<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique
            <date when='19250124'>24/01/1925</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0772.tif'/>
        <date when='19250124'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' type='person' role='cmp'>Busoni, Ferruccio</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Huitième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche ier février 1925, à heures précises
TREIZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en la majeur (K. V. 201). . . . Æozarl
         u) Allegro moderato.
         b)	Andante.
        c)	Menuet.
          <)) Allegro con spirito.
2.	SYMPHONIE CONCERTANTE en mi
     bémol, pour violon et alto, avec accompagnement d’orchestre........................ Æozarl
         SolUtes : MM. F. Ciossit et H. Soügné.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Prélude de PÉNÉLOPE.................. G. Fauré
4.	IBÈRIA (n° 2 des Images), pour orchestre. . . . C, Debujji/
          a)	Par les rues et par les chemins.
         b)	Les parfums de la nuit.
          <•) Le matin d'un jour de fête.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la et la 2' partie : Entr acte de 50 minutes —- BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 -------]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0773.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
l y r h i c «• fi txLrt
SU RVE a / D A Y XH
VIOLOM
ALTO VIO ART
rANCI[NSiT DLRXIS
P . 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 79ia x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
  Maroquinerie fine
       Wolfgang-Amédée MOZART
            Né à Salzbourg en i/56, mort à Vienne en 1791.
  Les années <770 et suivantes marquent dans l’histoire musicale viennoise comme une première lueur de romantisme, un signe avant- j coureur de la grande période qu’inaugurera Beethoven, où la musique, par certains procédés formels — usage du contrepoint, traitement des finales en « forme de sonate » plutôt qu’en rondeau, réintroduction du premier sujet après le second dans chaque mor- | ceau, addition de longues coda,) et de reprises, unité de l’ensemble orchestral — affiche un souci particulier de dignité et d’élévation. Dans ces années comprises entre Y A le este de Gluck et un retour offensif de la galanterie, le musicien a des velléités de poète et semble vouloir consacrer son art à la traduction de ses émotions intimes et créer dans les formes instrumentales en usage quelque chose d’équivalent aux grands drames littéraires de la même époque. Cette disposition d’esprit se manifeste avec le plus de bonheur dans trois symphonies de Mozart, trop oubliées aujourd’hui, en ut (K. 200), en .roi mineur (K. i83) et en la majeur (201) qui sont comme une préface aux grandes symphonies des dernières années. Après ces trois œuvres, en effet, Mozart délaissera pour quelque temps la symphonie pour cultiver davantage le concerto, le divertissement, l'opéra, jusqu’au moment où, revenant à cet état d’esprit avec des forces accrues, il en donnera l’expression définitive.
  En octobre 1773, Mozart rentre de Vienne à Salzbourg et y reste jusqu’en décembre 1774 où la commande d’un opéra-bouffe l’appelle à Munich. C’est l’année de ce profond effort créateur. A Salzbourg, Mozart trouve à ses velléités spirituelles un aliment substantiel dans les œuvres de Michel Haydn, frère cadet de Joseph, compositeur et maître de chapelle de la cour. La plupart des particularités formelles et stylistiques et des procédés techniques des œuvres de Mozart à cette époque ont leur source dans celles de Michel Haydn, génie inventif éminent. Mais Mozart marque ces trouvailles du sceau de sa personnalité et en fait surgir des œuvres significatives et vivantes.
  La symphonie en la, apogée de cette période, a été écrite entre février et avril 1774» et comporte deux hautbois, deux cors et les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0774.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿"A/T TTQT S~\ T T TJ'	Partitions d’Orchestre
IVl	X	y_J Fj	format de poche
                                              des œuores jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de l'O. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTSfflY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres I’Ahnnnpmpnt jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à _
Pour l'achat, l’échange, la loca- T)T A
tion, la réparation et l’accord des J7	L/J
s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du 5tand, 64 -- 1er étage
P 7760 X
 Soieries
laiôôuô
  Arti ciy FRixmisiE. h^Mqde RuBRiy, DFryTELiy
rr\eiUea4^quaUt^aux nv^Uleu^'prix Maisom FonoÊE en 1822

cordes. Le premier mouvement, allegro moderato, est construit sur trois sujets distincts, et le premier sujet, une fois exposé par les premiers violons sur des harmonies de cordes, est repris en imitation avec les basses. L'andante, à deux sujets, est d’un art plus fouillé encore et contient dans ses arabesques, dans certains détails harmoniques et dans ses développements quelques-uns des traits les plus significatifs de la physionomie mozartienne.
  Le menuet en la avec trio en mi, énergique et amplement développé, est du nombre des grands menuets symphoniques que créa Mozart. Et le finale, traité en forme de sonate, par son unité d’allure et de sentiment, la richesse de ses développements, la vigueur expressive de ses rythmes et la beauté de son instrumentation, est le digne couronnement d’une symphonie qui appartient aux plus belles de la période classique.
*
* »
  La Symphonie concertante en mi bémol, pour violon et alto avec orchestre, a été écrite en été ou automne 1779, lors du dernier séjour de Mozart à Salzbourg. De Mannheim, que Mozart venait de visiter une fois de plus, il rapportait un goût de plus en plus passionné pour les recherches d’instrumentation et de virtuosité. En même temps, l’influence musicale de Salzbourg agissait de nouveau sur lui, l’entraînant à des morceaux plus développés, d’une trame moins serrée qu’auparavant, mais d’une technique toujours plus raffinée et plus riche. C’est l’époque de ses opéras Zaïde et Idoménée, et, dans la musique purement instrumentale, du Concerto en mi bémol pour deux pianos et de plusieurs Divertidjementé et Symphonies.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0775.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  \m M ** 
     Uj   
  H  Sifi 
          
SOCIETE DE
I' 77BI X
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
  FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vi ves
 CAROUGE
  1 j , rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
 -J
Gabriel FAURÉ
Né à Pamiers (Ariège) le 3o mai	mort à Paris le 4 novembre 1924.
  Bien que Gabriel Fauré ait donné à Béziers sa tragédie lyrique de Prométhée, et qu'il ait écrit pour Caligula, Pelléaj et Æélidande, Shylock et Le Voile du bonheur, d'importantes partitions de musique de scène, Pénélope restera son œuvre théâtrale la plus représentative. Ce poème lyrique en trois actes, sur un livret de M. René Fauchois, a été représenté pour la première fois à Monte-Carlo, le 4 mars 1913, et au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, le 10 mai de la même année. Il vient d’être repris à l’Opéra-Comique, Mmc Croiza et M. Lapelleterie interprétant les deux rôles principaux, avec un succès considérable.
  Le Prélude est construit sur deux motifs principaux : le premier, aux cordes, exprime l’attente douloureuse de Pénélope; le second qui éclate d’abord à la trompette, et qu’on a appelé motif de l’arc, évoque la figure d’Ulysse. Le premier se développe dans une première période qui peint les tourments et les tentations de l’attente, et le second apparaît d’abord comme lointain et voilé ; après une progression, ce second motif se joint au premier et la symphonie s’éteint progressivement pour faire place au drame. Ce morceau donc n'est pas une ouverture au sens classique de ce mot, mais bien un prélude, lait des éléments essentiels du drame, à la façon de celui de Triàlan. Sombre et tragique d’accent, tout en restant noble et austère, il rappelle d’ailleurs un peu l’atmosphère du troisième acte de Tristan.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0776.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J	■	'	|L
          T) T~) yrvp MUSIQUE neuve et d’occasion JLV V_x Xv aux Pr‘x 'es P*us ^as ' Choix sans pareil en études, méthodes, Cité, II -- Genève musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des oeuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au 1®, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	i> 77e;) x
Orfèvrerie BOUJOM Frères
Rue de Rive, 3b,s - GENÈVE
2350
Services de Tables de tous styles
                                                                                                   P 8123 x

  Claude-Achille DEBUSSY
    Né à Saint-Germain en La_ye en 1N62, mort à Pans en 1918.
  IBERIA
  Les Trois Images pour orchestre, Gigues, Ibéria et Rondes de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué par ce titre, d’œuvres agissant par l’imagination et la sensibilité. Par là même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de son invention harmonique et orchestrale ; Ibéria, notamment, la plus considérable des trois, est une des œuvres les plus « poussées », les plus riches de couleur et de variété que Debussy ait écrites. Elle comprend trois parties largement composées et formant un tout bien équilibré : « Par les rues et par les chemins », « les Parfums de la nuit », « le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évocateurs pour qu’aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux soit nécessaire ; il n'est pas dans la nature de l’art debussyste, d’ailleurs, de s’appuyer sur des anecdotes ; il ne s’agit pas non plus ici de tableaux réalistes, destinés à mettre en œuvre d’authentiques thèmes espagnols — rien d’une vraie « rhapsodie ». Si le compositeur a puisé son inspiration dans les possibilités évocatrices et pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme l’indique le titre plus lointain d’ Ibéria, c’est une Espagne de rêve où nous entraînent ces images ; et l’on pourrait penser ici aux œuvres où d’autres poètes, littéraires, ceux-là, Baudelaire ou Mallarmé, évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s’évader de leur réalité quotidienne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0777.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>\AISC>N ^’4
     ^Lts B lF(0o
      ™ fOYADtt EN /S3û V-Cj GLNE.VE
‘ ' "' ■ . i • ' '
-• i'.!.iùViij' l.lièllilM iillWWiii.ï
.'.iMi ; 'Al li.itlJ.iiitiÙMilttillilll lii.liiIlhlJ'lii» lilluïllY^
        Teinture
        Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
     GENÈVE
            4,	Tour de l'île — 2. cours de Rive — 3, Grand'Rue 84. rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot — 3. Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
                  Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements csf	p 77^ x
                         P 7759 x
_
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1924-1925
Premier chef d'orcheolre : 1V1. Ernest ANS E R.IV1ET Deuxième chef d’orcbeétre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo..............Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
2* premier violon solo .	Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
jer éecond violon solo . .	SABBATINI, de la Scala de Milan.
i’r alto solo................Henri SOUGNE , ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
j‘r violoncelle solo ....	A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1r* contrebasse Solo . . .	OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
j"_ffûle solo................Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
1" hautbois solo..........P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..........FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
1™ clarinette solo ....	HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris. — (suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
i‘r basson solo..............Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
cor solo.............Maurice Van BOCXSTAELE, iet cor solo du Kursaal
                        d'Ostende.
1” trompette solo ....	DUBOIS, ex-1rù trompette solo du Kursaal d’Ostende et de la Jetée Promenade de Nice.
1” trombone solo..........W. HORST, ex-soliste de l’Orch. Philharm. de Dresde.
1" timbalier................Fr. SCHIESSER.
1" barpc....................M“e de SANCTIS-BARRIERA.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0778.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VI C T O R I A - H A L L
Samedi 7 février i()2y, à 20 heures et demie
NEUVIÈME
Concert de PAbonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET c .. i M. Emmanuel FEUERMANN, violoncelliste.
Solistes .	.	. _
.M. Sieginuml t EUER-M. AN.N , violoniste.
Location àeJ lundi 2 février, à /’ Agence téron. Gratter el
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 22 février i(j2j, a 15 heurej
QUATORZIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
jLE FESTIYAL W AG NER
aura lieu le Lundi 2 mars, avec le programme déjà annoncé.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>