<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième grand concert populaire 
            <date when='19250202'>02/02/1925</date>
          </title>
          <series>Quatrième grand concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0786.tif'/>
        <date when='19250202'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Quatrième grand concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿^j>—	-*-vsrr
VILLE DE
   GENEV E c
$
»
           SA I S( )JN 11)24-1 925
    iLundi 2 Février îg&ô, à so lï. 5o (8 li. 3o)
         IlIlHIIMIIIMIIIIIIIIMIIIMIItlIIIHIIIMIIIIIIMIMIIIMIIIIHIIIIIIIIIMIIItlIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIMIIIIMUIIIIIItlMItMIIIMIIMIIt
     VICTORIA-HALL
4' Grand Concert Populaire
                              organisé par les soins du
            Conseil Administratif de ia Ville de Genève
avec le bien veillant ;/et .gracieux concours île
 L’ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE
                               sous la direction de
   m. E. Ansermet
                                         et de
m. Louis de la Cruz Frœhliscli
      Baryton — Soliste des Concerts du Conservatoire de Paris,
                         Colonne et Lamoureux
       M.'Marcel WELSCH
                           Flûte solo de 1 O. S. R.
        M.'Fernan d CLOSSET
                              V iolon solo de l’O. S. R.
 \ !
.s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0787.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
    Première partie
1.	Ouverture d ObÉRON .... Ti^êber
2.	Air du Messie (ckant et orchestre ) Haertdel
      M. de la CRUZ.
7>. iScIierzo du Songe d'uneNuit
D’EtÉ........Attend elssohn
      (Flûte solo . M. Marcel WELSCH.)
4.	Les Adieux de Wotan
     (scène finale de la Walkyrie) . Wagner Wotan : M. de la CRUZ.
     1
    Seconde partie
s- Sckéliérazacie
  Suite symphonique en quatre parties, d après le
    Conte des Mille et une Nuits
Runshy-Korsa koiv
      aj	La 111er et le vaisseau de Sindhad.
     b)	Le récit du prince Kalender.
      c)	Le leune prince et la jeune princesse.
  d)	Féte à Bagd ad - La mer - Le vaisseau
           sombre sur un écueil présentant 1 aspect d u 11 guerrier d airain.
  (Violon solo : M. Fernand CLOSSET.)
   Les portes seront fermées pendant l'exécution des œuvres
 -S»
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 10 février 188ô
Scène linalc <)e ht « lf\ILK Y RI K •»
(Traduction française d’AHred Ernst)
Adieu, vaillante, noble enfant ! Toi, de mon être sainte fierté. Adieu !
Dois-je éviter tes yeux, et dois-je ne plus te faire accueil tendre et grave,
Dois-je ne plus te voir chevaucher à ma droite, ou bien m offrir la coupe :
Dois-je te perdre, toi, que j adore, o rire et bonheur de ma vie :
Qu un Feu nuptial pour ta couche s allume pareil n a jamais flamboyé î
 Rouge splendeur défende le roc î qu un mur d épouvante chasse le lâche ! que nul infâme n ose approcher!
 Qu un homme ici t éveille seul, plus libre que moi le Dieu !
 ( Briinhilde émue ci enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine Je II"0Uni, qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Briinhilde relève la tête, toujours à ans Les bras de Wolati, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle).
 Ces yeux baignés de clarté, ces yeux baissés tant de fois quand mon baiser payait ta vaillance, et quand s ouvraient pour le los tes douces lèvres d’enfant :
 Ces doux yeux, soleils de mon cœur, éclairs des jours «le combat, lorsqu’un espoir plus immense qu un monde brûlait mon sein d éperdus désirs, d angoisses sans mesures :
Ma lèvre encore goûte leurs larmes, ou l’adieu dernier du dernier baiser î
 Qu’à l’homme enviable brillent leurs feux : pour moi, Dieu misérable, a jamais ils se ferment.
 Le Dieu, qui s’écarte de toi. te prend d un baiser le divin,
 ( fp'olan dépose un long baiser sur les yeuse Je Briinhilde i/ui s eiuhrt, il la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il t'a étendue sur • a couche, il baisse la visière de son casque de If'alkyrie cl regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse .ton grand bouclier de tyfalkyrie qui ta recouvre presque entièrement. Il se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Briinhilde).
 Loge, entends ! viens à ma voix î Autrefois tu brûlais, brasier dévorant, jusqu au jour de ta fuite, lueur ondoyante ; comme jadis sois enchaîné î Jaill is, mer flamboyante, défends le roc, rouge clarté !
 Loge l Loge ! ici !
 ( Un rayon de lumière, qui peu à peu devient Jtamme cl grandit, jaillit de la pierre au troisième choc de la lance et la Jtamme entoure bientôt toute ta base de la montagne).
 Qui de ma lance craint la pointe, n aborde ce Feu jamais !
 ( Wotan contemple tristement Briinhilde endormie puis disparait dans les flammes f)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0788.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿£-«
 Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
  Né à Tîekwîn en 18^3, mort à Petrograd en 1908.
 SCHÉHÉRAZADE
      On sait qu après Glinka et Dargomijski, c est au groupe des Cinq que la musique russe doit essentiellement son avènement.
      De ces Cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus considérable quant à l'influence et à [ activité. Esprit rigoureux, lucide et d’une \ probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le maître le plus autorisé de la Russie musicale. Sa probité intellectuelle se retrouve dans son art sans retouche.dans son orchestre surtout si naturel et juste. Elle conduit avec une maîtrise sans défaillance un goût raffiné du coloris harmonique et orchestral et une fantaisie généreuse. De toutes ses oeuvres, Schéhérazade est celle, sans doute, où se complètent le plus heureusement I ces dons divers,
       Inspirée par les comptes des .Mille et une Nuit*, il est inutile d'y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fée. par l'enchaînement des images et les caprices de la fantaisie.
      La sultane Schéhérazade est-il besoin de le rappeler est la légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l'imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schahriar, pendant x mille et une nuits. On sait que ce tyran avait coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de (faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des noces. Or, Schéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux sort, de conter à son prince de [merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit. Piquant et enflammant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout des mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.
      Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans les j quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir sans cesse deux éléments exposés au début de l oeuvre : un thème vigoureux et âpre, qui symbolise sans doute le sultan Schahriar, et une mélodie de ; violon, ondulante et souple comme Schéhé-razade elle-méme. Ces deux | éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties des quatre récits essentiels ; le sujet des récits amène les thèmes accessoires et justifie le style"ou le tour de chaque morceau.
---------------------------------£
   Imprimerie Populaire — Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>