<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert symphonique populaire
            <date when='19260131'>31/01/1926</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0067.tif'/>
        <date when='19260131'/>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Onzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 37 janvier 1^26, à ij heures précises
ONZIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 1, en mi bémol.......... Borodine
         à) Adagio et allegro moderato.
         b)	Scherzo (allegro molto vivace).
         c)	Andante.
          3) Finale (molto allegro).
DEUXIÈME PARTIE
2.	Prélude de LA KHOVANTCHINA..... ÆouMorgjky
3.	LE CHANT DU ROSSIGNOL, poème
symphonique, d’après le conte d’ANDERSEN Strawindky
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la fe et la 2' partie : Entracte de jo muiuteé — BU FF ET
Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
H. JAftflYS 6ENÊVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AFMÉ KL /TVG
LVTMi E n- GEvtVE
HT RV£ D / D A y YH
VIOLOAfl
ALTO V/O ARC
MAiSO^
^OtL EN 1830 CENELVE,
r.lfiûiiNl -'il I1 i'ii .1 * , I. iI.m !l|i
;	lii.InîlHfftii' lllltiftil\tfl.liLàllLlrl.illl»il......i.li I
?
 Alexandre BORODINE
                                        1834 - 1887.
  _ #
     Voici quelques mots sur Borodine à l’époque de la composition de sa première symphonie (1865-1867) que Rimsky-Korsakow note v dans ses mémoires :
« Dès mes premières visites chez Balakirew, j’entendis parler de ? l’apparition d’un nouveau membre (de son groupe) qui promettait
•	beaucoup, c’était A.-P. Borodine. Balakirew m’avait joué de lui des fragments de la première partie de la Symphonie en mi bémol n qui m’avaient plutôt surpris que plu. Lorsque je fis la connaissance de son auteur, il produisit une excellente impression sur moi et dès lors commença notre amitié, bien qu’il fût de dix ans plus âgé ^ que moi.
« Borodine était déjà professeur de chimie à l’Ecole de médecine j et habitait le bâtiment même de l’Ecole où il resta, jusqu’à sa mort,
i	dans le même appartement. Ma symphonie, jouée à quatre mains
3	par Balakirew et Moussorgsky, lui plut. Quant à sa Symphonie en § mi bémol, sa première partie n’était pas encore achevée et il avait 5 ébauché les autres parties pendant l'été à l’étranger. Je fus enthousiasmé par ces fragments, ayant mieux compris également j! la première partie qui m’avait simplement surpris lorsque je l’avais entendue pour la première fois.
« Je devins un assidu de Borodine et passais même souvent chez lui la nuit. Nous parlions tout le temps musique, il me jouait ses projets et me montrait ses ébauches de symphonie. Il était plus au courant que moi de la pratique de l’orchestration, car il jouait du j violoncelle, du hautbois et de la flûte. C’était un homme cordial au § plus haut degré, fort instruit, de relations agréables et plein d’esprit.
   Le plus souvent, je le trouvais à son laboratoire, situé à proximité S de son appartement, en train de faire passer un gaz incolore d’une cornue dans une autre. « Il transvase du vide dans du vide, pensais-je ». Les expériences terminées, nous allions dans son appartement où commençait l’action musicale, les entretiens prolongés que par moment il interrompait pour courir au laboratoire voir si rien n’était ^ trop brûlé ou trop cuit, tout en faisant retentir par les corridors S des quinte-sixtes extravagantes. Il revenait et nous continuions notre 1 __1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0069.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A/C TT O T f~\ TT T7 Partitions d'orchestre pour U A3 J.	vJ Us	suivre au concert.
A F AL	, se trouvent les transcriptions des
-tlDOnnement oeuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Cnrratene, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PIANOS
b'4, rue Au Stanâ, 1" étage- P I A N O S ~PI A NO L A S
Vente, échange, location, réparations et	TT ,	^	^ „
accord de	HARMONIUMS
■Ci
I?
AU PALMIER
y MORHAQOT F/Lf , FLEUR//TE 28,RUE OU C£NDai£R -ANGLE RUE OU MONT'ÔIANC
 h “
i
(j	musique. Mme Borodine était une femme instruite, charmante, bonne ç
ç	pianiste, et qui vénérait le talent de son mari... »
  Nos lecteurs trouveront dans ces lignes, et entre ces lignes, ^
^	mieux que dans une dissertation savante, ce qu’il est intéressant de ?
£	savoir sur la tournure d’esprit des compositeurs russes de cette
j	époque et sur l’ambiance de la Symphonie en nu bémol. La Symphonie
e	classique est essentiellement lyrique ou dramatique. La musique
S	russe est généralement épique, d’où une certaine inadaptation des
§	compositeurs russes à l’esprit vrai de la symphoine. A cet égard, £
£	la Symphonie en mi bémol n’est pas plus proprement « symphonie »
nu*»	f»n Rnssi'p. M aïs piIp Annartient h rps
 4*4.4*
Modeste-Petrovitch M.OUSSORGSKY
 Né le 16/28 mars i83g à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow), mort le 16/28 mars 1881 à Saint-Pétersbourg.
   La seconde grande œuvre théâtrale de Moussorgsky, la Khovanl-china, «drame musical populaire», l’occupa dès 1872 et ne fut jamais complètement terminée. La Kbovantchina est le nom sous lequel le tzar Pierre le Grand désignait les luttes civiles qui avaient marqué le début de son règne et où les princes Khovansky avaient joué un
   que d'autres venues dès lors en Russie. Mais elle appartient à ces (• naissances de mouvements où la discrimination des genres se fait moins exigeante, autrement dit la fraîcheur de son élan fait oublier g ses inconséquences possibles. D’autre part, elle contient, aussi dans leur fraîcheur originelle, beaucoup des richesses que la musique f Ç russe apportait à notre art. Les accords en « quartes » du premier Ç mouvement, ses jeux rythmiques, les procédés de développement de ^ £ Validante, annoncent maintes ressources dont la musique moderne a | tiré grand parti. La prestesse du scherzo, le pittoresque de la danse §
1	russe qui lui sert de trio, l’ampleur contemplative de Vannante, les t rythmes caractéristiques du finale, malgré leur allure schumanienne, fi tout cela donne à cette œuvre, en dépit de ses faiblesses, une richesse de substance peu commune et toujours délectable.
\
§ -
l
Prélude de LA KHOVANTCHINA.
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0070.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
    36, rue de Carouge	il, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

rôle important. Ces luttes avaient mis aux prises la secte des S Vieux-Croyants, représentant la vieille Russie traditionaliste et j: mystique, et les partisans du jeune tzar, imbus d’idées occidentales. | Ce sujet offrait ainsi à Moussorgsky l’occasion d’une expression r, épique de l’âme populaire russe et par là convenait éminemment à ^ son génie.
  Le prélude prépare directement le premier acte et le rideau se lève ^ pendant son exécution. On va se trouver devant la place Rouge, à Moscou, au petit jour, durant ces temps de troubles ; les premières lueurs de l’aube éclairent le fleuve, puis la dorure des clochers qui 3 sonnent les matines ; le jour se lève, sur lequel semblent planer la prière et l’attente.
 Igor STRAWINSKY
                   Né à Petrograd le 23 mai/5 juin 1882.
  Le conte d’Andersen « Le Rossignol » a inspiré à Igor Strawinsky un opéra en trois actes, commencé en 1909, terminé en 1914» représenté à cette époque à Paris et à Londres, et souvent joué dès lors en Allemagne. En 1917, il reprit la matière de son opéra pour la traiter dans une orchestration nouvelle et la condenser en un poème symphonique que l’auteur dénomma « le Chant du Rossignol », exécuté pour la première fois dans nos concerts en 1919. Joué un peu partout dans les concerts depuis cette époque, il fut aussi mis à la scène par les Ballets russes dans des décors de Matisse et avec une chorégraphie de Massine.
  On n’a pas oublié le poétique conte d’Andersen : Cet Empereur de Chine qui apprend un beau jour qu’il a le privilège de posséder dans son empire un chanteur incomparable en la personne d’un petit oiseau appelé rossignol, vivant dans les arbres au bord de la mer où il charme les pêcheurs de ses roulades, et qui le fait chercher, s’émerveille de son chant et décide de garder l’oiseau à la cour. Tout le monde ne parle plus que du merveilleux rossignol et les savants s’efforcent d’étudier les mystères de son art, si bien qu’un jour, l’Empereur du Japon fait apporter en hommage à son puissant voisin un rossignol mécanique. L’Empereur de Chine en fait remonter
 r]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J?
‘PRIOR
                      Cité, ii, et Corraterie, 9, au 1
Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des œuvres d’orchestre littérature musicale, etc.
Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
I echmque corporelle et plastique animée
 1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
 2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques*
       Q)alcroze.
 3.	Cours pédagogique (l an). Cours préparant à l’enseignement de la
       méthode flaques*Q5alcroze (examen du certificat).
‘Demandes prospectus au çfecrétariaf, £Cerrassfère.
Rythmique Chant choral P îano
Solfège
Improvisation
Harmonie

le mécanisme et le rossignol artificiel émerveille d'autant plus toute la cour qu’il est couvert de pierres précieuses. On veut faire chanter un duo aux deux rossignols, mais le petit oiseau gris a pris la fuite devant son rival. A quelque temps de là, l’Empereur tombe gravement malade et souhaite d’entendre de la musique pour dissiper ses sombres pensées, mais le rossignol mécanique ne marche plus. Alors un chant se fait entendre : c’est le petit rossignol qui est venu se poser sur la fenêtre de l’Empereur; il chante si bien la beauté du cimetière que la Mort, qui déjà parlait à l’oreille du souverain, est prise du désir de retourner à son jardin et s’envole.
   Voici comment l’œuvre musicale illustre les épisodes du conte :
  Le début de l’œuvre évoque le palais de l’Empereur de Chine au moment où on y amène l’oiseau chanteur : « on avait fait des préparatifs extraordinaires. Les murs et les carreaux de porcelaine brillaient aux rayons de cent mille lampes d’or; les fleurs les plus éclaLantes, avec les plus belles clochettes, garnissaient les corridors. Avec tout le mouvement qu'on se donnait, il s’établit un double courant d’air qui mit en branle les clochettes... »
   Un court^épisode (solo de flûte), a marqué l’entrée du rossignol qu’on place sur une baguette dorée, puis un motif de trombone annonce l'entrée de l’Empereur ... toute une Marche chinoise.
   Aussitôt le rossignol se fait entendre (flûte-solo, flûte et clarinette, violon solo, flûte et piccolo). « Le rossignol chanta d’une manière si admirable que les larmes en vinrent aux yeux de l’Empereur... » « Les laquais et les valets de chambre eux-mêmes manifestèrent ta plus vive satisfaction, ce qui n’est pas peu dire, car ce .font les gens les plus difficiles à satisfaire. »
  Un brusque et strident trémolo marque l’arrivée des envoyés de l'Empereur du Japon, porteurs du rossignol mécanique, et dont les trompettes résument comiquement le discours protocolaire.
J eu du rossignol mécanique : « dès qu’on eut remonté le mécanisme, il se mit a chanter un morceau, en même temps qu’on voyait remuer sa queue tfur laquelle étincelaient l’or et l’argent »... « I! eut autant de succès que l’autre et plaisait davantage aux yeux »... « Æais ou était le rossignol véritable? Personne n’avait remarqué qu'il s’était envolé par la fenêtre... » Solennelles déclarations de l’Empereur, sortie de l’Empereur, évocation du pêcheur (chant de trompette) vers qui s'est réfugié l’oiseau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Dec a liddaqe - C oàtumtd baU et soirée*
F. & E. BÆCHLER frères
  Tour-de-l'Ue, 4 - Cours de Rive, 2 ; Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
A IUPITER
b, rue du ‘Rhône
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
(.Tassage des Xo/ons
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES Ar68 MARQUES Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thlbaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
  De sinistres motifs des cuivres se font entendre : l’Empereur est malade : « le pauvre empereur pouvait à peine respirer. Il ouvrit le<> yeux et vit la Æort qui y était mid sur la tête sa couronne D’or, et tenait d’une main son sabre, c)e l’autre son riche chapeau. Tout autour, dan* led plia ded grand'd rideaux de velourd, il aperçut de* têtes bizarred... c’étaient les bonned et led mauvaided actiond de iEmpereur... Elled lui racontèrent bien ded choded qui lui firent couler la sueur du front... »
  Sur un trémolo des bois, le piano, puis la trompette, puis le violon, font entendre les derniers vagissements de l'automate, dont le chant s’éteint au hautbois ; l’Empereur reste seul, avec ses souffrances. Alors revient l’oiseau (flûte, violon solo, et divers instruments) qui prodiguera ses ultimes charmes :
  « Grâce au charme de sa voix, led vidiond devenaient de plud en phid pâled ... la Æort même écoulait en didant « continue, petit roddignol »... ht le donnait à medure chaque joyau pour une abandon... et s’évanouit par la fenêtre comme un brouillard froid et blanc »... « L’Empereur fut prid if un sommeil calme et bienfaisant; le soleil brillait à traverd la fenêtre lordqu’il se réveilla fort et guéri. »
  Pianissimo, une Marche funèbre résonne : « ce sont led courlidand qui s’approchent pour voir une dernière foid leur défunt Empereur... El voilà qu’ild redtaient tout ébahis, maid l’Empereur leur dit tout bonnement : Bonjour ! »
  Ce placide « bonjour », on pourrait le chanter dans notre texte « bonjour Messieurs » sur ces quatre notes de timbales et harpes qui donnent issue à l’évocation du pêcheur, que l’oiseau a définitivement rejoint.
  Sauf pour les chants des rossignols, l’auteur s’est inspiré dans la composition de sa musique des possibilités harmoniques et contra-puntiques de la gamme chinoise : « En Chine, dit Andersen, l’Em-pereur est un Chinois, et tous.ceux qui l’entourent sont aussi des Chinois. »
4.4.4^
   Le prochain CONCERT POPULAIRE aura heu Dimanche 14 février	à la Salle Communale de
Plainpalais.
g-aicair a <f a t.' m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 6 février KJ26, à 20 henred et demie
î ' ---
VICTORI A-HALL
 9e Concert de l’Abonnement
!
    sous la direction de M. Ernest ANSERM.ET
Soliste : A1. Arthur RUBINSTEIN, pianiste
       Cet étonnant virtuose fut le protégé de Joseph Joachim, qui lui remit, lorsqu’il eut quatorze ans, une lettre d’introduction pour Paderewsky. Le grand pianiste l’accueillit chez lui, à Morges, et ce fut sur son avis que Rubinstein entreprit son premier voyage en Amérique à l’âge de seize ans (1906). Depuis lors, de brillantes tournées de concerts en Europe et en Amérique consacrèrent sa réputation et il jouit aujourd’hui d’un prestige sans cesse grandissant. Il est le digne héritier du grand nom de son illustre homonyme : Antoine Rubinstein.
  Au programme : Ouverture d’EURYANTHE, de IFeber. —1 CONCERTO n° 2, en .ri bémol, pour piano et orchestre, de Brahnit). MA MÈRE L’OYE, pièces enfantines pour orchestre, de Ravel, LE CAMP DE WALLENSTEIN, de F. d’Indy.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A
 •	•
vis important
   La saisoru actuelle, est la dernière deJ la période^ deJ> trois années pour' laquelle les souscripteurs onts assuré 1 existencede l O. S. R. Comme? d importe de savoir' dès à présenta si cet indispensable^ appui lui sera maintenu, le Conseil d administra~ tioru vients de lancer' uru appel en pue? du renouvellements des souscriptions. Il espèreJ queJ tous les amis de la musique.? voudront biens apporter' leur contribution' financière car' si les Conseil neJ pouvait pas compter sur un chiffre de souscriptions au moins égal à celui des années précédentes ets sur' une augmentationy du nombreJ des souscripteurs, il serait dans l obligation de mettre un point final à l œuvre.? ai'tis-tiqueJ accomplie^ depuis huits années par'
l	Orchestre deJ> la SuisseJ Romande.
Le Conseil d administration.
   P.-S. — Les bulletins de souscription doivent être envoyés avant le 15 février, au Secrétariat :
2,	boulevard du Théâtre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿c^c^e<ïe<ï©iïG^eaG^e«e^©oc^e<je<ïo<ïG<ï©fl’©ï5e«ïG<ï©<5c<ieflre«rc^3’©<ï(|i
5ALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi /j février 1926, à 20 heures et demie
UNE SEULE AUDITION DE
LE ROI DAVID
Psaume symphonique en trois parties, d'après le drame de R. MoraX, pour un récitant, soli, chœur et orchestre, de Arthur HONEGGER
SOLISTES :
Mme C R O I Z A M. Ernest BAUER
    Récitante et cantatrice	Ténor
Mlie Nelly FRIEDERICH
Cantatrice
LE CHOEUR ROMAND
Chœurs et orchestre (225 exécutants) sous la direction de
M* Ernest ANSERMET.
En première partie du Concert :
Première audition du CONCERTO GROSSO, à’ Erne*l Bloch, pour orchestre à cordes et piano obligé (Mmc René Hentsch).
Location pour ÆÆ. le* Abonné* et Sociétaire*, le* samedi 6 et lundi 8 février. Pour le publ'u: à partir du mardi 9 février.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>