<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19251113'>13/11/1925</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1057.tif'/>
        <date when='19251113'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION VENDREDI i3 NOVEMBRE
GENÈVE	à 30 li. 3o (8 li. 3o)
Q
 UN SEUL CONCERT
par le célèLre
uatuor de Chanteurs iSolistes
des Basiliques Patriarcales Romaines et de la
CHAPELLE SIXTINE
DU VATICAN
PRIX DES PLACES : Rez-de-chaussée. Réservées, 5 fr. — Parterre numéroté, 3 fr. — Parterre non-numérolé, 2 fr. — Ire galerie, Réservées, 4 fr. — Non-numérotées, 2 fr. — 2' galerie (vendue seulement le soir du Concert), 1 fr. (Droit des pauvres en sus).
Location au GRAND PASSAGE (au rez-de-chaussée, entrée rue du Marché). Téléphone : Stand 242.
Agence Je Concerts de la S. A. des Editions FfENN, Genève.	^^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPINIONS DE LA PRESSE
           Le Figaro (Juin 1924-)
       Le quatuor des solistes de la SixUne arrivait précédé d’une répuf ai ion éclatante. Il vaut plus encore que cette réputation. Comment, autrement, aurions-nous pu être surpris par cette inconcevable perfection? Il faut avoir entendu ces chanteurs romains pour savoir bien ce qu’ils valent, pour comprendre qu’ils puissent arriver à surpasser, en intérêt artistique, les admirables chœurs que nous avons écoutés l'an passé, et qui nous venaient des maîtrises de la basilique romaine de Saint-Jean de Latran.
       De pareilles soirées, si courtes soient-elles, laissent loin derrière elles les plus beaux concerts profanes... Là, il n’y a plus de préventions possibles. L’esprit est malgré lui rendu au bienfait du jugement simple et naturel : l’intelligence et l’imagination s’abandonnent sans heurts à l’enthousiasme que leur c< mmande le cœur... car c’est le cœur qui, pris par la beauté, est devenu le maîtje.
                                                                                                   P.
*
» *
          La Suisse (23 novembre 1922)
      La séance pour fut moi un enchantement.
       Le quatuor vocal des Basiliques patriarcales romaines compte deux « falsettistes ». Et ce n’est pas une médiocre surprise d’entendre la voix claire et légère de ce sopraniste et de ce contraltiste, qui a, dans les nuances douces particulièrement, un'charme étonnant.
       Aussi la sonorité de cet ensemble est-elle d’une cohésion, d’une plénitude admirable ; alors que les attaques et le rythme sont la perfection même.
       Je ne crois pas que l’on puisse dire dans un mouvement plus souple et avec plus d’esprit les pièces profanes de Palestrina, Donati, Gastoldi (ces deux dernières sont de véritables joyaux), ni la Chanson de Charles d’Orléans mise en musique par Debussy, dont les solistes pontificaux nous donnèrent une interprétation magnifiquement vivante et colorée.	Al. M.
*
* *
          Tribune de Genève (Décembre 1922)
       Ces chanteurs savent faire ce qu’ils veylent de leur voix bien timbrée et bien conduite ; ils ont une perfection d’ensemble extraordinaire, une habileté, des accents, des rythmes, des sonorités d’une étonnante habileté. C’est ainsi que les fragments de la Bataille de Marignan avec ses ensembles onomatopées, furent rendus magnifiquement.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>