<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique 
            <date when='19260206'>06/02/1926</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0078.tif'/>
        <date when='19260206'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title>Neuvième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿------r~> -----,-----------tÀ
......................... —..................
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
vk
Samedi 6 février 11)26, à 20 h. et demie précise*
 Concert Symphonique
 (Neuvième de l’Abonnement)
 Soliste : M.. Arthur RUBINSTEIN, pianiste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
  1.	Ouverture d’EURYANTHE................ Webcr
    2.	CONCERTO n° 2, en A bémol, pour piano et
orchestre................................ Brahms
                a)	Allegro non troppo.
                b)	Allegro appassionato.
               c)	Andante.
                 d)	Allegretto grazioso.
               M. Arthur RUBINSTEIN.
 DEUXIÈME PARTIE
    3.	MA MERE L’OYE, pièces enfantines, pour
orchestre................................ Æ. Rarel
               a)	Prélude et Danse du Rouet. - Pavane de la Belle
                   au Bois dormant.
                b)	Petit Poucet.
                c)	Laideronnette, impératrice des Pagodes.
                 3) Les entretiens de la Belle et de la Bête.
                e)	Le Jardin féerique.
4.	LE CAMP DE WALLENSTEIN......... V. d’Indy
 Piano de concert GAVEAU aux .roinu de la /liaison SAUTIER et JÆGER. L'Orchestre sera dirigé par
        M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. ôo.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo porteô seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
H. JARRYS SENEVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIMÉ KLtNG
LVTMi FFl- C, tv ï
 HT RV£ D / D A y JOI
VIOLOM ALTO VTO ARC
r\\CIf\Sii DIBNIS
tl.rft; l(h	Itllllhn .tlilhllLiiihthlHiuli
MAISON
f0UDTL EN 183^ GE-NE,VE.
s
Carl-Maria von WEBER
Né à Entin en 1786, mort à Londres en 1826.
L’ouverture d'Euryanthe, comme toutes les grandes ouvertures de | Weber, est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux § principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le ? premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante è introduction de quelques mesures, est le thème du final du premier 8 tableau, chanté sur ces paroles : « J’ai confiance en Dieu et en mon Euryanthe ». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d'Adolar, | au second acte : « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quant a à. l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l’ouverture, il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition : Euryanthe a vu, un soir de mai, un fantôme se dresser et venir à elle ; -la sœur | de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée par désespoir d’amour ; depuis lors, son âme erre à travers la nuit, § sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — A l’aide de § ces quelques citations de l’opéra, Weber donne bien dans l’ouverture une image essentielle du drame ; conflit de passion incarné dans s des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité, brusquement dévoyé par le récit d’une vision mensongère, mais qui finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.
+ + +
Johannes BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai i833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
Le style de piano de Brahms, comme celui de Schumann, est une $ application de la technique de l’instrument à l’expression d’une S pensée musicale abstraite ; on peut donc s’attendre à ce que ses S concertos de piano ne soient pas inspirés de la virtuosité pianis-tique, mais au contraire emploient cette virtuosité — et la plus
*	transcendante — à l’exposé d’un développement d’idées. Le piano n’y jouera pas indépendant, dans un premier plan ostensible que l’orchestre soutient, ou complète, ou auquel il répond ; il restera tou-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
MUSIQUE
AI’ A L	^ se trouvent les transcriptions des
Abonnement oeuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
 RGISCHY Frères
 Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d' un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
    Même Maison :	PI ANO 5
            lCr *ta«c PIAN05-PIAN0LA5
 Vente, échange, location, réparations et	__ . T, . , r-v -v -r t -r -r	_
accord de	HARMONIUMS
=sOe=
w -v*
AU PALMIER
y /VOAfiAQOT FUS , Fl£UR//TE Z8.RUE OU CENDCUER - ANGLE RUE OU HONT èlANC
                                      £

s<»®<»ooeo'GO,eo,eote>i»e<3e<are<5C2<7c^»©iïG<3®îje<ï(f,
 i
 2
tefois une « partie principale », non comme un instrument de l’orchestre mais comme un des groupes d’instruments de l’orchestre, collaborant avec ceux-ci au jeu symphonique, imprégné, jusque dans le détail de ses traits, de l’unité organique de la symphonie. Le mot | a été dit : ce sont des « concertos S3rmphoniques », ou mieux encore ^ des symphonies avec piano principal. Brahms y tourne résolument le dos à la tendance manifestée par Liszt à la même époque et $ retourne à la tradition des derniers concertos de Beethoven, notam-l ment de celui en mi bémol.
     Le premier concerto de Brahms, daté de i858, écrit sous le coup d’une émotion déterminée, garde encore un certain caractère lyrique, j* Le second et ^dernier, en si bémol, date de vingt-deux ans plus S tard (1880). Brahms est alors un homme mûr et réfléchi, maître de lui-même et de son art, et le flot d’idées qu’il roule dans sa tête . j nécessite un appareil expressif ample et complexe. Il abandonne la
    \
t
(| forme en trois mouvements dont se contentait généralement le
t
î
  4*4‘4*
 Maurice RAVEL
  Né à Cibourre (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
     Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous le titre de Æa Æere /'Oye datent de 1910. Ecrites primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à l’orchestre puis les a complétées pour en faire un ballet qui fut représenté à Paris au Théâtre des Arts. La composition du ballet
 l
^ concerto pour reprendre les quatre mouvements de la symphonie, ô Le premier mouvement (allegro non troppo) émane presque tout ^ entier du premier motif, exposé par le cor. L'allegro appaàaïonalo en § ré mineur, qui suit, est un scherzo véhément qui complète les élans ï passionnés contenus dans certains épisodes du premier mouvement. § Et à ces deux premiers morceaux s’oppose Validante, en si bémol, S comme un chant de paix qu’expose le violoncelle solo, et qui atteint | sa plus haute sérénité dans la partie médiane, en sol bémol. Un rondo gracieux et piquant, conclut, où Ton retrouvera un de ces motifs hongrois chers à Brahms.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
  CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
    36, rue de Carouge	tl, rue du Marché
rV*fc>o
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
a ajouté notamment aux pièces primitives un Prélude et une Dan.ie du rouet qui s’enchaînent à la Pavane de la Belle au boié donnant et donnent ainsi à la suite une plus ferme assise. Ce Prélude, construit sur les motifs des diverses pièces de la suite, semble nous entraîner, avec la chasse du Prince Charmant, à travers la forêt ensorcelée de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement le Château de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féerique. Et c’est d'abord la vieille fileuse (Danse du rouet) au fuseau de laquelle viendra se piquer la belle princesse. Puis, de la Pavane qui berce le sommeil de la Belle au bout dormant, au Jardin féerique qui peint les merveilles de ce monde enchanté, ce sont les trois épisodes auxquels Maurice Ravel a joint un bref épigraphe.
  Petit Poucet. — Il croyait trouver aisément son chemin par le moyen de son pain qu’il avait semé partout où il avait passé, mais il fut bien surpris lorsqu’il n’en put retrouver une seule miette : les oiseaux étaient venus qui avaient tout mangé.
                                                             Ch. Perrault.
  Laideronnette, impératrice deà Pagodes. — Elle se déshabilla et se mit dans le bain. Aussitôt pagodes et pagodines se mirent à jouer des instruments : tels avaient des théorbes faits d’une coquille de noix; tels avaient des violes faites d'une coquille d’amande; car il fallait bien proportionner les instruments à leur taille.
                                                Mme d’Aui-nois : le Serpentin vert.
  Lej entretiend de la Belle et de la Bête. — « Quand je pense à votre bon cœur, vous ne me paraissez pas si laid ». — « Oh ! dame oui ! j’ai le cœur bon, mais je suis un monstre. » — « Il y a bien des hommes qui sont plus monstres que vous. » •— Si j’avais de l’esprit, je ferais un grand compliment pour vous remercier, mais je ne suis qu’une bête ». —
  « La Belle, voulez-vous être ma femme? » — « Non, la Bête !... » —
  « Je meurs content puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore une fois. » — « Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous vivrez pour devenir mon époux. » La Bête avait disparu, et elle ne vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que l’Amour, qui la remerciait d’avoir fini son enchantement.
                                              Mm* Leprince de Beaumont.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut Jaques Dalcroze
Rythmique Chant choral Piano
        Technique corporelle et plastique animée f. Cours pour amateurs, adultes ei enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de ta méthode flaques*
      (J)alcroze.
3.	Cours pédagogique (l an). Cours préparant à /’enseignement de [a
      méthode flaques'QBalcroze (examen du certificat).
   ‘Demandee prospectus au cfecrétarr'a/, ■W», ‘Cerrass/ère.
                GENEVE
Solfège
Improvisation
Harmonie
PRIOR
Cité, 11, et Corraterie, 9, au Ier
                            Musique neuve et d’occasion
                          Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
                               Abonnement
                            aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

  Cette suite de petites pièces est remarquable à plus d’un titre : d’une part pour le sentiment poétique qui se dégage si fortement ici du style toujours délicat de Ravel, d’autre part pour l’étonnante économie des moyens d’expressions.
   + <*4*
            Vincent dlNDY
   Né à Paris le 27 mars i85i.
 LE CAMP DE TTALLENSTEIN
  M. d’Indy a composé une Trilogie, destinée à servir de préface et de commentaire musical aux trois poèmes dramatiques de Schiller § sur Wallenstein : le Camp, le,1 Piccolomini, la Æort de JPraUetu<leux.
  Le premier de ces poèmes est un tableau pittoresque de l’armée 5 impériale pendant la guerre de Trente ans, de ces soldats qui formaient des « bandes sauvages que seul peut diriger et discipliner la main de leur général, de leur idole ». Après une exposition du jj thème guerrier en sol majeur par tout l’orchestre, le quatuor pré- s sente également en sol, une sorte de valse lente, qui aboutit bientôt a à un rythme de danse sauvage d’une tonalité assez indécise. Puis ? viennent divers épisodes tirés de ces trois motifs. Un arrêt se pro- g duit dans le mouvement et les quatre bassons exposent à tour de rôle un sujet fugué d’une allure grotesque correspondant dans la pièce de Schiller au malencontreux sermon du capucin qui, se répercutant à divers instruments depuis le cornet à piston jusqu'au tuba, s se trouve brusquement interrompu par la première apparition du § thème de Wallenstein amenant la rentrée du motif guerrier dans ü des teintes plus radoucies. Les danses reprennent et conduisent, en : s’animant graduellement, à un tumulte final qui n'est autre que la ij condensation du premier motif, et le morceau se termine par quel- ^ ques notes du thème de Wallenstein, jetées par les trompettes au s milieu du fortissimo de l'orchestre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - DécatiJJage - Coâtumeà baU et soirée*
F. & E. BÆCHLER Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
 GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITER
b, rue du ‘Rhône
GRAMOPHONES D|E QUALITÉ
‘Tassage des jQ>ions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES
 Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
 >»
DISQUES DES A™ MARQUES
 Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
 Interprètes : MM. Thlbaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
A
 V	9
vis important
  La saison/ actuelle, est la dernière de? la période^ deJ> trois années pouf laquelle les souscripteurs onts assuré l existenceS> de
l	O. S. R. Comme? il importe de savoir'* dès à présents si cet indispensable? appui lui sera maintenu, le Conseil d admimstra-tion, vients de lancer uny appel en vue^> du renouvellements des souscriptions. Il espère? queJ tous les amis de la musique? voudront bien* apporter leur contributioni> financière car si le? Conseil ne? pouvait pas compter sur un chiffre de souscriptions au moins égal à celui des années précédentes ets sur une augmentation* du nombres des souscripteurs, il serait dans l obligation de mettre un point final à 1 œuvre? artistique? accomplie? depuis huits années par
l	Orchestre de? la Suisse? Romande.
Le Conseil d administration.
  P.=S. — Les bulletins de souscription doivent être envoyés avant le 15 février, au Secrétariat :
2,	boulevard du Théâtre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S ALLE DE LA REFORMATION
        <----»	«<---->. 4----> «----X----X----> «----> <----> <----> «----> <----> «----> •*---->*.-■•> 4.----->4---->	«----►
Samedi 13 février 1926, à 20 heures et demie
avec la participation du
CHOEUR ROMAND
UNE SEULE AUDITION
LE ROI DAVID
Psaume symphonique en trois parties, d’après le drame de R. MoraX, pour un récitant, soli, chœur et orchestre, de Arthur HONEGGER
SOLISTES :
Mme CROI2A M. Ernest BAUER
Récitante et cantatrice
 Ténor
M11' Nelly FRIEDERICH
Cantatrice
Chœurs et orchestre (220 exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET.
En première partie du Concert :
Première audition du CONCERTO GROSSO, d Ernest liloch, pour orchestre à cordes et piano obligé (Mme René Hentsch).
Location ouverte pour ÆAI. les Abonnéa ei Sociétaires a partir du samedi 6. Pour le public à partir du mardi 9 février.
                                                                               «p «»,ct m
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>