<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire
            <date when='19250322'>22/03/1925</date>
          </title>
          <series>Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0889.tif'/>
        <date when='19250322'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 22 mars 192J, à 13 heures précises
   DIX-HUITIEME ET DERNIER
Concert Symphonique
       POPULAIRE
PREMIERE PARTIE
Ouverture de DON JUAN..... SYMPHONIE n° 5, en ut mineur
         a)	Allegro con brio.
        b)	Andante con moto.
         c)	Allegro, attaca.
         J) Finale.
DEUXIÈME PARTIE
 Beethoven
  LE TOMBEAU DE COUPERIN
        Prélude - Forlane - Menuet - Rigaudon
Suite de l’OISEAU DE FEU..........
         a)	Introduction. - L Oiseau de feu et sa danse
        b)	Ronde des Princesses (Khorovode).
         c)	Danse infernale du Roi Kastcheï.
          3) Berceuse et final.
 Strau’inàky
                      L’Orchestre sera
            d CLOSSET
Entre ta ire et ta 2e partie : Entracte de jo minute<t — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
H. JAHRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0890.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
£ V TU 1 f d-CtlVÈKf, \11 R V£ O ! O A y SU
VIOLOJV, ALTO VIO ARC
rANCIlMSfT DUIXLS
P 7758 X
  E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine

Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en iyS6, mort à Vienne en >791.
Ouverture de DON J UAN
  Mozart était assez négligent, et la veille de la première représentation de Dort Juan à Vienne, il n'avait pas encore écrit une seule note de l’ouverture. Ce fut dans la nuit qu’il se mit au travail et en quelques heures il paracheva son œuvre.
  A son entrée k l’orchestre, dans la soirée du 29 octobre 1787, Mozart fut accueilli par des acclamations enthousiastes, interrompues par une triple fanfare en l’honneur du maître. Pendant qu’il s’asseyait au clavecin pour diriger son œuvre, le copiste hors d’ha-leine venait, à la hâte, placer sur les pupitres les feuillets encore humides de l’ouverture.
  Sous l’archet de Mozart, l’excellent petit orchestre déchiffra ce morceau difficile a prima viéla et, s’il y eut quelques accrocs légers, rien de grave ne vint du moins en compromettre le succès. Satisfait de ce bon résultat, Mozart se retourna vers son voisin le plus proche et lui dit en riant : « Il est tombé pas mal de notes sous les pupitres, mais somme toute l’ouverture a été bien enlevée. »
  Gounod, qui a écrit un volume sur Don Juan, fait une analyse enthousiaste de l'ouverture.
  Dès le début, dit-il, Mozart est en plein drame, et l’ouverture elle-même en est la synthèse. Les premiers accords, si puissants et si solennels avec leur rythme syncopé, établissent de suite la majestueuse et redoutable autorité de la justice divine, vengeresse du crime. Après les quatre premières mesures (que rend plus terrible encore le silence qui remplit la seconde et la quatrième), commence une progression harmonique dont le caractère sinistre glace d’épou-vante comme la vue d’un spectre. C’est ce même passage que nous retrouverons à la dernière scène du drame, lorsque la statue du Commandeur se présente chez l’assassin qui l’a invitée à souper. Rien n’égale la tranquillité tragique de cette succession d’accords dont l’enchaînement est une des innombrables trouvailles de ce musicien unique...
   Tout, dans cette formidable introduction, respire et inspire la terreur : le rythme monotone et inexplorable des instruments à cordes, le timbre sépulcral des instruments k vent dont les intervalles d’octave, de mesure en mesure, semblent les pas d’un géant de pierre, ministre de la mort, les syncopes des premiers violons..., le dessin]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0891.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des oeuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de l'O. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr,
   ROTSGlY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres j * /”\ (} O H R £ IT1 G R t jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à __
Pour l’achat, l’échange, la loca- T)T A tion, la réparation et I accord des .1 JLx\i.N v_x O
s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
P 7760 X
T\mweout€é
Tdâ&ùwô
Article/4 fri\jf»isie . K1-Mode RuBfiiy, De j\telle/“, ,5 fy*
       n\$iile^tyqwiiUè/'aux n\_eilleur/ prix
des seconds violons..., tout, dans cette page prodigieuse, est de la plus haute inspiration tragique ; 1’effroi ne va pas plus loin.
  Mais voici que tout à coup, dans une fiévreuse insolence, éclate, en majeur, cet allegro plein de fougue et de vertige, sourd aux avertissements du ciel, impatient du remords, affolé de plaisir, effréné d'inconstance et d’audace, rapide et impétueux comme un torrent étincelant et prompt comme une épée, franchissant tous les obstacles, escaladant les balcons, déroutant les alguazils...
  Que de piquants détails à relever dans cette ouverture dont la verbe éblouissante n’a, dit-on, coûté à son auteur qu’une nuit de travail...
  On sait que dans l’opéra Don Juan, l’ouverture s’enchaîne à la première scène par une brusque et géniale transition ; elle doit donc être pourvue au concert d’une conclusion ad hoc; on exécutera ici une coda, peu connue, de Mozart lui-même, relevée dans le manuscrit de Don Juan que possède la Bibliothèque du Conservatoire de Paris.
4* + +
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn ie 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE no j, en ut mineur.
  Les premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de 1800-1801 et de 1804-1805, mais l’œuvre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre «an der Wien», dans un concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la Æe<>ée d'Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien, venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
  La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con bno demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; Xadagio offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0892.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iiuïiniuiiiïiiiiiiiiiiiai»iiiMniHMat»uiainiiiMiUHHUHi
SOCIETE DE
P 7761 X
Banque Suisse
FONDÉE ï:N 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
 10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

(scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
  « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l’allegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant ou pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n'a pas cependant, au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
  L'andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
  L'allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparait aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s’apaise et s'endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.
* + 4.
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1876.
  On sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique même le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui tiendraient du pastiche si la qualité et la force de l’invention, la personnalité du stj'le n’en faisaient, malgré tout, des œuvres originales. Ainsi la Rhapsodie espagnole, les Valses nobles et sentimentales, la Jralse, d’autres encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les formes de danses anciennes et le style des clavecinistes français du xvill' siècle qui l’inspirent. Mais il y a sans doute aussi quelque]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0893.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, Cité [ I — Genève musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au Ier, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 776:) X
Orfèvrerie BOUJO'N Frères
^œ=5rfr Rue de Rive, ibis - GENÈVE
     asse
Services
chose de plus ; cette œuvre a été écrite pendant la guerre, dans le même temps que Claude Debussy, « musicien français », écrivait ses sonates, et sous forme d’un hommage funèbre, comme il était coutume d'en faire aux xvue et XVIIIe siècles — le Tombeau en musique — et d’un hommage funèbre à l’un des musiciens les plus grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il aussi voulu faire témoignage de « musicien français » et écrire une œuvre d’un goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On remarquera d’ailleurs que ces petits morceaux, et particulièrement la Forlane, ont l’haleine plus puissante et plus soutenue que ne l’exigeraient de simples miniatures et marquent ainsi la maîtrise à laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité, et dont la sonate pour violon et violoncelle est l’exemple le plus typique. Ecrit d’abord pour le piano, Le Tombeau de Couperïn a été mis à l’orchestre par l’auteur dans l’originale et caractéristique composition suivante : deux flûtes, un hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette k cordes (pas de percussion).
4*4*4*
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le a3 mai/5 juin 1882.
L'OISEAU DE FEU
  Le livret chorégraphique de L’Oiseau de feu est fait d après une série d’anciens contes nationaux russes sur Kastchei L Innocent, L’Oiseau de feu et Ivan Tzarévitcb. Kastcheï y symbolise l’esprit du Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.
  Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre [’ Oiseau de feu, plus exactement l'« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l’amène, sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d’atteindre l’Oiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue. L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu il n’aura qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît ; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours de leurs]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0894.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique, Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour de Nie — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7769 X
              maison ^Ëp
                    GENEVE
jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du Matin se font entendre ; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent ; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
  Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le triple geste ; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L’Oiseau les endort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée ; mais l Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par tei're. A ce moment, tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du commandement. L’Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant son adieu au conte.
  Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de fragments purement et simplement détachés de l’œuvre originale. Les fragments inscrits à ce programme appartiennent à une suite conçue pour le concert, et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d’un effectif moyen. La suite est dédiée « à l’Orchestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».
  On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui vient d’être fait. L’introduction évoque les jardins enchantés de Kastcheï où l’oiseau va venir s’ébattre. On remarquera dès le début, aux trombones, l’enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure) de Kastcheï, sur lesquelles tout l’organisme musical de l’œuvre est fondé. La ronde ded Princeadea se termine au moment où l’aurore va poindre. La berceuse est reliée au final par les harmonies des ténèbres qui suivent l’écroulement de Kastcheï : alors un nouveau jour se lève et la lumière monte avec l’hymne d’allégresse du peuple délivré.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0895.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORI A-HALL - GENÈVE
Lundi jo mars i(j2j, à 20 h. jo précises POUR LA CLOTURE DE LA SAISON
Festival BEETHOVEN
avec le concours de la
Société de Chant Sacré
Chœur mixte (Direction : M. Otto BARBLAN)
du
Liederkranz
Chœur d’hommes (Direction M. Paul BCEPPLE)
et de
NTDEBOGIS BOHY M™ LICHTENHAHN-BRENNER
  Soprano.	Alto.
NI. E. BAUER NI. L. DE u CRUZ NI. POPOWITZKY
Ténor.	Baryton.	Basse.
         Chœurs et orchestre (35o exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
PROGRAMME
1.	Ouverture de FIDELIO.
2.	Fragments du 2e acte de FIDELIO.
       a)	Trio : Mm” DEBOGIS, MM. BAUER et n* LA CRUZ. h) Quatuor : M"' DEBOGIS, MM. BAUER, DE la CRUZ et POPOWITZKY.
3 SYMPHONIE N“ 9 en RÉ MINEUR,
     pour orchestre, chœurs et quatuor vocal.
Location générale à partir du mardi 24 mars, Agence VERON, GRAUER & C1’,
Passage du Terraillet.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>