<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique
            <date when='19260123'>23/01/1926</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0039.tif'/>
        <date when='19260123'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Huitième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
      VICTORIA-HALL
      Samedi 2j janvier 1926, à 20 h. et demie
Concert Symphonique f
        (Huitième de l’Abonnement)
   Soliste : -M.. Gabriel BOUILLON, violoniste
     Solide den Concerté du Conservatoire De Paris, Colonne et Lamoureux.
             PROGRAMME
                               PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture de MANFRED........... R. Schumann
2.	CONCERTO RUSSE en sol mineur,
    pour violon et orchestre (i'e audition) Ed. Lalo
        a)	Andante - Allegro. c) Intermezzo.
     b)	Lento.	à) Finale.
          M. Gabriel BOUILLON.
                              DEUXIÈME PARTIE
3.	LE CHANT DU ROSSIGNOL,
    poème symphonique, d’après le conte
  d’ANDERSEN....................... Igor Strawinàky
4.	CAPRICCIO ESPAGNOL......... Rinuky-Koroakow
         Alborada - Variazioni - Alborada - Scena e canto gitano - Fandango asturiano.
n
                       L’Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o« Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programma.
JLa Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Lee porled seront rigoureusement ferméea pendant C exécution deô morceaux.
                            H» MMVa, CKNèVF
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿frVQiiii^i.iuiii■.’.' 'Mi l'-.'ir■..'r.	a/t:: llny/.!irfltia»i<.tiiiUwilUti(.Uli>M.i)?i»-)iit«iiit<(Mw.i,tiiiii.i.,iiiM»t
t-0HOVX EN 1830 CENÏ.VE.
AIME KLING
L VTHItR'OtiykVt
xn rve. o / o a y jar
WO£
ALTO
VIO AS
                          ormes
   M. Adolphe BUSCH étant gravement malade	§ a fait informer le Comité qu’il ne pourrait pas jouer	jj au concert du 2 3 janvier. Le Comité a engagé, pour	f le remplacer :
JML Gabrie 1 BOUILLON, violoniste	j
       Soliste Des Concerts Du Conservatoire De Paris, Colonne et Lanwureux.
i
Voici quelques renseignements sur la carrière de ? cet artiste, qui n’a pas encore joué dans nos concerts : f
Né à Montpellier en 1898, Gabriel Bouillon commença dès son
enfance l’étude du violon sous la direction de son père, professeur	9
au Conservatoire de cette ville ; il y obtint le premier prix. Reçu	§
au Conservatoire national de Paris, il y fut élève de Berthelier et	|
de Capet et remporta à l’unanimité le prix d’excellence. Dès sa sortie	8
du Conservatoire, Gabriel Bouillon commença une brillante carrière,	<5
donnant une suite ininterrompue de concerts à Paris, en province et	*
à l’étranger. Jacques Thibaud le désigna pour le remplacer à la	a Société des Concerts du Conservatoire.
    Le changement de soliste a obligé le Comité à modifier le programme.
                            4.4.*
Robert SCHUMANN	|
Né a Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn, le 29 juillet i856.
                Ouverture de ÆANFRED.
Æanfred est, avec les Scènes de Faudt, un des ouvrages les plus caractéristiques de Schumann, un de ceux où son génie se manifeste avec le plus de puissance, où la passion, le rêve, les tortures de l’âme, les visions de l’au-delà se traduisent avec le plus d’intensité et le plus d’éclat musical. Le héros de Byron, personnage énigmatique qui, sur le sommet des Alpes, au fond de son château, doute et se désespère, souffre et se révolte, devait par un charme mystérieux, attirer Schumann et sourire étrangement à sa mélancolie. Le
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
MUSIQUE
AI) i 1	se trouvent les transcriptions des
1 Abonnement
 œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R*
 ROTSCHY Frères
 Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d'œuvres peuvent être réenlendus chez soi.
Même Maison :	PIANO S
64, rue du Stand, 64. 1er étage PI AN O S-PI ANO L AS Vente, échange, location, réparations c	harmoniums
             accord de
 AU PALMIER
y Mo nu a pot hls , fleur '/te X%,RUE OU CENDRIER - ANGLE RUS OU MONT■ &»,ANC
S	j?
g compositeur associait sa détresse à celle de Manfred et, dans	j* f l’exaltation de son pessimisme, croyait se retrouver en lui.
Ce fut donc avec une véritable fièvre qu’il écrivit cette partition;	“
S Iui
-même disait que dans aucune autre il n’avait mis tant d’amour	^
| et dépensé tant de force : « J’estime que ma musique n'est pas une	g
| besogne de manœuvre ; le métier n’y a point de part, mais elle a	Jj
| coûté à mon cœur plus qu’on ne saurait l’imaginer ». L’ouverture,	®
£ composée la première, date de 1848; le reste de l’ouvrage, compre-	jj
0	nant la musique de scène, les intermèdes et les chœurs, fut achevé	£ | en 1849.
      « Manfred s’éveille en sursaut d’un lourd sommeil et se souvient	£) j: d’Astarté qui s’est tuée à cause de lui.
« Ressaisi par son amour, il s'élance au fond des solitudes pour y	|
| retrouver l’Aimée et obtenir son pardon. Mais en vain ; les déserts	|
ç sont muets et ne lui renvoient que l’Echo de son cri désespéré,	jjj
« Haletant il s'arrête ; un fantôme voilé passe devant ses yeux et une	|
g voix bien connue l’appelle au loin dans l’invisible. Tenaillé de remords,	fi
£ le maudit reprend sa course vertigineuse, effrénée, des plaines à	| £ l’Océan, de l’Océan aux Alpes.
« Dans le silence de la nature, la voix aimée s’élève plus tendre,	[î
a plus suppliante, plus passionnée. — Cette fois, Manfred a compris	§
§ qu’il ne retrouvera l’âme d’Astarté qu’en frappant aux portes de la	2 t Mort.
      « Il les heurte à coups redoublés : elles s’ouvrent..., et d’un	S £ suprême effort, il les franchit.
« Son corps s’affaisse, son œil se voile, l'onde orageuse de son sang	^
ç se glace dans ses veines... il expire. Mais l’âme d’Astarté accueille	* ç l'âme de Manfred dans un monde plus pur. »
| +++	|
Edouard LALO
»	« •	• •	•	w
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
Le Concerto ruMe fut exécuté pour la première fois le 3o janvier	5
§ 1881 par le violoniste Marsick aux Concerts Pasdeloup. Il appar-	3
^ tient à cette catégorie d'œuvres dans lesquelles Lalo s’est complu à	i
ç la recherche du coloris exotique. La même tendance portera ensuite	«
S	5]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
               FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
  FRANCS : i53 MILLIONS
                                        v
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
 CORNAVIN	EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS	CAROUGE
36, rue de Carouge
11, rue du Marche
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
SeaisüEŒïssaisataaÊE
ORCHESTRE DE LA SU ISS E BOMA N D E
VICTORIA-HALL - GENÈVE
ï . ■
         Samedi ja janvier 1926, a 20 b. 50 précises
FESTIVAL RICHARD WAGNER
avec la participation du
CHŒUR ROMAND
(i5o exécutants).
SOLISTES : Messieurs
M. JOURNET L. LAFFITTE
Ha été, Del’Opéra et de la Sca/a de Ali tan.	Ténor, de r Opéra.
PROGRAMME
1.	Ouverture pour FAUST
2.	Troisième acte de
PARSIFAL
         ParAfal : M. Laffitte. Guriiemanz : M. Journet.
       LE CHŒUR ROMAND.
3.	Première et troisième scènes du troisième acte des
MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG
        Sacha : M. Journet.
          PaUber : | M‘ Laffitte-LE CHŒUR ROMAND.
ORCHESTRE RENFORCÉ et CHŒURS (250 ex.) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
La location est ouverte Samedi 23 et Lundi 25 pour MM. les Abonnés et Souscripteurs (voir la circulaire spéciale) et Mardi 26 pour le public. Agence VERON, GRAUER & C10, Passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0043.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 6 février 1926, à 20 beured et demie
VICTORIA-HALL
  9e Concert de l’Abonnement
sous la direction de IVL Ernest ANSERME T Soliste : .M.. Arthur RUBINSTEIN, pianiste
Cet étonnant virtuose fut le protégé de Joseph Joachim, qui lui
:	remit, lorsqu’il eut quatorze ans, une lettre d’introduction pour
•	Paderewsky. Le grand pianiste l’accueillit chez lui, à Morges, et
•	ce fut sur son avis que Rubinstein entreprit son premier voyage en !	Amérique à l’âge de seize ans (1906). Depuis lors, de brillantes
•	tournées de concerts en Europe et en Amérique consacrèrent sa
•	réputation et il jouit aujourd’hui d’un prestige sans cesse grandis-:	sant. Il est le digne héritier du grand nom de son illustre homonyme : î	Antoine Rubinstein.
A
 V	t
vis important
  La saison* actuelle, est la dernière des la période^ deS trois années pouf laquelle les souscripteurs ont—' assuré 1 existences de l O. S. R. CommeS d importe de savoif dès à présents si cet indispensables appui lui sera maintenu, le Conseil d administration* vient-' de lancer’ un* appel en vue? du renouvellements des souscriptions. Il espèreS queS tous les amis de la musiques voudront bien* apporter^ leur contribution* financière car’’ si les Conseil neS pouvait—' pas compter sur un chiffre de souscriptions au moins égal à celui des années précédentes et-' sut'’ une augmentation* du nombres des souscripteurs, il serait dans l obligation de mettre un point final à l ceuvreS artistiques accomplie? depuis huit-' années paf l Orchestre de? la Suisses Romande.
Le Conseil d administration.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse romande                                                      
                         SAISON 1926-1926                                           
                      Chef d’Orchestre : M. Ernest ANSERMET                         
                Deuxième Chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET                      
        violon dolo..... . . Fernand CLOSSET, proi. au Conservatoire de Genève.     
 2 e premier violon dolo .. Jean LACROIX, ex ier violon solo du Grand Théâtre de    
                         Genève.                                                    
  /er découd violon dolo . . SABBATINI, de la Scala de Milan.                       
     ier allo dolo...... . . Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.   
ier violoncelle dolo . . . A. de SANCTIS. ex-soliste de l Orchestre Augusteo.       
  ire conlrebadde dolo . . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.        
     ire/lule doL)...... . . Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris. 
 /er hautboid dolo . . . • . P. DENNES, premier prix du Conservrtoire de Paris.     
  Cor anglaid dolo . . . . . FRACHISSE, soliste de I Orch. du Gd Casino de Vichy,   
 /re clarinette dolo . . . . HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.     
    /er baddon dolo..... . . Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.     
     /er cor dolo....... • . Joseph SAMWALD, de l Orchestre philharmonique de       
                         Vienne.                                                    
  tre trompette dolo . . . . DUBOIS, ex 1rH trompette solo des Concerts Lamoureux   
                         de Paris.                                                  
  ior trombone dolo. . . . . Anton RIPA, soliste de 1 Opéra de Budapest.            
    / er timbalier...... . . Fr. SCHIESSER.                                         
      ire harpe......... .. Mmc BARRIERA- de SANCTIS, premier prix d excel¬         
                         lence du Conservatoire de Turin.                           

 fi
2
i
F
le compositeur à introduire dans Namouna des thèmes grecs ou marocains, des mélodies bretonnes dans le Roi 3 1 d. Soit qu il fut ^ poussé dans cette voie par un goût naturel et atavique, résultant de son hérédité ibérique, soit que ce goût fut développé par la fréquentation d’artistes cosmopolites, l’espagnol Sarasate, le russe Rubins- jj tein, le hongrois Stephen Heller, il est certain que cette tendance | contribua à former l’originalité de Lalo, à donner à ses chants et à § | ses rythmes une saveur particulière.
Précédé d’un prélude grave (andante large et sonore dans lequel S le violon dialogue avec l’orchestre), \’allegro initial en .roi mineur est j j- d’une allure énergique et passionnée. La virtuosité y tient une place f importante, mais une phrase mélodique en .n bémol majeur, d une ^ r grâce tendre, y chante dans le registre élevé du violon. Le second ^ P mouvement, lenlo (à 3/2 en ré majeur) se compose de thèmes russes, g d’un accent religieux, exposés sur des tenues pp alternant aux bois r et aux cordes ; il module en si mineur par le cantabile du milieu, d un S ^ accent plus expressif, accompagné en batteries du quatuor.
      Entre cet adagio et le finale se place en intermezzo à 2/4 en si § bémol majeur, de l’invention du compositeur, élégant de rythme et § | dont la deuxième idée, en mi bémol, est d un accent langoureux, t Dans le finale qui revient au ton de sol mineur, une introduction § § large et sonore est suivie d’un vivace à 3/4 plein de verve, construit t» sur des thèmes russes.
                       D’après G. Servières (Les Musiciens célèbres)
r	**4-
*	Igor STRAWINSKY
Né à Petrograd le a3 mai/5 juin 1882.
 5
S
  Le conte d’Andersen « Le Rossignol » a inspiré à Igor Strawinsky un opéra en trois actes, commencé en 1909, terminé en 1914» représenté à cette époque à Paris et à Londres, et souvent joué dès lors en Allemagne. En 1917, il reprit la matière de son opéra pour la traiter dans une orchestration nouvelle et la condenser en un poème sym- | phonique que l’auteur dénomma « le Chant du Rossignol », exécute «
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, il, et Corraterie, 9, au Ier
 Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
 Abonnement
             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouertoutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
Rythmique Chant choral Piano
          leclimque corporelle et plastique animée
1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la métfiode flaques*
      Çbalcroze.
3.	Cours pédagogique (l an). Cours préparant à l’enseignement de la
      méthode £Jagues*ÇDalcroze (examen du certificat).
 1Demandez prospectus au cTecréfar/af, ^Cerrassrère.
Solfège
Improvisation
  Harmonie

   pour la première fois dans nos concerts en 1919* Joue un peu partout dans les concerts depuis cette époque, il fut aussi mis à la scène par les Ballets russes dans des décors de Matisse et avec une chorégraphié de Massine.
     On n’a pas oublié le poétique conte d’Andersen : Cet Empereur de Chine qui apprend un beau jour qu’il a le privilege de posséder dans son empire un chanteur incomparable en la personne d un petit oiseau appelé rossignol, vivant dans les arbres au bord de la mer où il charme les pêcheurs de ses roulades, et qui le fait chercher, s émerveille de son chant et décide de garder l’oiseau à la cour. Tout le monde ne parle plus que du merveilleux rossignol et les savants s’efforcent d’étudier les mystères de son art, si bien qu un jour, l’Empereur du Japon fait apporter en hommage à son puissant voisin un rossignol mécanique. L’Empereur de Chine en fait remonter le mécanisme et le rossignol artificiel émerveille d autant plus toute la cour qu’il est couvert de pierres précieuses. On veut faire chanter un duo aux deux rossignols, mais le petit oiseau gris a pris la fuite devant son rival. A quelque temps de là, l’Empereur tombe gravement malade et souhaite d’entendre de la musique pour dissiper ses sombres pensées, mais le rossignol mécanique ne marche plus. Alors un chant se fait entendre : c’est le petit rossignol qui est venu se poser sur la fenêtre de l’Empereur; il chante si bien la beaute du cimetière que la Mort, qui déjà parlait à l’oreille du souverain, est prise du désir de retourner à son jardin et s’envole.
     Voici comment l’œuvre musicale illustre les episodes du conte :
     Le début de l’œuvre évoque le palais de l’Empereur de Chine au moment où on y amène l’oiseau chanteur : « on avait f ail des préparatifs exl. aordinaires. Les murs cl les carreaux de porcelaine brillaient aux rayons de cent mille lampes d’or ; les fleurs les plus eclalantes, avec les plus belles clochelles, garnissaient les corridors. Avec tout le mouvement qu'on se donnait, il s établit un double courant d air qui mit en branle les clochelles... »
     Un court épisode (solo de flûte), a marqué l’entrée du rossignol qu'on place sur une baguette dorée, puis un motif de trombone annonce l'entrée de l’Empereur ... toute une Æarche chinoise.
      Aussitôt le rossignol se fait entendre (flûte-solo, flûte et clarinette, violon solo, flûte et piccolo). « Le rossignol chanta d une manière .ri admirable que les larmes en vinrent aux yeux de l’Empereur... » « Les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0046.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a .rec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frère,
  Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
 GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
A JUPJTER
h, rue du ‘Rhône__‘Passage des Xè>ons
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
 il
DISQUES DES A ™ MARQUES Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendeissohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc-.^etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
je<3C>î3©{3©î3
     liais et les valets 3e chambre eux-mêmes manifestèrent la plus vive	g
      isfaction, ce qui n’esl pas peu dire, car ce sont les gens les plus difficiles	5 atisfaire. »
    Tn brusque et strident trémolo marque l’arrivée des envoyés	G
     l’Empereur du Japon, porteurs du rossignol mécanique, et dont	^
    trompettes résument comiquement le discours protocolaire.	§
     pu du rossignol mécanique : « dès qu’on eut remonté te mécanisme, il se	§
     t/ à chanter un morceau, en même temps qu’on voyait remuer sa queue	$
sur laquelle élincelaienl l’or et l'argent »... « Il eut autant de succès que	S
J l’autre et plaisait davantage aux yeux »... « Mais ou était le rossignol	S
î) véritable? Personne n’avait remarqué qu’il s’était envolé par la fenêtre... »	|
9 Solennelles déclarations de l’Empereur, sortie de l’Empereur,	2
g évocation du pêcheur (chant de trompette) vers qui s'est réfugié	S
g 1 oiseau.	g
     De sinistres motifs des cuivres se font entendre : l’Empereur est	j?
| malade : « le pauvre empereur pouvait à peine respirer. Il ouvrit les yeux	B
(i et vil ta Æort qui s’était mis sur la tète sa couronne d’or, et tenait d’une	?
| main son sabre, de l’aulre son riche chapeau. Tout autour, dans les plis	§
des grands rideaux de velours, il aperçut des lêtes bizarres... c étaient les	§
bonnes et les mauvaises actions de i Empereur... Elles lui racontèrent bien	§ des choses qui lui firent couler la sueur du front... »
     Sur un trémolo des bois, le piano, puis la trompette, puis le	jj
s violon, font entendre les derniers vagissements de l’automate, dont	-J
» le chant s’éteint au hautbois ; l’Empereur reste seul, avec ses	g
S souffrances. Alors revient l’oiseau (flûte, violon solo, et divers	ç l instruments) qui prodiguera ses ultimes charmes :
     « Grâce au charme de sa voix, les visions devenaient de plus en plus	e
0	pâles ... la Æort même écoulait en disant « continue, petit rossignol »...	g t; Elle donnait à mesure chaque joyau pour une chanson... et s'évanouit par	| | la fenêtre comme un brouillard froid et blanc »... « L’Empereur fut pris	§ | tf un sommeil calme et bienfaisant; le soleil brillait à travers la fenêtre	§ | lorsqu'il se réveilla fort el guéri. »
     Pianissimo, une Marche funèbre résonne : « ce sont les courtisans	S
ii qui s’approchent pour voir une dernière fois leur défunt Empereur... El	i
1	voilà qu’ils restaient tout ébahis, mais l'Empereur leur dit tout bonnement :	| jj Bonjour! »
     Ce placide « bonjour », on pourrait le chanter dans notre texte	-
S	« bonjour Messieurs » sur ces quatre notes de timbales et harpes	b]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0047.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i
   qui donnent issue à l’évocation du pêcheur, que l’oiseau a définitivt-r ment rejoint.
   Sauf pour les chants des rossignols, l'auteur s’est inspiré dans 1 s composition de sa musique des possibilités harmoniques et contrj puntiques de la gamme chinoise : « En Chine, dit Andersen, l'EjS pereur est un Chinois, et tous ceux qui l’entourent sont aussi 1 Chinois. »
5
  4*4* +
 Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
  Né à Tiekvin en 1844. mort à Petrograd en 1908.
 CAPRICCIO ESPAGNOL
     Rimsky-Korsakow a utilisé, pour une large part, dans ses compositions, le fond si riche des mélodies russes et même exotiques. Parmi celles de ses œuvres où les thèmes populaires sont plus particulièrement mis en œuvre, on peut citer : la Symphonie en la, quelques ouvertures (dont la Pâque russe), une Fantaisie de concert, pour violon et orchestre, Antar et Sadko, poèmes symphoniques, Schébérazade, suite d’orchestre, un Conle féerique, la Fantaisie serbe, le Concerto pour piano et, enfin, le Capriccio espagnol.
     Cette œuvre, d’une prodigieuse virtuosité orchestrale, pleine de mouvement et de couleur, est un vivant reflet de la vie intense et ardente de la Péninsule. Après Y aubade, bruyante et caractéristique, où s’encadrent si heureusement les poétiques variations, vient la scène et chanson Gilana où pour commencer, les solistes d’une troupe ambulante de bohémiens tiennent à se présenter, individuellement, sans grand souci de Y enchaînement ni de la tonalité de leurs improvisations...	\ j
Enfin le fandango — dont l’origine asturienne est très ancienne s — nous fait entrevoir une de ces fêtes nocturnes d’Espagne, où les <? couplets d’une verve étincelante et, parfois, d’une profonde mélan- j? colie, alternent avec les vifs refrains dansés qui, par leur rythme *■ § accusé et leur progressive accélération, finissent dans une vertigi- § | neuse ronde générale...
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0048.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Avis important
            Le Comité s excuse d apporter une nouvelle modification au programme du Concert de ce jour, mais il y est forcé par des circonstances indépendantes de sa volonté.
          Lors de son engagement pour remplacer Ai. Busch, M. B ouillon se trouvait en tournée en Espagne, et, par suite d un défaut de transmission télégraphique, 1 avis de son agent du choix du Concerto russe de Lalo, ne lui est pas parvenu. JML. Bouillon est donc arrivé à Genève pensant devoir jouer le même programme qu à Lausanne, soit le Concerto de _M.endelssohn et le Poème de Chausson. Pris ainsi au dépourvu, il est obligé de se produire dans ces deux oeuvres. Le Poème de Chausson sera joué au commencement de la deuxième partie.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>