<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Onzième concert symphonique<date when="19250307">07/03/1925</date></title>
<series>Onzième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0853.tif"/>
<date when="19250307"/>
<name key="Chausson, Ernest" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Onzième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Onzième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
      Samedi 7 mars 1925, à 20 b. 30 précises
Concert Symphonique
(O nzième de l’Abonnement)
      Soliste : M11' Cl ara HASKIL, pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE en si bémol............. E. Cbaïuàon
         a) Lento - Allegro vivo.
         />) Très lent. - c) Animé.
■2. CONCERTO n" _f, en ut mineur, pour
piano et orchestre.................... C. Sainl-Saën.i
          M"' Clara HASKIL.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
       n° 5, en ré, pour piano, violon, flûte et
instruments à cordes................. J.-S. Bach
         Allegro - Affettuoso - Allegro.
            Soliste : M11' Clara HASKIL.
           MM. Closset et Wklsch.
4.	Suite de l’OISEAU DE FEU......... Strawinski/
         a)	Introduction. - L Oiseau de feu et sa danse.
        b)	Ronde des Princesses (Khorovode).
        c)	Danse infernale du Roi Kastcheï.
         d)	Berceuse et final.
         Piano Je concert PLF.YF.L aux ooin* de la Mai ton CL). Berguer.
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
        Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
             Aucun morceau ne ,rera répété m ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
           Les portes seront rigoureusement fermées pendant ( exécution t)es morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0854.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIMÉ KLtNO
l r r h t m. «• oexirt. nr rve o / d a y jar
UOLOA ALTO VIO ARC
S
mNCifxsiT
'DIRAIS
                             P 775S X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône, 5ô
|S|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
p t»i» x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Z
Ernest CHAUSSON
Né à Paris le 21 janvier i855, mort le 10 juin 1899.
  Evoquant ses souvenirs d’ami et de collaborateur, Camille Mauclair a consacré à Ernest Chausson une étude dont nous détachons ce passage :
  « Chausson, dans sa musique d’orchestre, était d’une sobriété absolue de moyens, très peu « moderniste », pas du tout décadent ; sa pensée ramifiait autour de l’idée musicale un nombre souvent assez grand de corollaires, mais les complications thématiques n’avaient jamais la valeur de hors-d’œuvre intéressants pour eux-mêmes. Le Poème pour violon et orchestre me semble être l’exemple parfait de ce que je viens de dire : il est tout classique par le sens inflexible de l’unité, par la réduction de toutes les versions à une phrase centrale, farouche, sombrement expressive, que l’archet d’Isaye faisait si pathétiquement jaillir du fond d’un tumulte obscur élaboré dans les régions extrêmes de l’orchestre. Je rappelle aussi l’ordonnance charmante de Viviane, cette page symphonique qui fut le premier essai véritablement important, au point de vue polyphonique, du musicien. A côté des petites partitions de Sainte Cécile, et de celle, surtout, si ravissante, qui accompagnait la Tempête au Petit Théâtre Vivienne, Chausson cherchait sa voie ; la Symphonie en fi bémol — Société nationale, 18 avril 1898 — fut son passage de l’essai à la plénitude expressive. Cette vaste composition restera avec le Quatuor et le Concert parmi les œuvres considérables produites par la musique française du dernier tiers du XIXe siècle. Elle a l’ordonnance simple et majestueuse, la grâce noblement archaïque des décorations murales de Puvis de Chavannes. C’est le même art, le même classicisme, la même tranquillité maîtresse dans le développement des lignes, la même coloration irréelle, douce et touchante. »
  La symphonie en ,n bémol est fortement et sobrement charpentée. A travers l’atmosphère héroïque du début, la sensibilité exaltée de Xadagio, la force et l’éclat de la dernière partie, la paix lumineuse du dénouement, la pensée directrice n’est jamais perdue de vue. Si des incidents et des parenthèses viennent s’y adjoindre, ce n’est que pour la consolider et en faire plus nettement ressortir le caractère. C’est là, semble-t-il, ce qui contribue le plus à faire de ces pages]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0855.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Tk f TTP T ✓"A T T T?	Partitions d'Orchestre
IV1 U jl U U -C <°™at de P°che
des œuvres jouées aux Concerts
22. Corraterie. 22	de 10. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTSfllY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres ] ' /"\ f) 0 n H C (T1 G 11 t jouées par l'0.5. R. se trouvent également à _
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A
tion. la réparation et I accord des JT l-xY. xN V_y O
s adresser au Magasin
    1er étage - 64, Rue du 5tand, 64 -- 1er étage
P 7760 X
DAN
<?> ôteriez l\euA>eautéô 7<xiôô*t/6
ART! CLE/ FFir\jni 51E. H1? M ODE
     RuBRry, DEi\rELiJE/',B*y-
Jjiù rr\eiUj£uay qualité/'aux n\eilbeuty prix

une œuvre qui marque une époque dans l’histoire de la musique française moderne. Cette continuité du fil conducteur, cette maîtrise d’esprit créateur se rappelant d’où il est parti et sachant où il veut aller, voilà ce qu’on ne trouve pas toujours chez les symphonistes de notre temps. Souvent ceux-ci amoncellent des richesses éparses devant lesquelles on a quelque peine à se ressaisir. Avec Ernest Chausson, comme du reste avec Franck et d’Indy et l’école qu’ils représentent, c’est dans une ordonnance parfaite que l’on admire les trésors de leurs idées, et l’on ressent l’impression d’art dans sa forme à la fois la plus claire et la plus complète.
+ 4* +
Camille SAINT-SAËNS
Né à Paris le 9 octobre i835, mort à Alger le 16 décembre 1921.
CONCERTO n° 4, op. 44, en ut mineur, pour piano et orchestre.
  Dans cette œuvre la simplicité et la beauté presque classique du style se mêlent à une forme très libre, mais d’une structure raffinée. Le concerto en ut mineur est en deux parties. La première se com-pose d’un allegro et d’un andante. Une phrase assez longue d’une coupe et d’un sentiment tout classiques, répétée trois fois, avec chaque fois plus de richesse dans l’accompagnement, constitue l'allegro. Un motif très vague dans les bois, tandis que le pianiste laisse ses doigts courir en arpèges sur le clavier, comme cherchant un thème sur lequel fixer sa pensée, commence Y andante et forme la transition à une sorte de mélodie de choral (dans les bois également). A cette mélodie le piano répond par un thème d’allure schumannienne. La seconde partie semble reprendre le premier allegro à l’endroit où il s’était arrêté pour faire place à l’andante. Et en effet, dans ce grand finale, étourdissant de verve, on retrouve comme principaux éléments, sans parler du rappel momentané de quelques motifs secondaires, le thème du premier allegro, ainsi que la mélodie du choral transformée en un thème à trois temps énergique et joyeux qui n'a plus rien d’un chant religieux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0856.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Banque Suisse
  FONDÉS EN 1872
       CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i55 ‘MILLIONS
 Corraterie, b GENÈVE Corraterie, 6
 CORNA VIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
  1 1 , rue du Marché
Toutes opérations (le Banque et «le Change, aux meilleures conditions.
  Cette unité des thèmes donne à l’œuvre de Saint-Saëns son caractère particulier. Elle n’est pas symbolique cependant ; elle ne doit rien affirmer d’autre que cette unité même ; elle s’explique par elle-même, par le plaisir que procure toute ordonnance logique, claire et naturelle d’une œuvre d’art. Elle n’est pas présentée non plus avec la lourde insistance du musicien qui veut montrer ce qu’il sait faire d’un thème. Au contraire, l’analogie des motifs a parfois plutôt l’air de se cacher discrètement pour laisser à l’auditeur le plaisir de la découvrir. Elle attire à peine l’attention tant elle paraît naturelle, comme des éclosions successives. Elle donne simplement le sentiment d’indéfinissable bien-être que procure un art de proportions parfaites, des œuvres dont on ne réalise pas d’abord tout le charme parce qu’il vous envahit tout entier et que tous les aspects en sont harmonieux. Saint-Saëns est un architecte merveilleux qui construit avec des lignes très simples d’apparence, très subtilement agencées ; il a un coup d’œil merveilleux et cette qualité précieuse et rare : le goût.
4* 4* 4*
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1680, mort à Leipzig le 28 juillet 1700.
  Avant Bach, les sonates et en général les œuvres instrumentales comportaient une partie de clavecin non écrite, mais indiquée seulement par la basse chiffrée que l’instrumentiste avait à réaliser à sa manière. En écrivant ses sonates pour un instrument avec une partie de clavecin obligée, c'est-à-dire fixée, entièrement écrite, comme celle de l’instrument qu’il accompagnait, Bach ouvrait à cet instrument une voie nouvelle ; il le faisait passer au rang d’instrument soliste. Et de fait, il ne tardait pas à créer le concerto de piano, comme Vivaldi avait créé le concerto de violon. Dans ses six concertos bran-debourgeois, appelés ainsi du nom de celui auquel ils étaient dédiés, le margrave Christian-Ludwigde Brandenburg, et composés à Cüthen, Bach continue la tradition des concertos italiens, avec une variété de formes et d’instrumentation inouïe, une richesse d’invention qui renouvelle complètement le genre. Tantôt il s'inspire de la manière]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0857.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Cité,
 i i
PRIOR
-- Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au 1", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 X
Orfèvrerie BOUJON Frères |
*
Rue de Rive, 3b,s - GENÈVE j
£.350
 Services de Table de tous styles
P 8123 x J

de Corelli (nos 2, 4, 5) où le concertino intervient dans des épisodes en solo, tantôt de celle de Vivaldi (nos 1, 3, 6) où les parties concertantes agissent en groupe d’où se détache parfois un instrument solo. Toutefois, le 5e a un caractère particulier : c’est déjà un concerto de piano, dont il inaugure le genre, largement édifié en trois parties ; en effet, s il comprend un concertino composé du piano, d’un violon et d une flûte, le piano y paraît si prépondérant et d’une individualité si marquee, qu’il y joue le rôle d’un instrument concertant, tantôt avec des instruments soli, tantôt avec un ensemble d’instruments.
+ 4*4*
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le mai/5 juin 1882.
L’OISEAU DE FEU
  Le livret chorégraphique de l'Oiseau de Jeu est fait d après une série d’anciens contes nationaux russes sur Kastcheï l Innocent, l’Oiseau de feu et Ivan Tzarévitcb. Kastcheï y symbolise 1 esprit du Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.
  Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre l’Oiseau de feu, plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l’amène, sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d’atteindre l’Oiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue. L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberte et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu il n aura qu'à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît ; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans 1 endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d or. Au cours de leurs jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du Matin se font entendre ; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0858.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                   t,
. -1 V.
 Noir rapide pour deuil
Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour de ('Ile — 2. cours de Rive — 3. Grand Ru?
84. rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servecte — 17. boulevard Georgei-Favon 3. Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements	p 77«i x
P 775» x

    le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent ^ Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
      Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le triple geste ; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L’Oiseau les endort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée ; mais l’Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment, tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du commandement. L’Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant son adieu au conte.
      Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de fragments purement et simplement détachés de l’œuvre originale. La suite inscrite à ce programme a été spécialement conçue pour le concert et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d’un effectif moyen ; elle est dédiée « à l’Or-chestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».
      On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui vient d’être fait. L'introduction évoque les jardins enchantés de Kastcheï où l’oiseau va venir s’ébattre. On remarquera dès le début, aux trombones, l’enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure) de Kastcheï, sur lesquelles tout l’organisme musical de l’œuvre est fondé. La ronde det Princeààea se termine au moment où l’aurore va poindre. La berceuse est reliée au final par les harmonies des ténèbres qui suivent l’écroulement de Kastcheï : alors un nouveau jour se lève et la lumière monte avec l’hymne d’allégresse du peuple délivré.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0859.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 8 mars uj2j, à /y heures
    --4»
17' Concert symphonique populaire
Sous la direction de NI. Ernest ANSERMET
VICTORIA - HALL	Samedi 2i mars, a 20 h. 30
12e ET DERNIER CONCERT OE L’ABONNEMENT
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
SOLISTE :
M. Joseph THIBAIJD
VIOLONISTE
VICTORIA - HALL	Lundi 30 mars, a 20 h. 30
CONCERT DE CLOTURE
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ et du LIEDERKRANZ
Au programme : SYMPHONIE N IX, avec chœurs, de Beethoven
Solistes : M"*"• DEBOGIS-BOHY - LICHTENHAHN-BRENNER MM. Ernest BAUER - L. de la CRUZ
SALLE DU CONSERVATOIRE Mercredi 11 nun, à 20 h. 30
SÉANCE DE .MUSIQUE DE CHAMBRE
QUATUOR ROMAND
Au programme : MOZART - BEETHOVEN - HONEGGER]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
