<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dix-septième concert symphonique populaire 
            <date when='19250308'>08/03/1925</date>
          </title>
          <series>Dix-septième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0860.tif'/>
        <date when='19250308'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dix-septième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 8 mars 1925, à ij heures précises
DIX-SEPTIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO, op. 6, n° 4, en
la mineur.............................. Hændel
        Concerlino : MM. Closset, Lacroix, de Sanctis.
2.	SYMPHONIE n° 1, en ut majeur......... Beethoven
        a)	Adagio molto e allegro con brio.
        b)	Andante canlabile con moto.
        c)	Menuetto (allegro molto e vivace).
         d)	Finale (allegro molto e vivace).
deuxième partie
3.	Marche funèbre de SIEGFRIED.........
4.	LES MURMURES DE LA FORÊT.....J IVagner
5.	Prélude et Mort d’YSEULT..............
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERJVLET
Entre la v* et la 2c partie : Entracte de 30 minutej — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0861.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIMÉ KLiNG
t, v t m # en- o eh krt,
XURVE D/D A Y 331
VIOLOX ALTO VTO ARC<
r
                 Ml»*"1*
'ANCHNS et
                )D£RNIS
P 7758 X
E. CHEVALLIER
 Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
 |\jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
 P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Georges-Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
  Le Concerto gro.uo en la mineur, est le quatrième des douze concerti groMi pour instruments à cordes, écrits du 29 septembre au 20 octobre 1739, et publiés en 1740. Hændel attachait à ces œuvres un prix particulier, car il les publia lui-même par souscription, moyen qui était usuel mais auquel il ne recourut que d’une façon exceptionnelle.
  On sait que le genre concerto gt'OMO, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concertino) et le chœur des instruments {concerto groMo), auxquels se joint le cembalo, fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n'a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu’il prit le concerto grodso à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto groMo, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la ,rinfonia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont je le louerai. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée; mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
  La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l'extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine, — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands Stimmungébilder (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.
  Le Concerto n° 4, en la mineur est, après ceux en fa majeur (deuxième) et en sol mineur (sixième), dans les meilleurs de cette]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0862.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M*
MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
           format de poche des ceiwes jouées aux Concerts 22. Corraterie, 22	de 10. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr,
   ROTS<3lY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres I'AknnriPITlPnt jouées par l'O. 5. R. se trouvent également à
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A tion. la réparation et l’accord des	> V_y O
s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
P 7760 X
7âiô<*uô
ARTl CLE/ FJ=> AJF11 SlE.ïf-'M ODE RuBRry, Deajelle/-, J3fy-
Jiù nveiUeurg^quatü^'auxnvcÜleu.r/'prix
collection. Comme celui en fa majeur, il est d’expression plutôt intime. Il commence par un larghetto atfettuojo tout lyrique, pour passer ensuite à un alleqro fugué, qui écrase tout sous sa marche puissante, dit M. Romain Rolland. Un largo, en sourdine, d’une gravité archaïque, intervient ensuite. Et l’œuvre se termine par un allegro de rythme ternaire, emporté, capricieux, véritable finale de sonate beethoveniennne.
+ *)* +
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S YÆP H ON IE n° 1, en ut majeur.
  Avenante introductrice de ses huit cadettes, la Symphonie en ut nous fait assister atix premiers pas de Beethoven sur le terrain orchestral, car il n’avait, à cette date du 2 avril 1800, encore écrit pour orchestre que deux cantates et des accompagnements de concertos. Il venait cependant d’atteindre la trentaine, âge où des maîtres tels que Schubert et Mozart avaient déjà fourni, l’un ses neuf symphonies et l’autre toutes les siennes, sauf trois, les plus belles il est vrai. Beethoven s’est occupé sérieusement de cette première symphonie à partir de 1797 et la neuvième a été terminée en 1824. Ces neuf impérissables chefs-d’œuvre ont donc été enfantés de sa vingt-sixième à sa cinquante-troisième année.
  Dans les livres d’esquisses du maître, précieuses reliques publiées par Nottebohm, on trouve un premier canevas de symphonie déjà en 1794» mais cet essai ne fut pas poussé plus loin. Le carnet de 1795 contient, au verso d’une feuille sur laquelle Beethoven s’exer-çait à écrire des fugues à l’intention d’Albretsberger, son maître de contrepoint, une première esquisse du finale de la première symphonie, et il semble que cette ébauche ait été pour notre compositeur la récréation après le devoir accompli.
  Cinq ans plus tard, Beethoven dirigeait pour la première fois son œuvre à un concert donné à Vienne. Il y avait aussi au programme le fameux Septuor, que sa prodigieuse popularité devait si vite faire prendre en grippe par son auteur. Ces deux œuvres furent vendues vingt ducats chacune (472 francs au total) à l’éditeur Hofmeister.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0863.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿'mÎ^i«ÎÎÎ^HIMItu 1^1 mi'îfn ' m " Tîiî n "
'à
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
       CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
 10, place de Cornavin
 PLAINPALAIS
 36. rue de Carouge
EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
i• •ISI ■1 • » • • • •• ■

La Symphonie en ut majeur, qui nous paraît si simple et si claire	•
aujourd’hui, fut jugée très hardie à son apparition. Les uns la	•
louèrent précisément pour ses hardiesses, mais les autres la blâ-	;
mèrent, déclarant que c’était une caricature de Haydn poussée jusqu’à	•
l’absurdité, que les instruments à vent y jouaient un rôle exagéré.	•
etc., etc. Le début de l’œuvre (les douze mesures d’adagio avant	•
le premier allegro) nous paraît aujourd’hui le comble du classique.	;
Croirait-on que les Beckmesser du temps firent un crime à l’auteur	•
de n’avoir pas d’abord posé le ton du morceau, selon la bonne	•
règle, sur un accord de tonique, au lieu de débuter par cet accord	•
effronté de la dominante de fa avec son ,ri bémol et sa résolution !	•
Beethoven, en guise de réponse, s’empressa de recommencer l’année	• suivante, dans son ouverture de Promélbée.
Pour une œuvre aussi connue, on ne saurait s’arrêter qu’aux	j
endroits du texte où perce déjà le musicien créateur. Au premier	;
allegro de forme traditionnelle, il y a une courte apparition du	•
véritable Beethoven au second thème, à ce joli épisode des basses	;
pianissimo, régies par de géniales modulations. Dans l'andante, si	;
riche en mélodies et en sonorités délicieuses, la manière dont les	•
timbales sont accordées parut une véritable innovation ; mais le	•
mouvement le plus original pour l’époque fut le menuet, qui demeure	;
le premier exemple connu de scherzo orchestral, tout en restant	;
encore dans le cadre traditionnel. Beethoven s’était du reste déjà	;
essayé à cette forme nouvelle dans trois de ses quatuors à cordes.	•
Rien de plus Haydn que le finale, et sa spirituelle vivacité. Il y	•
a, tout au début, une série de faux départs des violons qui est la	j
plus amusante du monde. Trois notes, puis quatre, cinq, six, sept...	;
avec des silences humoristiques à chaque effort du petit trait pour	;
grandir, jusqu’à ce qu’enfin l’escadron léger des cordes s’échappe,	; emporté par son thème joyeux. L’effet en est difficile à rendre.
                                     F. Hei.d (chronique du Journal De Genève).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0864.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÏS5C	jeu	335®
   Services de Table de tous styles
P 8123 X
Orfèvrerie BOUJON
              /-—s.
Rue de Rive, }h
Frères
- GENÈVE

Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
MARCHE FUNÈBRE DE SIEGFRIED
  Frappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés.
  Cependant sur un signe de Gunther, les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; il se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
  C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu'on a coutume d’appeler la Marche funèbre de Siegfried mais dans laquelle il faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des oraisons funèbres : Oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela même encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissante ; la musique seule peut encore fournir des éléments à une émotion presque surnaturelle.
  « Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur, et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes. » (Lavignac.)
  Les auditeurs familiers avec les thèmes de la tétralogie reconnaîtront successivement : le Motif héroïque de Siegfried, qui atteste son origine divine ; la fanfare de Y Epée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime ; la joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
LES MURMURES DE LA FORET, DE SIEGFRIED
  Cette suite pittoresque est formée par la réunion de fragments divers pris dans le second acte de Siegfried, la troisième des partitions formant le cycle de L’Anneau ded Niebe/ungen. Bien que l’exécution]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0865.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4. Tour de l'Ile — 2. cours de Rive — 3. Grand'Rue 84. rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3. Servette — 17. boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7769
                 maison ^*4
         ^	EN 1830 ^
                      GENEVE
 P 7759 X

 détachée enlève à cette page orchestrale toute sa signification dramatique et scénique, elle peut donner une idée de la splendeur symphonique d’une des pages les plus prestigieuses qu’ait produites la musique moderne. Deux thèmes essentiels en forment la substance mélodique : le dessin mystérieux qui gronde dans les profondeurs du quatuor pour s’épanouir dans d’infinies divisions des cordes, symbole musical de la profondeur impénétrable et troublante des forêts de la Germanie antique, et le thème clair et scintillant que gazouille l’Oiseau et qui doit initier Siegfried, le héros inconscient et pur, à la connaissance de l’inconnu.
PRÉLUDE ET MORT D’YSEULT.
    C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s'échauffant toujours 1 en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
   Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yàeull.
   « Il y a une mélancolie profonde dans les harmonies qui accompagnent la mort d'Yseult. Mais ce n’est pourtant pas l’idée funèbre du triomphe de la mort qui se dresse au terme de la douloureuse tragédie. Après que s’est longuement déroulé à l’orchestre le thème de la mort, un moment associé au motif du destin, puis au motif du désir, s’épanouit enfin, lumineuse, apaisée, confiante la phrase sublime de l’exase d’amour.
    « Elle s’étale, large et sereine, puis par un crescendo passionné, elle s’élève jusqu’à un triomphal forlij.nmo, pour s’éteindre ensuite]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0866.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿graduellement, toujours plus douce, plus lente, plus lumineuse, dans les régions les plus éthérées de l’orchestre, tandis que s’exhale, comme un dernier soupir, redite encore une fois par le hautbois, la plainte désormais apaisée du désir.
« Il semble qu’au fond des ténèbres de la mort où plonge leur regard expirant, les amants aient vu luire l’aube radieuse d’une espérance infinie. »	(Lichtenberger.)
VICTORIA-HALL Samedi 21 mars, à 20 h. 30
12e ET DERNIER CONCERT DE L’ABONNEMENT
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
SOLISTE :
M. Jacques THIBAUD
VIOLONISTE
VICTORIA-HALL	Lundi jo mars, à 20 h. jo
CONCERT DE CLOTURE
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ et du LIEDERKRANZ
Au programme : SYMPHONIE N‘J IX, avec chœurs, de Beethoven
Solistes : Mmes DEBOOIS-BOH Y - LICHTENHAHN-BRENNER MM. Ernest BAUER - L. de la CRUZ
SALLE DU CONSERVATOIRE Jeudi 2g mars, â 20 h. 80
SÉANCE DE .MUSIQUE DE CHAMBRE
QUATUOR ROMAND
Au programme : MOZART - BEETHOVEN - HONEGGER]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>