<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique populaire<date when="19241123">23/11/1924</date></title>
<series>Septième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0658.tif"/>
<date when="19241123"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title>Septième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Septième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche
precucd
 SEPTIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
 PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
LE SONGE D'UNE NUIT D'ÉTÉ ..
         a)	Ouverture.
   b)	Nocturne.	t
         c)	Scherzo.
         d)	Marche nuptiale.
DEUXIÈME PARTIE
   PACIFIC 23i, mouvement symphonique
   A la mémoire de Gabriel Fauré : PELLÉAS ET MÉLISANDE........
         a)	Prélude.
          b)	Fileuse.
         c)	Molto adagio.
  LES PRÉLUDES, poème symphonique
 Afendelssohn
                     L’Orchestre sera
 M. Ernest ANSERMET
Enlre la ire et la 2* partie : Enlraclc de 30 minutes — BUFFET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
H. JAftRVS, QSNtVC
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0659.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIMÉ KLING
c y t m g c n- g £ v kvt
KIIFIVE D / D A y XX
UOLOXi
ALTO VTO ARC<
P 7758 X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-flir, 4	Rue du Rhône, 58
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin,.et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 4 novembre 1847.
LE SONGE D’UNE NUIT D'ÉTÉ
  A dix-huit ans, en 1826, Mendelssohn composa l’ouverture du Songe d’une Nuit d’Eté, une de ses œuvres les plus fraîches et les plus spontanées, au caractère franchement romantique. L’Octette qui la précède en renferme les éléments dans son scherzo. Dix-sept ans plus tard, sur l’ordre du roi Frédéric-Guillaume IV, Mendelssohn ajouta à cette ouverture — une des plus longues qui existent, soit dit en passant — la musique de scène pour le drame de Shakespeare. Le roi ne s’en contentait pas et commandait à tour de rôle une partie musicale pour Athalie, Œdipe, Antiqone, la Tempête, compositions auxquelles le compositeur de la cour s’attaqua sans enthousiasme et qui, en partie, ne sont pas achevées.
  On connaît la fameuse comédie de Shakespeare : la querelle entre Obéron et Titania, reine des Elfes, les mille tours capricieux et charmants que les esprits de l’air et de la nuit jouent aux mortels, le mariage de Thésée et d’Hippolyte à Athènes, la farce grotesque, caricature de la légende de Pyrame et 'Ihubé, que jouent en leur honneur les braves artisans de la ville, la réconciliation finale de la dynastie romantique et le bonheur des couples terrestres. Œuvre romantique s’il en fût, et dont la vogue autour de 1840 se comprend fort bien. En Allemagne et en Angleterre, cette féerie se joue encore souvent avec la musique de Mendelssohn.
  Cette musique comprend treize numéros dans la partition, plus l'ouverture, parmi lesquels six accompagnent le dialogue et seraient difficilement exécutables au concert. Les sept autres se composent d’un intermezzo, d’une petite marche funèbre burlesque, d une danse de clowns, de deux chœurs et des trois fragments qui, avec Y ouverture, font la suite qu’on joue habituellement au concert : le nocturne, le scherzo et la marche nuptiale.
4*4*4*
Arthur HONEGGER
   Le « mouvement symphonique » intitulé par son auteur Pacific (2J1) a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié à M. Ernest Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, « des premières exécutions]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0660.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de l’O- 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTS(îlY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres | ’/^^QnnCmCnt jouées paj 10.5. R. se trouvent également à ____
Pour l'achat, l’échange, la loca- T)T \ tion, la réparation et l’accord des JT	-LN O
s adresser au Magasin 1er étage -- 64, Rue du 5tand, 64 -- iar étage
P 7760 X
«Stnerieô l\(H4yeautéô
Article/* fjwfiisie , H'-'Mode RUBRiy, DEI\JEl-LE/',(5iy.
         rr\gilieur^qualitfy'aux n\eüLeuiy prix
Makan mNnrc pn IA99
à’Horace victorieux et du Chant de joie ». Le même manuscrit, signé Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur sa première page une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre à la revue Diééonanceé :
  « J’ai toujours aimé passionnément les locomotives; pour moi ce sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les femmes ou les chevaux.
  « Ce que j’ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l’imitation des bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle et d’une jouissance physique par une construction musicale.
  « Elle part de la contemplation objective : la tranquille respiration de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accroissement progressif de la vitesse, pour aboutir à l’élat Lyrique, au pathétique du train de j00 tonnes lancé en pleine nuit à 120 à l’heure.
  « Comme « sujet », j’ai choisi la locomotive type Pacific, symbole 2ji, pour trains lourds de grande vitesse. »
  Pacific était inscrit à nos programmes l’année dernière, mais les circonstances en ont empêché l’exécution ; dès lors il a fait déjà, avec un succès retentissant, le tour d’Europe et figure cet hiver sur la plupart des programmes du monde entier.
  Noué avoué reçu d'une auditrice de la première exécution de Pacific une lettre dont noué noué permeltoné de publier ci-deééoué quelqueé fragmenté. Leé impreééioné si suggeétiveé de notre correépondante noué paraiééent d'autant plué intéreééanteé quelleé émanent d’une peréonnalité qui ne se poée paé en juge et elleé donnent une note d’heureuée clarté au milieu de.é appré-ciationé qu’on imprime :
  « Pacific sort de l’expérience musicale connue : c’est un fait nouveau dans une langue nouvelle. Le miracle, c’est peut-être qu’Honegger soit arrivé à exprimer en musique cette métamorphose étonnante, insensible, d’un mouvement encore chargé de résistances et de heurts, en une vitesse qui devient une splendide immobilité, un glissement doux dans un équilibre parfait de la matière. Cela ne tient pas seulement à l’accélération, il entre un élément nouveau dans la dernière vitesse, et Honegger a su faire sentir cet envol étrange.
  Pourquoi cela nous touche-t-il si profondément? il semble qu’il ait frappé en plein cœur une loi encore inconnue. « On découvrira un jour que c’était vrai. »
  Il y a une différence essentielle entre le cheval qui s’efforce pour obéir de galoper à sa plus grande allure et le même cheval]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0661.tif"/>
<page><![CDATA[﻿fSÊuÊSKtesa/^
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
 3,	pl. des Eaux-Vives CAROUGE
 1 1, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

emballé qui a trouvé son rythme maximum le plus léger. Alors ce n’est pas une allure plus rapide qu’il adopte, c’est une autre allure. Il y a quelque chose de cela dans Pacific. Honegger a trouvé le secret de 1’ «autre allure». Elle est d’une autre qualité, c’est un élan plus puissant, plus modéré et plus doux. Donner musicalement la traduction de cette métamorphose, qui n’est pas du domaine du sentiment mais de celui de la nature, et qui dépasse l’organisme de la locomotive, c’était un coup de génie. J’ai eu l’impression d’une musique qui arrivait à exprimer spontanément des faits cachés, profonds, de la vie. Ce passage de l’effort à la force lancée appartient aussi bien à. l’esprit, et l’émotion qu’il nous donne semble dire sa parenté avec nous autant qu’avec la 2jj ».
+ 4*4*
Gabriel FAURÉ
Né à Paraiers (Ariège) le 3o mai i8^5, mort à Paris le 4 novembre i924-
  Le monde musical est en deuil de Gabriel Fauré. Ce grand musicien /est éteint le mardi 4 novembre dernier, a quatre heures du matin, à l'âge de quatre-vingts ans, ayant accompli une longue carrière sans cesse ascendante et ayant poursuivi son œuvre jusqu’à ses derniers jours sans défaillances. Organiste, maître des meilleurs <?'enlre les jeunes compositeurs français, ancien directeur du Conservatoire de Paris, membre de l’Institut, grand-officier de la Légion d’Honneur, mais surtout, compositeur, le respect et l’admiration universels font autour de son tombeau une auréole glorieuse. C’est qu’il a réalisé, comme le dit justement un critique français, « un admirable type de musicien. Pour s’exprimer, il sut trouver un Langage voluptueux et sensible, mais qui jamais ne s'égare, toujours retenu par une ferme pensée. L’incomparable pureté de son œuvre, l’essence subtile et vivace qui la vivifie ne périront point. »
   L’exécution de la suite de « Pelléas et Æélisande » est un premier geste de l’hommage que nous voudrions adresser à sa mémoire.
PELLÉAS ET ÆÉLISANDE
  Les divers morceaux qui composent cette suite sont extraits de la musique de scène écrite par M. Fauré pour accompagner les représentations du drame de Maeterlinck. Les qualités d’inspiration et de forme si personnelles de l’auteur de Pénélope s’y retrouvent et justifient la faveur avec laquelle furent accueillies ces pages dans toutes les grandes institutions de concerts.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0662.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orfèvrerie BOUJO'N Frères
Rue de Rive, 3bis - GENÈVE
Services de Tables de tous styles
P 8123 X
PRIOR
Cité, 11 -- Genève
MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 x

  Ce sont les cordes qui, dans le Prélude, dessinent le theme en forme de légende, lequel se développe avec les instruments à vent dans une teinte de douce mélancolie et de morbidesse très particulières au talent profondément original de G. Fauré. De ci, de là, quelques notes de harpe, un air de hautbois, un appel mystérieux du cor dans les profondeurs de la forêt, la note unique d une trompette lointaine qui suffit à situer le drame dans le recul des temps, et le tout s’éteint en une agréable rêverie qui vous berce.
  La Fileuse (2e entr’acte), avec les traits rapides des violons, les pizzicati de violoncelles sur lesquels s’élève la plainte des hautbois, puis les traits originaux de la harpe, est une petite perle qui ne rappelle nullement les autres Fileuses connues. C est un pastel flou, vaporeux, un souffle délicieux.
  Enfin le molto adagio est d’un beau rythme funèbre ; ce dernier entr’acte est délicat et fort tout ensemble, frele comme cette petite existence de Mélisande, qui va se briser, et lourd de tout le poids de l’inexorable destin qui pèse sur les héros du drame de Maeterlinck.
+ + +
Franz LISZT
Né à Raidih (Hongrie), le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 3i juillet 1886.
LES PRÉLUDES, poème symphonique.
  Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à ce chant inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ? — L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs ? Cependant, l’homme ne se résigne guere à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui lad abord charme au sein de la nature et lorsque la trompette a jete le signal des alarmes, il court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui 1 appelle a ses rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces.
(,Jfec)tlûlton,i poétiques, de Lamartine.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0663.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour de l'île — 2. cours de Rive — 3. Grand'Rue 84. rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot — 3. Servette — 17. boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7769 X
 P 7759 X
 maison
ÜZfiQ
™	EN 1830 *
 CENLVE,
 S # / ' ■■■ , ' ■
L _____/ M
© Conservatoi re de Musiq u e Genève
SALLE DE Tt A REFOBMiTION
 Samedi 39 novembre 1034, À 30 heures et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
 en l’honnenr et avec le concours de Monsieur
mou
NTItAWlYSkY
                         (Voir au dos programme et conditions.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0664.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Omis ce Concert
   On entendra, de W. STRAWINSKY ;
Le CONCERTO pour piano et orchestre d’harmonie, avec l’AUTEFR au piano.
Les SYMPHONIES pour instrumenta à vent, * à la mémoire de Debussy ».
i’OCTUOR pour instruments h vent, sous la direction de I’AUTEIJR.
Les TROIS PIÈCES pour une clarinette.
La soirée commencera par le CONCERTO BRANDEBOURtiEOIS n® 4, de Bach, et sera terminée par l’Ouverture des NOCES DE FIGARO, de Mozart.
M. Ernest ANSERMET dirigera.
 La location sera ouverte Lundi 24 et Mardi 25 novembre exclusivement pour MM. les Sociétaires Souscripteurs et Abonnés de l’O. S. R. au TARIF SPÉCIAL des places qui leur est réservé.
A partir du Mercredi 26 novembre pour le publie.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
