<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Douzième et dernier concert symphonique
            <date when='19250321'>21/03/1925</date>
          </title>
          <series>Douzième et dernier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0881.tif'/>
        <date when='19250321'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
        Samedi 21 mars 1925, à 20 h. et demie
Concert Symphonique
     (Douzième et dernier de l’Abonnement)
     Soliste : M. J. THIBAUD, violoniste.
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré majeur (K. V. 5o4) . . . /Mozart
        a) Adagio. - Allegro. - b) Andante. - c) Presto.
2.	CONCERTO en sol mineur, pour violon et
      orchestre (Transcription de Tivadar Nachez), Bach M. Jacques THIBAUD.
DEUXIÈME PARTIE
3.	LE FESTIN DE L'ARAIGNÉE, fragments
symphoniques.......................... A. Boulet
4.	SYMPHONIE ESPAGNOLE, pour violon
  et orchestre............................ Lalo
        a)	Allegro non troppo. - b) Scherzando. c) Andante. - d) Rondo.
         M. Jacques THIBAUD.
L'Orchestre sera dirigé par
 M Fernand CLOSSET
/lucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le r» porte,) seront rigoureusement fermées pendant Vexécution dee morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0882.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
l y th i f n-gcx tyi
m RVE D / D A y xa
vioLom
ALTO
wo
ARC<
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 5ô
 |\| os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
 P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
:
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en t/56, mort à Vienne en 1791.
SYÆP HO NIE en ré majeur
  Les quarante-sept symphonies, publiées dans la grande édition Breitkopf et Hærtel, nous permettent de suivre pas à pas les évolutions du génie de Mozart dans la symphonie, la forme par excellence de la musique absolue.
   Troid périodes ressortent nettement de cet ensemble : la première, de 1764 (première symphonie, en nu bémol, écrite à Londres) à 1772, est caractérisée par le fait que les thèmes sont avant tout rythmiques et harmoniques, et que la matière musicale du développement de l’allegro est étrangère à celle de l’exposition. Dans la deuxième période (1772 à 1786), Mozart continue à prendre pour modèles les symphonies d’opéra italiennes, mais les thèmes deviennent' plus mélodiques, la cantilène se développe avec plus de chaleur et de personnalité. La troisième période enfin comprend quatre symphonies : celles en mi bémol, .roi mineur et ut majeur écrites les 26 juin, 25 juillet et 10 août 1788, et la symphonie en ré majeur (sanj menuet).., composée pour le concert d’hiver du 6 décembre 1786 à Vienne. Suivant alors les traces de Haydn, le maître bâtit le développement de l’allegro sur les motifs ou les thèmes exposés auparavant. Ces derniers, fleurs délicates au pénétrant parfum, sont éclos dans la même atmosphère que les immortelles mélodies des Noces de Figaro, de Don Juan, de la Flûte enchantée.
   Dans la symphonie en ré majeur déjà, le Mozart de l’opéra et du Requiem, c’est-à-dire le Mozart en possession consciente et absolue de la technique de son art, nous dévoile ce que son génie musical a de plus serein et de plus pur.
  I.	— L’adagio, qui sert d’introduction au premier mouvement, débute par une figure chère à Mozart et que chacun peut aisément reconnaître, puis vient une mélodie développée par les violons. Rien dans cette introduction ne trahit une parenté directe avec l’allegro qui suit, si ce n’est peut-être le mouvement syncopé des violons apparaissant une ou deux fois, ou l’allure plutôt chromatique des motifs.
   L’allegro lui-même commence par 1? premier thème de six mesures, repris immédiatement après un court motif secondaire, et suivi, la seconde fois encore, d’un autre motif dont la vigueur contraste avec le caractère triste et tourmenté du thème principal. La phrase musicale module vers la majeur, tonalité du second thème. Celui-ci, pré-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0883.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22. Corraterie, 22	de 10. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTSCflY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres rflknnnpmpnt jouées par l’0.5. R. se trouvent également à _
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A tion. la réparation e» I accord des JLxjLxN
s adresser au Magasin 1er étage -- 64, Rue du Stand, 64 -- i*r étage
 P 7760 X
ê>otenleô r\ptiyecuUéô
TBÀy&CyUÙ Article/ ffiajf>isie . H'-'Mode
RUBRiy, DEI\rELLE/',<3iy.
Jgü M\eiU«uKg^C(uaUt^-cuixtT\eiU£u^'prix
Makan cr\Nnrc cm iflOO
sente par le quatuor à cordes, déroule, comme une source fraîche et limpide, ses gracieuses sinuosités ; mais il semble que le premier thème doive étendre aussi sur lui son ombre : il est aussi répété en mineur.
  Après la reprise de cette première partie, les développements se succèdent, basés sur les deux dernières mesures du thème principal et sur les deux motifs secondaires déjà mentionnés. — Le premier thème revient, puis le second dont le ton de ré majeur et la transposition à la quinte inférieure changent un peu le caractère. Une courte coda termine cette partie, sans toutefois y introduire de nouveaux éléments.
  II.	— Une mélodie doucement plaintive que les cordes chantent seules d’abord, puis doublées par les instruments à vent ; deux motifs, l’un léger, l’autre puissant et sombre, tous deux destinés à donner vie et mouvement à Y andante : telle est l’essence de cette deuxième partie. Le voile de mélancolie jeté sur tout le premier mouvement pèse encore sur Y andante ; c’est à peine si le presto parvient à le dissiper.
  III.—	Dès le début du futaie, nous pouvons en saisir le caractère général : un motif sautillant, plein de joie naïve et rappelant à s’y méprendre la manière de Haydn. Ce sont les cordes qui l’attaquent et le développent, jusqu’au moment où les flûtes, hautbois et bassons le redisent en mineur. Un second thème, dans le ton de la dominante, contraste avec le premier par ses allures plus mélodiques, mais ne prend aucune part au développement du morceau. Partout le rythme initial jette sa note vive et légère : tantôt au grave, tantôt à l’aigu, ici dans les cordes, là dans les bois, voire même dans les cors. L’entrain règne jusqu’à la fin pour laquelle toutes les voix de l’orchestre, réunies en un puissant unisson, développent l’accord de ré majeur.	G. H.
Jean-Sébastien BACH
Né à Kisenach le 21 mars r685, mort à Leipzig le 28 juillet i?5o.
CONCERTO en .roi mineur (Transcrit pour violon et orchestre, par Tivadar Nachez.)
  La version que nous donnons aujourd’hui de ce Concerto est due aux recherches et à l’érudition musicale de M. Tivadar Nachez, dont nous connaissons déjà d’autres reconstitutions, notamment celle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0884.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
 P 7761 X
Banque Suisse
               FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
1
__-
du Concerto en la majeur de Nardini. En étudiant les œuvres du maître allemand et en compulsant l’ouvrage de Spitta et Maitland sur la Vie de J.-S. Bach, M. Tivadar Nachez fut frappé par le passage suivant du troisième volume de cet ouvrage :
  «... Les Sonates et Suites pour violon furent subséquemment arrangées par Bach, en entier ou en partie, pour le piano ou l’orgue. La même chose se passa avec les Concertos de violon. Non seulement il transcrivit les trois concertos de violon (la mineur, mi majeur, ré mineur) pour piano et orchestre, transposant les tonalités en sol mineur, ré majeur, ut mineur, mais il a laissé de plus trois Concertos pour violons, dont l’autographe original est malheureusement perdu, que nous possédons dans une transcription évidente pour piano, en les tonalités de ré mineur, fa majeur et ut mineur, et qui, certainement, furent originairement composés pour le violon. »
  En étudiant attentivement les trois Concertos de piano, M. Tivadar Nachez acquit la conviction que celui en fa mineur est bien écrit dans le style du violon, et que l’on y sent, dans le finale, l’influence certaine de Vivaldi ; mais il pensa que l’original pour violon devait être écrit en aol mineur, et non pas en fa mineur.
  Le transcripteur s’est attaché à respecter scrupuleusement l’orchestration de Bach, en réalisant toutefois le continuo à l’orgue au lieu du clavecin. Ce fut sous cette forme que M. Jacques Thibaud interpréta cette œuvre en première audition à la Société Philharmonique de Paris et c’est ainsi qu’il nous la présente ce soir.
4*4* +
Albert ROUSSEL
  Né à Tourcoing le 5 avril 1869.il embrassa d’abord la carrière de marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la canonnière cuirassée le Styx. Après quoi le goût de l’expression l’emportant en lui sur celui de l'action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano, de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entre autres de la musique de scène pour te Marchand de .table qui paMe, le ballet-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0885.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Cité,
 r i
PRIOR
— Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au Ier, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	r 7763 X
Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Rive, 3bis - GENÈVE
Cro-
 isse
32Î1
335*
Services de Table de tous styles
 P 8123 x

pantomime le Fedtin de l’Araignée, une symphonie intitulée le Poème de la Forêt, et les esquisses symphoniques intitulées Evocations, données l’année dernière dans nos concerts.
  Le ballet-pantomime le Fedtin de iAraignée, dont l’argument est dû à M. Gilbert de Voisins, fut représenté au Théâtre des Arts en 1913, sous la direction de M. Jacques Rouché.
  « Une araignée a tendu sa toile dans un jardin par un bel après-midi d’été. Des insectes passent, dont elle cherche à faire sa proie, fourmis actives, papillons étourdis, mantes religieuses, etc...
  « Le papillon se laisse prendre dans la toile ; un éphémère danse dans un rayon de soleil et meurt avant la fin du jour ; enfin une mante religieuse se glisse derrière l’araignée et la tue. Les fourmis procèdent alors aux funérailles de l'éphémère et le soir descend sur le jardin solitaire pendant qu’un ver luisant s’allume au pied des rosiers. »
  Les fragments symphoniques exécutés aujourd’hui sont le Prélude qui décrit le jardin ensoleillé ; Y Entrée ded Fourmid qui, alignées en bon ordre, cherchent à enlever avec de grands efforts un pétale de rose trouvé dans le chemin; VEntrée et la Dande du Papillon qui se laisse prendre dans la toile et agonise sous l’étreinte de l’araignée : YEclodion, la Dande et les Funérailled de /’ Ephémère ; enfin la chute du soir dans le jardin redevenu silencieux.
                                                   >|«
Edouard LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 21
pour violon et orchestre.
   La Symphonie espagnole fut donnée pour la première fois le 7 février i885, aux Concerts populaires de Paris. Dès le début, elle fut chaleureusement accueillie. Sarasate, auquel Lalo avait dédié l’année précédente un concerto de violon, celui en fa, en fut le premier interprète.
  Si l’auteur a donné à l'œuvre le titre de Symphonie espagnole, au heu de lui maintenir celui de concerto, c’est qu’ici le violon, quoique instrument principal, n’est pas destiné simplement à mettre en lumière le talent d'un virtuose. Il est bien certain toutefois que l’effet sym-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0886.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J
>r
%
Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4. Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3. Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot — 3. Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 776» X
...ï. llii.J.liUlill'ill ... ! 1.1 II. 111 ’> iiHi,l;n	......11,
RAISON
>1X en 183q CE,NE,VE.
P 7759 X

 phonique proprement dit est indécomposable et que si l’on en peut détacher un élément, il n’y a plus exactement symphonie.
    Dans la Symphonie espagnole, les diverses parties n’ont pas de lien apparent autres que les rapports de tonalité.
    Rythmes pittoresques, inflexions caressantes, cantilènes alanguies nous transportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se succèdent en une œuvre à la fois très habile et pleine de séduction.
    Dans Xallegro, après quelques mesures d’introduction, le violon expose le thème fondamental au rythme très accentué, qui est bientôt repris et développé par l’orchestre. Une gracieuse mélodie complète l’idée principale.
    Le scherzando à 3/8 est bâti sur un rythme de boléro assez longuement et capricieusement développé.
    Après un andante assez simple, le rondo final se déroule sur un dessin obstiné de l’orchestre emprunté au rythme espagnol.
    L allegro, Yandante et le .rcbcrzando offrent les formes classiques de la symphonie, mais le rondo en diffère bien nettement.
Dimanche 22 mars 1925, à 1$ heures SALLE COMMUNALE DE P LA IN PA LA IS
Dix=huitième et dernier
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
Sous la direction de M.. Fernand CLOSSET
AU PROGRAMME :
Ouverture de DON JUAN, de Æozarl. — SYMPHONIE n° 5, en ut mineur, de Beethoven. —- LE TOMBEAU DE ÇOU-PERIN, de Æaurice Ravel. — Suite de l’OISEAU DE FEU, à! Igor Strawin<tky.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0887.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
Lundi jo mars i(j2ÿ, à 20 h. 30 précises
POUR LA CLOTURE DE LA SAISON
Festival BEETHOVEN
avec le concours die la
Société de Chant Sacré
Chœur mixte (Direction : M. Otto BARBLAN)
du
Liederkranz
Chœur d'hommes (Direction M. Paul BCEPPLE) et de
NI"" DEBOGIS-BOHY NI™ LICHTENHAHN-BRENNER
   Soprano.	Alto.
NI. E. BAUER NI. L. DE LA CRUZ NI. POPOWITSKY
Ténor.	Baryton.	Basse.
           Chœurs et orchestre (35o exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
           PROGRAMME x. Ouverture de FIDELIO.
2.	Fragments du 2' acte de FIDELIO.
       a)	Trio: M” DEBOGIS, MM. BAUER et »k la CRUZ.
b)	Quatuor: M”” DEBOGIS, MM. BAUER, de la CRUZ et
          POPOWITSKY.
3.	SYMPHONIE N° 9 EN RÉ MINEUR,
     pour orchestre, chœurs et quatuor vocal.
Location générale à partir du mardi 24 mars. Agence VhRON, GRAUfc-R & C ,
Passage du Terraillet.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>