<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19250116'>16/01/1925</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0747.tif'/>
        <date when='19250116'/>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿présentent
 Le M irac le d es Loups
                        au
7-
GRAND THEATRE Je GENEVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0748.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Président: Membres :
Délégués:
Président : Membres :
Président : Membres :
Président : Membres :
      COMITÉS
         COMITÉ D'HISTOIRE
      M. Camille JULLIAN, de l'institut. Professeur au Collège de France. MM. Charles G1DEL, Inspecteur Général de l’Université.
      GAUTHEROT, Professeur d’Histoire à PUniversité Catholique. BRUNETEAU, ZIVY, COLIN, PRIEUR, Professeurs de l’Uni-versité de Paris.
 MM. Camille VERGNIOL et C. CALVET, Agrégés d’histoire, Profes seurs à l’Université de Paris.
        COMITÉ LITTÉRAIRE
     M. Henri BORDEAUX, de l’Académie Française.
 MM. FoRTUNAT STROWSKY, Professeur à la Sorbonne.
    Louis MADELIN.
    Maurice LEVAILLANT.
    DUPOUY.
    Henry DUPUY-MAZUEL.
     Jean José FRAPPA.
        COMITÉ ARTISTIQUE M. A. ANTOINE.
 MM. ROUCHÉ, Directeur de l’Opéra.
     ALBERT CARRÉ, Directeur de l’Opéra-Comique.
    Charles PATHÉ.
   GAUMONT.
    AUBERT.
    DELAC et VANDAL.
    Henri SAUVAIRE
        COMITÉ DRAMATIQUE
 M. Francis de CROISSET.
 MM. Henri LAVEDAN.
    Maurice DONNAY.
    Marcel PRÉVOST.
     Jean RICHEPIN.
     Robert de FLERS.
    Henri BERNSTEIN.
    Sacha GUITRY.
    André RIVOIRE.
    Henri de ROTHSCHILD.

GRAND THEATRE DE GENÈVE
  4* 4* 4*
  Dès vendredi ib janvier et jours suivants
    iiiimiimiimiiiiiiii/iiiii
Le M irac le d es Loups
 CHRONIQUE DU TEMPS DE LOUIS XI
Grand Film Français
 d après le roman de M. H. DUPUY-MAZUEL
  Adaptation de Ai. A. P. AN"! OINE Direction artistique et ALse en scène de M. R a y mon d BERNARD Alusique de M.. Henri RABAUD, de 1 Institut]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0749.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿---
  
  
  
  
  
  
      ....
  
  
LE MIRACLE DES LOUPS
(CHRONIQUE DU TEMPS DE LOUIS XI)
GRAND FILM FRANÇAIS D’APRÈS LE ROMAN DE M.H. DUPUY-MAZUEL
Adaptation de M. A. P. ANTOINE
          Direction artistique et mise en scène de M. Raymond BERNARD
Musique de M. Henri RABAUD, de l’institut
Costumes dessinés par Job	Décors de R. MALLET-STEVENS
réalisés par MUELLE-ROSSIGNOL	réalisés par Jean PER1ER
Assistant : M. Jean HÉMAR
Chefs Opérateurs : MM. FORSTER & BUJARD	Second: M. R. BATTON
Chef du service photographique : M. E. BRISSY
Président du Comité d’Histoire	Contrôle Historique
M. Camille JULL1AN,	MM. Camille VERGNIOL et C. CALVET
de r Académie Française	Agrégés d'Histoire, Professeurs de l'Université de Paris
     Professeur au Collège de t rance
INTERPRÉTÉ PAR
M. VANNI-MARCOUX
CHARLES LE TÉMÉRAIRE
M. Charles DULLIN	M. Armand BERNARD
  LOUIS XI	BISCH
M. Gaston MODOT	M. Philippe HER1AT
COMTE DU LAU	TRISTAN l/ERMITE
 M. MAUPAIN	M. MAILLY
FOUQUET	PHILIPPE LE BON
avec
Mme Yvonne SERGYL
JEANNE FOUQUET
et
M. Romuald JOUBÉ
ROBERT COTTEREAU
       L’Orchestre est dirigé par M. Louis BARRAS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0750.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. VANNI-MARCOUX (CHARLES LE TÉMÉRAIRE)

LES ILLUMINATIONS DE BEAUVAIS
LE MIRACLE DES LOUPS
PROLOGUE
        Fn ce temps-là (1641), la France qui sortait de la Guerre de Cent ans était en proie aux loups et à quelques seigneurs féodaux dont les convoitises et l’ambition créaient un état de guerre continuelle et dont les bandes armées se livraient aux pires exactions.
        Le plus riche, le plus puissant d’entre eux, était Philippe le Bon, Duc de Bourgogne.
         Après avoir été l'allié des Anglais, il s'était réconcilié avec le Roi de France, Charles VII, mais il caressait toujours l’espoir de jouer un rôle prépondérant dans la direction du pays.
         Son fils, le Comte de Charolais, futur Charles le Téméraire, prince magnifique et violent, possédait plus d’ambition encore.
        Ils se croyaient l’un et l’autre, d’autant plus surs de dominer la France que Philippe le Bon avait recueilli en ses Etats son neveu, l’héritier du trône, le Dauphin Louis, exilé par son père. Le futur Louis XI, d'esprit subtil et de goûts simples, à l’opposé de son cousin Charles, se plaisait en la société des petites gens. Sous son apparence chétive, il cachait une âme ardente et nourrissait un grand amour pour la France dont il rêvait de constituer l’unité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0751.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ SEULS CONCESSIONNAIRES DES DROITS D’EXPLOITATION POUR TOUTE LA SUISSE ! : DU GRAND FILM FRANÇAIS ! !
 Le Miracle des Loups
    iiiiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiriiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii'mu
PROH-CURSAT & C° MAJESTIC - FILMS
           25, RUE DU RHONE
GENÈVE
             TÉLÉPHONE ST. 23.82
M. MAILLY (PHILIPPE LE BON)
    Or, il advint à cette époque que les aspirations de cette France divisée, mais assoiffée de bonheur, se trouvèrent incarnées en deux êtres jeunes que l’amour avait rapprochés : Jeanne Fouquet, fille de Maître Fouquet, orfèvre, filleule du Dauphin, et Messire Robert Cottereau, porte-bannière de Bourgogne, frère de lait de Charles le Téméraire.
    Et ce jour du mois d’août 1461, à Paris, Jeanne jugeant le moment favorable faisait savoir à Robert qu’il pouvait aller demander sa main à son père. Le jeune homme s’exécutait aussitôt, mais l’orfèvre lui répondait que, seul, Monseigneur Louis de France, pouvait disposer de sa filleule. Jeanne rassurait son amoureux un peu inquiet en lui disant que son parrain ne savait rien lui refuser et que d’ici peu elle rapporterait de Genappe où elle partait le voir avec Maître Fouquet, une bonne nouvelle.
    Hélas, ce beau rêve devait être brisé pour longtemps par les graves événements qui se préparaient.
    Et c’est ce qui fera l’objet de la présente chronique.
   PREMIERE PARTIE. — Quelques jours plus tard, Jeanne est auprès du Dauphin. Celui-ci, après avoir écouté sa requête, répond tout d’abord qu’il lui déplaît que Robert Cottereau soit l’ami de Charles le Téméraire, puis, réfléchissant à l’aide que le jeune homme pourrait lui apporter dans l’avenir, il demande à réfléchir, quand,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0752.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNI'. SALLE DU CHATEAU DE PHILIPPE LE BON
soudain, Tristan l’Ermite, Prévost des Maréchaux de France, couvert de poussière, entre dans la salle et annonce la mirt du Roi Charles VII.
    Le Téméraire qui, en apprenant la grande nouvelle s’est précipité vers Genappe, arrive presque aussitôt pour saluer son nouveau souverain.
    Il est accompagné du Comte Du I.au, personnage ambitieux et sans scrupules.
    Du Lau aperçoit Jeanne qui s’apprête à repartir pour Paris avec son père. Il se précipite, car il en est épris depuis longtemps, et l’aide à monter sur sa mule.
    Charles le Téméraire, familier, les bras ouverts, se présente devant Louis XI, mais le Roi, le fixant de ses veux graves, lui tend sa main à baiser, le forçant ainsi à un hommage inattendu.
    La rage au cœur, l’héritier de Bourgogne se courbe ; mais, en sortant, il dit à ses familiers : « Nous nous sommes trompés, Louis sera plus dangereux encore que son père. » Dès cette minute, on sent que la lutte a commencé entre les deux hommes.
    Après son couronnement, Louis XI s’est mis sans retard à la besogne, sapant les privilèges du parlement, de la noblesse et du clergé; cependant que le Téméraire, recueillant chez lui les mécontents, conspire déjà contre son souverain, tout en cherchant à se concilier le peuple par des réjouissances et des distributions de vin.
    Ce soir-là, le Duc de Bourgogne doit offrir au Roi la représentation d'un vieux « mystère » du xuie siècle : Le Jeu d’Adam, sous sa fameuse tente de velours noir.
    Le Sire Du Lau rappelle Jeanne Fouquet à Charles le Téméraire : « Si vous me

LOUIS XI RALLIE SES TROUPES
la donniez pour femme, elle serait pour vous un précieux gage, Monseigneur, car le Roi la chérit comme sa fille. » — « Fais donc en sorte, répond le Comte, de la conduire auprès de moi tout à l’heure. »
    Pendant la représentation, Jeanne, qui a trouvé le moyen de rejoindre Robert Cottereau à qui elle exprime ses craintes, est abordée par le Comte Du Lau venu la chercher pour la conduire auprès de son maître, cependant que Robert est envoyé exécuter un ordre.
    Jeanne entre dans le cabinet de velours de Charles le Téméraire, où elle croyait retrouver le Roi. Charles la reçoit avec une feinte courtoisie ; puis, soudain, la pousse dans les bras de son favori. La jeune fille en se débattant fait rouler sur le sol la couronne de Bourgogne posée sur un coussin.
    Mais Louis XI paraît, bientôt suivi de Tristan et de nombreux seigneurs.
    Il jette un regard terrible à Du Lau; puis, avisant la couronne tombée sur le tapis, il a un imperceptible sourire. Il la ramasse, la contemple et soudain s’écrie en riant : « Par Notre-Dame, elle est cassée ! » Puis il se retire dignement avec sa filleule à son bras.
    L’insulte a été publique. Le Téméraire, hors de lui, réunit les gentilhommes de sa suite et tous, l’épée haute, jurent de venger l’honneur de la maison de Bourgogne.
    Robert Cottereau hésite une seconde. Tous ses jolis espoirs s’écroulent. Mais le devoir l'emporte : il jure avec les autres de rester fidèle à son maître.
    Les Princes quittent Paris la nuit même. La guerre est inévitable. Robert va faire]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0753.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ses adieux à Jeanne qui tente en vain de le retenir. Il fuit comme un fou et rejoint l’armée bourguignonne, pendant que le pont-levis de la porte de Paris se relève lentement.
    Un premier fossé s’est creusé entre les amants.
    Presque aussitôt, fomentés par les intrigues du Téméraire, des soulèvements ont lieu en plusieurs endroits du pays : enfin jetant le masque, l’héritiers de Bourgogne s’avance à la tête d'une forte armée vers Paris. Le Roi qui revenait de châtier les rebelles du Midi se heurte aux forces du Téméraire à Monthléry.
    Bataille confuse durant laquelle les archers français mirent en déroute une aile bourguignonne commandée par le Sire de Saint-Pol et composée d’hommes d’armes mal équipés, la plupart sans armures ; cependant que, de l’autre côté, Charles le Téméraire avec ses chevaliers enfonçait l’aile gauche française où se trouvait le Comte du Maine.
    Le bruit de sa mort ayant couru et la panique se mettant dans ses troupes, Louis XI enleva son casque pour se faire reconnaître et ramena ses gens au combat. Le Téméraire, s’étant aventuré trop loin, se trouva brusquement isolé. Comme il revenait sur ses pas, il fut assailli par des hommes d’armes français et jeté bas de son cheval. Il aurait infailliblement péri, si Robert Cottereau, se battant avec furie pour dégager son maître, ne lui avait fait un rempart de son corps.
    Celui-ci, ému, l’arma sur le champ Chevalier, créant ainsi entre lui et son frère de lait de nouveaux liens de reconnaissance et d’amitié.
    Cette bataille indécise sauva néanmoins Paris, mais le Traité de Conflans qui suivit ne fut, hélas ! qu’une trêve.
    Jeanne et Robert qui avaient jpu espérer un moment être réunis se trouvèrent à nouveau séparés.
   DEUXIÈME PARTIE. — Ils le furent pendant longtemps, car Charles le Téméraire, devenu Duc de Bourgogne après la mort de son père, se trouvait obligé de guerroyer sans cesse contre ses sujets que sa violence et son âpreté acculaient à la révolte. Dinant, Liège, Bruges connurent tour à tour son implacable cruauté.
    Ayant rassemblé son armée du côté de Péronne, il s’apprêtait à reprendre la lutte contre Louis XL Le Roi, qui n’aimait point la guerre et avait en son cœur grande pitié pour le pauvre peuple, fit demander une entrevue à son cousin de Bourgogne.
    Le Téméraire accepta et signa un sauf-conduit que Robert Cottereau fut chargé de porter au Roi.
Pour l’exécution scrupuleuse des ordonnances médicales
La Pharmacie du Dr Ed. LUDWIG s’impose
MOLARD (face Station)
CHARLES DULLIN (LOUIS Xl)
    Robert arriva au château des Tourelles au moment où se trouvaient près de Louis XI Jeanne Fouquet et son père que le souverain a mandé pour lui confier une mission.
    Les jeunes gens sont émus, mais ne se parlent pas. Louis qui voit leur souffrance tente de gagner Robert à sa cause, mais en vain. Le Roi ordonne alors à Fouquet de s’asseoir à sa table et d’écrire sous sa dictée une lettre qu’il ira porter ensuite aux habitants de Liège prêts à se révolter une fois encore contre Charles le Téméraire.
    Ceci fait, il se tourne vers Robert qui a entendu les conseils contenus dans cette lettre, et lui dit : « Puisque vous m’accompagnez à Péronne, Messire, vous pourrez dire là-bas combien nous aimons la paix». Le Roi part pour aller rejoindre le Duc de Bourgogne et, un jour plus tard, Fouquet se met en route pour Liège, accompagné de Jeanne qui n’a pas voulu le laisser partir seul.
    A Péronne, le léopard et le renard sont de nouveau face à face.
    Charles le Téméraire tout d’abord sur la défensive se laisse peu à peu gagner par]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0754.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿la bonne grâce joviale du Roi, mais voici que soudain un courrier, dont le Sire Du Lau a réglé l’arrivée, vient annoncer que Liège s’est soulevée sur l'ordre de Louis XL Charles, blême de fureur, sort de la salle dont il ferme la porte à clé. Le Roi, qui entend jouer la serrure demeure perplexe. Ses yeux se portent par hasard sur un échiquier et il murmure : « Echec au Roi ».
    Le Téméraire est au milieu de ses conseillers dont il sollicite les avis. Du Lau s’écrie : « La fénolie du roi mérite la mort ». Mais Robert Cottereau intervient : « Ce n’est pas lui qui a soulevé la ville, ose-t-il dire. Je vous en apporterai preuve avant ce soir ». Robert sort en toute hâte pour sauter à cheval, mais Du Lau s’est précipité au dehors. Il guette son rival dans un couloir du palais et lui donne dans le dos un violent coup de poignard.
     Robert s’écroule. Quand il revient à lui, il voit penché sur lui son écuyer qui venait le rejoindre. « Cherche Maître Fouquet, lui ordonne-t-il, et dis-lui d’apporter en hâte ici la lettre qu’il détient. Il y va de la vie du Roi ».
     Mais, pendant ce temps, Du Lau est déjà parti. Il galope à toute allure à travers la campagne couverte de neige pour retrouver les hommes à lui qui suivent depuis Paris la voiture de Fouquet. Il les a rejoints, quand il aperçoit l’écuyer de Robert Cottereau. Il s’empare d’une arbalète et le blesse grièvement. Le fidèle serviteur peut, néanmoins, rattraper Fouquet et lui transmettre l’ordre dont il est chargé, puis il tombe mort.
    L’orfèvre comprend qu’il ne va pas tarder à être attaqué. Il confie la précieuse lettre à Jeanne et lui ordonne de gagner Péronne à travers bois. Jeanne obéit, la mort dans l’âme. Bientôt, Du Lau et ses compagnons ont rejoint Fouquet, qu’ils poignardent. Mais ils fouillent en vain le malheureux et ses bagages. Une mante de femme leur révèle que Jeanne était là. Ils se lancent à sa poursuite.
    La jeune fille fuit, ses pieds s’enfoncent dans l’énorme couche de neige, elle tombe, se relève, court essoufflée, mais les poursuivants se rapprochent. Elle va tomber entre leurs mains. Une rivière glacée îe trouve tout à coup devant elle. Sans hésiter, elle s’aventure sur cette route incertaine: elle parvient à gagner l’autre rive, et semblable à un grand oiseau blessé, s’abat sur le blanc linceul. Du Lau, à son tour, s’est élancé sur la glace, mais celle-ci se brise. Il est dans l’eau jusqu’aux épaules. Jeanne se relève pour fuir plus loin. Mais, en se retournant, elle aperçoit une bande de loups sortir du bois. Folle de peur, elle veut revenir en arrière, mais elle voit la face cruelle de Du Lau et de ses compagnons, loups plus terribles encore. Alors elle va vers les fauves et tombe à genoux. Les loups se sont approchés ; mais, ô miracle, surpris par l’immobilité de la jeune fille, ils tournent autour d’elle sans lui faire de mal et se couchent à ses pieds.
GRANDE BRASSERIE CENTRALE
   Déjeuners et Dîners Alb. GSELL Spécialité de Bières et Vins Ouvert après le spectacle CROIX'D’OR, 2 Tél. St. 34.62
RETRAITE DE MONTHLÉRY
    Du Lau et ses hommes traversent la rivière. Mais, devant leur attitude menaçante, les loups redevenus subitement féroces se jettent sur eux. Une terrible bataille s’engage. Du Lau est cruellement blessé, plusieurs Bourguignons sont tués. Jeanne, profitant du désarroi, saute sur un cheval et parvient à gagner Péronne, apportant à Robert la lettre du Roi. Le porte-bannière se traîne jusqu’auprès du Téméraire. Celui-ci lit la missive royale : « Mes bons amis, le bruit vient jusqu’à moi que d’aucuns d’entre vous se veulent rebeller contre mon cher cousin Charles, je vous supplie de n’en rien faire et de me laisser arranger toute chose. Il n’y a rien de plus abominable que la guerre ».
    Le Duc de Bourgogne n’a plus aucun prétexte pour mettre à exécution l’effroyable dessein suggéré par Du Lau. Sa loyauté de gentilhomme reparaît. Mais il profite de la circonstance pour faire signer au roi un traité léonin.
    Libre enfin, sauvé par Robert et Jeanne, Louis XI sort du palais ducal au bras de cette derniere. Il se retourne vers Cottereau. Celui-ci fait un mouvement pour suivre
   La projection du Film LE MIRACLE DES LOUPS est faite au moyen de la table ROTÉA poste double cinématographique de la
 Sté des ÉTABLISSEMENTS GAUMONT
  12, BOULEVARD DU THÉÂTRE	GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0755.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿celle qu’il aime. Mais Charles le Téméraire le retient. Le jeune homme demeure encore fidèle à son devoir.
    Une troisième fois l’abîme s’ouvre sous les pieds des deux amants. Ils sont à présent séparés pour toujours.
    TROISIÈME PARTIE. — Orpheline maintenant, désespérée, certaine d’ignorer pour jamais le destin de celui qu’elle aime, Jeanne Fouquet s’est retirée à Beauvais chez une de ses parentes.
    Soudain, Charles le Téméraire reprend la lutte contre le Roi Louis XL II envahit la France, prend Nesles dont il fait massacrer les habitants et s’avance sur Beauvais dont le viguier veut ouvrir les portes, afin d’éviter le pillage.
    Mais Jeanne harangue la foule, et, brandissant une hache, jure de tuer le premier ennemi qui franchira les remparts.
    Son exemple enflamme tous les courages. La population court vers les lices. Le Roi, qui se trouve à Pontoise, donne pendant ce temps l’ordre aux cavaliers de Noyon de se porter au secours de Beauvais.
    L’armée du Téméraire est devant les murs. Or, par un hasard tragique, celui qui doit commander l’assaut est justement Robert Cottereau.
    Ainsi, ignorant l’un et l’autre qu’ils sont aujourd’hui opposés dans cette lutte farouche, les deux amants vont s’affronter en pleine bataille.
    Le siège commence. Les troupes du Téméraire placent leurs échelles et tâchent d’atteindre les créneaux. Les bombardes battent les murs pour ouvrir une brèche. Jeanne se prodigue sur tous les points. Les femmes, les vieillards, les enfants se battent héroïquement, jetant sur les assaillants des pierres, de l’huile bouillante, pendant que les hommes armés d’arcs et de bâtons à feu tirent sur l’ennemi. Jeanne, d’un coup de hache, tue un soldat bourguignon et lui arrache sa bannière qu’il plantait au sommet des remparts. Elle conquiert à cette minute le nom sous lequel dorénavant elle sera connue : Jeanne Hachette.
    Ce premier assaut ayant été repoussé, Robert Cottereau s’élance avec les renforts et parvient à enlever les faubourgs de la ville. Du Lau est en avant, se battant furieusement. Soudain, parmi les combattants, il reconnaît Jeanne Fouquet et un sourire mauvais plisse sa bouche.
    Débordés, accablés par le nombre, les héroïques défenseurs de cette partie de la ville se réfugient avec Jeanne dans une tour avancée.
    A ce moment, Du Lau dit à Cottereau qui arrive tout chaud du combat : « Je vous cède l’honneur de briser cette dernière résistance ».
       CAFÉ DU COMMERCE
     MOLARD	GENÈVE Propriétaire: J. Camps
SOLDAT BOURGUIGNON TERRASSÉ PAR UN LOUP
    Robert le remercie, ordonne d’enfoncer la porte de la tour. Comme les défenseurs sont montés à l’étage supérieur, le porte-bannière fait apporter de la paille et des fagots qu’on enflamme, afin d’enfumer les malheureux. A moitié étouffés, ceux-ci redescendent et sont tués au fur et à mesure. Jeanne, elle, est montée plus haut encore ; elle ramasse un arc et, par une meurtrière, tue d’une flèche un homme d’armes qui se trouve à côté de Cottereau qu’elle ne peut reconnaître. Furieux, Robert tire son épée et s’élance à travers la fumée pour tuer l’archer invisible.
    Jeanne saisit une hache et frappe de toutes ses forces sur cet ennemi inconnu qui paraît couvert par son bouclier. Robert, à son tour, frappe. Jeanne chancelle et tombe, blessée au front. A ce moment, se découvrant pour achever son adversaire, le bourguignon reconnaît celle qu’il n’a pas cessé d’aimer.
    Fou de douleur, il serre dans ses bras la jeune fille évanouie et l’emporte vers le sommet de la tour.
    Les cartonnages des photos du MIRACLE DES LOUPS ::	::	sont fournit par la Maison	::	-
J. GALLAY - Carouge-Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0756.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Mais Du Lau l’a rejoint. « Cette femme est la prisonnière du Duc, s’écrie-t-il ! En la sauvant, vous trahissez ».
    Robert, comprenant la fourberie de son rival, s’élance sur Du Lau. Les deux hommes se battent avec fureur. Enfin, Cottereau, saisissant son adversaire à la gorge, réussit à le jeter par-dessus les créneaux. Le malheureux en tournoyant vient s’écraser sur le sol, juste devant le Téméraire.
    Celui-ci se précipite pour venger son compagnon, au moment où Robert sort de la tour, portant Jeanne dans ses bras. Le Duc lève sa masse d’armes, mais Cottereau s’agenouille et lui tend son épée. Dans une rapide vision, le Duc revoit le dévouement du chevalier à Monthléry et laisse retomber son bras.
    Mais les quinze cents cavaliers de Noyon entrent dans Beauvais, les Bourguignons sont repoussés, et Charles le Téméraire est entraîné dans la déroute de son armée.
    Il	se voit contraint de lever le siège, cependant que Robert devenu définitivement français demeure dans la ville avec celle qui sera bientôt sa femme.
    La résistance de Beauvais sauva la France.
    Plus tard, Charles le Téméraire, aveuglé par son orgueil et son ambition, devait briser sa puissance sur les piques de Suisses à Morat, puis périr, dernier grand loup, sous les murs de Nancy.
    Les féodaux étaient vaincus. La Bourgogne allait bientôt être réunie à la France( comme Robert le Bourguignon venait d'unir sa destinée à celle de Jeanne la Française.
    L’unité nationale était dès à présent assurée.
I
  S.A.D.A.G. S ociété Anonyme Des Arts Graphiques SÉCHERON-GENÈVE Clichés et imprimés monochromes et couleurs]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0757.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
A LA
MAGASINS de NOUVEAUTÉS 8, RUE DU COMMERCE
IMMENSE CHOIX DE
CHAUSSURES DE QUALITÉ
VENTE ANNUELLE : 22.000 pair**
Tl
L
is - VStements - Trousseaux
A partir du 24 Janvier 1925:
Grande Vente,, de Blanc
 MAISON DE CONFIANCE	VENTE AU PUBLIC
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0758.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les prochains super-programmes du
C O L I S É E
-i Q, RUE D'ITALIE, i O =---------------------------
WS
L’ENFER DE DANTE
Un monument immortel dédié au génie de
DANTE
La plus sublime vision d'art
L'ENFER LE PURGATOIRE — LE PARADIS
Ces visions qui inspirèrent tant d’artistes et parmi lesquels l'illustre GUSTAVE DORE, méritaient de tenter un metteur en scène audacieux, qui grâce au cinéma, ajouterait à un texte et à une gravure inerte, l’illusion plus grande du mouvement et de la vie.
LE FANTOME DU MOULIN ROUGE
Un roman mystérieux et captivant tourné avec le concours des fameux quadrilles du
Moulin Rouge.
CÉSAR CHEVAL SAUVAGE
Grand film d’aventures interprété par
UN CHEVAL ET UN HOMME
- Le plus grand succès de la saison -
LE TEMPLE DE VÉNUS
Une comédie voluptiieuse interprétée par Mary Philbin et mille des plus jolies femmes
de New- York-
CHE-CH A-CO
Un film réellement sensationnel tourné dans les glaces du Pôle. Un scénario prodigieusement intéressant. — Plus beau que NANOUK.
L’AS DU VOLANT
Le plus formidable succès de rire — 6 actes étourdissants de drôlerie et d’audace.
DÉSIRS HUMAINS
Comédie dramatique d’après le roman “ HUMAN DESIRES „ de Georges Burton. Un grand film anglais tourné avec le concours des artistes du Casino de Paris.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0759.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿fW.____--jtWe-Jdtfk---JÜ&--#tt.
^K^a^ji^F^^^i^r,gmgg8^gnlT7gg^^,k, iWytnnHXtfmn 111 ‘Otf™
 FLEURIOT
           FLEURISTE
RUE DE RIVE, io
TÉLÉPHONE : ST. 52-67
CORRATERIE. 26
TÉLÉPHONE : ST. 1 8-1 5
! •	u" tuit'î) ! » "ïrtïïi(V^rtfli*^ï VrtflfcV’^rttibV^rtiiuyM’ïrtttii^VrtfljiV'^yitîrtrrtiiiHjrïî
    TAPIS fournis yà	1 'y 1 • TT^
par la maison : 1lu jl alais x ersan
(1 5, RUE DU MARCHÉ. 5, GENÈVE - - Maison qui par ses prix *| modestes a vulgarisé et mis le tapis d'Orient à la portée de toutes les bourses y]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>