<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique populaire
            <date when='19241116'>16/11/1924</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0642.tif'/>
        <date when='19241116'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <title>Sixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿□
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
       Dimanche 16 novembre 1924, à ij h. précitée
SIXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 2, en ré majeur............ Beethoven
         a)	Adagio molto - Allegro con brio.
         b)	Larghetto.
          e)	Scherzo (allegro).
      d) Finale (allegro molto).	I
 DEUXIEME PARTIE
2.	L’ENCHANTEMENT DU VENDREDI-
SAINT (PARSIFAL).................... Wagner
3.	SUITE PASTORALE..................... Chabrier
          a)	Idylle.
          b)	Danse villageoise.
          c)	Sous bois.
         d)	Scherzo-valse.
4.	Ouverture de GUILLAUME TELL......... Roééini
L’Orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOSSET
Entre la /« et la 2‘ partie : Entracte de 30 minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0643.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLINO
t V T H ! C R-CfVÈrC, xn R V E O / D A Y xn
1IOLO\
ALTO VTO ARO
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 53
|\jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
                                    P 791.) x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
                        Maroquinerie fine
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° 2, en ré majeur.
  Pendant l’été de l'année 1801, Beethoven terminait une seconde ■« Grande symphonie » en ré majeur, qu’il fit exécuter dans un concert les premiers mois de l’an i8o3 et qui fut publiée en 1804 comme œuvre 36. La critique fut sévère. Cette fougue juvénile qu’on avait tolérée dans la première symphonie, loin de se tempérer, s’était au contraire accentuée.
  Le jeune compositeur montrait une obstination qui paraissait choquante, à vouloir créer des œuvres originales ; ses tournures particulières, hardies, avaient l’air d’un parti-pris. Et, cependant, on ne peut s’empêcher de reconnaître en lui un maître, un artiste, animé d’un souffle puissant.
  Beethoven fut insensible aux critiques. Et, tandis qu’il faisait entendre pour la première fois la deuxième symphonie, il avait déjà dans ses notes les esquisses de V Eroïca.
  « La Seconde symphonie, écrit Grove, le célèbre musicographe anglais, est un grand progrès sur la Première; elle est plus longue ; l’introduction, comparée à celle de la Première, a trente-trois mesures au lieu de douze, et Yallegro con brio trois cent vingt-huit au lieu de deux cent nonante-six ; le larghetto est un des mouvements lents les plus longs de Beethoven.
  « Le progrès est plus dans les dimensions et le style, dans le feu et la force remarquable de l’exécution, que dans quelques idées réellement neuves, de ces idées que l’auteur a créées plus tard et qui se présentent à notre esprit inséparablement liées au nom de Beethoven. Le premier mouvement donne toujours plus ou moins de cachet à une symphonie ; ici, le premier mouvement se sépare de l’ancien régime, quoique conduit avec un esprit, une verve, une vigueur et, à l’occasion, une fantaisie que nulle part ni Mozart, ni Haydn n’ont surpassés, si même ils les ont égalés.
  « Il n’y a rien de pareil, ni dans la grâce, la beauté et le fini extraordinaire du larghetto, ni dans le scherzo et le trio qui, malgré de la force et de l’humour, sont à peine aussi originaux que le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0644.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de l'O. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTSglY Frères
Les différentes transcription, des ceu.res Abonnement jouees par I ü. o. K. se trouvent également a _
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A tion, la réparation et l’accord des _L XjlA.XN v/O
     s'adresser au Magasin 1er étage -- 64, Rue du 5tand, 64 - 1er étage
 P 7760 X
Soieries I\mweautéô TSiôôuô
Article/" frajfiisie , H? Mode RuBRiy, deinjellé/; Qry.
JZa nvetUetu^quaUté/awi mgiliexuy prix Maisom fondée ai 1822

menuet de la Première ; ni dans le finale, grotesque comme il y en a tant ; tout cela c’est le calme de l’ancien monde, jusqu’au moment où nous arrivons à la coda, car celle-ci est, en effet, distincte de l’ancien régime.
  «... Cette sj'mphonie marque, en un mot, le point culminant de l’ancien régime, pré-révolutionnaire, de Haydn et de Mozart ; c’est de ce point que part Beethoven vers les régions où personne avant lui n’avait même rêvé, mais qui sont maintenant parmi nos biens les plus chers, et par lesquelles son nom est devenu immortel. »
jsJ*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
L’ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT (PARSIFAL)
  Le troisième acte de Parjij'al s'ouvre comme une idylle de paix et de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel, Gurnemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte, car il a entendu un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson.
  Il approche, il voit Kundry endormie là d’un sommèil léthargique. Il la relève inerte comme un cadavre, lui frotte les mains et l’asperge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux ; Gurnemanz, qui l’a souvent retrouvée ainsi et qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque cette fois-ci une différence. Rien de sauvage ni de fiévreux; elle est humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars. Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste de soumission, en disant : « Servir... je veux servir. » Puis elle prend une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine comme la dernière des servantes. A ce moment, un chevalier vêtu d’une armure noire entre à pas lents, visière rabattue et lance baissée. Sa démarche sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s’est égaré; l’inconnu s’assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0645.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
tête. A toutes les questions il répond par le silence. « Sais-tu bien, lui dit enfin le vieillard, que tu viens d’entrer dans le domaine du Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi-Saint? » A ces mots, le chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à terre ; puis il s’agenouille dans une prière fervente, les yeux levés sur la pointe de sa lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’aujourd’hui et il s’abandonne à un transport d'admiration. Kundry détourne la tête. Parsifal ému de joie et de reconnaissance — car pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le chemin du Saint-Graal •— s’est assis au bord de la source.
  Avant de remonter au temple, le vieil ami de Titurel veut consacrer son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le casque et l’armure noire; Parsifal se laisse faire et se présente tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry, en nouvelle Madeleine, s’agenouille, lui lave les pieds, les arrose d'une huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde avec surprise, et, après quelques paroles consolantes, il verse sur sa tête l’eau purifiante du baptême, puisée à la source. Une paix profonde, une douceur inonde l’âme de la femme repentie. Elle courbe la tête jusqu’à terre et paraît sangloter — ces larmes sont le premier instant de bonheur de sa vie.
  Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours : la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent d’un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine.
Il	s’étonne de tant de joie, un jour de tristesse ; il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond : « Ce sont les marques du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, l’herbe et la fleur relèvent la tête, toute créature aspire au Rédempteur et tressaille de joie devant l’homme purifié. » Une mélodie large, d’une suavité insinuante, connue sous le nom de Charme du Vendredi-Saint, accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.
                        Edouard Schuré (Le Drame Æiuùcal).
4* + ^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0646.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, n -- Genève
MUSIQUE neuve et d'occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au Ier, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	P T76a X
Orfèvrerie BOUJO'N Frères
----- - ■ «■ --^ ____\ .
2S50	334®
 Services de Tables de tous styles
                                                                                    P 8123 x

Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme)le 18 janvier 1842, mort à Paris, le 13 septembre 1892.
SUITE PASTORALE
  Cette petite suite fut composée pour les « Concerts populaires » d’Angers et c’est plus tard seulement qu’elle fut jouée à Paris, à. la Société nationale, puis aux Concerts Colonne. Les quatre morceaux qui la composent figurent également dans le charmant recueil de Dix pièce0 pittoresque,) pour le piano.
  Le premier morceau (Idylle) est une douce et naïve mélodie, chantée alternativement par la flûte et le hautbois sur un accompagnement des cordes en pizzicato, reprise ensuite par les violons, tandis que les bois semblent s’en moquer par d’amusants battements d’un curieux effet rythmique.
  Le deuxième morceau (Danae villageoise') est une sorte de bourrée que l’auteur a dû prendre sur le vif dans son pays natal — Chabrier étant originaire du Puy-de-Dôme. — Elle débute par un unisson des clarinettes, sans accompagnement, exposant la phrase principale qui passe ensuite dans tout l’orchestre avec la plus franche gaîté.
  Dans la troisième partie (Souj boia) se rencontrent de jolies sonorités et d’ingénieuses combinaisons de timbres. Sur un murmure continu des basses, un motif mélodique, gracieux et sautillant, passe successivement par tous les instruments à vent pour aboutir chaque fois à une conclusion expressive chantée par les violons. C’est une composition poétique et originale.
  Enfin, le quatrième morceau est un scherzo à trois temps, au rythme endiablé où tout l’orchestre s’agite avec frénésie. Au milieu du scherzo, formant ainsi une espèce de trio, se trouve une courte phrase de caractère humoristique, qui se termine par quelques mesures de valse •—■ ce qui justifie sans doute le titre de Scherzo-Ualde donné à ce morceau.
Gioachino ROSSINI
Né à Pesaro (Romagne) le 29 février 1792, mort à Paris le i3 novembre 1868.
Ouverture de GUILLAUME TELL
  Guillaume Tell est la dernière œuvre de théâtre, et aussi la plus importante de Rossini. 11 fut composé en 1829, à Paris. Voici l’analyse que M. Lionel Dauriac donne de l’ouverture :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0647.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
    GENÈVE
          4 Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3. Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6 rue Leschot — 3, Servette — 17 boulevard Georges-Favon 3. Place du Molard
        Dépoussiérage et Nettoyage
de Tapis et Ameublements cJ[	p 7769 x
P 7759 x
:,r-	f	• .v.j n r .-t' r-t? h f
maison
     Ev /s3o CENLVE,

  « Ce n’est pas une préface dramatique. Elle n’en a pas le caractère. A peu près unique en son genre dans l’histoire de l’ouverture au XIXe siècle, cette sinfonia n’est pas autre chose qu’une symphonie en abrégé, avec ses trois mouvements : allegro (précédé d’une introduction), andante, predlo final. C’est de plus une symphonie pittoresque, presque pastorale, et que l’on ne peut entendre sans imaginer une suite de tableaux. Exemple : dans la mélodie de l’exorde chantée par le violoncelle •— la phrase est délicieusement tendre et mélancolique, presque inquiète •— il est de véritables jeux de lumière et d’ombre. Puis quand la phrase s’est, pour ainsi dire, perdue dans l’atmosphère, les violons s’agitent à la manière du vent qui bruit dans les feuilles : et quand tout l’orchestre fait rage, c’est l’éclat de la tempête que nous croyons entendre bien plus que celui des intruments. L’orage s’éloigne, le paysage se calme, la flûte et le cor anglais dialoguent. Le cor anglais se charge du thème et l’on dirait un pâtre chantant une mélodie rustique : la flûte brode les variations du thème et l’on dirait que l’oiseau imite à sa manière le chant du pâtre. On a beaucoup médit du finale : il est tintamarrant, il n’est pas tintamarresque. La progression d’intensité n’y est pas continue. Là encore, il y a un joli elfet d’ombre quand le pianiddinio succède au fortiaaimo et le mineur au majeur. »
AVIS
      Le Comité de Direction fait appel à de bons musiciens, Dames et Messieurs, qui voudront bien apporter leur concours à l’exécution des chœurs du ROI DAVID, d Arthur Honegger, en vue d’une audition de cette œuvre, le lundi j janvierau Victoria-Hall. Les répétitions ont lieu les mercredis et vendredis, à l’institut Jaques-Dalcroze, Terrassière, 44. Prière de s’inscrire au Secrétariat de l’O. S. R., boulevard du Théâtre, 2 (de 3 à 6 heures) ou au Bureau de location Véron, Grauer et C°, passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0648.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 22 novembre 1924, à 20 heures et demie
VICTORIA-HALL
4* Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET Soliste : -M.. Robert CASADESTJS, pianiste
Issu de la célèbre famille de musiciens qui porte ce nom, M. Casa-desus est né le 7 avril 1899. Il fit ses premières études au Conservatoire de Paris où il obtint en 1913 le premier prix de piano dans la classe Diémer, puis le premier prix d’harmonie dans la classe Xavier Leroux, enfin le prix Diémer en 1920. Dès le début de sa carrière, la critique musicale se plut à reconnaître en lui un artiste exceptionnellement doué, un musicien de race, d’un tempérament vigoureux et expressif. M. Casadesus a remporté des succès considérables dans toutes les grandes institutions de concerts de Paris et de la province. Il est soliste des concerts du Conservatoire de Paris, des concerts Colonne et Lamoureux, Koussewitzky et Pasdeloup, et professeur au Conservatoire américain de Fontainebleau.
4*4*4*
AU PROGRAMME :
1.	Ouverture d’OBERON.................. IFebcr
2.	CONCERTO GROSSO (n° 2 del Estro
  armonico).............................. Vivaldi
3.	CONCERTO en ré majeur, pour piano et
  orchestre.............................. Æozart
4.	ANTAR, symphonie...................... Rinuky-Kormkow
5.	VARIATIONS SYMPHONIQUES, pour
piano et orchestre...................... C. Franck
Date du prochain Concert populaire : Dimanche 23 novembre Salle Communale de Plainpalais]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>