<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Clôture de saison
            <date when='19250330'>30/03/1925</date>
          </title>
          <series>Clôture de saison</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0902.tif'/>
        <date when='19250330'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Clôture de saison</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Lundi jû mars 1925, à 20 heures et demie CLOTURE DE LA SAISON
FESTIVAL BEETHOVEN
avec le concours de
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
(Chœur mixte) Direction : M. Otto Barblan
DU LIEDERKRANZ (Ckœur ci’Hommes)
Direction I M. Paul BœpplÉ
M™ DEBOGIS-BOHY Mme LICHTENHAHN-BRENNER
  Soprano	Alto
M. E. BAUER M. L. de la CRUZ M. POPOWITZKY
Ténor	Baryton	Basse
PROGRAMME
1.	Ouverture de FIDELIO...................
2.	Fragments du 2' acte de FIDELIO. . . .......
a)	Trio : Mm” DEBOGIS, MM. BAUER et DE
           l* CRUZ.
b)	Quatuor : M'0' DEBOGIS, MM. BAUER,
DE LA CRUZ et POPOWITZKY.	) Beethoven
3.	NEUVIÈME SYMPHONIE, en ré mineur,
       pour orchestre, chœurs et quatuor vocal. . . .
        a)	Allegro non troppo un poco maestoso.
         b)	Scherzo (molto vivace). - c) Adagio - Andante.
         J) Finale (Ode à la joie) avec quatuor vocal et chœurs.
         Orchestre et chœurs (S5o exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
        Le Concert commencera à 20 heures et demie précises.
         Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Jjeô porte0 seront rifjou rendent en L fermée4 pendant l'exécution det morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0903.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
t v t h # en- o t\ en
m RVE O I D A y sa
ARO
P 775» X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône. 58
JSjos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité-
                                  p 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
                        Maroquinerie fine
»
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
FIDELIO
  Fidelio ou L’Amour conjugal, l’unique opéra composé par Beethoven, fut donné pour la première fois, à Vienne, au Théâtre An der Vien, le 20 novembre i8o5. Le caractère musical de la partition, la faiblesse de l’exécution, et surtout la gravité des circonstances politiques (car la capitale de l’Autriche venait d’être occupée par l’armée française), s'opposèrent à une réussite immédiate. L’œuvre quitta l’affiche au bout de trois représentations ; mais elle reparut avec quelques modifications l’année suivante, en 1806, deux fois seulement, il est vrai, le 29 mars et le 10 avril. Enfin, huit années plus tard, le 23 mars 1814, au théâtre de la Porte-de-Carinthie, Fidelio, complètement transformé, se montra de nouveau, et alors avec un succès qui, depuis lors, ne s’est pas démenti.
  A chacune de ces séries de représentations correspondent des suppressions, des additions, des changements dont le musicographe Jahn a étudié les détails. Q.u’il suffise ici de citer l’existence de quatre ouvertures pour le même ouvrage. Les trois premières, en ut majeur toutes les trois, n’ont point été numérotées selon leur ordre chronologique, par suite de confusions dues à la négligence des éditeurs.
  Celle qui porte le numéro 2 est la première en date, puisqu’elle accompagna les représentations de i8o5.
  Celle qui porte le numéro 3 vient, en réalité, la seconde ; Beethoven l’écrivit pour la reprise de 1806, en s’inspirant de la précédente, mais en donnant plus d’ampleur au développement, et en faisant disparaître certains passages dont l’exécution avait été jugée difficile et, par conséquent, dangereuse pour les instruments à vent.
  Celle qui porte le numéro 1 est la véritable troisième ; elle fut composée en 1807 ou, au plus tard, en 1808, et semble n’avoir été jouée qu'une fois, à titre d’essai, chez le prince Lichnowski, du vivant même de Beethoven ; elle ne parut qu’après sa mort, en i835, avec le numéro d’op. i38.
  La quatrième, en mi majeur, fut improvisée pour la reprise de 1814 ; elle diffère absolument des trois premières et, conçue d’après un autre plan, elle est plus spécialement désignée sous le nom]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0904.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
           format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de 10- 5. R
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTS(±lY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres | ' /"\ [} O PI fl G ITî 0 fl t jouées par l'O. 5. R. se trouvent également à ____
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A tion, la réparation et f accord des JT IxjlXN
    s adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 -- 1er étage
P 7760 X
«Seierleô l\mi*>eautéô
'Hm/CxMH/Ô
Article/ frajrisie , H^Mode RuBRiy, DEr\jEixy;J3*y-
n\eiUeur^ goahlé/' cmx nyeUleui/ prix
Maisom FonoÊE eh 1822
d’ouverture de Fidelio. C’est celle qui figure au programme de ce jour.
  « L’ouverture en mi majeur, écrit Berlioz, est une page magistrale, d’une verve et d’un éclat incomparables, un vrai chef-d’œuvre symphonique, mais qui ne se rattache, ni par son caractère, ni par les thèmes qu’il contient, à l'opéra auquel il sert de préface. »
*
* *
  Voici en quelques lignes le sujet de cette partition unique de Fidelio, dans laquelle Beethoven exalte ces deux biens suprêmes de la vie : l’amour et la liberté. Elle illustre bien cette sorte de devise que Beethoven écrivait un jour à. la comtesse Erdody : durch Leiden Freude (à la joie par la souffrance), qu’il devait ensuite réaliser si magnifiquement dans la Neuvième symphonie, et qui fut en quelque sorte le programme de toute son œuvre.
  Florestan est un prisonnier d’Etat que, par vengeance personnelle le gouverneur de la forteresse, Pizarre, veut faire mourir de faim dans son cachot. Sa femme, Léonore, déguisée en jeune garçon, s’est fait agréer de Rocco le geôlier, comme domestique, sous le nom de Fidelio. Impatient de voir mourir sa victime, et trouvant que la faim n’agit pas assez vite, Pizarre se résout à venir lui-même l’égorger sur son grabat. Ordre est donné à Rocco de creuser, dans un coin du cachot, une fosse où le prisonnier sera jeté dans quelques heures. Rocco choisit Fidelio pour l’aider dans ce lugubre office. Angoisses de la pauvre femme en se trouvant auprès de son mari qu’elle voit prêt à succomber et dont elle n’ose s’approcher. Bientôt, le cruel Pizarre se présente ; le prisonnier enchaîné se lève, reconnaît son bourreau, l’interpelle. Pizarre s’avance vers lui, le poignard à la main, quand Fidelio, s’élançant entre eux, tire un pistolet de son sein, et le présente à la face de Pizarre qui recule épouvanté.
  En ce moment même, une trompette se fait entendre à quelque distance. C’est le signal pour baisser la herse et ouvrir la porte de la forteresse. On annonce l’arrivée du ministre. Le gouverneur n’achèvera pas son œuvre de sang ; il sort précipitamment du cachot : le prisonnier est sauvé. En effet le ministre paraît et reconnaît, dans la victime de Pizarre, son ami Florestan ; l’œuvre se termine alors dans l’allégresse générale.
  Nous donnons dans le concert de ce jour le trio et le quatuor de l’acte de la prison (2e acte), dans la traduction française de Maurice Kufferath.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0905.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 187a
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS ; 1Ô3 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
1 1 , rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

TRIO
FLORESTAN
Que l’éternelle Providence Répande sur vous ses bienfaits. Merci, je n’oublierai jamais votre assis-
| tance !
Comment vous dire ma reconnais-
[sance.
ROCCO
J’ai cru pouvoir le secourir.
Ne doit-il pas bientôt mourir.
LÉONORE
Ah ! comme il bat mon pauvre
[cœur !
L espoir, l’horreur, l’agitent tour à
| tour !
FI.ORF.STAN
Je vois trembler ce pauvre entant ! LÉONORE
Ah! comme il bat, mon pauvre
| coeur !
C est l'heure auguste dont j’attends La mort ou bien la liberté !
ROCCO
Cruel devoir que j accomplis !
FLORESTAN
Cet homme aussi parait fléchir ! Mon Dieu, si je pouvais les atten-
[drir.
ROCCO
Je suis durci dans le métier. Pourtant je hais la cruauté,
Et son malheur me fait pitié.
LÉONORE
Ce peu de pain que par mégarde, Depuis hier j'avais sur moi...
ROCCO
Je t’entends bien, mais garde-toi ! Je n’ose pas risquer la chose !
    Ne commettons pas d’imprudence ! Gardons-nous de toute imprudence !
■LÉONORE
Ah ! toi-même tu l’as abreuvé !
ROCCO
C est vrai, mais là, n’insiste pas !
LÉONORE
Ne va-t-il pas bientôt périr?
ROCCO
Je cède, mais tant pis ! C est à tes
[risques !
LÉONORE
Prenez ce peu de pain Pauvre homme ! Apaisez votre
[faim !
Tenez, prenez !
FLORESTAN
    Dieu ! quelle douce voix ! Merci Ah ! que l’éternelle Providence Sur vous répande ses plus grands bienfaits !
    Ah ! laissez-moi baiser ces mains Et des plus douces larmes les baigner. Je vois trembler ce pauvre enfant! Cet homme aussi paraît fléchir !
Si je pouvais les attendrir ! L’espoir enfin renaît en moi !
Dieu prend pitié de mon malheur, Merci ! Que Dieu tous deux vous
[récompense ! A vous merci ! Le ciel vous rende vos
[bienfaits.
LÉONORE
    Le ciel peut seul nous secourir Et mettre enfin un terme à nos malheurs !
Dieu, donne-moi la force de résister! C’est trop souffrir ! Je sens mon cœur
[faiblir !
Mon pauvre époux ! C’est trop
[souffrir !
ROCCO
Malgré moi-même, au fond du
[cœur
Je suis touché de son malheur,
Ah ! malgré moi j’en ai pitié !
Ne doit-il pas bientôt périr !
Le malheureux, il va mourir Cruel destin ! il doit mourir !
Je suis touché de son malheur !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0906.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUATUOR
Qu’il meure ! Mais d'abord qu’il
[sache
     D'où part le coup dont il mourra ! Dans l’ombre, un lâche seul se [cache.
     Regarde et reconnais-moi donc : Pizarro, que brava ta morgue. Pizarro, que tu devais craintre,
C est moi, Pizarro, c’est moi qui viens [me venger enfin ! Celui que tu pensais abattre Celui que tu voulais combattre, C'est lui qui devant toi se dresse Pour triompher de toi !
FLORESTAN
Un lâche bourreau, un assassin !
  PIZARRE
  Ah ! V insensé ! Redoute ma fureur ! Place, ou c’en est fait de toi !
  Sa femme !
  ROCCO
  Arrête, insensé ! Reviens à toi !
  Sa femme !
  FLORESTAN
  O Dieu ! O mon Dieu !
  Ma femme !
  LÉONORE
  Oui, je suis Léonore.
  FLORESTAN
         Léonore !
 Pour la dernière fois, rappelle ton passé ! T u vas mourir frappé par ce poignard !
LÉONORE
        Arrière !
FLORESTAN
O ciel !
ROCCO
LÉONORE
 Eh quoi ?
Barbare ! Avant ta victime, frappe-
[moi,
Tyran couvert de crimes, je brave ta
[fureur !
        Ta mort, je l’ai jurée.
       Bourreau qui veux du sang ! Frappe sa femme !
PIZARRE
       Téméraire !
FLORESTAN
O Dieu !
ROCCO
Que fais-tu là ?
Oui, j’ai juré de l’arracher à ses fers : A toi malheur '
Oui je suis sa femme et je sauverai ses
[jours !
Malheur à toi ! Je brave ta fureur ! Malheur à lui !
Ta mort, je l’ai jurée !
Infâme ! Ton arme, viens m’en frapper
[d'abord !
Un pas de plus, tu tombes mort !
FLORESTAN
     Ma femme ! Et je suis enchaîné ! Mon bras ne peut la secourir !
PIZARRE
Sa femme ! Quelle témérité I Courage surprenant, digne d’un grand
[cœur !
Mais quoi ! Je tremble devant une
[femme !
 Faiblesse! Les traîtres, qu’ils périssent [donc tous deux ! Vous vouliez être l'un à l’autre,
Eh bien ! vous subirez le même sort !
ROCCO
Sa femme? Je tremble de terreur?
LÉONORE ET FLORESTAN
Ah ! La délivrance ! Dieu puissant ! sois
[béni.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0907.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire de Musique Genève
      Quoi ? c’est le ministre. Feu et Maudite soit cette heure! Mon cœur
[sang !	[frémit de rage !
                                                Leur ruse a triomphé de moi ! ROCCO	Maudite soit cette heure ! Mais je me
O	qu’ai-je entendu ? Qu'arrive-t-il ?	Vengeance ! Ma revanctn^êut
                       [Dieu juste et fort!
                                                    Et je l’emporterai ! léonore	Mon cœur frémit de rage !
Enfin de la justice le jour se lève !	Vengeance, viens ! Ma haine d'eux tous
r „ • i , •,	1 i	doit triompher !
   L»e ciel tant nos pleurs !	1	r
   Dieu frappe le coupable !	rocco
       L’amour brise tes fers !
Ah ' quel moment terrible ' Que vais-je
| devenir ?
florestan	faire le complice de cet affreux
Le jour de la justice pour moi se lève	. _	[tyran?
                                 en
ran
                        ]	Non, non, Jamais !
          NEUVIÈME SYMPHONIE
(avec chœur.i) en ré mineur, op. 125 (1824).
1814 fut l’apogée de la fortune de Beethoven. Au congrès de Vienne, il fut traité comme une gloire européenne. Les princes lui rendaient hommage et il se laissait fièrement faire la cour par eux, comme il s’en vantait à Schindler.
A cette courte période de gloire, marquée par la composition de diverses œuvres de circonstance qui n’ont pas survécu, vont succéder pour Beethoven de longues années d’ennuis et de soucis de toutes sortes. Faut-il en voir la conséquence dans ce fait que plus de dix ans séparent la Symphonie n° 8 de la Neuvième ? Peut-être ; en tous cas, ce n’est que bien longtemps après avoir fait applaudir la Symphonie en fa que Beethoven se mit à composer sa gigantesque Neuvième. C’est de cette période de la vie de Beethoven que datent les œuvres de sa « troisième manière ». Peu nombreuses, les principales sont : les cinq dernières Sonate<> pour piano, les cinq derniers Quatuors et la Grande Fugue, la Æcmc en ré et la Neuvième Symphonie.
Beethoven [projetait, vers 1816, d’écrire pour la Philharmonie de Londres deux symphonies de dimensions inusitées et de caractère absolument nouveau. A ce moment, il terminait le cycle de lieder op. 98, A la bien-aimée absente, et dans le même cahier où il les esquissa, on trouve le premier motif de la Neuvième Symphonie suivi immédiatement du scherzo (presto) qu'on relève, dès i8i5, noté comme sujet de fugue pour une symphonie en A bémol. En]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0908.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿même temps, Beethoven travaillait à la grande Sonate op. 106 qui ne fut achevée qu’en mars 1819, et qui fut suivie par la Æesse en ré et les Sonates op. 109, 110 et 111, et il traçait alors le plan d’une œuvre de longue haleine pour une illustration musicale du Faust de Goethe. Lorsqu’on résume tous ces travaux et tous ces projets, il est visible que Beethoven rêvait de réaliser cette parole de Christian Sturm, empruntée à un de ses livres favoris : Considérations sur les œuvres de Dieu dans la Nature, parole qu’il avait inscrite en tête de son carnet : « Voici l’automne de ma vie. fe veux être semblable à ces arbres féconds qu’il suffit de secouer pour en faire pleuvoir les fruits mûrs et savoureux. »
  Cette question de l’association de la voix humaine aux instruments dans le domaine de la symphonie paraît avoit préoccupé le maître de très bonne heure. Avant de s’engager dans la voie décisive qui aboutit à la Neuvième Symphonie, il avait tâté le terrain avec la Fantaisie pour piano avec orchestre et chœurs, qui date de 1808. Il y a même une certaine analogie entre les deux motifs chantés, celui de la Fantaisie et celui de la Symphonie ; le premier de ces thèmes étant emprunté, note par note, à un lied écrit en 1795 et intitulé : Soupirs à'un amant dédaigné.
  De 1818 à 1822, les esquisses de la Neuvième sont assez rares, mais, k partir de 1822, Beethoven se donna corps et âme à la grande pensée qui bouillonnait dans son cerveau. Depuis quelque temps, la santé lui était revenue, et avec elle la bonne humeur qui le rendait plus expansif et plus sociable. Mais à peine eut-il mis la main à son œuvre qu’il se confina dans sa solitude habituelle et fit interdire sa porte à ses amis les plus intimes. Pour s'isoler mieux encore, il alla loger à Hetzendorf, puis chez un modeste industriel de Bade.
  Le premier mouvement occupa Beethoven jusqu’au milieu de l’année 1823. « L’idée de la nouvelle sj^mphonie, écrit son biographe Nottebohm, s’élargissait pendant sa création... Le second mouvement fut terminé avant le troisième et celui-ci avant le quatrième. Un livre d’esquisses, appartenant aujourd’hui à la Bibliothèque royale de Berlin et allant de mai à juillet 1823, contient, outre les esquisses presque définitives du premier mouvement, les plans des deuxième et troisième mouvements. »
  Vers la fin d’octobre 1823, les trois premiers mouvements étaient entièrement achevés ; le maître les portait tout vivants dans son cerveau, mais il restait encore à les fixer sur le papier. C’est alors que Beethoven songea à reprendre ses quartiers d’hiver. Il quitta]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0909.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Bade et vint se fixer dans une nouvelle demeure, située près des portes de Vienne. Il commença immédiatement à mettre son œuvre en partition. Arrivé au finale, il s’arrêta quelque temps, indécis encore sur la manière dont il introduirait la voix. Le thème, toutefois, était trouvé depuis longtemps.
  Un jour, voyant entrer dans sa chambre son famuLuâ Schindler, il lui dit d'un air joyeux : « Je tiens mon affaire ! » puis il lui montra les esquisses du finale qui commençait par un récit écrit sur ces paroles : « Amis, chantons l'ode de notre immortel Schiller. » Ce projet fut pourtant écarté par la suite et, après maintes hésitations, Beethoven note cet autre récit sur le texte qui figure aujourd’hui dans la partition : « O Freunde, nicht diese Tüne ! sondem lasst uns angenehmere anstimmen, und freudenvollere : Non mes amis, laissons ces accents, entonnons-en de plus agréables, tout débordants d’allégresse ! »
  « Enfin, écrit Wagner, elle est trouvée, la grande nouvelle, la parole victorieuse qui nous annonce le bonheur suprême après tant d’efforts et de douleurs. »
  Et vers le mois de février 1824, la Neuvième Symphonie était complètement terminée. Il ne se passa guère plus de deux mois avant que Beethoven la fît exécuter à Vienne. Mais cela n’alla pas sans difficultés. A Vienne comme à Paris, la révolution opérée par les triomphes de Rossini avait bouleversé le goût du public musical. L’opéra allemand était délaissé, seul le Freiàchütz, de Weber, obtenait grâce à ses yeux, mais plutôt pour les accessoires que pour la musique.
  Après bien des péripéties, provenant surtout des difficultés vocales imposées aux chanteurs, le concert eut lieu le 7 mai 1824 ; le programme comprenait : la grande ouverture, op, 124, Zur IVeibe deo Hau.teà, les Kyrie, Credo et Agnué Dei, de la Æedée en ré, présentés sous le titre de « trois grands hymnes avec solo et chœurs », la censure ayant interdit de mettre le mot meade sur une affiche de théâtre, enfin la « Grande Symphonie avec un finale où entrent des soli et des chants sur le texte de Y Ode à la Joie, de Schiller. »
  Le concert donné au jour annoncé obtint un succès prodigieux. La salle était pleine jusqu’aux combles, à l’exception toutefois de la loge impériale, qui resta inoccupée, bien que Beethoven eût fait des démarches auprès des membres de la famille souveraine pour les inviter à l’honorer de leur présence. Ni l’empereur, ni l’impératrice, ni les princes du sang n’envoyèrent, du reste, un ducat à l’illustre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0910.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿musicien, qu’ils avaient le devoir de couvrir de leur protection. Ils réservaient leurs largesses pour l’opéra italien.
  Comme contraste avec cette auguste indifférence, le public montra un enthousiasme extraordinaire. A chaque instant les applaudissements éclataient et forçaient les exécutants à s’arrêter. Beethoven, placé à côté d’Umlauf et les yeux tournés vers ses interprètes, n’entendait pas le tonnerre joyeux qui grondait derrière lui. A un moment où le délire était à son comble, Caroline Unger, qui chantait dans le quatuor, eut l’idée de prendre Beethoven par les épaules et de le tourner vers le public. En voyant les auditeurs debout, agitant leurs chapeaux et battant des mains avec frénésie, le maître put jouir un instant de son triomphe et s’inclina devant l'ovation. Alors ce fut une tempête, un ouragan d’acclamations tel qu’on n’en avait jamais entendu. On eût dit que la salle allait crouler, et tandis que les applaudissements et les vivats éclataient de toutes parts, l’émotion causée par une si profonde infortune faisait jaillir des larmes de tous les yeux.
  Le succès pécuniaire de ce concert ne répondit malheureusement pas au résultat artistique. Sur la recette brute, qui s’élevait à 2200 florins, il fallut prélever 1000 florins pour l’administration du théâtre et 800 pour les copies. Restait donc à Beethoven la somme de 400 florins, sur laquelle il avait encore des frais à payer. Ce triste résultat ne surprit aucuri de ceux qui savaient ce qu’il en coûtait pour organiser un concert. Beethoven seul fut anéanti. En parcourant ces chiffres, il se trouva mal. Schindler et un ami le transportèrent dans sa maison et l’étendirent sur un sofa. Il y resta sans dire un mot, sans demander ni à boire ni à manger. Après l’avoir veillé assez tard, les deux amis se retirèrent; Beethoven s’endormit et passa la nuit tout habillé ; ses domestiques le retrouvèrent le lendemain, dans sa toilette de gala.
                                  Notice d’après Victor Wilder (Beethoven) et J.-G. Prod’homme (Les Symphonies de Beethoven).
  Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie, voici quelques détails tirés de l’ouvrage de M. Jean Chantavoine, sur Beethoven.
  Le premier mouvement de la Neuvième Symphonie, allegro ma non troppo, un poeo maeatoao à deux temps, contient les articulations principales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous une quantité d’épisodes. Le début, simple accord la, mi, paraît nous introduire dans le ton de la, sans spécifier le mode : à la dix-septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le
Buste de Beethoven
par A. Aronson.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0911.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Fac-similé de la première esquisse du chœur de la Neuvième Symphonie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0912.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, 11 — Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au i«, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 77^3 x
Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Rive, 3“’ - GENÈVE
      s.«o
 Services de Table de tous styles
P 8123 X

premier motif et le second (en .ri bémol majeur) interviennent plusieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouvean encore après l’apparition du deuxième motif, sans qu’on puisse, comme dans lè quatuor en la mineur, les coupler. La première section — seul exemple dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine par une petite coda. La seconde section se développe suivant une marche plus classique ; la reprise de l’exposition est très modifiée ; plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le mouvement se termine par une coda longue de cent-vingt mesures, et fort indépendantes, où paraît un nouveau et dernier motif, pour conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.
  Le scherzo (presto, à 3/4) qui jaillit d'un rythme emprunté au premier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’une forme moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite réexposé et repris, comme par une Durchfiibrung, en plusieurs tons successifs, si mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur les seules timbales, fa majeur, etc. : il se divise tour à tour en rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite seulement (quatre temps, alla breve, presto) en ré majeur, confié principalement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons puis une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le caractère d’un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité et comme un pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir du trio.
  L’adagio débute à quatre temps, en si bémol, par un thème doux et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée, en ré majeur; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours en si bémol, et de nouveau, mais en sol majeur et également transformé, 1 ’andante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais à 12/8, et très librement varié.
  La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste d’une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une introduction agitée, de sept mesures presto à trois temps, suivie par une phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L’introduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du scherzo se propose alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif, plus pressant encore. Le motif de Y adagio, présenté ensuite, obtient]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0913.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ï°	Teinture Lavage chimique. Nettoyage à sec V*»
         Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
 4.	Tour de l'He — 2, cours de Rive — 3. Grand Rue 84. rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot 3. Servette — 17, boulevard George*-Favon 3. Place du Molard
 "V"“X	Dépoussiérage et Nettoyage
        J,]~ de Tapis et Ameublements »(j£
 P 77«9 X
         maison ^
  ,^«SC£4
             GENEVE
la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramèné par sa fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt; mais cette fois, il ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz ald dtœndcn IVor te darunter (comme d’il y avait ded motd deddouà) ; il est chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies paroles, écrites par Beethoven ; 0 Freunde, nicht diede Tæne, dondern laddt und angenehmere andtimmen und freudenvolière. ( 0 amid, plud de ced dond, maid entonnond-en de plud agréabled et plud joyeux) et, sur le thème à. quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes chantent l’hymne de Schiller :
Freude. schœner Gœtterfunken Tocbter aus Elysium.
  Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en si bémol, sur un rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo, avec un accompagnement discret de « musique turque », avant qu’un développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur, soutenu par le tutti, à 6/8 en ré majeur.
  La strophe spiritualiste du poème : seyd umdchlungen, Æillionen (Embraddcz-voud, nuliumd d’êtred) et
. . . Ueber’n Sternenzelt Muss ein lieber Vater wohnen
(au-deddud de la tente étoilée ■— doit demeurer un cher Père), introduit un thème nouveau, andante maedtodo, 3/2, en rythme d’église. Puis les -deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double, et une longue coda termine, en sol puis en ré majeur, dans un mouvement toujours plus rapide, à peine entrecoupé par quelques mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des solistes) sur l’affirmation du mot essentiel: la Joie.
  Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises de Beethoven, dans ce finale — et c’est bien autre chose dans les esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi parlante que la parole même ; pour qu’elle soit exaucée, il lui faut décidémeut le secours de la voix, et le chœur va naître de la symphonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant d’assister au triomphe joyeux de la délivrance ; il est bon que Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0914.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ODE A LA JOIE Traduction française de M“ Camille Chevillard.
Récit (basse solo).
     Mes frères, cessez vos plaintes,
     Seule l’allégresse doit unir nos âmes, La joie doit régner sur nous.
Chœur
      Joie ! Joie !
Sainte et lumineuse joie,
Fille du divin séjour,
Notre cœur rempli d’ivresse T’offre son tribut d’amour,
Sous ton doux regard magique Plus de haine, plus de pleurs.
Tous les hommes sont des frères Quand sur eux tu viens planer.
Que celui qui sur sa route Trouve son fidèle ami,
A vos hymnes d’allégresse Mêle ses accents joyeux !
Que toute âme pure
Chante l’espérance et le bonheur !
Que jamais les pleurs ne viennent Attrister nos cœurs unis.
 et ,roli.
 Tout être au sein de la nature,
 Boit la joie, divin trésor.
 Tous les bons, tous les coupables, Suivent ses sentiers fleuris.
Nous, les humbles créatures,
 Nous vivons dans les plaisirs,
 Nous chantons l’amour, l’ivresse,
Et les anges chantent Dieu.
 Gais, comme le clair soleil Qui suit sa course A travers le ciel
En jetant ses flammes d’or, [immense, L'œil vers Dieu, le cœur joyeux, Frères, parcourez votre route Comme vole à la victoire Un fier héros, un brave.
     Sainte joie, viens,
Enlace en tes bras le monde entier ! Frères ! au plus haut des cieux, Règne notre Auguste Père.
Monde immense, tu t’inclines ?
Tu pressens ton maître, Dieu ? Cherche-le au sein des cieux !
Il domine les étoiles.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>