<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique populaire 
            <date when='19251206'>06/12/1925</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1105.tif'/>
        <date when='19251206'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Sweelinck, Jan Pieterszoon' type='person' role='cmp'>Sweelinck, Jan Pieterszoon</name>
        <name key='Pezel, Johann Christoph' type='person' role='cmp'>Pezel, Johann Christoph</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
    CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
    Dimanche 6 décembre 192J, à 13 heures et quart
        CINQUIÈME
Concert Symphonique
         POPULAIRE
           PROGRAMME
1.	Ouverture d’AGRIPPINA............. Hœndel
2.	ARIA de la SUITE en /^'(instruments à
 cordes)............................. J.-S. Bach
3.	a) PSAUME 134, à huit voix.......... J.-P. Sweelinck
   b) SONATE à cinq voix............... Job. Pezel
          Pour instruments de cuivre.
            Edition et trandcriphonô de . Graf, organiste à Berne.
4.	CONCERTO GROSSO n° 8, per la Nolte
     di Natale, pr instruments à cordes et orgue Corelli
5.	SONATA SOPRA SANCTA MARIA,
     pr instruments, orgue et voix de femmes Æonlei’erdi (Un Groupe du CHŒUR ROMAND.)
6.	LA BATAILLE DES HUNS, poème
     symphonique pour orchestre et orgue . . Lijzt
    A l'orque : M. le Projeteur OTTO BARBLAN.
                        L’Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
      Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
■M]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
l v t m a f no Litr i
xn pve DiDAy xa
v/OLom
ALTO V/O ARC<
            KÏmhmV
TANCIINSet >DUl\LS
,i ^Au.;;. y liiù., Ln^iiii.ul.MiwniKt	tiiitifi>fii
RAISON
Georges-Frédéric HÆNDEL
i685 - 1759.
  La Sinfonia ou ouverture de l’opéra Agrippina (1709) est conçue dans la forme lullyste (mouvement lent — mouvement vif — mouvement lent). Mais elle reste, dans sa concision, une des pages instrumentales les plus saisissantes de Hændel, par son caractère dramatique intense, par sa liberté d’allure, par le pathétique retour, à travers un récitatif de hautbois, du mouvement lent écourté...
4* 4* 4*
TURMMUSIK
  M. Ernest Graf a rétabli à la cathédrale de Berne, dont il est l’organiste, une ancienne coutume qui consistait à faire exécuter par une musique de cuivre, sur la tour de l’église, le jour de fêtes religieuses, certains morceaux appropriés dont les accents retentissaient au loin. C’est ce qu’on appelait la Turmmuàik. Ces morceaux choisis étaient quelquefois écrits spécialement à cet usage, mais le plus souvent ils étaient des transcriptions instrumentales de psaumes ou de musique vocale populaire.
  Aux premiers siècles de la musique instrumentale, celle-ci emprunte volontiers les formes et même les textes de la musique vocale. Transcrire n’était pas encore imputé à. crime. On exécutait avec les instruments des œuvres écrites pour les voix et beaucoup d’œuvres portaient cette inscription : « pour les voix ou pour les instruments ».
  Du répertoire de la cathédrale de Berne, que M. Graf a mis aimablement à notre disposition, nous avons choisi deux pièces se prêtant particulièrement à l’exécution à l’intérieur du temple. L’une est une transcription faite par M. Graf d’un psaume à huit voix, de Sweelink ; l’autre est une sonate originale de Pezel pour six instruments de cuivre.
  Jan-Pieters Sweelink (1561-1621), élève de Zarlino à Venise puis successeur de son père comme organiste de la vieille église d’Ams-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ai TT O T /^\ TT 'C’ Partitions d’orchestre pour ^ J-	-*-*1	suivre au concert.
A j7 A 1	, se trouvent les transcriptions des
ADOnnement œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
 îtOISCHX Frères
  Corra te rie, 2 2
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PIANOS
64, rue âu Stand, 64, ^ étagc pj ANOS-PIANO LAS
Vente, échange, location, réparations et
 accord de
HARMONIUMS
Ai-
 *
. ____-4*c$
iiy-jàLytë
AU PALMIER
S Morhaqdt rus. fleur//te Z8.BUE OU CENOOIE» - ANGLE RUE DU mont-&LANC.
£
g terdam, est un des grands contrapuntistes de son temps et la ^ lignée de ses élèves conduit directement à Bach.
     Johann Pezel est un des auteurs les plus notoires de musique ç instrumentale en Allemagne à la fin du XVIIe siècle. La sonate que | nous en donnons est extraite de son œuvre « Hora dezima Musico-^ rum Lipsensium », ou musique pour jouer à dix heures du matin à § Leipzig (1670).
§
4*4*4*
Arcangelo CORELLI
l
Ç	Ne a Fusignano en i653, mort à Rome en 1713.
La forme du Concerto groéào, type représentatif de la musique ins-	t
trumentale primitive, que Corelli tenait de Bononcini et Torelli,	(j
est essentiellement une suite de courtes formes musicales conçues	Ç
pour un ensemble polyphonique d’instruments à cordes, où le jeu	|
d’un groupe soliste, appelé concerlino (ici deux violons et un violon-	j
   celle) alterne avec celui de l’ensemble, appelé concerto groMo. Virtuose	§
   illustre du violon et auteur de nombreuses œuvres pour instruments	§
   à cordes, Corelli est justement resté célèbre par ses douze concerts,	S qu’il annonçait ainsi :
CONCERTI GROSSI	&
 s
n	..... . . . . ... «
|	con duoi violini, e violoncello di concertino obligali e duoi atlri viotoni,
|	viola e baaéfl di Concerto groà.w ad arbitrio che si potranno zadoppiare.
r	fi»
§	S
h	OPERA SESTA
h	• n •
in Koma 1712.
ï	... « Le n° 8, en sol mineur, écrit pour la Nuit de Noël 1712, est l’un
j!	des plus connus et se compose des mouvements suivants enchaînés : |
6	Vivace. Grave. Allegro. — Adagio. Allegro. Adiagio. —• Vivace.
tl	Allegro. Pastorale.
4* 4* 4*
 §]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
  FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
  CORNAVIN	EAUX-VIVES
10, place de Cornavin j 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marche
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
I
Claudio MONTEVERDI
S
Né à Crémone en i567, mort à Venise en 1643.
   Bien qu’on ait beaucoup prononcé son nom depuis vingt ans, ce	j.
   n’est que lentement, peu à peu et à tâtons, qu’on commence à	s
   s’ouvrir à l’intelligence de ce musicien, l’un des plus considérables	j!
Ç de l’histoire, à la fois par la quantité, la diversité et la qualité de	S
ses œuvres. Elève d’Ingegneri, il fut formé à l’école sévère de la	jj
§ tradition flamande et devint un contrapuntiste émérite ; il fit aussi	^
§ passer de la spéculation à la création efficace les idées de son temps	$
§ sur le drame musical et fut à ce titre le vrai fondateur du style	$
I	musical moderne et, dans l’opéra, le précurseur de Gluck, Wagner	îj
0	*
t et Debussy. Violoniste au service du duc de Mantoue, il fut appelé	i)
g en ibi3 comme maître de chapelle de l’église de Saint-Marc à	^
*	Venise. C’est là surtout que son activité put prendre tout son essor.	3
^ Ses fonctions lui imposaient de composer sans cesse des œuvres	5
ç nouvelles, tant pour les solennités religieuses que pour les fêtes	?
   proposées. « Avec une facilité surprenante, dit M. Henry Prunières,	î
   il fit face à toutes ces obligations et trouva encore le temps d’écrire	|
   des œuvres pour les particuliers et les cours étrangères. Durant les	^
§ trente années qu’il passa à Venise, il produisit une quantité incalcula-	§
S	ble de compositions, dont un nombre restreint nous a été conservé.	I
   « On peut diviser les œuvres religieuses de Monteverdi, dit	$
K
Ü encore le même historien, en deux catégories : celles qui sont écrites	S
■> en style polyphonique traditionnel et celles qui sont composées en	S
' style concertant. Monteverdi semble s'être servi également de ces	jj
| deux styles si différents et même, peut-on dire antagonistes... Son	jj
7	recueil de 1610, dédié au pape, renferme, avec la messe In illo lem-	n
   pore, des motets du genre le plus varié. La messe In illo tempore,	s
   écrite en vue de l’exécution a cappella se rattache à la tradition	S
   palestrinienne. On rencontre, au contraire, dans plusieurs des	^
   « sacri concertus » qui suivent, le style concertato mis à la mode par	^ Gabrieli, mais singulièrement perfectionné par Monteverdi...
   « Pour se faire une idée de l’éclat du style instrumental de	§
   Monteverdi dans ses œuvres d’église, il faut lire la Sonata dopra	5
   Sancta Æaria tirée du recueil de 1610. Il ne faut pas s’y méprendre :	0
   ce furent de telles œuvres et non les messes et les motets contre-	â]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, ii, et Corraterie, 9, au iei
                Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
                    Abonnement
             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques.Dalcroze
Rythmique C liant choral P îano
          GENEVE
Solfège
Improvisation
  Harmonie
         Technique corporelle et plastique animée /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques*
      Çbalcroze.
3.	Cours pédagogique (I an). Cours préparant à t’enseignement de la
      méthode flaques*CDalcroze (examen du certificat).
               ‘Demandez prospectus au (Secrétariat, Vfi, ‘Cerrassière.
© Conservatoire de Musique Genève
i	§
j» pointés qui firent la réputation de Monteverdi comme compositeur	s
Ç de musique sacrée. On voit par les témoignages contemporains que	g
j le succès alla surtout aux grandes compositions dans lesquelles les	^
| voix se mêlaient aux instruments.
« C’est que Monteverdi ne saurait échapper à son temps. C’est	§
§ le mal connaître que de vouloir en faire un « gothique » égaré parmi	§
| les pompes de la Renaissance expirante. Il est bien de son siècle	f
ÿ qui fut celui du Bernin. Il a en commun avec le grand artiste napo-	Û
t litain la passion de la vie, une sensualité puissante, une âme inquiète,	i)
à tourmentée d’un désir : exprimer avec force ses sentiments humains.	|
tt ^on
mysticisme sincère connut la contemplation profonde et même	\
g l’ascétisme, mais ce furent là des crises passagères. Monteverdi	jj
j, sent son âme s’élever vers Dieu, au son des voix et des instruments,	g
| parmi l’encens, sous les voûtes dorées de Saint-Marc, dont les murs	g ç étincellent de la lumière répercutée des cierges. »
La Sonata dopra Sancta Æaria est écrite pour voix et huit instru-	|
^ ments : deux parties de cornets, trois parties de trombones, violons	§
§ et violes, auxquels il faut ajouter les instruments chargés de réaliser	§
§ la basse continue, orgues et cordes pincées ou frappées. Les instru-	§
§ ments font entendre une série de variations sur un thème donné que	§
ï les voix à l’unisson couronnent, à réitérées reprises, de la même	|
j phrase liturgique : Sancta Æaria, ora pro nobià. Ces variations ins-	|
g trumentales peuvent paraître aujourd’hui bien archaïques, mais elles	*
jj sont d’un accent saisissant et d’une grande force de caractère,	jj
| « Ces dessins indéfiniment répétés, ces séquences impérieuses, dit	g g M. Prunières, donnent l’impression d’une ascension triomphale. »
I	'	§
I	Franz LISZT	\
§ Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 3i juillet 1886.	b
I	—	I
LA BATAILLE DES HUNS
...	I
Kaulbach nous disait une fois comment, dans une des dernières	9
c conversations qu’il eut avant de quitter Rome avec un historien de	«
^ ses amis, le jeune savant raconta la légende qui s’était attachée à	j;
   la terrible bataille livrée dans les Champs Catalauniens (401) par	g]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nelloyage a ,rec - Décaliààage - Codtumeé bah el soirées
F. & E. BÆCHLER Frères
  Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A IUPITE
b, rue du Rhône
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
Tassage des jQions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DiSQUES DES -1res MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
© Conservatoire de Musique Genève
    Théodoric, à la tête des peuples chrétiens, à Attila, roi des Huns,	«
    chef de leurs hordes païennes, ajoutant que la lutte avait été si	a
    acharnée, au dire du chroniqueur qui narre le fait, qu’à peine les	(5
    derniers rayons du jour furent-ils éteints, les survivants épouvantés	g
    crurent apercevoir, à travers les ombres de la nuit tombante, le	^
   combat se continuer entre les âmes des morts, tout enflammées	^
    encore des rages et des fureurs qui les avaient animées peu d’instants	§ auparavant.
    Ce récit ne cessa de préoccuper la pensée du grand artiste ; il	§
    s en était emparé, il l’obsédait si bien, qu'en traversant peu après	S
   les champs de Trasimène, témoins d’un combat non moins long,	§
    non moins nombreux, non moins meurtrier, la légende du Ve siècle	2
    prit tout d’un coup corps à ses yeux. — Dans les brouillards qui	|
    flottaient aux derniers reflets du couchant sur les eaux du lac, il	jj
    distingua des figures, des groupes; ces combattants fantastiques se	^
    détachèrent toujours davantage, ils devinrent vivants à ses regards,	g
    Son tableau était fait. Mais, avec cette tendance philosophique qui	jj
   marqua toujours à un noble coin les conceptions de son génie,	^
    Kaulbach vit en cette lutte suprême de Théodoric contre Attila,	§
    deux principes s’entrechoquer : la barbarie et la civilisation, le	§
    passé et l’avenir de l’humanité. Aussi, en mettant en présence ses	§
:) deux héros, il éclaira l’un d’une lueur verdâtre, livide, cadavéreuse,	i)
S	comme un fait malfaisant, malgré la hauteur, l’audace, la puissance	|
» de volonté spontanée qui éclate dans toute sa personne ; il enve-	ï
ï loppa l’autre, plus concentré dans son attitude, plus calme, plus	§
g faible aussi comme individu — car il est supporté par ces alliés,	o
g Mérovée le Franc, Aëtius le Romain — d’une lumière, solaire,	j!
g féconde, bienfaisante et envahissante, qui émane de la Croix dont	^ | il est précédé, comme d’un drapeau vainqueur.
    La composition de cette fresque, acclamée comme un incontestable	jj
| chef-d’ œuvre du maître, est d’accord avec la vérité et la tradition	§
§ historique, qui fit toujours d’Attila, surnommé le fléau de Dieu,	§
jj l’idéal de la barbarie féroce, tandis que le pape Léon le Grand,	S
§ dont les supplications sauvèrent Rome de son invasion, les évêques	S
| Geminiani, Lupo, d’autres encore, qui rachetèrent d’autres villes	jj
a d'une destruction certaine, demeuraient dans l’esprit des peuples la	g
| personnification des secours célestes qui protègent et assistent les	â | nations chrétiennes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      En écoutant parler Kaulbach et en contemplant son œuvre mer-? veilleuse que les générations admireront et étudieront, il nous î semble que sa pensée se laisserait transporter en musique, cet art pouvant reproduire l’impression des deux lumières surnaturelles et | contrastantes, par deux motifs, dont l’un représente la furie des passions barbares qui poussaient les Huns à la dévastation de tant | de pays, au carnage de tant de populations ; dont l’autre porte en E lui les forces sereines, les vertus irradiantes de l’idée chrétienne. £ Cette idée n’est-elle pas comme incarnée dans l’antique chant gré-| gorien : Crux Jideliô ?
Le peintre crut voir surgir ses personnages dans les brumes d’un » soir d’été; le musicien crut entendre, au sein de la mêlée sanglante. | s’élever en un chœur formidable les cris des assaillants, le choc des | armes, les rugissements des blessés, les imprécations des vaincus, les gémissements des mourants pendant qu’il saisissait, venant d'un ^ vague lointain, les accents d’une prière, d’un chant sacré, montant au ciel du fond des cloîtres, dont il emplissait seul le silence. Plus le tumulte de la bataille devenait assourdissant, plus ce chant à grandissait en force et en puissance. Les deux thèmes se rapprochant toujours, finirent par se toucher, s’étreindre, lutter corps à corps,
| comme deux géants, jusqu’à ce que celui qui s'identifie avec le vrai | divin, la charité universelle, le progrès dans l’humanité, l’espérance | transmondaine, fût victorieux et répandît sur toutes choses son | jour radieux, transfigurant, éternel !
                                                            F. Liszt.
Q
I i
■ i (5 -
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>