<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième grand concert populaire 
            <date when='19251214'>14/12/1925</date>
          </title>
          <series>Deuxième grand concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1116.tif'/>
        <date when='19251214'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Deuxième grand concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Lundi /_/ Décembre	à 20 h. et demie
VTCTORIA-HALL
2' Grand Concert Maire
ORGANISE PAR LE
Conseil Administratif de la Ville de Genève
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
la Société de Musique Symphonique l’Orchesfre de la Suisse Romande
d M,n, jvlnc-Lsc DEBOGIS MM. Emest BAUER 1 Guy BECKMANS e, TINDEL
P U OG R A AI M E Exécution .sous la direction t le M. A. PAYCHÈRE de
L Enfance du Christ
Trilogie sacrée en trois parties et neuf tableaux Paroles et musique de HECTOR BERLIOZ 1 Partie : LE SONGE D HÉRODE ; 2™ Partie : LA FUITE EN ÉGYPTE ;
3me Partie : L ARRIVÉE A SAIS
 Hérode, roi des Juifs... M. Beckmans Polydorus	M. Dunant
 Sainte Marie ........ M"** Debogis Un centurion............ M. Trosselli
 Saint Joseph	M. Tindel J .1 Un père de famille...... M. Beckmans
Le rôle du Récitant sera chanté par M- Bauer Soldats romains, Choeur des devins, des anges, des bergers, des Ismaélites
VILLE DE GENÈVE
SAISON 19 2 5- 192 <>
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1117.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE
LE SONGE D’HÉRODE
 PROLOGUE : Comme dans les oratorios du XVIIIme siècle, un récitant introduit et explique les diverses scènes. Il chante :
Dans la crèche, en ce temps," Jésus venait de naître.
 et il annonce le crime épouvantable que la terreur a suggéré an roi Hérode : le massacre des nouveau-nés.
 Premier tableau : Deux patrouilles de .soldats romains se rencontrent dans une rue de Jérusalem ; les officiers Polydorus et un centurion échangent leurs impressions sur le roitelet juif dont ils sont chargés de garder les insomnies.
 Deuxième tableau : Hérode est étendu sur un lit do repos dans son palais, il sort d’un rêve terrifiant plein de menaces pour sa couronne et pour sa vie. Ce rêve le poursuit, toujours le même ; il entend chaque nuit une voix grave et lente :
                                  ... Un enfant vient de naître
                                   Qui fera disparaître
                                   Ton trflne et ton pouvoir...
  11	a l'ait appeler les devins pour interpréter ce songe.
I’olydorus vient lui annoncer leur arrivée ; obséquieux et craintifs,
 ils s'approchent et procèdent aux évolutions cabalistiques. Ils expliquent le songe :
I.a voix dit vrai, Seigneur,
 répondent-ils à Hérode, et ils lui conseillent, comme unique chance de salut, d’exterminer tous les enfants nouveau-nés dans son royaume.
 Troisième tableau : Marie et Joseph sont dans l’étable et contemplent l'enfant Jésus. Les voix des anges leur révèlent le danger qui menace la vie de lenr fils et leur ordonnent de fuir en Egypte.
DEUXIÈME PARTIE
LA FUITE EN EGYPTE
 Quatrième tableau : Les bergers se rassemblent arnprès de l’étable, entourant Marie et Joseph ; ils les saluent et conduisent leurs premiers pas sur le chemin de l'exil.
epos de la sainte famille
 Cinquième tableau : I.e Récitant décrit le r arrêtée au désert dans un oasis.
TROISIÈME PARTIE
L’ARRIVÉE A SAIS
  Sixième tableau : Le Récitant décrit les difficultés et les fatigues de la route brûlante et aride et l’arrivée des pauvres voyageurs dans la cité égyptienne de Sais, où ils cherchent un asile et du pain.
  Septième tableau : Joseph et Marie, portant l’enfant, sont sur une place] de Sais. Ils frappent en vain aux portes des Romains et d™ Egyptiens qui les repoussent brutalement :
Arrière, vils Hébreux !
                         Les gens de Rome n’ont que faire De vagabonds et de lépreux I
  Enfin, une maison s’ouvre ; c’est celle d’une famille ismaélite, d'ori gin© juive, établie en Egypte. Le père, entouré de ses fils, do ses filles et de ses serviteurs, accueille les voyageurs fatigués et les réconforte ; ce sont des frères en Israël. On leur apporte des fruits, on lave leurs
  blessures.
  Huitième tableau : Les voyageurs sont entrés dans la maison. Pour “ leur souhaiter la bienvenue, les enfants dansent au son des flûtes et de la harpe thébaine. Sous ce toit hospitalier, les exilés vont goûter un
  doux repos.
 Neuvième tableau :
Le Récitant conclut
                           Ce fut ainsi que par un infidèle Kut sauvé le Sauveur...
et il glorifie le Christ,
vivant et mourant pour racheter l’humanite.
NOTICE
 Le 28 juillet 1854, alors qu’il venait d’achever la partition de l’« Enfance du Chris », et dans la joie du travail terminé, Berlioz s’écriait :
« C’est peu assommant, cet oratorio, en comparaison des saints assommoirs qui assomment pendant quatre heures. »
 Cette composition est, en effet, de proportions modestes. Après les grandes fresques du « Te üeum » et de la « Messe des morts », après qu’il eut chanté, en un lyrisme débordant, ses espoirs et ses désespérances, après qu’il se fut complu dans les vision encauchemardées d’une Marche au supplice >, d’une « Orgie de brigands » ou d’un apocalyptique « Tuba niirum », Berlioz écrivit une pastorale biblique ; une douce et sereine pastorale dont le motif central est l’étable de Bethléem. Eh quoi ! qu’est-il advenu, et comment le romantique fougueux démoniaque, byronien, hamlétique, maudit et ténébreux, tel qu’il le clamait, a-t-il pu trouver les accents naïfs, la poésie puérile et simplette, souriante comme une fleur des champs et tendrement émue qu’appelait un tel
sujet 1
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1118.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Il est advenu eeei : qu’après une longue période de déboires, de tris tesaes «t d’anéantissements, celui qu’on a comparé à un aigle blessi sentit vibrer en lui la corde de l'adolescence. A cinquante ans, et déjî usé par une vie trépidante, il vint se rafraîchir dans la conteinplatioi des gracieux tableaux qui forment sa « bergerie » biblique.
  Eut-il, à ce moment, sans oser se l’avouer à lui-mêine, le sentiment di néant de ces aspirations démesurées, de ce goût du « vulcanique » et di
  fracassant » dans lesquels il avait si abondamment versé t Nul ne sait
  Toujours est-il que c’est à ce renoncement que nous devons l’« Enfanci du Christ ».
  loi, l’excès dos sentiments a fait place à une pensée plus sereine ; h romantique est apaisé.
  Mais, à cette évolution, quelque chose en lui ne s’est-il pas éteint n’est-ce point aux dépens de sa vivacité que son génie a consenti ce. abandon ? A cette question, on peut répondre hardiment : non !
  Non, Berlioz n’a rien perdu, au contraire.
  Dans ces compositions énormes vers lesquelles le poussait un tuimul tueux instinct, «t où il tenta de réaliser la peinture précise de la rondi du Sabbat (symphonie fantastique), ou encore l’évocation matérielle di jugement dernier (« Tuba mirum » du Requiem), la disproportion éclat» entre le «vouloir* et le « pouvoir », ainsi que le manque de sens cri ti que et un enthousiasme littéraire supérieure à la technique.
  Dans l’« Enfance du Christ », au contraire, il apparaît que Berlioz « complètement doiriiné son sujet, et qu’il a trouvé, pour s’exprimer, ui harmonieux équilibre qu’on ne rencontre nul part ailleurs, à ce degré dans ses oeuvres flamboyantes.
  Il	y incline vers un classicisme qui n’est pas celui d’un Beethoven mais d’un Virgile et aussi d’un Mozart et d’un Gluck.
  Pins d’orchestres monstres où les timbales forment, à elles seules, ui groupement menaçant ; plus de formidables masses chorales. A vra dire, le sujet le voulait ainsi, mais le fait qu’après les déhanches anté rieures, Berlioz ait pu so suffir et s’exprimer complètement avec des moyens restreints, est une marque de maturité.
  Dans la sobriété du cadre, il fait rentrer les riches ressources de si palette orchestrale, mais il met à nuancer les timbres une discrétioi délicieuse ; il en voile les couleurs qui se font plus délicates. Couleu locale, orientalisme, réalisme, accents populaires, il n’a rien omis de ses modes d’expression favoris, seulement, tout y est à l’échelle de ce.1 I>etits tableaux dont la variété savoureuse se fond dans une note di tendresse émue, de mélancolie lointaine, venue du fond de son coeur.
  Le plan adopté est celui de l’oratorio classique, formant une série d. tableaux annoncés et expliqués par la récitant, dont le rôle, qui form comme le lien de lVeuvre entière, comporte quelques-unes des page les plus admirables.
  Les personnages principaux sont : Marie, Joseph et Hérode. Le choeu représente tour à tour les bergers, les devins, les serviteurs et les enfant du bon Ismaélite et les anges invisibles.
  Berlioz avait commencé son oratorio par « La fuite en Egypte » qu en constitue la deuxième partie, et qui comprend « L’adieu des berger* et « Le repos de la sainte famille ». Il écrivit ensuite la troisième pa qui englobe : L’arrivée à Sais, l’accueil chez le bon Ismaélite * et 1.
chœur mystique terminal ». Enfin, Il acheva le triptique par « Le song d’Hérode (première partie) auquel contraste « L’étable de Bethléem]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>