<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique 
            <date when='19251205'>05/12/1925</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1096.tif'/>
        <date when='19251205'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title>Cinquième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿           _Jlkttt_JMT«_iMh jVfet_jYYW , JMk-jKfc_/MG>_iMftt
a^gm^Yfrnwi^jrn 111 nflÿpïiu	■n ai^y^nTiii^^iwig^yni n 1^^111.1
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
          Samedi j décembre 1925, à 20 b. et demie
 Concert Symphonique
            (Cinquième de l’Abonnement)
Soliste : M. Alfred CORTOT, pianiste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n" 6, en fa majeur {Pastorale) Beethoven
               à) Allegro ma non troppo (Impressions heureuses à l'arrivée à la campagne'), h) Andante molto mosso (Au bord du ruisseau).
                c)	Allegro (Fêle villageoise) - Allegro (Orage).
               d)	Allegretto (Chanl des bergers) - Sentiments de
                       reconnaissance après l’orage).
 DEUXIÈME PARTIE
    2.	CONCERTO op. 54 en la mineur, pour piano
et orchestre............................ Schumann
               M. Alfred CORTOT.
   5. HORACE VICTORIEUX, symphonie.... Honegger
               Camille et Curiace - Entrée des Horaces L Entrée de la foule précédant les héraults - Annonce et préparatifs du combat - Le combat - Triomphe d’Horace - Lamentations et imprécations de Camille - Meurtre de Camille.
               Piano de concert PLEYEL, aux s-oins de la /liaison Berguer.
M.
L’Orchestre sera dirigé par
Ernest ANSERMET
     Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
              Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo potiea seront ricfoureuâemenl fermées pendant t exécution deé morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1097.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
IV TU S ER>C£/VÈK£;
m rve o i d a y sa
VIOLOMi ALTl VIOL
ARC
ANCIINS ir
DIRNLS
  HAlSOjsf
çotf’1*' EN !83o
  GENLVE,
Louis van BEETHOVEN
 §
 l
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE PASTORALE
  Le jeudi 22 décembre 1808, à 6 heures et demie du soir, eut lieu, au théâtre An der Wien, à Vienne, un concert mémorable. Beethoven donnait ce concert; et au programme ne figuraient que des œuvres de sa composition, la plupart inédites. On y entendit « une éympbonie, intitulée : Souvenir de la vie des champs », des fragments de la Meéée en ut, le Concerto pour piano, en aol, joué par Beethoven lui-même, «■ une grande symphonie en ut mineur », une improvisation, et la Fantaisie pour piano, orchestre et orgue.
  « Nous sommes restés assis de 6 heures et demie à 10 heures et demie, — écrit un des auditeurs de ce concert — et nous avons pu nous convaincre par expérience qu’il ne faut pas abuser des meilleures choses, et encore moins des choses fortes. »
  Beethoven avait achevé les deux nouvelles symphonies pendant l’été de la même année. A la vérité le projet et les esquisses de la symphonie en ut mineur remontaient à trois ans en arrière. Mais Beethoven avait momentanément interrompu son travail ; et en été 1808 il travailla presque simultanément à ces deux grandes symphonies qui furent terminées presque en même temps.
  Le témoin un musicien et un lettré — auquel nous avons emprunté déjà une citation, ne s’étend pas longuement sur la symphonie en fa majeur, mais en parle avec un sympathique intérêt. « Elle se compose, dit-il, de plusieures longues parties, toutes développées à la perfection et pleines de peintures vives et de brillantes inventions : à elle seule elle dure plus longtemps qu’il n’est permis chez nous (à Cassel) de faire durer tout un concert de la cour. » Quant au correspondant du seul grand journal de musique de l’époque en pays de langue allemande, il n’en dit mot. L’année suivante, toutefois, il louera, entre autres, beaucoup la Fête villageoise et XOrage tout en faisant, avec certains morceaux des Saisons de Haydn, des rapprochements qui ne manquent pas de justesse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A iC TT C] T /^\ TT T7 Partitions d’orchestre pour w' ’ -L	kJ J_y	suivre au concert.
AI’ Al	se trouvent les transcriptions des
 -I DOnilCniCnr oeuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
 ROTSCHY Frères
                            Corraterie, 33
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
  Même Maison :	PIANOS
64, rue âu StanJ, 64. 1” étage PI A N O S-PI A N O L A S Vent„ ^.ngOocation. réparation, et HARMONIUMS
  ■jji--------ü.— —-........---- r *
 AU PALMIER
         y MORHAQOT F/Lt, FL5UR//TE.
28.RUE OU CENDRIER - ANGLE RUS OU MONT-fel ANC
8 „ . .8
Depuis lors les commentateurs ont suppléé, copieusement, au la-	j?
jjj	conisme des premiers auditeurs et ont beaucoup disserté sur	^
^	Beethoven et la nature, et sur la « musique à programme ». Beetho-	Sj
$	ven, il est vrai, a aimé la nature comme peu d’artistes de son	|
j	temps ; il y trouve une source de joies toujours nouvelles, et ne	§
I	cesse de se réjouir de la trouver si belle. De nombreuses phrases	t
t!	de ses lettres et de ses carnets de notes en font foi ; et dans son	Ù
    œuvre, d’un caractère si exclusivement psychologique et sentimental,	|
®	les seuls passages où l’on discerne un écho de la vie du monde sen-	g
J-.	sible sont inspirés par cette constante communion avec la nature	jj
(j	qui est, en effet, un des traits distinctifs du grand artiste. Il n’est	|
|	pas nécessaire, non plus, pour expliquer la Symphonie pastorale, de	g
|	remonter aux origines lointaines de la musique à programme, et de	jî
^	justifier Beethoven, comme s’il eût exécuté une œuvre exceptionnelle	|
§	et hardie. Sa valeur exceptionnelle lui vient du génie de Beethoven.	S
|	Par ailleurs, il ne fut pas le premier à composer une symphonie	|
(S	pastorale; on en composa plus d’une, au XVIIIe siècle, et auxquelles	|
§	il ne manquait ni l’« Orage » ni la joie reconnaissante des bergers	I
|	en voyant reparaître le ciel bleu. D’autre part la forme en est	§
jj	exclusivement musicale, et le sentiment, presque populaire, de la	|
5	nature y est si vif qu’on le reconnaîtrait aisément, sans programme.	6
^	Parmi les esquisses destinées à cette symphonie, Beethoven a noté	|
C	cette réflexion : « Quiconque a la moindre idée de la vie à la cam-	ç
|	pagne peut aisément se figurer ce qu’a voulu l’auteur, sans tant	ç
Ç	d’annotations. » Et il pensa en effet un instant à s’abstenir de
|	donner un titre à chaque morceau. « On laisse à l’auditeur, écrit-il	^
|	encore, le soin de découvrir les situations » : et il se borne à donner	5
§	ce nom à l’œuvre nouvelle : « Symphonie caractéristique. Souvenir de	|
§	la vie des champs. » Et, comme pour se mettre en garde, il note en-	§
§	core : « 1 oute imitation en musique instrumentale perd son effet	§
|	sitôt qu’elle est poussée trop loin. »
Ces hésitations sont instructives. Le souci de donner à sa musi-	|
Ç	que une signification précise, et à chaque grande composition —	s
jjj	notamment à chaque symphonie — un caractère en quelque sorte	jj
ç	unique, la nécessité, d’autre part, pour le musicien qui ne sait pas	j;
|	d’autre langue, d’employer la musique comme un véritable langage	^
g	capable à lui seul de tout exprimer, conduit Beethoven jusqu’à une
|	limite que sa nature ne lui permet pas de franchir. C’est la limite à	|
L*OOMWM]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin j 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge ' 11, rue du Marché s
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
laquelle les intentions du musicien, si elles sont trop précises risquent d’être méconnues, et où un texte explicatif devient nécessaire. Un problème se pose alors à l’artiste, auquel Beethoven se heurtera plus d'une fois, Dans la ixe Symphonie il tournera la difficulté en incorporant son programme à la musique ; il le fait chanter. Et il est curieux de remarquer que dans le même concert où fut exécutée la vic Symphonie figurait une fantaisie pour piano et orchestre à la fin de laquelle un texte chanté apportait au langage imprécis de la musique le secours de la poésie. Il semblerait même, à en croire une annotation de Beethoven au milieu des esquisses de la Symphonie pastorale, qu’il ait songé un instant à faire chanter réellement, aussi, le cantique d’actions de grâces des bergers après l’orage.
  Dans le cas de cette symphonie <r caractéristique » se posait d’ailleurs un problème d’une nature particulière. Lorsque, l’année suivante, Beethoven écrira une Sonate « caractéristique » aussi, les Adieux, il ne se proposera de décrire que des états d’âme. Mais c’est la nature qui est le sujet de la Symphonie pastorale. Or l’art de Beethoven est le moins pittoresque qui se puisse imaginer ; son orchestre, comparé à celui de Weber, par exemple, ou même de Schubert, est sans couleur ; sa musique n’a ni la forte saveur de celle de Haydn, ni le mouvement naturel de celle de Mozart. Sa conception de la nature est sentimentale plus que sensitive. « Expression du sentiment plutôt que peinture » prend-il la précaution de noter sous le titre de son œuvre. Et il revient plus d’une fois sur ce point dans ses esquisses, comme pour prévenir un reproche d’avoir voulu faire de la musique descriptive et de n’y avoir pas réussi, ou encore pour s’assurer lui-même de la légitimité de son propos.
Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au milieu de cette belle nature c’est encore l’homme, c’est Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que nous retrouvons avec son idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante qui avait écrit X Héroïque, une édifiante et fort belle idylle : « Sin/onia Pas tore lia ». A tous égards, elle mérite son nom de pastorale. Elle est faite autrement, d’un autre style et non seulement d’un autre sentiment, que celle, par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve ; on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but. Elle s'étale]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿au contraire avec une tranquille complaisance. D’un sentiment lyrique, contemplatif — sauf la Danse villageoise et l’Orage qui font une petite scène d'ailleurs très stylisée — son développement est lyrique aussi, plus que dramatique, d'une uniformité voulue, et, même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s’exhale, trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s’exprime en des mélodies d’un ton aimable non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise et «pastorale » sérénité que respire tout le premier allegro qui commence tout naïvement comme une Æiueltc sur une tenue de do-fa. Jusqu’à la double-barre, d’ailleurs, l’harmonie, paisible et fruste, ne quitte guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de dominante. L’orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes, ni de timbales. Il en est de même de Y Andante molto mojjo. « Les oiseaux l’ont composé avec moi » disait Beethoven. Non seulement les oiseaux, mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les thèmes sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui peu à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent : sons filés, trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère et harmonieuse des basses qui, presque d’un bout à l’autre, forme le fond mouvant de ce ravissant concert.
  C’est dans le Trio du Scherzo, une danse à deux temps, rustique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage économie il réserve ses moyens pour l’effet du numéro suivant, Y Orage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et la petite flûte. C’est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu commun au xvme siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le début par le ré bémol des basses : en un clin d’œil la scène où s'ébattaient joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit plus qu’un angoissant silence. — La tempête s’apaise, on sait avec quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, maintenant, se courbe et s'étend comme un arc-en-ciel ; le chalumeau et les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui forme le thème principal de la dernière partie : allegretto : chant de
© Conservatoire de Musique Genève
g
reconnaissance qui, sans interruption et sans hâte déroule, en les « variant, ses tranquilles périodes.	8
  Peu à peu Beethoven se ressaisit ; à ce ton de jubilation un peu g exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du | thème définitif.
                   Extrait du Bulletin musical de la Société de Al unique de Neucbâlel.
                                             *
   4* 4* 4*
 Robert SCHUMANN
  Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn, le 29 juillet i856.
  Schumann n’a écrit qu’un seul concerto pour piano, en la mineur, op. 54, dédié à Ferdinand Hiller. Il avait eu très jeune l'idée d’une œuvre de ce genre, mais ce n’est qu’en 1841 qu’il commença à la mettre à exécution. Cette année-là, il écrivit le premier mouvement du Concerto, formant un tout sous le nom de Fantaisie ; c’est en 1845, à Dresde, qu’il composa l'œuvre définitive ; le résultat fut cet ample poème pour piano et orchestre que Rubinstein appelait le « chef-d’œuvre des chefs-d’œuvre dans ce genre de composition ». En effet, ce concerto diffère des autres par son caractère profondément symphonique, son unité thématique, les rapports intimes de ses divers mouvements, son style, enfin, qui jamais ne cède k la pure virtuosité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1101.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>iï©<ï6<5©<ï©<ï©<ï©<j©<je<5eî
 c<5©a,c<je<Jc<5ei5Cijeo'ea,©<3,c<3Ci30s3,c<Jc<rc<rco'GOfCO'e<»ei5e«©i3’G<«3©<T(!i
      Arthur HONEGGER
  Dans l’amusante interview « Douze heures avec Arthur Honegger» que Roland-iVlanuel a publié dans la Revue Pleyel, il note ces propos du compositeur :
  « Je n’en pense pas (du Roi David) autant de mal que tu pourrais le croire... ce n’est certes pas une œuvre selon mon cœur au même titre qu'Horace victorieux qui est la chose la plus originale et la mieux réussie à mon gré qui soit sortie de mes mains... »
  Daté de Paris, décembre 1920-février 1921, exécuté pour la première fois dans nos concerts, le 2 novembre 1921, Horace victorieux est en effet une des œuvres les plus importantes de Honegger en ce qu'elle accuse les traits les plus saillants de sa personnalité : la vigueur et la richesse d’expression dramatique, et qu’elle représente un de ses efforts les plus poussés de composition, un effort de grande envergure accompli avec une maîtrise surprenante. Ecrit primitivement en vue de la scène, pour un drame chorégraphique, « d’après Tite-Live », conçu en collaboration avec le peintre Fau-connet, Horace victorieux a été dénommé par son auteur « symphonie mimée ». C’est en effet une œuvre « périodique » comme la symphonie, c’est-à-dire composée de plusieurs morceaux distincts quoique enchaînés, et pouvant être considérés chacun comme un mouvement de symphonie librement traité. Et leur unité de ton et d’inspiration, leurs contrastes équilibrés, leurs proportions réciproques composent bien l’ample et puissante unité d’une symphonie.
  A la belle époque des poèmes symphoniques et des symphonies à programme, une œuvre pareille eût nécessité tout un commentaire, avec thème et « leit motifs » à l’appui. Notons ce détail qui montre combien l’art de Honegger, s’il a quelques liens avec l’art romantique germanique, en est distinct par son indépendance de tout procédé littéraire, sa faculté d’expression directe, sa concision : Horace victorieux se passe de tout commentaire. Son titre suffit. Si l’on veut, et comme dans la Symphonie pastorale, ses sous-titres. Et pour ceux qui désireraient être plus amplement prévenus, quelques mots suffiront.
  Cinq mesures d’introduction annoncent la tragédie, et c’est tout de suite :
ï
|6aeîïeoie<je<3e<ï©<ï&!Jc<»o<ïcoea®<ïŒ^3e<ïeî3eiïeï3G<ïei3c<3e<je<ïo<ïc<j©ïï&!3|
S
Camille el Curiace. — Il semble que les amants se rencontrent	g
^ comme deux ombres dans la brume du soir qui précède le combat. De	c
£ mystérieuses harmonies de tierces descendantes, sur une ligne chroma-	£
tique ascendante (à la manière, un peu, de Tristan) se font entendre	|
| aux coi’des en Jtageolets et fixent l’atmosphère de la scène. Un autre	^
^ ensemble harmonique auquel le rythme confère un caractère de	§
| fatalité, se greffe sur celui-ci, aux clarinettes. Et une plainte se	§
ï dessine à la flûte et à l’alto solo, s’étend à toutes les cordes, souli-	à
^ gnées ici et là par les bois et va se développer comme un lied. Elle	j meurt dans de sombres harmonies des clarinettes et voici :
§ ,	“
L'Entrée des Ho race s. — Morceau très court et très simple de	J
| forme binaire, fondé sur un thème en deux périodes complémentaires,	§
§ l’une d’un rythme énergique, en style imitatif, l’autre mélodique et	§
$ sereine.	S
§ ,	I
Entrée de la Joule précédant les héraults. — Une ligne melodique	g
| sinueuse, en trémolo mesuré, part aux violoncelles, coupée d’appels,	g ^ La densité augmente, et le mouvement s’élargit pour qu’éclate aux § cuivres Y Annonce du combat, puis dans un rythme binaire lourd et § rigoureux, les Préparatifs du combat. Le dessin de la foule reparaît § brièvement, l’« Annonce du combat » se fait entendre une seconde § fois, et l’atmosphère reste comme suspendue dans le silence et dans | l'attente, tandis que la contrebasse, le basson et l’alto solo échan-ï gent leurs plaintes, comme un écho de la première scène — l’ombre Ç de la douleur de Camille et de Curiace qui plane sur la scène ^ guerrière.
Le Combat. — Quelques mesures des cordes graves faisant en
S	rythmes énergiques des sauts mélodiques gigantesques, comme des
8	gestes hodlériens, introduisent ce morceau. Deux thèmes distincts	| s en font la matière, entourés de nombreux éléments épisodiques, et	a ^ donnant lieu à un Jugalo de plus en plus serré et qui restera	!> g suspendu à son point culminant, pour aboutir au
Triomphe d’Horace. — Ce morceau, qui a donné son nom à la	S
9	symphonie, est fait de deux éléments traités simultanément : une	i jj mélodie exaltée, de rythme alla breve, surgie aux violons dans le	3 | registre aigu, une mélodie en rythme ternaire (6/4), servant d’abord	r ç de basse à la première et se développant ensuite en rythmes	r
s	i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des oeuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
          GENÈVE
Ryt! unique Chant chora P lano
         1	eciimque corporelle et plastique animée /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques*
      ÇDalcroze.
3.	Cours pédagogique (l an). Cours préparant à l’enseignement de la
      méthode flagues-ÇDalcroze (examen du certificat).
                 ‘Demandez prospectus au oTecréfariat, 2f2f, cCerrassière.
Solfège
Improvisation
Harmonie
   bondissants aux cors, trompettes et cordes. Et brusquement, ces accents d’allégresse font place aux
       Lamentations et imprécations de Camille. — Sur une longue tenue des cuivres coupée de rythmes pathétiques, la contrebasse solo, le violoncelle solo, puis l’une après l’autre toutes les cordes déroulent une ligne mélodique sans retour sur elle-même, de caractère récitatif et dramatique, plongeant brusquement dans quelques mesures emportées : le Æeurlre de Camille. Et c’est la péroraison, comme le retentissement pathétique de la tragédie en un courte succession rythmique conclusive.
   CATHÉDRALE DE SAINT=PIERRE
|	Dimanche 6 décembre 1925, à jj heures et quart
ï -
| 5e Concert Symphonique populaire
jj sous la direction de M. Ernest ANSERMET
avec le concours de
-M. Otto BARBLAN, organiste et d un Groupe du CHŒUR ROMAND
-.
Œuvres de Hændel, Bach, Corelli, Monteverde, Liszt, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décati.uage - Codtumed bala et soirée.)
F. & E. BÆCHLER Frères
  Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 5 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
A JUPJTBK
b, rue du (Rfiône
gramophone;s DE QUALITÉ
Tassage des jQ>>ons
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES -1108 MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
Mercredi 16 décembre 1925, à 20 heures et demie
VICTORIA = HALL
î - |
j SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE |
e
avec le concours de
| L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE \
I	1
Une seule audition publique de
L’ENFANCE DU CHRIST
S
Trilogie sacrée pour chœur mixte, soli et orchestre
d’HECTOR BERLIOZ.
§ __
1 f
l	Solistes : Mme DEBOGIS BOHY, MM. BAÜER, BECKMANS, etc. §
- !
t . . § § Ckœurs et orchestre sous la direction de M. PAYCHERE §
ï - |
§
Billets en vente à la Maison ROTSCHY Frères, Corraterie, 22. Places de 1 fr. 50 à 7 francs (droit des pauvres en sus).
\ - jj
§
Samedi 19 décembre 1923, à 20 heures et demie
s	!
8	VICTORI A-HALL
§	--S
<!	9
t 6e Concert de l’Abonnement
s	i
sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
Soliste : .M-. Georges ENESCO, violoniste.
i	s
s	t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse romande
SAISON 1925-1926
 Chef d’Orchestre : M. Ernest ANSERMET
  Deuxième Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
1“ violon aolo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2" premier violon aolo.. Jean LACROIX, ex 1" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
i’r aeconà violon mIo . . SABBATINI, de la Scala de Milan.
j" alto aolo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1" violoncelle aolo.... A. de SANCTIS. ex-soliste de l'Orchestre Augusteo. i" conlrebaaae aolo . . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.
1" Jlûte aolo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
7" bautboia aolo..... P. DENNES, premier prix du Conservrtoire de Paris.
Cor anglais aolo..... FRACHISSE, soliste de l'Orch.du Gd Casino de Vichy,
7” clarinette aolo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
1” baaaon éolo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
t*' cor aolo......... Joseph SAMWALD, de l'Orchestre philharmonique de
                        Vienne.
lr* trompette aolo .... DUBOIS, ex 1" trompette solo des Concerts Lamoureux de Paris.
1" trombone aolo..... Anton RIPA, soliste de l Opéra de Budapest.
/,r timbalier........ Fr. SCHIESSER.
in barpe........... Mm' BARRIERA- de SANCTIS, premier prix d’excellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>