<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique
            <date when='19250221'>21/02/1925</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0814.tif'/>
        <date when='19250221'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Schoenberg, Arnold' type='person' role='cmp'>Schönberg, Arnold</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 21 février JÇ2j, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Dixième de l’Abonnement)
Soliste : Mme SUTTER-KOTTLAR, cantatrice
Première cbanleuôe de L’Opéra de Francfort.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO, op. 6, n° 4, en
  La mineur............................ HænBel
        Concerhno : MM. Closset, Lacroix, de Sanctis.
2.	Air de DIDON, pour chant et orchestre . Purcell
         Mm* SUTTER-KOTTLAR.
3.	SYMPHONIE n° 1, en ut majeur....... Beethoven
        a)	Adagio molto e allegro con brio.
        b)	Andante cantabile con moto.
        c)	Menuetto (allegro molto e vivace).
        3) Finale (allegro molto e vivace).
DEUXIÈME PARTIE
4.	ESQUISSE, pour orchestre............. Frank Æartin
5.	TROIS LIEDER, op. 8 (poèmes de Pétrar-
       que), pour chant et orchestre (ire audition) A. Schœnberg Mm. SUTTER-KOTTLAR.
6.	PRÉLUDE ET MORT D’YSEULT .. . Wagner
         Chant : M" SUTTER-KOTTLAR.
L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et demie.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se reserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Leô porled seront rigoureusement fermécô pendant U exécution deê morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0815.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TMÉ KL 1 Si, ///
 T H I ER-CfVCI'C# é
R VE D I D A y
AIME
i y nr
VIOLO\ ALTO VIO ARC
P 775K X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
NJos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7*1.1 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
  Maroquinerie fine
y	W>■—«*«
Georges-Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
  Le Concerto groééo en la mineur, est le quatrième des douze concerli qroéôi pour instruments à cordes, écrits du 29 septembre au 20 octobre 1739, et publiés en 1740. Hændel attachait à ces œuvres un prix particulier, car il les publia lui-même par souscription, moyen qui était usuel mais auquel il ne recourut que d’une façon exceptionnelle.
  On sait que le genre concerto groJéo, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concertino) et le chœur des instruments (concerto groddo), auxquels se joint le cembalo, fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n’a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu’il prit le concerto groaéo à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto groMO, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la ,rin/onia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont je le louerai. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée ; mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin ; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
  La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine,
— fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands StimmungôbiIder (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.
  Le Concerto n° 4, en la mineur est, après ceux en fa majeur (deuxième) et en sol mineur (sixième) dans les meilleurs de cette]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0816.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
U XL
_
22, Corraterie. 22
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr
format de poche des œuvres jouées au* Concerts de l'O. 5. R.
   KOTS(ÿY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres I ’ fl L _ _ n A m ûnt jouées par l'O. 5. R. se trouvent également à / ' U U I II I C 111 C U l
également
Pour l âchât, l'échange, la loca- T)T A
tion. la réparation et l'accord des JL	J
s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 -- 1er étage
P 7760 X
i
^ A.' ..........Æ.
>>
 S&ienieô l\(mveawtêô
 TSsiù&uà
Article/ fbatrisie, H’-'Mode RUBFliy, DEAJELLE/’.^iy.
   rrgilieuce/' qualité/ aux nveilieur/"prix
collection. Comme celui en ja majeur, il est d’expression plutôt intime. Il commence par un larghetto affettuoso tout lyrique, pour passer ensuite à un allegro fugué, qui écrase tout sous sa marche puissante, dit M. Romain Rolland. Un largo, en sourdine, d’une gravité archaïque, intervient ensuite. Et l’œuvre se termine par un allegro de rythme ternaire, emporté, capricieux, véritable finale de sonate beethoveniennne.
                           + + +
PURCELL
                                 (1658-1695)
Récit et air du troisième acte de D1D0N.
              Die Hand, Belinde, dunkel schattet mich.
             An Deinem Busen gib mir Rast,
              Ich wollt’ noch mehr, doch Tod schon gattet mich,
               Tod ist jetzt mein süsser Gast.
               Lieg ich in der Erde Schoss,
              Darf nicht qualen Dich mein Los,
             Gedenke mein,
               Doch lass mich jetzt allein.
                                      (Deutsche Uebersetzung von Heinrich Simon.)
TRADUCTION
              Ta main, Belinda ! L’obscurité m’enveloppe, sur ton sein laisse-moi reposer ;
               J’espérais davantage, mais la mort m’envahit, la mort qui m’est un hôte aujourd'hui bienvenu.
               Quand je serai couchée en terre, puissent mes torts ne susciter nul trouble en ta poitrine !
              Souviens-toi de moi, mais — ah ! — oublie mon destin.
                                 + 4* +
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S YÆPHONIE 11° 1, en ut majeur.
Avenante introductrice de ses huit cadettes, la Symphonie en ut nous fait assister aux premiers pas de Beethoven sur le terrain orchestral, car il n’avait, à cette date du 2 avril 1800, encore écrit]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0817.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿• ■eeeéfisMMMiMiéViiâiwiewwmMeee»«»eeseeeeysyeMeyMseeeee«e»
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6
GENÈVE
 Corraterie, 6
 CORNA VIN
10, plate de Cornavin
P LA IN PALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
 3, pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

pour orchestre que deux cantates et des accompagnements de concertos. Il venait cependant d’atteindre la trentaine, âge où des maîtres tels que Schubert et Mozart avaient déjà fourni, l’un ses neuf symphonies et l’autre toutes les siennes, sauf trois, les plus belles il est vrai. Beethoven s’est occupé sérieusement de cette première symphonie à partir de 1797 et la neuvième a été terminée en 1824. Ces neuf impérissables chefs-d’œuvre ont donc été enfantés de sa vingt-sixième à sa cinquante-troisième année.
  Dans les livres d’esquisses du maître, précieuses reliques publiées par Nottebohm, on trouve un premier canevas de symphonie déjà en 1794, mais cet essai ne fut pas poussé plus loin. Le carnet de 1795 contient, au verso d’une feuille sur laquelle Beethoven s’exer-çait à écrire des fugues à l’intention d’Albretsberger, son maître de contrepoint, une première esquisse du finale de la première symphonie, et il semble que cette ébauche ait été pour notre compositeur la récréation après le devoir accompli.
  Cinq ans plus tard, Beethoven dirigeait pour la première fois son œuvre à un concert donné à Vienne. Il y avait aussi au programme le fameux Sepluor, que sa prodigieuse popularité devait si vite faire prendre en grippe par son auteur. Ces deux œuvres furent vendues vingt ducats chacune (472 francs au total) à l’éditeur Hofmeister.
  La Symphonie en ul majeur, qui nous paraît si simple et si claire aujourd’hui, fut jugée très hardie à son apparition. Les uns la louèrent précisément pour ses hardiesses, mais les autres la blâmèrent, déclarant que c’était une caricature de Haydn poussée jusqu’à l’absurdité, que les instruments à vent y jouaient un rôle exagéré, etc., etc. Le début de l’œuvre (les douze mesures d'adagio avant le premier allegro) nous paraît aujourd’hui le comble du classique. Croirait-on que les Beckmesser du temps firent un crime à l'auteur de n’avoir pas d’abord posé le ton du morceau, selon la bonne règle, sur un accord de tonique, au heu de débuter par cet accord effronté de la dominante de fa avec son ,n bémol et sa résolution ! Beethoven, en guise de réponse, s’empressa de recommencer l’année suivante, dans son ouverture de Promélhée.
  Pour une œuvre aussi connue, on ne saurait s'arrêter qu’aux endroits du texte où perce déjà le musicien créateur. Au premier allegro de forme traditionnelle, il y a une courte apparition du véritable Beethoven au second thème, à ce joli épisode des basses pianissimo, régies par de géniales modulations. Dans l'andante, si riche en mélodies et en sonorités délicieuses, la manière dont les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0818.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿timbales sont accordées parut une véritable innovation ; mais le mouvement le plus original pour l’époque fut le menuet, qui demeure le premier exemple connu de scherzo orchestral, tout en restant encore dans le cadre traditionnel. Beethoven s’était du reste déjà essayé à cette forme nouvelle dans trois de ses quatuors à cordes.
  Rien de plus Haydn que le finale, et sa spirituelle vivacité. Il y
a,	tout au début, une série de faux départs des violons qui est la plus amusante du monde. Trois notes, puis quatre, cinq, six, sept... avec des silences humoristiques à chaque effort du petit trait pour grandir, jusqu’à ce qu’enfin l’escadron léger des cordes s’échappe, emporté par son thème joyeux. L’effet en est difficile à rendre.
                                     F. Held (chronique du Journal de Genève).
   4*4*4*
 Frank MARTIN
   Né à Genève, en 1890.
  Dès les concerts de l’Association des musiciens suisses à Vevey, en 1910, M. Frank Martin s’est fait connaître comme l’un de nos jeunes compositeurs les mieux doués et les plus originaux. L'Esquisse que nous donnons aujourd’hui fut écrite après sa grande œuvre des Dithyrambes et avant les délicieux Sonnets joués à la Fête des Musiciens suisses à Genève en 1923.
  D’un ton très différent, tout primesautier et impromptu, et d’une forme très libre, l'Esquisse pour petit orchestre nous transporte d’emblée dans un paysage, paysage de rêve, si l’on veut, mais bien savoyard tout de même. Ce n'est pourtant pas une musique descriptive, c’est de la musique de danse.	:
  Enjouée au cours de la première partie, elle prend dans la seconde S une allure rêveuse entrecoupée de brusques accès de joie, pour ! aboutir à un finale qui, au mépris de l’équilibre, semble ne plus ! danser que sur un pied.	;
  Les mélodies que chantent les instruments à vent et surtout la ! flûte et la clarinette ont un caractère fruste, soit qu’elles tiennent j de la ritournelle, soit qu’elles aient assimilé ici ou là un sifflement S d’oiseau tapageur, un motif de chanson paysanne. Ce sont elles qui, • se succédant sans ordre apparent, tout au long mènent le branle.
Arnold SCHŒNBERG
Ces six lieder de l’op. 8 datent de 1904 et constituent une transition entre sa première manière et le style « atonal » qui lui est propre. Ce sont des lieder dans le sens de Schubert ou Mahler, mais avec cette mélodie aux sauts abrupts et ce tissus harmonique dense et tendu qui tout de suite caractérisent Schœnberg.
TROIS LIEDER, op. 8.
Poèmes de Pétrarque.
« VOLL JENER SUSSE.....»
        Voll jener Susse, die, nicht auszudrücken,
       Vom schonen Angesicht mein Aug empfangen Am Tag, wo lieber blind ich war gegangen,
       Um nimmer klein’re Schonheit zu erblicken,
       Liess ich, was mir das Liebst ; und mit Entzücken Ist ganz in ihr des Geistes Blick befangen,
        Der, was nicht sie ist, wie aus einer langen Gewohnheit hasst und
                                            [ansieht mit dem Rücken.
       In einem Taie, rings umher verschlossen,
       Das meinen müden Seufzern Kühlung spendet,
       Kam langsam, liebesinnend ich zur Stelle,
       Da sah ich Frauen nicht, doch Fels und Quelle
       Und jenes Tages Bild, das unverdrossen
       Mein Geist mir malt, wohin mein Blick sich wendet.
TRADUCTION
        Plein de cette ineffable douceur que du beau visage ont recueillie mes _yeux, en ce jour où volontiers je les eusse fermés pour ne regarder jamais une moindre beauté,
        J’ai abandonné ce que je désire le plus ;
        et j’ai si bien accoutumé mon esprit à contempler uniquement celle-ci qu’il ne voit rien autre, et que tout ce qui n’est pas elle, l’antique habitude le lui rend odieux et méprisable.
       Dans une vallée fermée de toutes parts, qui est la consolation de mes tristes soupirs, pensif et distrait, je suis venu seul avec Amour.
        Là je trouve, non pas des dames, mais des fontaines et des rochers, et les images de ce jour que ma pensée me retrace en quelque lieu que je regarde.
                                               Traduction de F. L. de GraMONt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0819.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿* NIE IFslRD ICH, HERR1N AIUD                                       
Nie ward ich, Herrin, müd, uni Euch zu minnen,                      
Noch werd ich’s sein, weil ich am Leben bleibe ;                    
Vom eignen Hass doch nun ans Land ich treibe,                       
Und kraftlos macht der Tranen endlos Rinnen.                        
Will lieber mir ein schon, weiss Grab gewinnen,                     
Als dass zur Schmach man Euren Namen schreibe auf Marmormir,        
Trennt sich mein Geist vom Leibe, der wohl nunmehr ihm langer       
[wohnet innen.                                                      
Drum, kann ein Herz, in Lieb und Treu erfahren,                     
Euch, ohn’ ihm Q,ualen zu bereiten, genügen,                        
Lasst diesem Eure Gnade widerfahren.                                
Meint Euer Zorn auf andere Art zu siegen,                           
Er irrt, und wird nie, was er denkt, gewahren ;                     
Das dank, o Lieb’, ich mir und Deinem Fiigen !                      
TRADUCTION                                                          
Je ne fus jamais las de vous aimer, iMadame,                        
et je ne le serai point tant que je vivrai ;                        
mais je suis à bout de me haïr moi-même,                            
et je suis fatigué de ces larmes sans trêve.                        
Je demande seulement un beau sépulcre blanc                         
et que votre nom, si funeste pour moi, y soit inscrit sur quelque   
                                                [marbre où repose,  
  séparée de mon âme, cette chair qui peut encore lui rester unie.  
Donc, si un cœur plein d’amoureuse foi                              
peut vous contenter autrement que pour le torturer,                 
veuillez désormais prendre celui-ci en pitié.                       
Si votre orgueil cherche à se satisfaire de quelque autre manière,  
il se trompe, et il n’en arrivera pas ainsi qu’il croit,            
ce dont je rends des grâces infinies à l’amour et à moi-même.       
                                   Traduction de F. L. de Gramont.  
* JFENN VÔGLEIN KLAGEN                                              
Wenn Voglein klagen, und in grünen Zweigen                          
Mit lindem Sauseln Sommerlüftchen beben,                            
Wenn dumpfen Murmelns lichte Wellen steigen                         
Und um beblümte, frische Ufer weben,                                
Sitz’ ich und schreib’, in Liebe hingegeben,                        
Und, die der Himmel uns geruht zu zeigen,                           
Die Erde barg, seh' ich dann noch am Leben                          
Und fernher meinen Seufzern hold sich neigen.                       
        *	Warum ach ! vor der Zeit dich so verbluten ? »
        Spricht sie voll Mitleids. « Warum nur vergiessen Aus trüben Augen schmerzens voile Fluten ?
         Nicht lclag’ um mich, ich starb um zu geniessen
        Ein ewig Dasein und in ew’gen Gluten
         Erschloss mein Aug’ ich, da ich’s schien zu schliessen. »
TRADUCTION
         Si les plaintes des oiseaux ou le bruissement des verts feuillages
          agités par la brise de l’été,
        si le doux murmure d’une onde limpide
         se font entendre sur la rive fraîche et fleurie,
        Où, rêvant à mon amour, je vais m’asseoir pour écrire, je vois, j’écoute et j’entends celle que le Ciel nous montra, et que la terre nous cache ; celle qui, toujours vivante, répond de si loin à mes soupirs.
        Hélas, pourquoi te consumes-tu avant le temps,
         me dit-elle avec bonté ; pourquoi ce ruisseau de larmes désespérees
         qui coule de tes tristes yeux ?
Ne pleure pas sur moi, car ma mort m a rendue immortelle,
         et c’est vers la lumière éternelle
        que j’ouvris mes yeux quand je parus les fermer.
Traduction de F. Brisset.
4*4* +
Richard WAGNER
        Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i8g3.
      PRÉLUDE et SCÈNE FINALE de « Tristan el Y seuil».
C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s'échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0820.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, 11 — Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au î", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7703 x
Orfèvrerie BOUJON Frères
■ ■ --a--- -----N--- i
3£Uî	3-35®
  Services de Table de bus styles
                                                                                   P 8123 X
et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu'échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Æort d’Yoeull.
   Yseult, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan qu’elle contemple avec extase.
Mild und leise / wie er làchelt, wie das Auge / hold er ôffnet, seht ihr’ Freunde, / sàh’t ihr’s nicht ? Immer lichter / wie er leuchtet, wie er minnig / immer màcht’ger,
Stem- umstrahlet / hoch sich hebt : seht ihr, Freunde, / sâh’t ihr’s nicht ?
Wie das Herz ihm / muthig schwillt, voll und hehr / im Busen quillt ; wie den Lippen / wonnig mild süsser Athem / sanft entweht : — Freunde, seht — j fühlt und seht ihr’s Hôre ich nur / diese Weise [nicht ? — die so wunder- / voll und leise,
Wonne klagend, / Ailes sagend, mild versôhnend j aus ihm tônend, auf sich schwingt, / in mich dringt, hold erhallend / um mich klingt ?
Heller schallend, / mich umwallend, sind es Wellen / sanfter Lüfte?
Sind es Wogen / wonniger Diifte !
Wie sie schwellen, / mich umrauschen, soll ich athmen / soll ich lauschen ?
Soll ich schlürfen, / untertauchen, süss in Düften / mich verhauchen ?
In des Wonnemeeres / wogendem Schwall, in der Duft-Wellen / tônendem Schall, in des Welt-Athems / wehendem AU — ertrinken — / versinken — unbewusst / — hôchste Lust ?
     Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s’est empreinte !
     Quel sourire fier et doux !
     Comme il brille, comme il rayonne ! D’astres d’or son front se couronne ! Le voyez-vous ?
     Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane ! Un torrent de lumière, un éclat radieux De tout son être émane,
      Et fait pâlir le soleil dans les cieux.
      Vers les sphères infinies,
     De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur Et nous emportent vers l’azur,
      Sur les ailes de l’aurore,
     Dans un tourbillon sonore !
          Chants délicieux,
         Sons mélodieux!
      Etes-vous le souffle des brises,
     Ou des flots de vapeurs exquises ? Dans vos ondes parfumées,
     Dans vos vagues embaumées,
     Je m’élance dans ma joie,
     Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni De l’éther infini. —
     Dans ton âme sublime.
     Immense immensité,
     Je me plonge et m’abîme,
          Sans conscience,
          O	volupté !
         Traduction de Victor Wilder.
 Yseult, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Emotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0821.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  V°	Teinture	vf
 Lavage chimique. Nettoyage à sec ^0
                  Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
             GENÈVE
4.	Tour de l'Iie — 2. cours de Rive — 3, Grand'Rue 84. rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6. ru*
Leschot — 3. Servetie — 17, boulevard Georges-Favon 3. Place du Molard
Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements ^	p 771» x
P 7759 x

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 22 février 1925, à ij heures
15e Concert symphonique populaire
Sous la direction de M.. Ernest ANSERM.ET
SONATE DE LA CANTATE n° 3i, de J.-S. Bach. — CONCERTO en ul mineur, de J.-S. Bach, pour violon et hautbois avec orchestre (Solistes : MM. Lacroix et Dennes). — SYMPHONIE n° 3, en mi bémol de Haydn. — Prélude pour LA TEMPÊTE et PASTORALE D’ÉTÉ, d’Arthur Honegger. — OUVERTURE-BACCHANALE de TANNHÂUSER, de ITagner.
 Location dimanche matin, chez Véron Grauer & C10, passage du Terraillet
et billets à l’entrée.
SALLE DE LA RÉFORMATION Samedi 28 février, à 20 h. 50
16° Concert symphonique populaire
(Offert à MM. les Sociétaires-Souscripteurs)
PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
 Al Al. led Sociétaired-Soudcripteurd qui n’ont pad encore renvoyé leur bulletin de vole sont priéd de le faire avant lundi 25, à midi, le dépouillement devant se faire lundi apréd-midi.
VICTORIA-HALL	Lundi 2 mars, à 20 h. jo
FESTIVAL WAGNER
(avec le programme déjà annoncé)
MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs qui avaient déjà retenu des places pour ce concert lorsqu'il était annoncé pour le 3i janvier, et qui ne se sont pas fait rembourser, sont informés que ces billets sont valables pour ce concert.
 La location générale pour le Festival Wagner s’ouvrira Mercredi 25 février, bureau de location du Terraillet. Les lundi 23 et mardi 24, location réservée à MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0822.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1924-1Q25
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
i*r Chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET
2me Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
iers yioloru
itfncé Violon*
Alton
Violoncelles :
  MM.
: CLOSSET LACROIX SIMON BERTHOUD PERRET CLERC
CHERECHEWSKY
ECHENARD
MEERSON
NEUFELD
ALEXY
Mu“ HESS
SABBATANI
MASSARENTI
BERGMANN
DIRAT
LEHMANN
PARIS
GLAUSER
M" ECHENARD
AMATO
M"* ROBERT
SOUGNÉ
ALBISI
KLING
KOLLER
BORGEAUD
MARION
DE SANCTIS
KEIPER
DETAILLE
HAENTJENS
KUNZ
MOTTIER
 Contrebasses :
 F lûtes : Hautbois : Clarinettes : Bassons :
 Cors :
 Trombones :
 Tuba : Trompettes :
 Timbalier : Balterié : Harpe :
MM.
OLIVER
BECCHI
MONDALT
LEVONI
WELSCH
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglais MANGE
HOOGSTOEL SANTANDREA LAVANCHY, dar.
DUTRO
KUNZE
MATTEL contrebasson
VAN BOXSTAELE KOCH
SCHEIWEIN
FRITZ
HORST
MRAZEK
ZEISSIG
AMEIS
DUBOIS
NAUBER
BODET
SCHIESSER
MARX
M"" DE SANCTIS-
BARRIERA
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>