<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19250808'>08/08/1925</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0957.tif'/>
        <date when='19250808'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Biber, Heinrich Ignaz Franz von' type='person' role='cmp'>Biber, Heinrich Ignaz Franz von</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Leclair, Jean-Marie' type='person' role='cmp'>Leclair, Jean-Marie</name>
        <name key='Boëly, Alexandre Pierre François' type='person' role='cmp'>Boëly, Alexandre Pierre François</name>
        <name key='Vieuxtemps, Henri' type='person' role='cmp'>Vieuxtemps, Henri</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Gigout, Eugène' type='person' role='cmp'>Gigout, Eugène</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿TAXIS-RENAÜLT
  les plus confortables
50 cent, le Km. St. 00.
Tarif économique - Service jour et nuit
PIAlsTOS
      GRAMOPHONES ET DISQUES
facilités de payement
Sautier et Jæger
- 12, Fusterie -
Programme du Samedi 8 Août
1	Prélude et fugue en la min........Sôb. Bach.
 2	Largo de la Sonate en do min. pour violon . .	Biber.
     M. James RAPP, violoniste	1710
 3	Benedictus (extr. de la ire messe pour orgue) . .	F. Couperin.
                                                                                    (i632 ?-I7oi
4	Largo de la Sonate en sol........Leclair.
M. RAPP. '	,<W ,764
 5	Prélude sur le Cantique « Esprits divins » de Denizot
(16e siècle)........1.	A.-P.-F. Boôly.
6	Aria de la Suite op. 43.........Vieuxtemps.
         M. RAPP.
 7	Prière (en mi min.) extraite de l’«Organiste»
(œuvre posthume)........César Franck.
8	Toccata.............Eug. Gigout.
PATISSERIE - CONFISERIE
rue du Mont-Blanc, 24
Ancienne maison CHAMOT
A PORTA, frères
Restauration soignée
       Toutes spécialités de :: :: confiseurs :: ::
Livraison à domicile Tél. Mt-Bl. 38.30
TEA-ROOM -
PRIOR
GENÈVE
 Cité, 11
MUSIQUE neuve et d'occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne,partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. -La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local, CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au 1", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRAMOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0958.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Notice sur les Concerts d’orgue de Saint-Pierre
     Evoquer l'idéal, par les moyens variés et puissants du grand orgue, sous une forme élevée et souvent très pure ; émouvoir par la science consommée d’un art très spécial; atteindre à la tendresse mystique et à la profondeur du sentiment religieux, tels sont les éléments constitutifs des concerts de M. Otto Barblan, organiste de la Cathédrale de Saint-Pierre.
    Vous trouverez d’autre part les programmes variés et autonomes de ces concerts, choisis avec la conscience artistique et le goût auxquels nous nous plaisons à rendre hommage. Ils permettent au maître de mettre en valeur avec autorité les excellentes qualités du bel instrument confié à son érudition et à son talent.
     Notre cathédrale fut dotée, dès 1866, d’un grand orgue, qui a laissé chez les plus âgés d’entre nous le souvenir de l’éclat puissant et sonore de ses registres, qu’animait alors le jeu compétent de M. Hæring, organiste en charge. — Depuis 1887, celle-ci est échue, à la suite d’un concours organisé par le Consistoire, à M. Otto Barblan. L’ancien instrument fut renouvelé et pour ainsi dire remplacé, en 1907, grâce à la générosité de M. A. Chenevière, ancien conseiller d’Etat, et porté de 45 à 63 registres.
     Sous les doigts de l’artiste éminent qu’est M. Barblan, les œuvres les plus belles des diverses écoles sont présentées dans ces concerts. Pour ne citer que quelques auteurs, nous mentionnerons J.-S. Bach, le maître incontesté, qui incarne toutes les qualités maîtresses, toute la sensibilité musicale; son contemporain le grand G.-F. Hændel, puis Buxtehude, Mendelssohn, et la phalange des modernes, César Frank en tête, qui rappelle dans ses accents touchants les plus purs chefs-d’œuvre du grand Bach; enfin, citons encore Max Reger, Guilmant, Widor, Saint-Saëns, Gigout, parmi les plus connus, etc., etc.
     L’auditeur attentif, recueilli dans le clair obscur et le calme du sanctuaire, se sentira sans nul doute pénétré de la suave sérénité que procurent seules les œuvres d’art supérieures, exécutées par un artiste sincère et consciencieux.
Genève, le 25 juillet 1925.	E. I.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>