<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique populaire 
            <date when='19260103'>03/01/1926</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0001.tif'/>
        <date when='19260103'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <title>Huitième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA RÉFORMATION
       Dimanche j janvier 11)26, à ij heures
 HUITIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
Soliste : Al. J. WOLFSTHAL, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIR
1.	SYMPHONIE n° 6, en fa majeur (Pastorale) Beethoven
           a)	Allegro ma non troppo (Impression** heureuses à L’arrivée à la campagne).
          b)	Andante molto mosso (Au bord du ruisseau).
           c)	Allegro (Fête villageoise) - Allegro (Orage).
          d)	Allegretto (Chant des bergers) - Sentiments de reconnaissance après l orage).
DEUXIÈME PARTIE
2.	CONCERTO pour violon et orchestre .... Brahnié
          a)	Allegro non troppo.
          b)	Adagio.
          c)	Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
         M. WOLFSTHAL.
3.	UNE NUIT SUR LE MONT-CHAUVE Moudtorgtky -- fi
                                                                                                      i
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MAISON
EN 1830
CfLNfLVE,
iiuxit ilUii-.Ill l'Infi J • , !-1 .ni... ili.-n: l(|j .	iillilliit'.hiUilintlniiiiil^uil......I '■

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
?
S
S Y AI PHONIE PASTORALE
      Le jeudi 22 décembre 1808, à 6 heures et demie du soir, eut lieu, au théâtre An der Wien, à Vienne, un concert mémorable. Beethoven donnait ce concert ; et au programme ne figuraient que & des œuvres de sa composition, la plupart inédites. On y entendit jj
    *	une symphonie, intitulée : Souvenir de la vie deô champj », des fragments j* de la Æeéae en ut, le Concerto pour piano, en aol, joué par Beethoven J lui-même, « une grande symphonie en ut mineur », une improvisation, et la Fantaiàie pour piano, orchestre et orgue.
      « Nous sommes restés assis de 6 heures et demie à 10 heures et demie, — écrit un des auditeurs de ce concert — et nous avons pu nous convaincre par expérience qu’il ne faut pas abuser des meilleures choses, et encore moins des choses fortes. »
Beethoven avait achevé les deux nouvelles symphonies pendant j l’été de la même année. A la vérité le projet et les esquisses de la Symphonie en ut mineur remontaient à trois ans en arrière. Mais 'i Beethoven avait momentanément interrompu son travail ; et en été 1808 il travailla presque simultanément à ces deux grandes sympho- | nies qui furent terminées presque en même temps.
      Le témoin — un musicien et un lettré — auquel nous avons em- J prunté déjà une citation, ne s’étend pas longuement sur la Symphonie en fa majeur, mais en parle avec un sympathique intérêt. « Elle se compose, dit-il, de plusieures longues parties, toutes développées à la perfection et pleines de peintures vives et de brillantes inventions : à elle seule elle dure plus longtemps qu’il n’est permis chez nous (à Cassel) de faire durer tout un concert de la cour. » Quant au jj correspondant du seul grand journal de musique de l’époque en pays jj de langue allemande, il n’en dit mot. L’année suivante, toutefois, il louera, entre autres, beaucoup la Fête villageoise et X Orage tout en g faisant, avec certains morceaux des Saiâona de Haydn, des rappro-s chements qui ne manquent pas de justesse.
Depuis lors les commentateurs ont suppléé, copieusement, au la- | conisme des premiers auditeurs et ont beaucoup disserté sur Beethoven et la nature, et sur la « musique à programme ». Beethoven, il est vrai, a aimé la nature comme peu d’artistes de son jj ? temps ; il y trouve une source de joies toujours nouvelles, et ne j
       ixygvoaonoaoi c» i c» iciao ai» i.ci	«r« w]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿»•••••••••»
MUSIQUE
Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
AI’ Al	se trouvent les transcriptions des
 J- JTXDOiinement oeuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
 ROTSCHY Frères
 Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :
rue du St and,	étage
Vente, échange, location, réparations et accord die
PI AN O 5 PI ANO S-PIANO LAS HARMONIUMS
    t
AU PALMIER
y Morhaqot r/Lf , Fleuri/te Z8,RU£ DU C«LND«I£R - ANGLE RU£ OU MONT-ÔI.ANC

   cesse de se réjouir de la trouver si belle. De nombreuses phrases de ses lettres et de ses carnets de notes en font foi ; et dans son œuvre, d’un caractère si exclusivement psychologique et sentimental, les seuls passages où l’on discerne un écho de la vie du monde sensible sont inspirés par cette constante communion avec la nature qui est, en effet, un des traits distinctifs du grand artiste. Il n'est pas nécessaire, non plus, pour expliquer la Symphonie pastorale, de remonter aux origines lointaines de la musique à programme, et de justifier Beethoven, comme s’il eût exécuté une œuvre exceptionnelle r et hardie. Sa valeur exceptionnelle lui vient du génie de Beethoven. î ? Par ailleurs, il ne fut pas le premier à composer une symphonie ■ ; pastorale ; on en composa plus d’une, au xvm' siècle, et auxquelles S il ne manquait ni l'« Orage » ni la joie reconnaissante des bergers l ■ en voyant reparaître le ciel bleu. D’autre part la forme en est ^ exclusivement musicale, et le sentiment, presque populaire, de la l nature y est si vif qu’on le reconnaîtrait aisément, sans programme. t J Parmi les esquisses destinées à cette symphonie, Beethoven a noté t : cette réflexion : « Quiconque a la moindre idée de la vie à la cam- a pagne peut aisément se figurer ce qu’a voulu l’auteur, sans tant t , d’annotations. » Et il pensa en effet un instant à s'abstenir de
*	donner un titre à chaque morceau. « On laisse à l’auditeur, écrit-il e
*	encore, le soin de découvrir les situations » : et il se borne à donner r ce nom à l’œuvre nouvelle : « Symphonie carac térit ligue. Souvenir de la fie des cbampa. » Et, comme pour se mettre en garde, il note encore : « Toute imitation en musique instrumentale perd son effet sitôt qu’elle est poussée trop loin. »
     Ces hésitations sont instructives. Le souci de donner à sa musique une signification précise, et à chaque grande composition — notamment à chaque symphonie — un caractère en quelque sorte unique, la nécessité, d’autre part, pour le musicien qui ne sait pas d'autre langue, d’employer la musique comme un véritable langage capable à lui seul de tout exprimer, conduit Beethoven jusqu’à une limite que sa nature ne lui permet pas de franchir. C'est la limite à laquelle les intentions du musicien, si elles sont trop précises risquent d’être méconnues, et où un texte explicatif devient nécessaire. Un problème se pose alors à l’artiste, auquel Beethoven se heurtera plus d’une fois, Dans la IXe Symphonie il tournera la difficulté en
S
VI uuv 1UI3, JL/ana ia ia uj mpiiuiiic il lUUillCia m uiuituiic cil 1
5 incorporant son programme à la musique ; il le fait chanter. Et il est curieux de remarquer que dans le même concert où fut exécutée la vie Symphonie figurait une fantaisie pour piano et orchestre à la fin de laquelle un texte chanté apportait au langage imprécis de la ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0004.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
 Banque Suisse
   FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
     FRANCS : i53 MILLIONS
  Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
  CORNA VIN	EAUX-VIVES
           10,	place de Cornavin	3, pl. des Eau*-Vives
     PLAIN PALAIS	CAROUGE
          56, rue de Carouge	11, rue du Marché
   Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
musique le secours de la poésie. Il semblerait même, à en croire une annotation de Beethoven au milieu des esquisses de la Symphonie pastorale, qu'il ait songé un instant à faire chanter réellement, aussi, le cantique d’actions de grâces des bergers après l’orage.
  Dans le cas de cette symphonie «caractéristique » se posait d’ailleurs un problème d’une nature particulière. Lorsque, l’année suivante, Beethoven écrira une Sonate « caractéristique » aussi, les Adieux, il ne se proposera de décrire que des états d’âme. Mais c’est la nature qui est le sujet de la Symphonie pastorale. Or l’art de Beethoven est le moins pittoresque qui se puisse imaginer ; son orchestre, comparé à celui de Weber, par exemple, ou même de Schubert, est sans couleur ; sa musique n’a ni la forte saveur de celle de Haydn, ni le mouvement naturel de celle de Mozart. Sa conception de la nature est sentimentale plus que sensitive. « Expression du sentiment plutôt que peinture » prend-il la précaution de noter sous le titre de son œuvre. Et il revient plus d’une fois sur ce point dans ses esquisses, comme pour prévenir un reproche d’avoir voulu faire de la musique descriptive et de n’y avoir pas réussi, ou encore pour s’assurer lui-même de la légitimité de son propos.
  Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au milieu de cette belle nature c’est encore l’homme, c’est Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que nous retrouvons avec son idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante qui avait écrit Y Héroïque, une édifiante et fort belle idylle : « S'uifonia Pastorella ». A tous égards, elle mérite son nom de pastorale. Elle est faite autrement, d’un autre style et non seulement d’un autre sentiment, que celle, par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve ; on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une logique opiniâtre qui tend de tout son elfort vers son but. Elle s'étale au contraire avec une tranquille complaisance. D’un sentiment lyrique, contemplatif — sauf la Danse villageoise et l’Orage qui font une petite scène d’ailleurs très stylisée — son développement est lyrique aussi, plus que dramatique, d’une uniformité voulue, et, même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s’exhale, trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s’exprime en des mélodies d’un ton aimable non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une délicieuse et fraîche simplicité. C'est vraiment une exquise et « pas-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0005.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
 Rythmique Chant choral
Pi
iano
Techmt
iSolfège
Improvisation
  Harmonie
 ,11
echmque corporelle et plastique animée
              1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
              2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la métfiode flaques*
                    Çbafcroze.
             3.	Cours pédagogique (j an). Cours préparant à /'enseignement de (a
                    métfiode flaques’dDafcroze (examen du certificat).
                               ‘Demandez prospectus au (Secrétariat, ‘üerrassrère.

    torale » sérénité que respire tout le premier allegro qui commence tout naïvement comme une ÆujelU sur une tenue de do-fa. Jusqu'à la double-barre, d’ailleurs, l'harmonie, paisible et fruste, ne quitte guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de dominante. L’orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes, ni de timbales. Il en est de même de l’Andanle molto moMo. « Les oiseaux l'ont composé avec moi » disait Beethoven. Non seulement les oiseaux,
l
mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les *
i)
 S
 A
ç thèmes sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui fi peu à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent : sons filés, trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère et ; harmonieuse des basses qui, presque d’un bout à l’autre, forme le fi fond mouvant de ce ravissant concert.
C’est dans le Trio du scherzo, une danse à deux temps, rustique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage ç économie il réserve ses moyens pour l’effet du numéro suivant, j ? l’Orage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et la petite flûte. C'est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur ; un sujet qui était déjà un lieu commun au XVIIIe siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le i, début par le ré bémol des basses : en un clin d'œil la scène où s’ébat- ij taient joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit ç plus qu'un angoissant silence. — La tempête s’apaise, on sait avec a i quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, mainte- ^ nant, se courbe et s’étend comme un arc-en-ciel ; le chalumeau et « r les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui « forme le thème principal de la dernière partie : allegretto, chant de • reconnaissance qui, sans interruption et sans hâte déroule, en les ;j variant, ses tranquilles périodes.
      Peu à peu Beethoven se ressaisit ; à ce ton de jubilation un peu | exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du j fl thème définitif.
Extrait du Bulletin nuiéical de la Société de Æu<uque de Neucbàlel. J3
I	l
î]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0006.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage a sec - Décalùuaye - Codtumea baU et soirée*)
F. & E. BÆCHLER F
reres
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 5 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITER
b, rue du ‘R/iône
gramophone;s
  jDE QUALITÉ
Passage des Xèions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CELEBRES “ CELLOPHONES ”
 Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES Ar8B MARQUES
 Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
 Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
 ••••••••«•••••••••••••••••••«••••••••••••••••••••••••c

r"
AVIS
   La saison^ actuelle, dont—> la première moitié vient Je s écouler, est la dernière de la périodes des trois années pouis laquelle les souscripteurs on£~> assuré l existences de
ro. s. r. c ommeS il importe de savoir■’
dès à présenta si cet indispensableS appui lui sera maintenu, le Conseil d administration^ va très prochainementlancer^ un^ appel en vueS du renouvellements des souscriptions. Il espèreS queS chacun^ voudra bien lui faire le plus généreux accueil^caf privé des ressources queS ces souscriptions lui assurent, la Société se verrait^ obligées de mettre uns point final à l œuvres artistique accomplie^ depuis kuit~> années par' l Orchestre^ de la Suisses Romande.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0007.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r«
Johannès BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
CONCERTO pour violon el orchestre.
                       r
   Ce Concerto a été composé pour Joachim, c’est-â-dire que Brahm: y a multiplié les difficultés les plus sérieuses pour donner au prince du violon l’occasion de les vaincre en se jouant.
   Toutefois, les traits et les passages techniques sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
   Le premier mouvement en ré majeur, d’un caractère grandiose, est un morceau symphonique de haute valeur : 1 ' Aàagio en fa majeur, ressemble à une pastorale ; la charmante mélodie, exposée d’abord par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et la clarinette, est enguirlandée d'arabesques ingénieuses, confiées au violon solo. Le final, un vigoureux allegro giocooo, dans le genre hongrois, donne à l’artiste qui l'exécute l’occasion de montrer sa virtuosité.
4* + *1*
Modeste-Petrovitch iVIO USSORGSKY
Né le 16/28 mars 1839 à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow), mort le 16/28 mars 1881 à Saint-Pétersbourg.
UNE
 >
NUIT SIR LE MONT C HAUTE
   C’est en 1867, à un moment où l’école russe n’avait conçu encore aucun de ces poèmes symphoniques qui l’illustrent si brillamment, que Moussorgsky conçut cette œuvre. Sa première intention était d'en faire un morceau pour piano et orchestre, selon le type de la Datiée macabre de Liszt. Mais il remania, modifia, amplifia à diverses reprises la matière et la forme de son œuvre, et c’est Rimsky-Korsakow qui, après la mort de l’auteur, en fixa la forme définitive que nous donnons aujourd'hui. Fantaisie ou poème symphonique, ce morceau d’orchestre s’inspire du programme suivant : « Bruits souterrains de voix surnaturelles. Apparition des esprits des ténèbres, puis du dieu Tchernobog. Glorification du dieu Tchernobog et messe noire( Sabbat. Au plus fort-^du Sabbat sonne, au loin, la cloche d’une petifë église de‘village qui disperse les esprits des» t&îèbres. Le^er du jour? »	»	•.	N	-
c v,
*v
V» M\
V
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>