<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19251103'>03/11/1925</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1042.tif'/>
        <date when='19251103'/>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Kaminski, Heinrich' type='person' role='cmp'>Kaminski, Heinrich</name>
        <name key='Schoenberg, Arnold' type='person' role='cmp'>Schönberg, Arnold</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿LES “NOUVELLES AUDITIONS
GENÈVE .
--
 Saison 1925-1926
       M
  Les NOUVELLES AUDITIONS ont le plaisir de vous annoncer pour cette année leur série habituelle de concerts, dont trois sont déjà assurés; le premier, fixé au 3 novembre, aura lieu avec le concours du quatuor Pro Arte, de Mme Win= ternitz=Dorda (soprano de l’Opéra de Hambourg) et de M. Hoogstoël (clarinette solo de l’O. R.). Au programme : Fauré, Kaminsky et Sch8nberg.
  Deux concerts suivants seront consacrés, l’un à la musique ancienne pour orgue, avec le concours de M. Montillet, l’autre, à une première audition en Suisse de „ Noces” de Strawinsky, sous la direction de M. Ansermet.
  Ne pouvant, d’ores et déjà, fixer le nombre des séances, le Comité ne prévoit pas d’abonnements pour cette année. Chaque concert sera, par conséquent, annoncé indépendamment et en temps voulu. Le Comité espère que tous ses fidèles abonnés continueront à soutenir les NOUVELLES AUDITIONS par leur présence régulière et par leur intérêt et serait heureux de voir la quatrième année de son effort encouragée par de nombreuses souscriptions (minimum ao fr.) ; celles-ci donnant droit à tous les concerts de la saison.
  Billets et souscriptions à la Mutuelle Musicale, 18, Corraterie et chez MM. Rotschy, Corraterie, 22.
                             LE COMITÉ :
                 MM. E. Ansermet, E. Jaques-Dalcroze, W. Montillet, Templeton-Strong.
                 Mm« Edith Hentsch, Lydie Malan, Fernande Peyrot.
                 MM. Paul Bœpple, René Hentsch,
Roger Steinmetz.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>