<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique 
            <date when='19260109'>09/01/1926</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0008.tif'/>
        <date when='19260109'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <title>Septième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿I
i
____rfw*_jaae*_jMfc_—/w«—jase»—jww—jsasc--
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
i.	SYMPHONIE en si bémol, dite « La Reine »
         a)	Adagio. - Vivace. - b) Romance.
         c)	Menuetto. - Finale (presto).
Haydn
DEUXIEME PARTIE
2.	LE CHANT DE LA TERRE,
     symphonie pour voix d’alto et de ténor et orchestre, d'après la Flûte chinoise, de H ans Bethge................................ G. Æahler
          I. Chanson à boire sur la détresse humaine.
            M. BAUER.
          II. Le solitaire en automne.
              Mm<= DURIGO.
          III.	De la jeunesse.
            M. BAUER.
         IV.	De la beauté.
           M« DURIGO.
         V. Le buveur au printemps.
            M. BAUER.
         IV. L’adieu.
            Mme DURIGO.
M.
 L’Orchestre sera dirigé par
Ernest ANSERMET
       Samedi y janvier 1926, à 20 h. et demie
Concert Symphonique
(Septième de l’Abonnement)
SOLISTES :
Mme Ilona DURIGO	M. Ernest BAUER
Contralto.	Ténor.
 'Il
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun tnorceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo parle0 seront rigoureusement fermées pendant t’exécution ded morceaux.
K 1MR8VS, SSNÈVf
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0009.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KL IIS G
 LVWB-BB BE VI • GtKjkVfc, xn RVB D / D A y JEff
VIOLOMi
AIÆ'O
W-TirKiwV >io (i l	i.„ImV»Ii1Î')1N	>fo««..li>»»U.....11> < !
   MAISON
  S0C^
    GENEVE
Joseph HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Au triche) le ier avril 17^2, mort à Vienne le Si mai 1809.
   En 1784, Haydn reçut des « Concerts spirituels » de Paris la	§ demande d’écrire à leur intention six symphonies. Elles parurent
en 1786, sous le titre de « Répertoire de la Loge Olympique » et	§
comprennent entre autres « la Poule », « l’Ours » et « la Reine ».	§
Ces noms ne sont pas le fait de Haydn et n’impliquent par consé-	§
quent aucune intention programmatique ; ils leur ont été spontané-	h
ment décernés par leurs premiers auditoires. Il est curieux de	S
remarquer que ces symphonies parisiennes se distinguent des	S
londoniennes par une certaine simplicité, une grâce aisée qui	t
n’excluent d’ailleurs nullement la qualité de la pensée et la finesse	I
du travail, et qui ne sont peut-être pas uniquement le fait qu’elles	5
sont antérieures à celles-ci, mais semblent indiquer chez Haydn un	S
certain souci de l’auditoire auquel il s’adressait. « La Reine », dont	§
le premier mouvement fait un peu penser à Mozart, a pour mou-	§
vement lent des variations sur une romance française (« la gentille	3
et jeune Lisette »). Quant au menuet et au finale, ils sont de la	S
manière la plus typique de Haydn, de cette manière où dans des	5 limites étroites, le génie de Haydn s’est montré inépuisable.
 4* 4* 4*
Gustave MAHLER
    Né à Kalischt (Bohème) le 7 juillet 1860, mort à Vienne le 18 mai 1911.
   Mahler, dont les anciens concerts d’abonnement ont fait connaître à peu près toutes les symphonies, est, comme on sait, une des physionomies les plus marquantes de la musique allemande contemporaine. Né dans un petit village de Bohème, et ayant vécu ses années d’enfance de la vie du peuple, les Làndler, les airs des Dorf tniuûkanlen et des musiques militaires autrichiennes furent ses premières impressions musicales. Ses études musicales à Vienne précisèrent et élargirent ces influences en lui faisant trouver ses maîtres dans Schubert, Weber et Bruckner. Mais ce musicien cachait avant tout un homme, — une personnalité animée du besoin d’expression, qui devant la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿•	••••••••••••••• I
MUSIQUE
Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
    Al’ A 1	se trouvent les transcriptions des
I	Abonnement œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, sa
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PI ANO 5
64, rue Ju Stand, 64, icr étage P I A. N O S - PI A N O L A S
Vente, échange, location, réparations et	H A R 2Vi O NT U S
            accord de
A.
 AU PALMIER
y* MoRHAQDT FILS . FLEUR//TE £8,RUE OU CENDRIER - ANGLE RUS DU MONT'ÔLANC
a

r*
eo,G<ïe<T©iJG<5c<3©4î«ëare<3t3<je<j’Ci5c<TC<r«<»®<»G<3eore<ï©<j©{3G<3©i3Coe<5e<5j5
I
g	8
h musique, était beaucoup plus préoccupé de ce qu’elle avait h. dire	3
Ç que de la manière dont elle le disait. Aussi ne se voua-t-il pas aux	2
h formes particulières ou rares de l’art, mais aux plus générales, celles	g
| qui ne valent que par leur contenu. Ses symphonies sont autant	2
(j d’images différentes des sentiments généraux et éternels de l’homme	2
ç devant la vie terrestre et la mort.
Le Chant de La Terre est aussi une symphonie. Ecrite deux ans avant	:
h sa mort et exécutée après sa mort, elle aurait dû figurer dans son	§
h œuvre comme neuvième symphonie ; ses exécuteurs testamentaires ont	î
ç préféré désigner ainsi une autre œuvre posthume purement instrumen-	g
h taie, et laisser au Chant de La Terre une place à part. Pourtant, bien	2
h que le chant, partout où il se présente, y joue un rôle de premier	g
h plan, on ne saurait voir dans cette œuvre une sorte de Lied gigan-	2
h tesque. Par la forme de ses morceaux (le premier est en forme sonate,	g
h le dernier en forme rondo), leurs dimensions, leur style, c’est bien	2
| une symphonie, où à la voix généralement prépondérante des violons	S
h s’ajoute une autre voix plus importante encore, celle du chant; où	c
h le chant a aussi la mission de rendre plus explicite le sens de chacun	8
O	des morceaux et de l’ensemble. Le texte choisi pour servir de fil	«
h conducteur à sa pensée a été emprunté par Mahler à un recueil de	S
h poèmes chinois de différents auteurs, traduits en allemand par Hans	^
Bethge. De sept de ces poèmes, Mahler en a fait six, réunissant	^
« deux d’entre eux, et modifiant les autres textes quand il le jugeait	|
n bon. Ainsi il a obtenu un groupe formant bien littérairement un tout	S
h et dont l’unité allait apparaître plus fortement encore lorsque la	g
^ pensée de Mahler, qui l’y avait vue, la ferait éclater dans la musique.	2
« Il va s'agir, dit M. William Ritter, comme dans les autres	g
h symphonies, d’un tableau médité de la vie humaine, mais ici davan-	ï
(3 tage en raccourci et discrètement déguisé à l’extrême-orientale. Nous	S
avons affaire non plus à Mahler architecte d'une immense cathédrale	jj
de la Douleur et de la Joie confondues, mais à Mahler s’accordant	|
b la fantaisie d’une de ces Pagodenburg telle qu’on en trouve dans	|
Ç certains parcs d’Allemagne. C’est Mahler plus que jamais, seulement	|
n quintessencié et se permettant pour une fois la fantaisie de quelque	n
Trianon chinois. Aucune velléité de faire de la musique chinoise,	«
ç encore moins du XVIIIe siècle chinois. Mais une façon de lâcher bride	2
h â sa fantaisie qui s’autorise pour cela de la Chine et de l’ivresse et,	2
h le moment venu, n’en sait être que mieux poignante. » Mahler a	2
h « sinisé » sa musique, comme il a « germanisé » le texte, juste assez	2
h pour que le ton des poèmes soit respecté et qu’en même temps le	2
g tout restât du Mahler.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
  FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
jG^e^e^G^e^e^e^e^c^G^c^e^G^rc^G^Jc^e^e^TCoe^e^ïG^JC^ïc^e^Jc
  Les textes utilisés dans son œuvre, « Mahler les a fait partir de la mort, dit encore M. William Ritter, et par des biais sûrs ménageant la perspective de ravissants contrastes, les a acheminés de nouveau vers la mort. Nous mourrons. Donc nous occuper d’abord de vivre ! Et le moment venu de s’en aller, partir noblement et bellement, laissant la terre éternellement fleurir derrière nous. C’est d’un stoïcisme héroïque et charmant, et c’est d’une indicible mélancolie...»
  Le premier morceau, d'une violence toute malhérienne et qui contient déjà en germe l’idée verbale de la fin de l’œuvre, est écrit sur un texte de Li-Tai-Po (vtnc siècle). Le deuxième morceau (texte de Tschang-Tsi (vne siècle), est comme Validante de cette symphonie, dont les trois pièces suivantes (texte de Li-Tai-Po) seraient des inlermezzi ou des scberzi. Enfin le finale, à lui seul presque aussi long que tous les autres morceaux réunis, et dont les textes (de Mong-Kao-Jen et Wang-WTei, VIIIe siècle), portent le plus la trace de Mahler, expose le sens dernier de l’œuvre; l’idée de mort s’y confond avec celle d’adieu, mainte parole y semble arrachée par Mahler aux sentiments qu’il éprouvait à l’heure même où il écrivait son œuvre, et cet « Adieu » a été peut-être son adieu à la vie.
4* 4* 4*
LE CHANT DE LA TERRE
D’après Hans Bethge : La JtïïU àe Chine.
                                                                                  I
Da,1 Tri nk lied oom Jamnier der Erde.
Schon winkt der Wein im goldenen
[Pokale,
doch trinkt noch nicht, erst sing ich
                         [euch ein Lied ! Das Lied vom Kummer soli auflachend [in die Seele euch klingen. — Wenn der Kummer naht, liegen wüst die Garten der Seele, welkts hin und stirbt die Freude, der
[Gesang.
Dunkel ist das Leben, ist der Tod. Herr dièses Hauses !
Dein Keller birgt die Fülle des goldenen
I	Weins !
Chanson à boire sur la détresse humaine.
Dans la coupe d’or déjà le vin nous tente, cependant, ne buvez pas, que je ne
      [vous aie d abord chanté un lied. Le chant de la misère doit faire explosion [de rire dans votre âme ! Quand approche la détresse, les jardins de l’âme se font déserts: se fanent et meurent la joie, le chant.
—	Sombre est la vie, sombre est la mort. Seigneur de cette maison !
Ta cave cache l’abondance du vin d’or! Ce luth, ici, est mien !
Jouer du luth et vider les verres,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hier, diese Laute nenn’ ich mein !
Die Laute schlagen und die Glâser
[leeren,
das sind die Dinge, die zusaminenpassen, Ein voiler Becher Weins zur rechten Zeit Ist mehr wert als aile Reiche dieser Erde ! Dunkel ist das Leben, ist der Tod ! — Das Firmament blaut ewig Und die Erde wird lange fest stehn und aufblühn im Lenz.
Du aber, Mensch, wie lange lebst denn nicht hundert Jahre darfst du dich [du?
                               [ergotzen an ail dem morschen Tande dieser Seht dort hinab !	| Erde !
Im Mondschein auf den Grabern hockt eine wildgespenstische Gestalt Ein AIT ist’s !
Hort ihr, wie sein Heulen hinausgellt in den süssen Duft des
                                  | Lebens !
Jetzt nehmt den Wein ! Jetzt ist es Zeit,
                            [Genossen.
Leerl eure gold’nen Becher zu Grund ! Dunkel ist das Leben, ist der Tod !
voilà les choses qui vont bien ensemble. Une pleine coupe de vin au bon moment vaut mieux que tous les royaumes de
[ cette terre !
—	Sombre est la vie, sombre est la mort.
Le firmament bleuit éternellement, longtemps la terre durera et refleurira au printemps.
Mais toi, homme, combien de temps
[vis-tu ?
Pas même cent ans, tu ne peux jouir des bagatelles putréfiables de cette terre ! Voyez là-bas !
Au clair de lune, sur les tombes grimace une sauvage forme fantômale, C est un singe !
Ecoutez comme son hurlement retentit dans le doux parfum de la vie ! Maintenant, buvez ! Il est temps, com-
|pagnons! Videz jusqu’au fond vos coupes d’or !
—	Sombre est la vie, sombre est la mort.
  II
 l)er EÀnaame mi Herbôt.
Herbstnebel wallen blàulich überm See; vom Reif bezogen stehen aile Graser, man meint, ein Künstler habe Staub
                             [von Jade über die feinen Blüten ausgestreut.
Der süsse Duft der Blumen ist
                                 |verflogen ; ein kalter Wind beugt ihre Stengel
                                     | nieder,
Bald werden die verwerlkten goldnen
                                   | Blatter
Der Lotosbliiten auf dem Wasser Mein Herz ist müde.	|zieh’n.
Meine kleine Lampe erlosch mit
                                  | Knistern, es gemahnt mich an den Schlaf.
Ich komm' zu dir, traute Ruhestatte ! Ja, gib mir Ruh, ich hab’ Erquickung
[not !
Ich weine viel in meinen Einsamkeiten. Der Merbst in meinem Herzen wàhrt
                                [zu lange. Sonne der Liebe willst du nie mehr Um meine bittren Tranen mild j scheinen ! aufzutrocknen ?
II
Le .roh taire en automne.
Les brumes d'automne bleuissent sur le
[lac.
Toutesles herbes sont couvertes de givre, 011 dirait qu'un artiste a répandu de la sur les fines fleurs. | poussière de jade Le doux parfum des fleurs est évanoui. Un vent froid incline bas leurs tiges. Bientôt les feuilles fanées et jaunies des vont s’en aller au fil de l’eau. |lotus Mon cœur est fatigué.
Ma petite lampe s’éteint avec un gré-m invitant au sommeil,	jsillement,
Je viens à toi, fidèle lieu de repos.
Oh ! donne-moi le repos, j'ai besoin de j soulagement, Je pleure beaucoup dans mes solitudes. L automne dans mon cœur dure trop
[longtemps.
Soleil de l'amour, ne luiras-tu plus jamais pour sécher doucement mes larmes
amères ?
*)e<3reije<3C<»©<»e<ï(B<5eïïe<»e«3eîïeî»ei5e<ï©«reij©«3’C<je<»c<Jc<7e<je<3,e<jeî5c<»©«(5
I
A
• •
vis important
          La saison/ actuelle, dont.’ la première moitié vient de s écouler, est la dernière de la pénodeJ deS trois années pourr’ laquelle |	les souscripteurs ont_> assuré 1 existences de
       l O. S. R. C^ommeS il importe de savons dès à présents si cet indispensableS appui lui sera maintenu, le Conseil d administra-tiony va très prochainements lanceis un> appel en vi/e? du renouvellementdes souscriptions. Il espèreS queS chacun> voudra bien lui maintenus la mêmeS contribution> financière car^ si les Conseil neS pouvaits pas compter sur le chiffre des souscriptions précédentes, il seraits dans l obligation des mettre unj point final à l ceuvreS artistique accomplie depuis huit années par l Orchestre de la Suisses Romande.
Le Conseil d administration.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿G^e^G^G^e^G<5G^c<rc^c<ïefl,e<j©<3rG<5ei3,c<ïCiïe<3'C<3eî5e<je<»e53'C<3'©i3’e«G<3'(5
                       III
l^on t)er Jugend.
Mitten in dem kleinen Teiche steht ein Pavillon
aus grünem und aus weissem Porzellan. Wie der Rücken eines I igers wolbt die Brücke sich aus Jade zu dem Pavillon hinüber.
In dem Hâuschen sitzen Freunde. schon gekleidet, trinken, plaudern, manche schreiben Verse nieder.
Ihre seidnen Armel gleiten rückwârts, ihre seidnen Mützen hocken lustig tief im Nacken.
Auf des kleinen, kleinen Teiches sliller, stiller Wasserflache zeigt sich ailes wunderlich im
                           [Spiegelbilde. Ailes auf dem Kopfe stehend in dem Pavillon aus grünem und aus
                   | weissem Porzellan ; wie ein Halbmond steht die Brücke, umgekehrt der Bogen.
Freunde, schon gekleidet, trinken,
( plaudern.
III
De la jeuncééc.
Au milieu du petit étang
il y a un pavillon
de verte et blanche porcelaine.
Comme le dos d’un tigre s’arque le pont de jade jusqu’au pavillon.
Dans la maisonnette sont assis des amis, bien vêtus, buvant, bavardant, quelques-uns écrivant des vers.
Leurs manches de soie glissent en arrière ; leurs bonnets de soie pendent gaîment sur leurs nuques.
Sur la surface tranquille du petit étang tout se montre merveilleusement comme tout debout sur la tête, [dans un miroir, dans le pavillon de porcelaine verte et
[ blanche.
Le pont se tient comme une demi-lune,
—	l’arc renversé,
des amis, bien vêtus, boivent, bavar-
[dent...
TV
IV
Ion der Scbônheit.
 De la beauté.
Junge Màdchen pflücken Blumen, pflücken Lotosblumen an dem Ufer-
[rande.
Zwischen Büschen nnd Blattern sitzen sammeln Blüten in den Schoss | sie, und rufen sich einander Nekereien zu. Goldne Sonne webt um die Gestalten, spiegelt sie im blanken Wasser wider. Sonne spiegelt ihre schlanken Glieder, ihre süssen Augen wider ; und der Zephir hebt mit Schmeichel-das Gewebe ihrer Aermel auf, [kosen fiihrt den Zauber ihrer Wohlgerüche [durch die Luft. O sieh, was tummeln sich fur schone
[Knaben
dort an dem Uferrand auf mut’gen
[ Rossen,
weithin glanzend wie die Sonnen-
[strahlen ;
Des jeunes filles cueillent des fleurs, cueillent des fleurs de lotus sur la berge. Assises entre les buissons et les feuilles, elles ramassent des fleurs et se lancent des plaisanteries l’une à Le soleil tisse d’or leurs formes | l’autre, et les reflète dans la netteté de l’eau. Le soleil reflète leurs membres grêles, leurs doux yeux,
et le zéphir soulevant avec des caresses le tissu de leurs manches, conduit à travers l’air l’enchantement de [leurs parfums. Mais vois, comme s’ébattent sur la berge ces beaux garçons sur leurs hardis courtiers,
brillants au loin comme des rayons de Déjà trotte la fraîche jeunesse [soleil, à travers la ramure des saules verts.
heiJc<ïc<3©<5c<3'e<ï©iJïe^3'0<3e<»e<5®<ïe<»e<>©<ïG<3C<3e<ïe<»e«jc<je<3,eiJ©<3,c<jeîîei3|;
schon zwischen dem Geàst der grünen
                         fWeiden trabt das jungfrische Volk einher !
  Das Ross des einen wiehert frohlich auf und scheut und saust dahin ; über Blumen, Graser \\‘an ken hin die Hufe, sie zertreten stampfen jâh im Sturm die hingesunknen Blütten, hei! wie flat-tern im Taumel seine Mahnen, dam-pfen heiss die Nüstern!
  Goldne Sonne webt um die Gestal-ten, spiegelt sie im blanken Wasser wider. Und die schonste von den Jung-frau’n sendet lange Blicke ihm der Sehnsucht nach. Ihre stol/.e Haltung ist nur Verstellung. In dem Funkeln ihrer grossen Augen, in dem Dunkel ihres heissen Blicks schwingt klagend die Erregung ihres Herzens nach.
Le coursier de l'un d'eux hennit joyeu- *
                           [sement, 5 il s’ébroue et s’élance par dessus les ses sabots foulent les herbes [fleurs, ~ et broient dans leur tourbillon les fleurs *
[tombées, y
Hé ! comme sa crinière flotte en tumulte ! ^ comme fument ses naseaux !
Le soleil tisse d’or les formes
et les reflète dans la netteté de l’eau.
—	La plus belle des vierges lui envoie ^ un long regard de désir.
Son fier maintien n'est qu’une attitude. 3 Dans l’étincelle de ses grands yeux dans la profondeur de son ardent regard, ^ palpite, plaintive, l’agitation de son
                         [cœur. •
V
Der Trunkene im Friihiaig.
Wenn nur ein Traum das Leben ist, Warum dem Müh und Plag ! ?
Ich trinke, bis ich nicht mehr kann, Den ganzen lieben Tag!
Und wenn ich nicht mehr trinken kann, Weil Kehl’ und seele voll,
So tauml’ ich bis zu meiner Tür Und schlafe wunderwoll !
Was hor ich beim Erwachen? Horch ! Ein Vogel sitzt im Baum.
Ich frag’ ihn, ob schon Frühling sei,— Mir ist als wie im Traum.
Der Vogel zwitschert : Ja ! ja ! ja !
Der Lenz, der Lenz ist da,
Sei kommen über Nacht!
Aus tiefstem Schauen lauscht ich auf, Der Vogel singt und lacht!
Ich fülle mir den Becher neu Und leer ihn bis zum Grund Und singe, bis der Mond erglanzt Am schwarzen Firmament.
Und wenn ich nicht mehr singen kann
So	schlaf ich wieder ein.
Was geht mich denn der Früling an? Lasst mich betrunken sein.
Le buveur au printempd.
Si	la vie n’est qu'un rêve, à quoi bon peine et tourment?
Je bois iusqu à n’en plus pouvoir toute la sainte journée.
Et quand je ne peux plus boire, parce que j’ai la gorge et l’âme pleines, ^ je vais en chancelant jusqu’à ma porte a et m’endors merveilleusement !
Qu' entends-je en me réveillant? Ecoute ! gj Un oiseau chante dans un arbre.
Je lui demande si c’est déjà le prin- e je suis comme dans un rêve. [temps— « L’oiseau gazouille : « oui, oui, oui ! le printemps est là, venu avec la nuit ! »
Tiré de la plus profonde contemplation, ^ [je tends l’oreille : a L’oiseau chante et rit !
Je remplis à nouveau ma coupe et la vide jusqu’au fond, et chante jusqu’à ce que la lune brille j) dans le noir firmament,
Et quand je ne pourrai plus chanter, j’irai me rendormir.
Qu’ai-je à faire avec le printemps ? Laissez-moi à mon ivresse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRTOR Cité, n, et
I	^-*-V Corraterie, 9, au ier
Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
Rytkmique	Solfège
C liant ckoral	J 1	j	Improvisation
Piano	V '* Ml - J	Harmonie
          J eclimque corporelle et plastique animée /. Cours pour amaieurs, adultes ei enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la métfiode flaques*
      Çbalcroze.
3.	Cours pédagogique (l an). Cours préparant à l’enseignement de la
      métfiode flaques*Q5alcroze (examen du certificat).
               \Demandez prospectus au (Secrétariat, 2f2f, cCerrassière.

VI
Der Abécbied.
     Die Sonne scheidet hinter dem Ge-birge. In aile Taler steigt der Abend nieder mit seinen Schatten, die voll Kühlung sind.
      O sieh! wie eine Silberbarke schwebt der Mond am blauen Himmelssee her-auf.
     Ich splire eines feinen Windes Weh'n hinter den dunkeln Fichten.
     Der Bach singt voiler Wohllaut durchs Dunkel. Die Blumen blassen im Dâmmerschein.
     Die Erde atmet voll von Ruh und Schlaf, Aile Sehnsucht will nun trâu-men, die müden Menschen geh’n heim-wârts, um im Schlaf vergessnes Glück und Jugend neu zu lernen !
     Die Vogel hocken still in ihren Zweigen. Die Welt schlaft ein ! *
     Es wehet kiihl im Schatten meiner Fichten. Ich stehe hier und harre meines Freundes ; ich harre sein zum letzten Lebewohl.
      Ich sehne mich, o Freund, an deiner Seite die Schonheit dieses Abends zu geniessen. Wo bleibst du? Du lâsst mich lang allein !
      Ich wandle auf und nieder mit meiner Laute auf Wegen die von wei-chem Grase schwellen.
     O Schonheit ! O ewigen Liebens Lebens trunk’ne Welt !
      Er stieg vom Pferd und reichte ihm s den Trunk des Abschieds dar. Er fragte y ihn, wohin er führe und auch warum es ^ müsste sein. Er sprach und seine Stimme h war urnflort : « Du, mein Freund, mir
*	war auf dieser Welt das Gliick nicht g) hold ! Wohin ich geh’ ? Ich geh’, ich ^ wandre in die Berge. Ich suche Ruhe, h Ruhe für mein einsam Herz ! Ich wandle 0 nach der Heimat ! meiner Statte ! Ich $ werde niemals in die Ferne schweifen. 0 Still ist mein Herz und harret seiner H Stunde ! »
      Die liebe Erde allüberall bliiht auf 5) im Lenz und grünt auf’s neu !
     Allüberall und ewig, ewig blauen h die Fernen, ewig, ewig!
VI L'adieu.
Le soleil disparaît derrière les montagnes, Dans toutes les vallées descend le soir [avec ses ombres, qui sont pleines de fraîcheur.
Vois ; comme une barque d’argent, la lune vogue sur le lac azuré du ciel.
Je devine un fin souffle de vent sous les [sapins sombres. Le ruisseau chante dans l’ombre à pleine
[voix.
Les fleurs pâlissent dans le crépuscule. La terre respire pleine de repos et de
[sommeil.
Tous nos désirs n’aspirent plus qu’au
[rêve.
Les hommes fatigués retournent à la
[maison
pour retrouver dans le sommeil le bonheur oublié et la jeunesse. Les oiseaux se blottissent, tranquilles, Le monde s’endort, [sur leurs branches.
Il	souffle un vent frais dans l’ombre de
                              [mes pins. Je me tiens là et j’attends mon ami.
Je l’attends pour le dernier adieu.
  J’aspire à jouir à ton côté, ami, de la beauté de cette soirée. Où restes-tu ! Tu me laisse longtemps seul.
  Je chemine avec mon luth, montant et descendant par des sentiers gonflés de tendre verdure.
  O	beauté ! O monde ivre d’éternel amour, d’éternelle vie !
  Il	descendit de cheval et lui offrit le coup de l’étrier. Il lui demanda où il allait et pourquoi il devait en être ainsi.
—	il parla et sa voix était voilée ; « O mon ami, le bonheur ne m’a pas été favorable, sur cette terre. Où je vais? Je vais cheminer dans la montagne. Je cherche le repos, le repos pour mon cœur solitaire. J’aspire à ma pairie, à ma demeure ! Plus jamais je n’errerai au loin ! Mon cœur est calme et attend son heure ! »
  La chère terre. — partout fleurit au printemps et reverdit ! Partout et éternellement ! Eternellement bleuissent les lointains lumineux, éternellement, éternellement. ..]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatiumge - Coàtumej baU et soiréeà
F. & E. BÆCHLER Frères
  Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 5 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
 A IUPITE
b,	rue du Rhône
gramophone;s DE QUALITÉ
c.Tassage des jQions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CELEBRES CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES -1res MARQUES Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubellk, etc.
l SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS S
J	__»
5	I
S	Dimanche 10 janvier 1026, à 1 > heures
I	--8
1	j
9e Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
i - | S	i
ç AU PROGRAMME : Œuvres de MOZART, Max BRUCH, BERLIOZ, DEBUSSY et STRAUSS.
1 4i I	--§
VICTORIA-HALL
I	-
8e Concert de l’Abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
|j Soliste : Ai. Adolpke BUS CH, violoniste |
qui interprétera le CONCERTO de Beethoven.
S -------
Samedi jo janvier nj2Û, à 20 heures et demie
1 - !
VICTORIA-HALL
§ - ^
! FESTIVAL WAGNER j
 ï
avec la collaboration du
CMCEUR ROMAN D
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0016.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse romande
SAISON 1925-1926
  Chef d’Orchestre : M.. Ernest ANSERMET
   Deuxième Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSE1
1" violon oolo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon oolo.. Jean LACROIX, ex ie violon solo du Grand Theatre de Genève.
i‘r second violon mLo . . SABBATINI, de la Scala de Milan.
j" alto mIo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1" violoncelle mIo____A. de SANCTIS. ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
j” contrebande mIo . . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liege.
1” flûte t*olo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
i’r bautboid 00I0..... P. DENNES, premier prix du Conservrtoire de Paris.
Cor anqlatd oolo..... FRACHISSE, soliste de l'Orch.du Gd Casino de Vichy,
in clarinette oolo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
i" baddon dolo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Pans.
1” cor tolo......... Joseph SAMWALD, de l'Orchestre philharmonique de
                        Vienne.
    trompette oolo .... DUBOIS, ex ire trompette solo des Concerts Lamoureux de Paris.
1” trombone dolo..... Anton RIPA, soliste de l’Opèra de Budapest.
i*T timbalier........ Fr. SCHIESSER.
   barpe........... M"* BARRIERA- de SANCTIS. premier prix d'excellence du Conservatoire de lurin.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>