<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique populaire<date when="19251129">29/11/1925</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1087.tif"/>
<date when="19251129"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Gagnebin, Henri" type="person" role="cmp">Gagnebin, Henri</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Quatrième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Quatrième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 2y novembre iÿ2j, à ij heures précise,*
QUATRIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PREMIÈRE PARTIE
1.	SUITE en ut............................. J.-S. Bach
         Ouverture - Courante - Gavotte - Forlane -Menuet - Bourrée - Passepied.
2.	SYMPHONIE n° 6, en sol majeur (dite
la Surprime)............................. Haydn
         a) Adagio. - Vivace assai. - b) Andante.
          c)	Menuet (Allegro molto). - d) Allegro di molto.
DEUXIÈME PARTIE
3.	RONDES DE PRINTEMPS............. Debiuoy
4.	PASTORALE, pour flûte, clarinette, basson
et harpe............................... Gagnebin
5.	PRÉLUDE ET MORT D'YSEULT...... Wagner
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et la partie : Entracte de y o minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 Si
m
 S:
H. JARRVS GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1088.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
LVTH S g Si- f,t.% i * t
M BV£ D I D A y SU
vioLom
ALTO VIO ARC<
     RAISON
       ^O^DIX EN 1830 GE,NE,VE.
i ti,h.....' .iil fci i ...n .i...' : '.'til.'.i.ilVtr:	nj 4
§
            Jean-Sébastien BACH
        Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i85o.
  Dans la Suite, comme dans tous les genres qu’il a pratiqués, J.-S. Bach a atteint le sommet de l’art. La Suite en ut majeur, la première des quatre qu’il composa, a été sans doute écrite à Cüthen entre les années 1717 et 1725. Composée pour les instru, ments à cordes, deux parties de hautbois et une partie de basson, elle se compose de Y ouverture traditionnelle, suivie de six danses, dont une rarement employée et restée célèbre, la Fortane.
  La Courante, vieille danse française du rythme ternaire, est apparue dans la littérature vers le milieu du xvie siècle. Comme d’autres formes de danses, elle subit certaines modifications en se stylisant, conservant chez certains auteurs ou à certaines époques un caractère sautillé et se confondant alors avec le Sattaretlo, revêtant d’autres fois, et c’est le cas chez Bach, un caractère plus expressif, divisant les temps en croches liées, avec levée d’une croche, dans un mouvement plus calme.
  La Gavotte est aussi une ancienne danse française en mouvement alla breve, caractérisée par sa levée d’une « blanche », sa structure périodique de deux en deux mesures, sa terminaison sur le temps fort, son mouvement modéré.
  La Fortane (de Frioul), vieille danse italienne, est d’une allure vive et joyeuse, à 6/4 ou à 6/8. On remarque qu’elle ne comporte pas de trio, comme la plupart des autres formes.
  Le Æenuet, encore une danse française, n’apparaît dans la musique savante que dès Lully. Défini par son rythme ternaire, son mouvement très modéré, sa ligne soutenue et sans ornementation, il garde ce caractère dans les suites, divertissements et cassations des XVIIe et XVIIIe siècles. On sait que le menuet subsista dans la symphonie classique. Employé d’abord fréquemment comme finale, il prit sa place de mouvement intermédiaire avec Stamitz, s’anima et se développa avec Haydn, et devint finalement le scherzo des symphonies de Beethoven.
  La Bourrée, originaire d’Auvergne (selon Rousseau), est un mouvement vif à rythme binaire, avec une levée d’un temps et de fréquentes syncopes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1089.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
MUSIQUE
AI’ A 1	se trouvent les transcriptions des
A XXoonnemem œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
 ROTSCHX Frères
Corraterie, 32
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de”DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
 Même Maison :	PI ANO 5
64, rue An Stand, (>>, !» otage p I A N O 5-PI A N O L A 5
Vente, échange, location, réparations et	-rj » -p	/nvtttT A/C C
             accord de
AU PALMIER
y Morhaqot fils , Flburjste 28,RUE OU CENDRIER - ANGLE RUE OU HQNT-&LANC
I
|©i5C<ïc<j©<3G<ïe^5G<5'©<ï©<ï©i5eo©<j©<ïc<3©a’©<3e<5cs<je<ïe<5eo'ca<Jc<ïe<3’eo'eo’C<5|
§ ... . . .	I
Le PaMe-pied, vieille danse tournée, originaire de Bretagne, fut	j
    introduite dans les ballets sous Louis XIV. D’un mouvement alerte,	^
| à trois temps, le pa^e-pied s’apparente à l’ancienne valse rapide de	[j
| Vienne et prend généralement sa place parmi les intermezzi des	§
j suites, tandis qu’ici il figure comme finale.	S
ï	|
| Joseph HAYDN	|
| Né à Rohrau (Basse-Autriche) le i” avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.	'j
    La Symphonie en sol majeur, qu’on classe sous le numéro 6 des	|
    symphonies écrites pour Londres, date de 1791. Son surnom de	jj
    « Paukenschlag » (coup de timbale), lui vient d’un brusque accord	^
    fori'u.ùmo, aggravé d’un coup de timbale, intervenant au milieu d’un	|
    pianidàimo de Validante — petite malice de Haydn pour mettre en	§
    garde, paraît-il, certains de ses auditeurs londoniens contre leur	§
    tendance à somnoler pendant le concert. A cette facile plaisanterie	§
    près, la symphonie tout entière est de la meilleure veine de Haydn,	§
    bien représentative de cette époque culminante de sa production, et	S
     Vandante en particulier, variations sur l’air du laboureur des « Saisons »,	S est une des plus belles idylles qu’il ait écrites.
4* 4* 4*
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
§
RONDES DE PRINTEMPS
t .	!
    Ce morceau est le n° 3 des Images pour orchestre, — dernier volet	§
§ d’un tryptique dont le premier est Gigued, et le panneau central	§
£ Ibéria. Dédié à Mme Emma-Claude Dubussy, il a été exécuté pour	S
i la première fois, sous la direction de l’auteur, & Paris, le 2 mars 1910.	S
è L’auteur a mis en tête de son œuvre cette épigraphe :
§ ..........§
<r Vive le mai! bienvenu Joit le mai avec don gonfalon sauvage!]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1090.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
 Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : iS3 MILLIONS
J	Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
^	10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
§	PLAINPALAIS	CAROUGE
2	36, rue de Carouge	11. rue du Alarche é »
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
8
h©OfG<ïe<5«<5©iïe<ïc^c<TC<30<»c<J®<ï©or®i»©iy©<ïe<3eoc^»©i5e<5e-!3rGo,e<»eoeo'e<j|
et il semble bien qu elle n’ait pas besoin d’autre commentaire. Pour	!jj
| le reste, comme le conseille le sous-titre « Images », l’imagination et	§
| la sensibilité de l’auditeur y pourvoiront. Qu’il suffise de dire ici que	à
î la vieille ronde française « Nous n’irons plus au bois » est le motif	i)
S .	*5
i essentiel du morceau, autour duquel fleurissent à foison d’autres	û
' motifs épisodiques. Une introduction lente fait le fond de cette	*
ji image, qui se dessine tout à coup dans une allure plus vive, à cinq	j)
t' temps, puis à trois ; ce premier énoncé achevé, le mouvement se	-
ç suspend un moment comme dans une sorte d’ardente contemplation,	*
    où les flûtes chantent au milieu d’un lent tourbillonnement vaporeux,	j!
    puis le mouvement reprend et tout de suite apparaît le motif essen-	®
    tiel ; alors le premier énoncé se répète et aboutit avec plus de	|
| décision et tout l’orchestre ronde autour du refrain populaii’e diver-	| ? sement rythmé.
? '	5
, + + +	•
I
Henri GAGNEBIN
§
    Né à Liège, de parents suisses, le i3 mars 1886, Henri Gagnebin	s
    a fait ses études musicales au Conservatoire de Genève et à la	|
    Schola Cantorum de Paris. Après avoir enseigné au Conservatoire	|
    de Lausanne, il fut appelé tout récemment à la direction du	§
    Conservatoire de notre ville. Les compositions qu’il a données à ce	§
    jour montrent en lui l’un des plus sérieux de nos Jeunes compositeurs	§
    romands : deux sonates, un quatuor à cordes, publié dans 1 ' Edi lion	i)
    nationale suidJe et joué souvent dans ces trois dernières années,	3
    tant en Suisse qu’à l’étranger ; deux ouvertures pour orchestre et la	J
    Symphonie en fa mineur qui figura à plusieurs reprises avec succès	; dans nos programmes.
    La Pastorale en mi majeur, pour flûte, clarinette, basson et harpe,	?
    a été écrite pendant l'été 1921, immédiatement après l’achèvement	j! de la symphonie en fa. C’est un paysage de fantaisie, changeant comme un ciel d’été.
    Une mélodie tout unie commence à la clarinette, se diversifie	Sj
    ensuite pour atteindre à un état troublé brusquement interrompu	§
    par divers motifs de danse. Un assombrissement progressif amène	t]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1091.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
PRIOR
Cité, n, et Corraterie, 9, au i‘
                Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
                    Abonnement
Institut Jaques-Dalcroze
          GENÈVE
Rythmique C liant clioral Piano
Solfège
Improvisation
Harmonie
        Technique corporelle et plastique animée /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques*
      ÇDalcroze.
3.	Cours pédagogique (1 an). Cours préparant à l’enseignement de la
      méthode flaques=CDalcroze (examen du certificat).
  Demandez prospectus au Secrétariat, ■W, ‘Cerrassrère.
© Conservatoire de Musique Genève
3C^eO’»2^G<5C<5C^G<3’C<JG^eO’G^G<3t^CO’COt3<313&at^«E<r®<ï©iïG<3,e<ï©a’C<»G<3’|
   une sorte de choral, chanté dans le grave d'abord, avec stridence â ensuite. La lumière reparaît, ramenant la mélodie du début : traversée par les autres motifs et la pièce se termine dans une i atmosphère vaporeuse d’insouciante gaîté.
§
4.4.4.
§
g
Richard WAGNER
g
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.	ï
--1
1
PRÉLUDE ET MORT D'YSEULT.
§
   C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique,	3
   synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles	^
    expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes	(3
   harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor,	s
   et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner,	^
^ vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le	^
ï thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours	§
| en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux	§
§ épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème,	§
i la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée	§ i par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons
i et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échan-	|
   gent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les	«
ç trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du	^
Ç déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé	(5
£ retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaî-	^ | nent le prélude avec le lever du rideau.
   Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce	^ | prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : La Æort d" Y.\eull.
   « Il y a une mélancolie profonde dans les harmonies qui accom-	3
i pagnent la mort d’Yseult. Mais ce n'est pourtant pas l’idée funèbre	5
i du triomphe de la mort qui se dresse au terme de la douloureuse	-j
ï tragédie. Après que s’est longuement déroulé à l’orchestre le thème	§
ç de la mort, un moment associé au motif du destin, puis au motif du	^
\ î]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1092.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatiééagc - Codtume<> baLt et soirée<>
F. & E. BÆCHLER Frè
reres
  Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A IUPITE
b, rue du Rhône
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
‘Passage des jQions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DiSQUES DES A MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
|e«e^e<5e<3c<3’G<re<3'C«e«G^e^^©<»e<»c<3'X^G<3’©<3rc<»G«Tea’©<je<3ro<Tejï©<3e<y|
| désir, s’épanouit enfin, lumineuse, apaisée, confiante, la phrase	5 § sublime de l’extase d'amour.
« Elle s’étale, large et sereine, puis par un creâcendo passionné, elle	|
g s’élève jusqu’à un triomphal foitiédimo, pour s’éteindre ensuite	*
ç graduellement, toujours plus douce, plus lente, plus lumineuse, dans	(j
Ç les régions les plus éthérées de l’orchestre, tandis que s’exhale,	(3
tj comme un dernier soupir, redite encore une fois par le hautbois,	j! ç la plainte désormais apaisée du désir.
« Il semble qu’au fond des ténèbres de la mort où plonge leur	^
| regard expirant, les amants aient vu luire l’aube radieuse d’une	§ | espérance infinie. » (Lichtenberger.)
AV I S
Le Comité fait appel aux amis de l’O. S. R.	|
jj	(Messieurs) possédant une bonne voix, pour les engager	^
|	à faire partie du CHŒUR ROMAND. Les répéti-	§
|	tions, qui seront dirigées par M. Ernest Ansermet,	|
?	auront lieu chaque mercredi (à partir du 2 décembre)	jjj
l	à 20 h. 3o, à l’Aula de l’Ecole d’Horlogerie, 2, rue	S
jj	Necker, 2e étage (ligne de tram n° 1, arrêt rue Voltaire).	jj
5	Les œuvres mises à l’étude sont la Scène religieuse du	s
S	3e acte de Pars if al, le Chœur final des Æaîtres Chanteurs	§
|	et le Roi David. Le Secrétariat, 2, boulevard du Théâtre,
ç	reçoit les inscriptions tous les jours de 11 h. à midi et	^
a	de 3 h. à 5 h., et donnera tous renseignements utiles	§
i	sur les avantages réservés aux membres du Chœur.
d	S
ï	LE COMITÉ DE DIRECTION.
ï	l]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1093.tif"/>
<page><![CDATA[﻿         Samedi j décembre 1923, à 20 heures et demie i ~~~~~
VICTORI A-HALL
à
j 5 e Concert de F Abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
3
iSoliste : M. Alfred CORTOT, pianiste.
!	S
AU PROGRAMME :
i
\ SYMPHONIE PASTORALE..................... Beethoven \
t CONCERTO, pour piano et orchestre.............. Schumann i
i HORACE VICTORIEUX........................ Honegger	\
a	«
f --§
9
» Location à partir du Lundi 3o novembre, à l’Agence VERON, GRAUER & Cle,	s i Passage du Terraillet.
I
:--;
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
s	--!
I
Dimanche 6 décembre 1925, à 15 heures
__9
*?
; 5e Concert Symphonique populaire
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
§ 1
avec le concours de
M. Otto BARBLAN, organiste.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
