<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19251108'>08/11/1925</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0951.tif'/>
        <date when='19251108'/>
        <name key='Boëly, Alexandre Pierre François' type='person' role='cmp'>Boëly, Alexandre Pierre François</name>
        <name key='Reger, Max' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0952.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gr,
€
MUSIQUE
    Editions françaises payables en argent français à partir de 50 francs d’achat
ROTSCHY FRéres
22. CORRATERIE, 22
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
dimanche 8 jYovembre 1925, à 20 h. 30
CONCERT
DE LA
F ête de la ^Réformation
donné par M. OTTO BARBLAN
AVEC LE CONCOURS DE
M. M arcel CLERC et du Petit Chœur
VIOLONISTE
SOUS LA DIRECTION DE M. BARBLAN
ENTRÉE : 2 fr. 20 (droit des pauvres inclus)
 Billets à l’avance dans tous les magasins de musique. Maison BERGIJER, rue Petitot ; M. MARTINET, rue de la Corraterie; chez VÉRON, GRAUER et C", Passage du Terraillet et à l'entrée.
m
\t.,
Chapellerie CHALANDE
3.	Rue cle Rive, 3
Chapeaux des i1 Borsalino
marques
Delion
Casquettes Elina
LA CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
A GENEVE
NOTICE HISTORIQUE
    Cet édifice remarquable occupe le sommet de la colline qui domine le lac ; il fut édifié sur l’emplacement d’un ancien temple païen. Commencé au Xe siècle, alors que l’architecture romane à plein cintre régnait en maîtresse, l’édifice fut achevé en pleine période gothique. Plusieurs incendies, notamment celui de 1430, qui détruisit une partie de la ville, ruinèrent presque complètement St-Pierre. En i53o, l’église fut complètement restaurée et, sauf la façade principale avait à peu près son aspect actuel. En 1749, la cathédrale fut, à cause de son mauvais état, fermée au culte, puis les autorités s’occupèrent de la restaurer, et en 1756, on reconstruisit le porche grec qui forme l’entrée. Enfin, il y a peu d’années, on restaura la Tour du Nord et diverses autres parties et l’on reconstruisit la flèche telle qu’elle existait avant l’incendie de 1430. L’intérieur de l’Eglise est d’une beauté grandiose et sévère, on remarquera les belles verrières du chœur, dues à la munificence de Mme Fæsch-Micheli, la chaire, le monument de Th. Agrippa d’Aubignè, et les magnifiques orgues. Dans une chapelle du transept, récemment restaurée, la statue en marbre de Carrare du duc Henri de Rohan, chef des protestants, tué à Rheinfelden. C’est l’œuvre du sculpteur Iguel et un don de Mme Vignier-de-Lor. On remarquera les chapitaux romans de la chapelle, qui sont parmi les plus intéressants de l’église.
    Du haut des tours ( 156 marches), panorama splendide.
    La Cathédrale ainsi que la Chapelle des Macchabées sont visibles tous les jours en été de 8 h. à midi et de i3 h. à 19 h. ; en hiver de 9 h. à midi et de i3 h. à la nuit ; entrée 25 centimes. La Cathédrale est fermée le dimanche et jours fériés à 14 h.
    La Chapelle des Macchabées, construite par le cardinal de Brogny en 1406, contiguë à la Cathédrale, fut récemment restaurée ; elle est un des plus élégants spécimens de l’art gothique. Elle est pourvue d’une entrée spéciale.
CONFIS E RI E C. BUJARD
Grand’Rue
GENEVE
Spécialité de Fondants a la Menthe et Chocolats Fins
i/Im phimerik
.T.-F. KLEIN
7,	Rite Verdawb, 7 - GENÈVE
  SK CHARGE DE TOUS TRAVAUX AIX MKILLELRE8 : : : conditions : : :
Tki.kimionk Stand 13. nu]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0953.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿O'
MAISON PAISANT--LHUILLIER
 FONDÉE EN 1S66
JN BUISSON-PAISANT, SUCC.
 C3- 3Ü 3ST E "V lEH
GRANDE MAISON DE BLANC ET NOUVEAUTÉS
 RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 19
' ANOIiE RUE DU COMMERCE)	STAND 00.50
jfi la freine ^erilje
15, Rue du Rhône, 15 — GENÈVE — Téléphone Stand 63.12
LINGERIE ÉLÉGANTE ROBES MODÈLES TROUSSEAUX
 Spécialiste depuis trente ans pour :
            LINOLÉUMS incrustés et imprimés.
 TAPIS, Descentes de lits, Tapis de tables, etc.
TISSUS d’AMEUBLEMENT et TENTURES.
 NATTES, PAILLASSONS, Toiles cirées, etc.
 PAPIERS PEINTS, collections modernes.
 Installations d’intérieurs. — Dépose, Repose de tous linoléum, tapis. - Travail soigné et garanti.
'9
AU tt LEVOLEUM ”
MAISON SPÉCIALE
14,	CHÂNTEPOULET H Er. CIZA PLACE; CORNAVIN, 2
va
 Etudes et Devis sans engagements Téléphone Mont-Blanc 25.14
VVVV\\W\VWVVV\\V\V VVVVWWWWWWVWWWVVWWXVWWWWWVWWWWVVWVWVWWVVWVWAV®]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0954.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEXTES
 N° 4. — Psaume 23, d’O. Barblan.
L’Eternel est mon berger: je ne manquerai de rien.
Il me t'ait reposer dans les verts pâturages,
Il me dirige près des eaux paisibles.
I! restaure mon âme,
Il me conduit dans les sentiers de la justice A cause de son nom.
Quand je marche dans la vallée de l’ombre de la mort, Je ne crains aucun mal, car tu es avec moi:
Ta houlette et ton bâton me rassurent.
Tu dresse devant moi une table,
En face de mes adversaires;
Tu oins d’huile ma tête,
Et ma coupe déborde.
Oui, le bonheur et la grâce m’accompagneront Tous les jours de ma vie,
Et j’habiterai dans la maison de l’Eternel Jusqu’à la fin de mes jours.
N° 8. — Psaume
Chantez au Dieu victorieux Un chant de gloire.
Il règne sur tout le monde Par la force de son bras.
Aux yeux des nations, il a révélé Son divin secours et son salut Pour son peuple, il a gardé Sa bonté et sa fidélité.
Toute la terre a vu le salut de l’Eternel.
Gloire et louange à notre Dieu ;
Que' tous les peuples l’exaltent.
Avec le luth et la harpe
Chantez des cantiques de joie et d’allé-
Proclamez la gloire de l’Eternel. [gresse;
98, de H. Schutz.
 Que la mer clame,
 Que le monde entier retentisse,
 Que les eaux chantent de joie,
 Que les montagnes répondent à leur voix, Car Dieu vient dominer le monde.
 Sur toute la terre, l’Eternel étend son bras, H gouverne les peuples Dans la justice et le droit.
 Honneur à Dieu le père comme au tils Gloire et louange au Saint Esprit,
 Dans les siècles passés,
 Dans les temps présents,
 Dans l’éternité.
Amen.
(Adaptation française de MM. E. U. et F. M.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0955.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TAXIS-RENAULT
les plus confortables
 50 CENT. LE K^. St. 00.70
 Tarif économique - Service jour et nuit
pi aistos
       GRAMOPHONES ET DISQUES
facilités de payement
Sautier et Jæger
- 12, Fusterie -
           Dimanche 8 Novembre 1925, à 8 h. 30 (20 h. 30)
CONCERT
                          Je la
 FÊTE Je la RÉFORMATION
         donné par M. Otto BARBLAN
                                 AVEC LE CONCOURS DE
   M. M arce 1 CLERC et du Petit Choeur
           VIOLONISTE	sous la direction de M. Barblan
PATISSERIE * COflFISEfUE
rue du Mont-Blanc, 24
Ancienne maison CHAMOT
à PORTA, frères
Restauration soignée
       Toutes spécialités de :: :: confiseurs :: ::
Livraison à domicile Tél. Mt-Bl. 38.30
- TEA-ROOM -
j	MUSIQUE neuve et d'oe-
il-) I ( 1 [V casion aux prix les plus V ^ Y bas - Choix sans pareil en
 Cité, 11 - GENÈVE
                                               pareil < études, méthodes, musique classique et modernê,partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. -La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local, CITÉ, 18 et QORRATERIE, 9, au 1", ABONNE-MENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRAMOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.
APPAREILS DE CINÉMA ET DE PROJECTION
Xe plus grand c/jofx en Suisse
CINÉMAS SCOLAIRES ET DE SALON
LANTERNES DE PROJECTION
                              POUR CARTES POSTALES.
             LOCATION D’APPAREILS DE FILMS ET DE CLICHÉS
- SOCIETE DU FILM ET DU CINÉMA S.-A. -
COMPTOIR DE PROJECTION
GENÈVE	20-22 Rue Etienne-Dumont	GENÈVE
1<S^SSxSSS(SSSxSSxSSS>S:SS>s                                                        
j PROGRAMME                                                                         
| i. Prélude à 5 voixsurle Cantique «Esprits divins»     orgue  A. P. F. Boely !«   
| de Denizot (XVIme siècle). |                                                      
| 2. Grave (op. io3, a - Præludium).....                 violon Max. Reger          
il                                                       orgue  Séb. Bach ^         
% 3. Choral «Viens, Dieu créateur, Esprit saint» .                                  
4. Psaume 23 (« L’Eternel est mon berger ») op. 15, n° 4 chœur  Otto Barblan \      
      5. Choral «0 doux Jésus, nous sommes ici» à 5 voix orgue  Séb. Bach           
a (mélodie en canon) «                                                              
| 6 .a. Grave et Allegro.........                        violon G. Tartini          
                                                                1692-I77O           
^ b. Largo (en forme de Chaconne) ....                     »    A Vivaldi y.        
                                                                1660(1680 ?) 1743 f 
p 7. Largo à la Hændel, op. 26, n° 4.....                orgue  Otto Barblan |      
% 8. Psaume 98 (« Chantez au Dieu victorieux un          chœur  H. Schütz b         
% chant de gloire ») pour double chœur.                         1585-1672           
                                                          pfpi                      
Camionnage
Expéditions
Déménagements
pour tous pays.
E. Perrin
25, Rue du Mont-Blanc, 25
 Tapissier • Uécoratau**
 ï . Place ■)« I.Taconnerit , Uoovell«s •J"*"'
                                                                     jlKCtallaHon complet*
                                                                               ** p parU» • « ^ 14. v»Ila v
                                                     (c)EN ÈVE.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0956.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Notice sur Henri SCHÜTZ
                    Henri SCHÜTZ, fut le maître qui, le premier, fit connaître à l’Allemagne la réforme musicale profonde dont l’Italie fut le théâtre vers 1600 et qui, lui-même, contribua à la création de formes nouvelles, de sorte qu’on peut l’envisager, dans le domaine de la composition religieuse, comme le premier précurseur de Séb. Bach et surtout de Hændel.
                    11	est né le 8 octobre 1585..... Sa belle voix de soprano lui fit obtenir
               une place dans la Chapelle vocale de la cour à Cassel où il pût fréquenter
le Gymnase..... En 1609 le landgrave Maurice de Hesse lui ayant offert
                un subside annuel de 200 florins, s’il voulait aller étudier la musique en
Italie, il ne put résister à cette offre..... 11 devient ainsi, en 1609, l’élève
               de Giovanni Gabrieli, le glorieux maître de l’Ecole vénitienne, organiste de St-Marc, et resta auprès de lui jusqu’à sa mort (1612).
                  A Venise, les deux Gabrieli (Giovanni et Andréa) avaient surtout développé l’art de la composition pour double chœur. Mais Monteverdi n’en était pas moins connu et estimé dans cette ville où il fut appelé peu après ( 1613) comme maître de chapelle de St-Marc. Il faut bien admettre, par conséquent, que Schütz se trouvant au milieu de cette évolution fut lui-mème entraîné par le mouvement et rentra dans sa patrie tout féru d’idées nouvelles. — Après la mort de Gabrieli, il rentra à Cassel en 1613..... En 1617 il devint maître de chapelle à la cour de Dresde. Par suite de la guerre la chapelle fut un temps dissoute ( 1633-3g)^ Pendant cette interruption Schütz déploya une grande activité en dehors de Dresde. Il fut maître de chapelle à Copenhague dès 1633. En 1656 il fut en partie dégagé de ses obligations envers la cour de Dresde. — Il mourut à Dresde le 6 novembre 1672. — Schütz nous a légué une œuvre immense. Une édition complète, en 16 volumes grand format, de ses œuvres a paru de 1885 à 1894 chez Breitkopf et Hârtel (rédigée par Ph. Spitta).
                     Notice d'après Hugo Riemann (Dictionnaire de musique traduit par Georges Humbert.)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>