<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Douzième concert symphonique populaire
            <date when='19250111'>11/01/1925</date>
          </title>
          <series>Douzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0737.tif'/>
        <date when='19250111'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Douzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿s
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
    Dimanche u janvier 1923, à ij heures précises
DOUZIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Suite d’IDOMENEE..................... Æozart
         a)	Ouverture. c) Scène du Sacrifice.
       b)	Gavotte. ()) Marche de Fête. (
2.	CONCERTO en «rt mineur, pr quatre violons
     avec accompagnement d’instruments à cordes
et cembalo ............................. Vivaldi
Solistes : MM. Lacroix, Simon, Berthoud, Perret.
3.	Introduction du 3e acte de LOHENGRIN . . fVagiter
DEUXIÈME PARTIE
4.	SYMPHONIE en ré mineur............... C. Franck
         a)	Lento - Allegro non troppo.
          b)	Allegretto.
         c)	Allegro non troppo.
m
L’Orchestre sera dirigé par
M F ernan â CLOSSET
Entre la ire et la y partie : Entracte de j0 minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
M. JARRY3, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0738.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
j\jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité,
                                                                             P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
                       Maroquinerie fine
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en \?56, mort à Vienne en 1791.
  L’opéra Idoménée, qui fut commandé à Mozart pour l’Opéra de Munich, et y fut représenté pour la première fois en 1781, marque la transition entre ses œuvres de jeunesse et celles devenues classiques. L’auteur y montre des tendances à la fois d’ordre dramatique, acquises lors de son voyage à Paris, et d’ordre musical, conséquence de son séjour à Mannheim. Cette particularité fait à!Idoménée une des partitions musicalement les plus intéressantes de Mozart. La suite que nous donnons aujourd’hui a été arrangée pour le concert par Busoni. Elle comprend Xouverture, devenue classique, la scène du sacrifice qui est l’une des plus belles inspirations de Mozart et que l’on a comparée parfois à la scène du Commandeur de Don Juan, enfin la marche de fête; nous y avons ajouté la ravissante gavotte bien connue que contient le même opéra.
+ + +
Antonio VIVALDI
  Antonio Vivaldi, surnommé « il prete rosso » à cause de ses cheveux rouges, naquit à Venise dans la seconde moitié du XVIIe siècle, probablement vers 1680, et mourut en 1743 dans la même cité, où il était depuis trente ans directeur du Conservatoire de la Pieta.
  Compositeur aussi fécond qu’habile violoniste, Vivaldi a écrit vingt-neuf opéras, la plupart exécutés à Venise. Quant à ses nombreuses œuvres instrumentales, elles furent, c’est certain, justement appréciées, puisque J.-S. Bach lui-même transcrivit plusieurs de ses concertos de violons, soit six pour le clavecin et quatre pour l’orgue.
  Le concerto en ai mineur qui figure à notre programme est écrit pour quatre violons oolos et orchestre à cordes; il est le dixième de l’opus 3 de Vivaldi. Bach en a fait un arrangement, en la mineur,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0739.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A/î T TC T T T	Partitions d'Orchestre
iVl U jIkJ U ±-j ,ormatdep°che
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie. 22	de l’O- 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTS® Y Frères
Les différentes transcriptions des œuvres | ' /"\ [) 0 PI PI 6 PH G PI t jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à __
Pour l’achat, l'échange, la loca- T)T \
tion, la réparation et I accord des JL	v/O
s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 -- 1er étage
P 7760 X
«Soieriec>
T\p1AAMLClUlàù
1oÂùôuœ
Article/* frtnjrisie , H1-'Mode RuBBiy, DEr\jELLy,J3iy-
   Jaa n\eiLLeur^quaUtyauxn\eüL^
MAISOfl FOMDÉE EM 1822

pour quatre clavecins. L’effectif orchestral qui doit accompagner ce concerto se compose de cinq altos premiers, cinq altos seconds, trois ou quatre violoncelles, deux contrebasses, et un clavecin, car il était de règle au xvme siècle qu’aucun orchestre ne se passât du secours d’un clavecin d’accompagnement, réalisant la basse chiffrée.
  Cette œuvre fait partie de la collection Charles Bouvet, et du répertoire de la Fondation J.-S. Bach, à Paris.
+ + 4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le \3 février i883.
Introduction du troisième acte de LOHENGRIN.
  Lohengrin, sixième opéra de Wagner, fut composé en 1847 et représenté pour la première fois à Weimar le 28 août i85o, sous la direction de Franz Liszt, lors des fêtes données pour l’inauguration de la statue de Herder.
  Au début du troisième acte, les noces d’Eisa et de Lohengrin, qui a vaincu Telramund en combat particulier, vont être célébrées. « Le morceau instrumental, a écrit Liszt, a plus de cent mesures, d’un mouvement vif; il respire un air de fête et de noble réjouissance, et nous dépeint les scènes de joie et de contentement qui ont suivi les rites du mariage chrétien. En l’écoutant, on se représente les paladins et leurs joutes ; on croit reconnaître les signaux des tournois et les clairons annonçant les brillantes passes d’armes qui devaient illustrer les fêtes et les noces de si hauts et si puissants seigneurs ».
  Après une modulation amenée par une série d’accords brisés, cette page aboutit scéniquement à l’épisode de l’épitbalame, chanté par le chœur et qui ouvre le troisième acte.
+ 4* +]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0740.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
  1 1 , rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

César FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
SYÆPHONIE, en ré mineur.
  La symphonie de César Franck, écrite pendant l’année 1888, fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le 17 février 1889.
  Bien qu’elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre parties classiques : le scherzo se trouve, en effet, encadré dans l’allegretto (qui tient la place de Xandante ou de l'adagio), et fait corps avec lui.
  Elle débute par une introduction lente, suivie de l’exposition du premier thème de X allegro ; cette introduction se répète identiquement une tierce plus haut, en fa mineur; le premier thème de X allegro est de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un charme pénétrant dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre, triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène le début de Xintroduction, cette fois fortissimo et dans la forme canonique, puis Xallegro reprend et la conclusion de ce premier morceau éclate sur la triple répétition de la première mesure de 1 introduction aboutissant à l’accord de ré majeur par une cadence plagale.
  La deuxième partie débute par des pizz'icali du quatuor et des accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase mélodique qui, d’un caractère doux et mélancolique, est présentée par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor et, après quelques développements, voici un thème de scherzo très léger et très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième partie. L'allegretto et le scherzo se fondent de la façon la plus heureuse.
  Le finale (allegro non troppo) est dans la tonalité radieuse de ré majeur et le thème principal est un véritable chant d allégresse. Exposition de ce thème auquel succède une phrase en si majeur dite par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d’un]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0741.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, Cité, II -- Genève musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des oeuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au i«-, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 x
Orfèvrerie BOUJCN Frères
Rue de Rive, 3bis - GENÈVE
23*0
3 £11
3353
Services de Tables de tous styles
 P 8123 x

caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de 1 allegretto, accompagné d’un dessin en triolets. — Développement des motifs du finale. — Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant avec le troisième thème du finale. — Retour au premier mouvement, grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec toute la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxieme partie et conclusion de la symphonie, échafaudée sur les principaux thèmes du premier morceau, mêlé au thème initial du finale.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 1er février 1925, à ij heures
13' Concert symphonique populaire
sous la direction de JVI. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0742.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4. Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot — 3. Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7769 X

Lundi il) janvier i(j2j, à 20 heures et demie précises
SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈVE
AUDITION UNIQUE ET INTÉGRALE DE
LE ROI DAVID
Psaume symphonique en trois parties, d’après le drame de René Morax, pour un récitant, soli, chœurs et orchestre, de M. Arthur HONEGGER Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
MUe Rose FÉART M. CL PANZÉRA
de L’Opéra	de L'Opéra-Comique et deà Concerta Colonne
Récitant : M. ROLAND-MANUEL
    Billets en vente (3, 4 et 6 francs) à l’Agence J. VERON, GRAUER & Cie, passage du Terraillet (téléphone : Stand 31.64) et à l’entrée du concert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0743.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1924-193Ô
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
ier Chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET
2me Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
I ert Violotlt
MM.
CLOSSET
LACROIX
SIMON
BERTHOUD
PERRET
CLERC
CHERECHEWSKY
ECHENARI)
MEERSON
NEUFELD
ALEXY
M"' HESS
2met Violotlt : SABBATANI MASSARENTI BERGMANN DIRAT LEHMANN PARIS GLAUSER Mme ECHENARD AMATO Mlle ROBERT
Alloé :
Violoncelle*) :
SOUGNE
ALBISI
KLING
KOLLER
BORGEAUD
MARION
DE SANCTIS
KEIPER
DETAILLE
HAENTJENS
KUNZ
MOTTIER
Corilrebattet :
Flîilet : Haulboié : Clarinellet :
HaMOfU) :
Cor,i :
Trombones :
Tuba : Trompettea :
Timbalier : Batterie : Harpe :
MM.
OLIVER
BECCHI
MONDALT
LEVONI
WELSCH
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglais MANGE
HOOGSTOEL SANTANDREA LAVANCHY, clar. batte
DUTRO
KUNZE
MATTEI, conlrebatton
VAN BOXSTAELE KOCH
SCHEIWEIN
FRITZ
HORST
MRAZEK
ZEISSIG
AMEIS
DUBOIS
NAUBER
BODET
SCHIESSER
MARX
Mme DE SANCTIS-
BARRIERA
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>