<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique 
            <date when='19251121'>21/11/1925</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1074.tif'/>
        <date when='19251121'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Quatrième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
 Beethoven
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de CORIOLAN.............
2.	Air de FIDELIO, pour chant et orchestre
       M”' S. BALGUERIE.
3.	SYMPHONIE n° i, en mi bémol............. Borodine
      a) Adagio et allegro moderato. - b) Scherzo (allegro molto vivace). - c) Andante. - d) Finale (molto allegro).
DEUXIÈME PARTIE
4- ODE A LA MUSIQUE, pour chœur de femmes
et soprano solo (irc audition)............... Chabrier
       Le CHŒUR ROMAND (Groupe des dames).
        Solide: M"' S. BALGUERIE.
5. a) DÉTRESSE..........(..................j
b) HYMNE A LA NAISSANCE DU MATIN Caplet
 Samedi 21 novembre 1925, à 20 b. et demie
Concert Symphonique
 (Quatrième de l’Abonnement)
Soliste : Mme Suzanne BALGUERIE, cantatrice ^ l
  de l’Opéra-Comique et deé ConcerU Colonne et Lamoureux. PROGRAMME
 !;
 n 11*1 r, n. ju/\ i-n	u u juaiiin > i^apiei	. r
pour chant et orchestre (ire audition)........)	t ,
Mme S. BALGUERIE.	;
 6.	CHILDREN’S CORNER, suite d’orchestre.. Debuàdy- |
        a) Doctor Gradus ad Parnassum. - b) Berceuse de l’Elé- Caplet phant. - c) Sérénade à la Poupée. - d) La Neige danse. -	j *
é) Le Petit Berger. - /) Golliwog's Cake-walk.	i
L’Orchestre sera dirigé par	{
M. Ernest ANSERMET	%
  Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o. j
Aucun morceau ne .rera répété ni ajouté au programme.	7 f
  La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.	M
Léo por/eo seront ngoureudemenl /ermce0 pendant l'exécution de* morceaux.	U
. --À
w#"	-W#----W--]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
l y t n è rn-r,L vi 1/
SU RVB O ! D A y SU
VIOLOM ALTO VIO.
ARC<
j\\C/f\S ri DUÏMS
    1 ■ t v ■ ' . • ' •. • • . ' k « M j h | ; tr 1 i-ilH.-iVi1.!)! «'Vil ..411.1 ...i • .il!... Il.itii l(|t. !.;-irnii.i.l.l.il>uiiHlf...l.ii.iiif ilN minim:.Hu>nftniHii«..illtm......ml
© Conservatoire de Musique Genève
he^ïc^©<3'C<3GÆe^©a®oe<3e«e<3©0’e!ae<ï©<»©oce<3G<3e<3’C<ïc<<ïe<»©iat&{ae<3e<»e<ï/5
         Louis van BEETHOVEN
&
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
                Ouverture t)e CORIOLAN, op. 62.
Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et de Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries ; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
Air de FI DEL 10.
                         Infâme ! quel noir dessein,
                   Quel crime affreux te pousse encore? Qu'importe à toi que l’on t’implore,
                     A toi, qui n’as plus rien d’humain.
                     Mais si, pareil au flot sauvage.
                   Gronde en ton âme la fureur,
Comme un beau jour après l’orage,
                  L’espoir rayonne dans mon cœur.
 Et sous cet astre aux feux splendides.
                    Le souvenir des jours limpides S’éveille et charme ma douleur.
                     Espoir, ne laisse pas encore,
 Ne laisse pas ton doux rayon s’éteindre.
               Si loin paraît le but où tendent tous mes pas ! Qu’importe ! car mon amour, ici-bas.
                     Guidé par toi, saura l’atteindre.
                         Je suis seule, sans défense!
                       Non, ne laisse pas Mon cœur faillir sous la souffrance,
                     Espoir divin, luis sur mes pas !
                       Où tu m éclaireras Je marcherai sans défaillance,
              Rayonne, du fond des cieux, rayonne sur mes pas.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1076.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
Af A 1	, se trouvent les transcriptions des
DOllIieillCIîr oeuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
 Même Maison :	PI ANO 5
64, rue du Stand, (,>. étage p I A. N O S-P IA N O L A S Vente. écW.e, Wion, Ration, et HARMONIUMS
AU PALMIER
y ÏÏORtlAROT F/Lf , FLEL/R//TE Z8.RUE OU CENDRIER - ANGLE RUE DU liONT'ÔLANC
I
,c^eot&o,e<a’e<3c^’®fir*<»©ij©iï©<î©i3’ca<je<3’e<5C3<3eoGo,c<5iaiJG<5G^c<ïc<3G<7c<3|
?
La force qui m’anime,	ï
C’est un instinct puissant et doux,	y
C'est un devoir sublime !
                         Pour te sauver, cher et noble époux,
Il	bravera les noirs desseins du crime ;	r
                           Pour toi les maux que j’ai soufferts !
                        Vers toi mon âme vole Et veut te dire dans les fers Un mot qui te console.
La force qui m’anime,	5
                          C’est un instinct puissant et doux,
Instinct de l’âme ! Saint devoir, devoir sublime!
                         La force qui m'anime, ardente foi.
Me conduira vers toi !	ÿ
Mon noble époux.
§
4*4* +
l
           Alexandre BORODINE
■
1834 -1887.
i
    Voici quelques mots sur Borodine à l'époque de la composition de sa première symphonie (1865-1867) <3ue Rinisky-Korsakow note dans ses mémoires :
    « Dès mes premières visites chez Balakirew, j'entendis parler de l l’apparition d’un nouveau membre (de son groupe) qui promettait ï beaucoup, c’était A.-P. Borodine. Balakirew m’avait joué de lui 5 des fragments de la première partie de la Symphonie en mi bémol j: qui m’avaient plutôt surpris que plu. Lorsque je fis la connaissance « de son auteur, il produisit une excellente impression sur moi et | dès lors commença notre amitié, bien qu’il fût de dix ans plus âgé e que moi.
    « Borodine était déjà professeur de chimie à l’Ecole de médecine et habitait le bâtiment même de l’Ecole où il resta, jusqu’à sa mort, £ dans le même appartement. Ma symphonie, jouée à quatre mains par Balakirew et Moussorgsky, lui plut. Quant à sa Symphonie en | mi bémol, sa première partie n’était pas encore achevée et il avait § ébauché les autres parties pendant l’été à l’étranger. Je fus S “ enthousiasmé par ces fragments, ayant mieux compris également à S la première partie qui m’avait simplement surpris lorsque je l’avais jj ç entendue pour la première fois.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1077.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
io, place de Cornavin j 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
1	S
« Je devins un assidu de Borodine et passais même souvent chez	'}
Sj lui la nuit. Nous parlions tout le temps musique, il me jouait ses	|
j| projets et me montrait ses ébauches de symphonie. Il était plus au
(j courant que moi de la pratique de l’orchestration, car il jouait du	î
fi violoncelle, du hautbois et de la flûte. C’était un homme cordial au
B	...	9
ç plus haut degré, fort instruit, de relations agréables et plein d’esprit.	!•
| Le plus souvent, je le trouvais à son laboratoire, situé â proximité	|
de son appartement, en train de faire passer un gaz incolore d’une	;
§ cornue dans une autre. « Il transvase du vide dans du vide, pen-	§
§ sais-je ». Les expériences terminées, nous allions dans son appartement
où commençait l’action musicale, les entretiens prolongés que par	ij
moment il interrompait pour courir au laboratoire voir si rien n’était	S
trop brûlé ou trop cuit, tout en faisant retentir par les corridors	£
des quinte-sixtes extravagantes. Il revenait et nous continuions notre	j)
    musique. Mm' Borodine était une femme instruite, charmante, bonne
c
(j pianiste, et qui vénérait le talent de son mari... »
    Nos lecteurs trouveront dans ces lignes, et entre ces lignes, ?
I mieux que dans une dissertation savante, ce qu’il est intéressant de |
    savoir sur la tournure d’esprit des compositeurs russes de cette ^
    époque et sur l’ambiance de la Symphonie en mi bémol. La Symphonie |
§ classique est essentiellement lyrique ou dramatique. La musique J h . (î S russe est généralement épique, d’où une certaine inadaptation des ù
§ compositeurs russes à l’esprit vrai de la symphoine. A cet égard, i)
jj la Symphonie en mi bémol n’est pas plus proprement « symphonie » j
B que d'autres venues dès lors en Russie. Mais elle appartient à ces
? naissances de mouvements où la discrimination des genres se fait
ç moins exigeante, autrement dit la fraîcheur de son élan fait oublier
<< ses inconséquences possibles. D’autre part, elle contient, aussi dans
    leur fraîcheur originelle, beaucoup des richesses que la musique
    russe apportait à notre art. Les accords en « quartes » du premier
    mouvement, ses jeux rythmiques, les procédés de développement de
    Xandante, annoncent maintes ressources dont la musique moderne a
    tiré grand parti. La prestesse du scherzo, le pittoresque de la danse §
    russe qui lui sert de trio, l’ampleur contemplative de l'andante, les §
    rythmes caractéristiques du finale, malgré leur allure schumanienne, 5
    tout cela donne à cette œuvre, en dépit de ses faiblesses, une ?
    richesse de substance peu commune et toujours délectable.
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, ii, et Corraterie, 9, au Ier
Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouertoutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
Technique corporelle et plastique animée
1.	Cours pour amateurs, adultes ei enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la métüode flaques*
      ÇDafcroze.
3.	Cours pédagogique (1 an). Cours préparant h t’enseignement de [a
      métfode flaques*ÇBafcroze (examen du certificat).
               ‘Demandez prospectus au cTecrétariaf, ‘Cerrassière.
© Conservatoire de Musique Genève
Emmanuel CHABRIER
      Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 15 septembre 1894.
    La verve comique des œuvres les plus connues de Chabrier a	§
| créé contre lui une prévention que notre culture musicale n’a pas	S
I encore réussi à dissiper. Si ce compositeur occupe dans l’estime des	5
$ musiciens les plus éminents de notre époque la place qu'il mérite, il	i
| subsiste en général, et à cause de cette question jamais éclaircie du	^
g « comique musical », une sorte de malentendu à son égard. Voici du	g
j* moins une œuvre, Y 09e à la musique, qui devrait y échapper.	^
(J Faudra-t-il ramener en musique, comme ailleurs, le goût du baroque	^
| second empire, pour en faire apprécier le charme? Œuvre de	^
f circonstance, écrite pour inaugurer la maison d’un ami, elle est	^
(j toute simple et directe et s’exprime dans un langage familier, mais	^
| tout relevé par le soin le plus attentif et le goût le plus délicat.	| | Dans son ingénuité même, elle rencontre des accents de pur
| lyrisme qui dépassent et la circonstance et l’époque, et qui restent	S S touchants.
4* 4*
î	!
André CAPLET
Né au Havre le 20 novembre 1878, mort à Paris le avril 1925.
    André Caplet parcourut en cinq ans tout le stade des études du § £ Conservatoire de Paris et en sortit avec un brillant prix de Rome. Dès ï ç ses premiers pas dans la carrière il rencontra Debussy, s’y attacha -jj et resta son disciple le plus fervent, le plus proche et à maints 1 Ç égards comme son porte-parole. Chef d’orchestre de premier ordre, g j ce fut lui qui réalisa sans doute les plus parfaites interprétations * | des œuvres de son maître. Compositeur, il garde à maints égards
|	la tournure d’esprit de Debussy et reste fidèle à ses procédés de | § style, sans toutefois qu’on puisse parler d’imitation, car il y cherche $
•j	sa propre voie, et son œuvre déjà abondant tend de plus en plus
I	à dégager une phj'sionomie originale où l’on retrouve ce mélange de i
|	sensualité et de spiritualité que manifestait son maître, avec plus
“	de tension et de volonté dans le faire, un penchant plus prononcé
|	vers le rare, le subtil, le raffinement de l’expression, et surtout un
ç	esprit de réalisation plus prononcé.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
A eltoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER F
reres
   Tour-de-l’Ile, 4 ' Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITE
b, rue du ‘Rhône
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
Tassage des jQions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CELEBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DiSQUES DES -I *» MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
     Dans le domaine instrumental, il est probablement le seul compo- ^ siteur qui ait gardé le secret de l’orchestration debussyste. Sa | transcription de Çhildren’à Corner en est un témoignage patent. Et | là, on pourrait dire qu’il dépasse son maître en précision et en déli- ^ catesse. La partition d'Epiphanie, à cet égard, semble une gageure. g Impossible de mettre en œuvre d’une manière à la fois aussi sensible ^ et aussi précise, aussi colorée et aussi transparente, une matière j» musicale complexe et en somme difficile.
     C’est par les lignes qui précèdent que nous présentions Caplet ^ au public de nos concerts, à la fin de la saison dernière, à l’occasion ^ de l'audition de son Epiphanie. Quelque temps après, la mort § l’emportait, conséquence des blessures et des épreuves qu’il avait subies pendant la guerre. Avec lui a disparu une des plus nobles § figures du monde musical contemporain. Créateur raffiné et inquiet, | mais substantiel et sincère, animateur infatigable, il a servi la |j musique avec une ferveur et une dévotion sans défaillances. Nous « voudrions que le modeste rappel de son action que comporte notre g programme d'aujourd’hui fût un hommage à sa mémoire. Le lyrisme a été son domaine. Ses très nombreuses et très diverses mélodies, à la déclamation à la fois ample et subtile, à l’accompagnement aussi fluide et aussi évocateur que possible, sont la part de son œuvre qui accusent le mieux son talent créateur. Sa transcription orchestrale de ’Children’ô Corner rappellera son lien étroit avec Debussy et son œuvre, et la part considérable qu’il eut dans l’action de cette dernière. De sa transcription de l’œuvre debussyste comme des mélodies inscrites à notre programme, on pourrait répéter ce que nous disons plus haut de la partition d’Epiphanie.
DÉTRESSE !...
S
i Poème écrit pour un .rotdal blessé et « porté disparu » après tes combats de NeuvevilU Saint-Vaast en Artois, Le iS septembre 191 J■
     La main qui sert le cœur s’est encore un peu refermée — et l’on
§ étouffe dans le silence en se regardant avec des yeux agrandis —	§
l	Efc1' on ose à peine prêter l’oreille, tandis que les voix se taisent de	§
S peur d’entendre glisser les pas feutrés de celle qu’il ne faut pas	9
| nommer. — Seigneur ! de votre main trop lourde vous pesez sur nos	3
S	9]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ïG<je<ïc<i’0<5e<»e<»c^o<ïo<ïe45tt<ïei3G<»eaea’e{3'©iïe<ao<»«&<3'e<5e<3(5
î têtes — n’appuyez pas si fort, ou ma tête penchée sur ma poitrine s ne pourra plus se relever! — Seigneur, qu’est-ce qu’il faut que je \ vous donne pour que vous ayez pitié, et ... que vous rendiez votre proie? — O terrible chasseur éternel — qui menez l’hallali au son des canons formidables et qui faites vos chiens aboyants de ces gueules de lourd métal. Sa vie est dans vos mains et mon bonheur est dans vos mains — Et je sais qu’il me faut par vous des miracles
   —	Et je vous les demande avec la simplicité du désespoir — Comme à des enfants tendent leurs petites mains tremblantes vers la lune d’or f pâle dans le ciel sombre quand ils croient encore que leur père est 5 tout puissant — Et qu’il dispose du ciel.
3
l
          H Y AI NE A LA NAISSANCE DU MATIN.
I
3	L aube a roulé ses roues de glace dans 1 horizon.
                 La terre se découvre en gammes de jour pâle.
                  Un mont reflète, humide, les dernières étoiles, et les animaux bleus boivent l’herbe d argent.
                  L’air tremble frais et pur. Le vent passe si doux, quand ses bras de velours leur entourent le cou,
^	que les arbres charmés de 1 emprise légère
a	s abandonnent, feuillage et frissons de lumière.
       • . ...
*	Lumière des matins, ô naissance des jours,
                  renaissance des êtres, vous égalez l’amour !
                  — Un de ces matins clairs j'ai vécu dans ce rêve J	de monter vers le ciel en gravissant le jour,
                  Les flammes de l’Aurore flottaient sur mes épaules 5	et les fleurs de la terre embaumaient mon effort.
?
■j	Les papillons, les fleurs, les oiseaux, les moulins
                  me semblaient un cortège tout vibrant de parfums, de vols et de lumière. Leurs formes, dans le jour, me suivaient : les oiseaux précédaient mon amour.
                 La lumière tombait en arpèges dorés des mystiques rayons que berçait l'air sonore.
                  Aux pics dorés des monts, aux vagues d’or des prés, aux plis d'or des forêts la lumière chantait !
                   Aussi j'allais songeant à cette loi première :
i	nul n’aime la Beauté sans aimer la lumière.
                  Le grand jour pénétra mon front rose de fièvre et, détournant son cours, vint rafraîchir mon sang, et je croyais, fermant les yeux dans mon bien-être, tant ce jour était pur, sa lumière parfaite, que mon esprit voyait, au travers de mon front, le ciel dans la prairie et le ciel sur les monts !
                                                      Paul Fort.
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AV I S
   Le Comité fait appel aux amis de l'O. S. R. (Messieurs) possédant une bonne voix, pour les engager à faire partie du CHCEUR ROMAND. Les répétitions, qui seront dirigées par M. Ernest Ansermet, auront lieu chaque mercredi (à partir du 2 5 courant) à 20 h. 3o, à l'Aula de TEcole d’Horlogerie, 2, rue Necker, 2e étage (ligne de tram n° 1, arrêt rue Voltaire). Les œuvres mises à l’étude sont la Scène religieuse du 3e acte de Par/if al, le Chœur final des /Maîtres Chanteurs et le Roi David. Le Secrétariat, 2, boulevard du Théâtre, reçoit les inscriptions tous les jours de 11 h. à midi et de 3 h. à 5 h., et donnera tous renseignements utiles sur les avantages réservés aux membres du Chœur.
LE COMITÉ DE DIRECTION.
Conservatoire Je Al.usique Samedi 28 novembre i()2j
                                                                à 20 heures et demie
SOIRÉE BACH
avec le concours du
Chœur de la Société J.-S. Bach
SOLISTES :
M.. Ernest BAUER
Ténor.
L. de la CRUZ-FROELICH
Basse.
AU PROGRAMME :
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n» 4, en sol majeur. CANTATE n° 104 : Du, Hirte Israël, hore...
CANTATE n° 87 : Wer da glaubet.
Chœur et orchestre sous la direction de M. Brnest ANSERMET.
     A l’orgue : M. Roger VUATAZ, directeur de la Société J.-S. Bach.
    Billets à Fr. 5.—, 3.— et 2.— (Droit des pauvres en sus).
En vente à l’Agence Véron, Grauer & C,e, Passage du Terraillet, à partir du
Lundi s3 novembre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>