<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Seizième concert symphonique populaire 
            <date when='19250228'>28/02/1925</date>
          </title>
          <series>Seizième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0834.tif'/>
        <date when='19250228'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title>Seizième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿- =f----------- ~	-....-~iO
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi 28 février 1925, à 20 heures et demie SEIZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE OFFERT A MM. LES SOUSCRIPTEURS
(.Programme cboiài par plébiscite.)
PROGRAMME
    1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS,
             n° 4, en sol majeur, pour violon concertant, deux flûtes, instruments à cordes et continuo J.-S. Bach
                    Violon concertant'- M. Clos set.
                 Flûtea: MM. Welsch et Gaimard.
2.	SYMPHONIE INACHEVÉE.......... Schubert
                   a)	Allegro moderato.
                  b)	Andante con moto.
    3.	ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT............................... Wagner
4.	DEUX NOCTURNES, pour orchestre ... I)ebuMy
                  a)	Nuages.
                     b)	Fêtes.
5.	PACIFIC a3i, mouvement symphonique . . . A. Honeqcjer
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
h. MNive
k	3
r* ^ W b •	,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0835.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
l v r n i r n r,i vin
B flV£ D ! D A y SU
JIOLOA ALTO SIO ARC<
P 7758 X
P 791H X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône, 50
—nn 1111	««t
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i?5o.
  C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six concerté avec pluéieuré instrumenté destinés à la chapelle du margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerté brandebourgeoié. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto groééo en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces concerté a sa physionomie propre, ses données instrumentales et formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres du genre, ces concerté tiennent à la fois de la musique de chambre, par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni conflit.
  Le quatrième concert brandebourgeois est écrit pour un violon concertant, deux flûtes (dans l’original : flûtes à bec), quintette à cordes et le continuo. L’écriture de la basse est particulièrement intéressante, cette voix étant distribuée dans ce concerto entre les violoncelles, les contrebasses et le continuo, quelquefois confiée au seul continuo ; il s’ensuit une extrême légèreté de tout l’organisme sonore. L’œuvre tout entière, d’ailleurs, est d’un caractère riant, heureux, intime, qui se marque, en même temps que dans la pensée musicale, dans le choix des timbres (flûtes et violons), et dans la tonalité douce de .roi majeur. Au premier allegro, à la fois empreint de vivacité et de quiétude, succède un andante contemplatif et un preéto fugué, décidé et vigoureux. La même œuvre transposée en fa a été reprise par Bach pour un concerto de piano dans lequel passe à cet instrument, complétée d’accords, la difficile partie du violon concertant.
+ + 4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0836.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I ••••••••••••••••
MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des oeuvres Jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de 10. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTStflY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres | ' /"\ [) 0 PI R 0 ITÏ G PI t jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à _____
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A tion, la réparation et l'accord des _L	V_y O
s'adresser au Magasin 1er étage -- 64, Rue du 5tand, 64 -- 1er étage
I> 7760 x
  Soieries
l\eiM>eaiUéô
îÎM/Ô&UÔ
Article/' fjwrisie . H1* Mode
RUBRîy, DEAJELL^Biy.
n\eilieiice/quaUt-é/'aux n\eilUuir/ prix
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
SYMPHONIE en ,« mineur (inachevée)
   Ce n’est qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevée ; on en trouve la preuve dans la partition originale qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
  Le premier mouvement, allegro moderato 3/^, renferme, comme second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
   Les deux motifs de Xandante con moto 3/8 : le premier est simple et candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
+ 4* 4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i883.
L'ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT (PARS 11<AL)
   Le troisième acte de Paràifal s’ouvre comme une idylle de paix et de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel, Gumemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte, car il a entendu un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson.
   Il approche, il voit Kundry endormie là d’un sommeil léthargique. Il la relève inerte comme un cadavre, lui frotte les mains et l’asperge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux ; Gurnemanz, qui l’a souvent retrouvée ainsi et qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque cette fois-ci une différence. Rien de sauvage ni de fiévreux; elle est]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0837.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lïHaiaiggagaa^^
SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
                  FONDÉE EN 1872
     CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
    FRANCS : 153 MILLIONS
  Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS;
36. rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

  humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars. Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste de soumission, en disant : « Servir... je veux servir. » Puis elle prend une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine comme la dernière des servantes. A ce moment, un chevalier vêtu d’une armure noire entre à pas lents, visière rabattue et lance baissée. Sa démarche sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s’est égaré; l’inconnu s’assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la tête. A toutes les questions il répond par le silence. « Sais-tu bien, lui dit enfin le vieillard, que tu viens d’entrer dans le domaine du Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi-Saint? » A ces mots, le chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à terre ; puis il s’agenouille dans une prière fervente, les yeux levés sur la pointe de sa lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’aujourd’hui et il s’abandonne à un transport d'admiration. Kundry détourne la tête. Parsifal ému de joie et de reconnaissance — car pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le chemin du Saint-Graal — s’est assis au bord de la source.
    Avant de remonter au temple, le vieil ami de Titurel veut consacrer son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le casque et l'armure noire ; Parsifal se laisse faire et se présente tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry, en nouvelle Madeleine, s’agenouille, lui lave les pieds, les arrose d'une huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde avec surprise, et, après quelques paroles consolantes, il verse sur sa tête l’eau purifiante du baptême, puisée à la source. Une paix profonde, une douceur inonde l’âme de la femme repentie. Elle courbe la tête jusqu’à terre et paraît sangloter — ces larmes sont le premier instant de bonheur de sa vie.
     Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours : la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent d un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine. Il s’étonne de tant de joie, un jour de tristesse; il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond : « Ce sont les marques du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, l’herbe et la fleur relèvent la tête, toute créature aspire au Rédempteur et tressaille de joie devant l’homme purifié. » Une mélodie large, d’une suavité insinuante, connue sous le nom de Charme du Vendredi-Saint, accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.
                           Edouard SchurÉ (Le Drame /Musical).
                                                                 «»»»>»■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0838.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, ii -- Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, g, au Ier, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 X
BOUJON
Rue de Rtoe, 3bis
Frères
- GENÈVE
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
NOCTURNES
  Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s'agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
  Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
  Fêtes. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre. Les Nocturnes, parus en 189g, appartiennent à l’époque la plus importante de l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque et d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C'est l’émotion qui crée sa forme.
jyjj* *J«.
Arthur HONEGGER
  Le «mouvement symphonique» intitulé par son auteur Pacific (2-ÿi) a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié à M.. Ernest Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, « des premières exécutions d'Horace victorieux et du Chant de joie ». Le même manuscrit, signé Paris- Zurich -Winterthour, 1923, porte sur sa première page une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre à la revue Dissonances :
  « J’ai toujours aimé passionnément les locomotives; pour moi ce sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les femmes ou les chevaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0839.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique, Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4. Tour de nie — 2. cours de Rive — 3. Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Bla«c — 6. rue Leschot — 3. Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3. Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
I» 778» X
 P 775» X
maison
                BERcty
                                EN 1830 GENEVE,

    « Ce que j’ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l’imitation des bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle et d’une jouissance physique par une construction musicale.
    « Elle part de la contemplation objective : la tranquille respiration de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accroissement progressif de la vitesse, pour aboutir à L’élat Lyrique, au pathétique du train de joo tonnes lancé en pleine nuit à 120 à l’heure.
    « Comme « sujet », j’ai choisi la locomotive type Pacific, symbole 251, pour trains lourds de grande vitesse. »
4*
Résultat du Plébiscite
ouvert
   auprès de MM. les Sociétaires-Souscripteurs
                   Bulletins envoyés..... 570                           
                            » rentrés...... 282                         
                            » valables. ... 282                         
                   LISTE 1                                              
Ont obtenu :                                                            
                                                         Nombre de voix 
Schubert .......   Symphonie inachevée............                      
 Franck, C. . ..         Symphonie en ré majeur......... ...... 58      
Beethoven .. .     Symphonie n° 5, en ut mineur          ...... 37      
Mozart ....              Symphonie en La majeur......... ...... 3i      
Beethoven .             Symphonie n° 3, Eroïca..........                
»>                 Symphonie n° 7, en la...........      ...... 23      
Schumann ....         Symphonie n° 2, en ut majeur . . . ...... 18      
Beethoven .....        Symphonie n° 2, en ré majeur      ...... 10      
Gagnebin, H. . . .         Symphonie en fa mineur.......              6 
Haydn.........     Symphonie n° 3, en mi bémol......     ...... 6       
    » .......         Symphonie n° 9, en ut mineur . . . ...... 6       
                   LISTE II                                             
Ont obtenu :                                                            
Honegger, A. . . . Pacific 2j/.................                         
Debussy                  Deux Nocturnes.................                
Bach, J.-S......     Concerto brandebourgeois n° 4 . . . ...... 56      
Wagner........     Enchantement du Vendredi-Saint. . . . ...... 56      
Debussy.........        Iberia..........................                
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0840.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                         Nombre le nli 
Vivaldi           Concerto grosso n° 2..................            41 
Wagner.........   Ouverture des ..Maîtres Chanteurs.......          37 
Bach, J.-S....... Suite en ré...........................            37 
Honegger, A.....                                                    37 
                  fje Tombeau de Couperïn ................          3? 
                  La Taise............................              28 
Liadow                                                              26 
Strauss, R....... Till Eulenspiegel.......................          26 
Rimsky-Korsakow.  Marche nuptiale du Coq d'Or...........           2 2 
Chabrier ........ Etpaiia, rhapsodie.....................           21 
Honegger, A. ...  Prélude pour la Tempête................           21 
Bizet............ 1/Artésienne (2e suite d’orchestre).......        iq 
Hændel .........  Concerto grosso, en la mineur..........           *7 
Lalo............  Ouverture du Roi d'Ys................             16 
Wagner.........   Bacchanale de Tannhàuser..............            15 
Rimsky-Korsakow.                                                    15 
Debussy.........  Gigues...............................             15 
Rossini, G....... Ouverture de Guillaume Tell...........            10 
Wagner.........   Fragments symphoniques des /Maîtres chanteurs     i3 
Weber..........   Ouverture d'Obéron....................            i3 
Mendelssohn.....  Le Songe d’une Nuit d'été (suite).........        12 
Liszt............ Les Préludes..........................            11 
Fauré, G........  Petléas cl Æélisande....................           9 
Beethoven ....... Ouverture d’Fgmont...................              8 
Wagner.........   Introduction du 3' acte de Lohengrin.....          8 
Mozart..........  Suite d’ Idoménée......................            7 
Rimsky-Korsakow .     Ouverture pour la Grande Pàque russe. . .      7 
                  Habanera.............................              b 
Dukas...........                                                     6 
Huit autres œuvres ont obtenu de i à 5 voix.
  Le choix a donc été fixé sur les œuvres qui ont obtenu le plus de voix, soit :
       Liste I Symphonie inachevée, de Schubert.
       » II Pacific a31, de Honegger.
       » » Deux nocturnes, de Debussy.
       » » Concerto brandebourgeois n° 4, de J.-S. Bach.
       » » Enchantement du Vendredi-Saint, de ITagiter.
  Ces deux dernières œuvres, ayant obtenu un nombre de voix égal, ont été inscrites toutes deux au programme, la longueur de celui-ci le permettant.
  MM. Henri Gandillon et Willy Tappollet, sociétaires, ont complaisamment fonctionné comme scrutateurs et ont signé le procès-verbal du dépouillement.
Genève, le a3 février 1920.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>