<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique
            <date when='19251219'>19/12/1925</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1122.tif'/>
        <date when='19251219'/>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Sixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
      Samedi kj décembre 1925, à 20 b. et demie
Concert Symphonique
          (Sixième de l’Abonnement)
Soliste : jM.. Georges ENESCO, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	I™ SUITE ANGLAISE du xvi' siècle
       (ire aud.), arrangée et instrumentée par H. Rabauà
         a)	Allegro (John Bull).
        b)	Andante (William Byrd).
         C) Allegro (Giles Farnary). d) Lent (Giles Farnaby).
2.	CONCERTO en /a mineur, pour violon
et orchestre........................ J.-S. Bach
         Allegro moderato. - Andante. - Allegro assai.
         M. Georges ENESCO.
3.	SYMPHONIE en do majeur (K.V. ^25),
dite de Linz........................ Æozarl
        a)	Adagio - Allegro spiritoso. c) Menuetto.
     b)	Poco adagio.	d) Presto.
DEUXIÈME PARTIE
4- POÈME en ut mineur (2e Concerto), pour
violon et orchestre.................. Jaque.'- Dalcroze
         a)	Dal largo inquieto e doloroso al doloroso
                appassionato.
         b)	Dal moderato con ritmo ostinato ail allegro
                 con gioja.
         M. Georges ENESCO.
5. DON JUAN, poème symphonique..... Æ Strauéd
L Orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 5o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
           Léo porteo seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1123.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KL fIVG
 tr T SI B
 HT R V£ D f D A y XII
Vf OL OÆ^jfïU
ALTOAW^Æfc
arc7 xjA.
                 ANCIENS it mpDIBNIS
       WÊr MAiso^
   c^SS£52f^
                w CENE.VE.
   ÿjA^i'itüjli.i .111 .,!•,.,,..i i .... .1. i.. ,'fli .f«mW.flft.uMitlliinl<|i,„|,nii„i'is'irtnii.'c’-.linltoilinim.hiiuii.......i l
© Conservatoire de Musique Genève
§
SUITE ANGLAISE.	S
      La musique anglaise a connu son âge d’or aux xvi' et XVII' siècles, notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La ^ musique vocale a capella (madrigal), la musique vocale accompagnée | de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y g prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considé-6 rable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le fi virginal est une forme particulière, et propre à l'Angleterre, du ^ clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en iôo2, un concert de g virginalé donné au Westminsterhall par douze jeunes filles. La littérature du virginal est intéressante au double point de vue artistique C et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur fl et une grâce qui restent sensibles aujourd'hui — elle a créé le style g propre du clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine | formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach g et Beethoven et jusqu’aux compositeurs les plus récents, s’est t; montrée une des formes les plus fécondes de la musique, a sa source J chez les compositeurs de la cour d’Elisabeth. Ce sont quatre mor-| ceaux de cette époque, transcrits pour l’orchestre par M. Henri | Rabaud qui composent la « suite anglaise » figurant à notre programme.
     M. Henri Rabaud, auteur des opéras ta Fille de Roland et Æârouf,
(: de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales, dont la célèbre (j ProceMion nocturne, s’il n’est pas une des figures marquantes de la (j musique française contemporaine par la force de la personnalité ou jj par la nouveauté de l’invention, en est au moins une des plus dignes, ij La vérité et la distinction de son art, la culture et la dévotion musi-R cale dont a témoigné toute son activité professionnelle, notamment t; dans la direction d’orchestre, lui ont valu d’être appelé à la direction 3	Conservatoire de Paris. C’est pour servir de musique de scène
| à une traduction française du Marchand de Venue, de Lucien Népoty, que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre (j des pièces des virginalistes anglais, dont il a fait ensuite trois fuiled pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du virginal, ce qui eût été impossible et inutile, il a conçu une instrumentation inspirée du caractère de la musique de l’époque, et surtout,
| s’effaçant devant l’œuvre à rendre, il a voulu être fidèle à la musique | qu’elle contenait. Le premier morceau est une suite de variations g célèbres de John Bull « The King Hunting Jigg ». Le deuxième est de William Byrd, le plus célèbre des virginalistes, les deux derniers (| sont de Giles Farnaby.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    j\^. XX aS X O XX E- Partitions d’orchestre poi
                                        suivre au concert.
A 1 Abonnement Se trouv;ent, ,es transcriptions des
                                               œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R
ROISCHX Frères
 Cor rater le, 22
    Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison	p j a N O g
 ^ J.,	PIANQ5.PIANOLAS
      Vente, échangé, location, réparations et	TT
      accord de	HARMONIUMS
t	I
 AU PALMIER
y MORHABOT FUS , FL5URSSTE ZS.RÜE DU CE.NDQIÊR - ANûLE RUE DU MONT-ÔLANC
e^e^c^eae<jc^3’C<3«flreat2<yegye<3rG<jeiya><><ky<&gye<jG<jeflrc-qegreaci3’eoe<jfl
                                                                                                              § i
            Jean-Sébastien BACH
       Né à Eisenach le 2] mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet iy5o.
                 CONCERJO en la mineur.
  Ecrite probablement à Cothen, entre 1717 et 1723, cette œuvre appartient au genre dit « concerto de chambre ». On pourrait l’appeler aussi une « sonate » pour violon concertant et orchestre à cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec l’orchestre ; elle en jaillit plutôt, transcrivant ou développant mélodiquement les motifs donnés par l’orchestre, ou brodant sur la basse chiffrée des séquences en forme d’arabesque.
                                              4* 4* 4*
        Wolfgang-Amédée MOZART
            Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 179t.
  La Symphonie en do majeur (catalogue Kochel n° 42^) dite de Linz, doit son nom au passage de Mozart dans cette ville, où on croit qu’il l’a composée. En tout cas, elle y a été jouée pour la première fois le 3 novembre 1783, et elle est dédiée au comte de Thun qui avait reçu Mozart à Linz, dans sa maison. Le a5 mai 1784, Mozart écrit de Vienne à son père : « Je viens de remettre au postillon les quatre concertoà et la symphonie que j’ai faite à Linz pour le vieux comte de Thun ». Sans doute cette phrase se rapporte-t-elle à la Symphonie en do majeur. Après cette symphonie, Mozart n’en écrivit plus d’autres que les quatre (ré majeur, sol mineur, mi bémol, Jupiter) qui marquent si glorieusement les années 1788 et 1789. Et déjà s’y révèle la maturité accomplie de Mozart symphoniste. L’introduction est la plus belle peut-être que Mozart ait écrite. Le premier mouvement frappe par la richesse de son « exposition », la souplesse et la grâce de son premier thème, le caractère rythmique du second thème mineur. Et partout, dans ce premier mouvement, comme dans le poco adagio en 6/8, avec son motif mineur si saisissant, dans le menuet, et dans le finale (qui fait pressentir celui de la symphonie en ré majeur), le mélo<> si particulier à Mozart répand son charme incomparable.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : 1Ô3 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin I 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
    36, rue de Carouge	u, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
© Conservatoire de Musiquj3_Genève
XO
L
PRIOR
Cité, 11, et
^ Corraterie, 9, au Ier
Musique neuve et d’occasion
 Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Jr
Institut Jaques-Dalcroze
          GENEVE
Rytkmique C liant ckoral Piano
          Teclimc
Solfège
Improvisation
  Harmonie
          eclmique corporelle et plastique animée /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques* ÇDalcroze.
5.	Cours pédagogique (l an). Cours préparant à 1‘enseignement de la méthode flaques*(£>alcroze (examen du certificat).
              \Demandez prospectus au çfecrétariat, ‘Cerrass/ere.
las]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿E. JAQUES-DALCROZE
La première période de production de Jaques-Dalcroze était caractérisée par un lyrisme spontané, par la verve, la couleur, le pittoresque dont il animait ou ornait les formes qu’il avait choisies.
Il	voulait dès lors que cette impulsion lyrique qui lui était naturelle créât elle-même sa forme et manifestât toute son ampleur, et c’est ce qu’il tenta dans un certain nombre d’œuvres de plus longue haleine et de plus haut dessein, pour voix et orchestre ou pour orchestre. Son second concerto de violon ou, comme il l’a plus justement nommé, son Poème pour violon et orchestre, est sans doute l’œuvre la plus significative de cette tendance de notre compositeur national. L’élément de soutien de son lyrisme le plus caractéristique de cette tendance est le rythme et tout ce que le rythme détermine dans l’expression. Développement rythmique des motifs, opposition et plus souvent progression ou régression de mouvements, telle est la substance essentielle du Poème.
Ce Poème contient deux parties dont le manuscrit indiquait ainsi la pensée dominante : « Vivre, c’est lutter » — « Créer, c’est vaincre ». Ce sont ces deux sujets qui trouvent leur traduction dans la succession de mouvements qu’indiquent les sous-titres, et que l’on pourrait formuler ainsi :
a)	De l’inquiétude à. l’angoisse et au désespoir;
b)	De la volonté ordonnée et du travail obstiné à l’apaisement et
         à la joie.
4.4.4.
Richard STRAUSS
DON JUAN
Voici une traduction des vers de Nicolas Lenau que Strauss a placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.
     Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente De la féminité triomphale et charmante,
     Parcourir tout le cycle immense, et l'épuiser ;
     Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
     O	mon ami ! partout où la beauté des femmes Brille comme une fleur au jardin de nos âmes,
© Conservatoire de Musique Genève
        Je veux à deux genoux m’agenouiller : mon cœur,
         Ne fût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
         Jamais rassasié, suivant toutes les routes,
        Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes!
        Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
        Parfum d’avril, demain m’oppressera peut-être Comme le vent qui souffle aux portes d’un caveau : Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
         La guirlande tressée a plus d’une couleur;
         Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur;
        La seule passion du moment même existe,
         Car on ne bâtit point avec la pierre triste
        Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts !
        Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
        Unique aussi l’amour nouveau qui la salue :
        L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
         Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines : Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
         La tourmente était belle, où je fus emporté,
         Elle s’apaisa — seul le silence est resté.
        Tout désir paraît mort, comme toute espérance.
         J’avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour;
        Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour?
         Peut-être oui, peut-être non. Mais ô souffrance,
         La terre m’est déserte et c’est partout la nuit,
         Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit.
                                                           J. C.
   Le poème de Lenau n’indique que dans ses grandes lignes le sujet du poème symphonique de Strauss qui le dépasse beaucoup par la véhémence du ton et l’expression incisive des épisodes. Conçu dans une ample forme de rondo, le poème symphonique débute par une riche exposition thématique qui est si l’on veut le portrait de son héros, ou plus généralement l’expression de l’élan vital d’une nature passionnée et dominatrice. Le flux symphonique s éclaire et se repose ensuite sur de lumineuses « neuvièmes » et un tendre duo commence dont se détache par moments un fragment qui apparaît insidieusement dans son ombre comme une voix méphistophélique. Le thème principal revient, varié et plus condensé, et aboutit à un nouvel épisode : un thème passionné des violoncelles et altos, devant lequel fuit une flûte alarmée, et auquel répond par la voix pénétrante et soutenue du hautbois l’aveu de donna Elvire ou de donna Anna. Après un court écho de cette scène, nouvel élan de l’orchestre et un thème triomphal éclate aux cors — volonté de puissance par où]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
    A etioyage a sec - DecatiJécuje - Coàtumeà bu là et soirée à
F. & E. BÆCHLER Frère,
   Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
 Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITER
  rue du ‘Rhône	r„.	Tassage des jQions
G R A M O P H O N E.'S	MARQUES SUISSES
DE QUALITÉ fl|§Jj A|*lgj] ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CELEBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES A «• MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
t^l^e^OO,C<31^0<ïO<ïO<ÏC^O^O<ïGÆG«CS®C41ïO<3tB<5e<3'O<3'®fJ©<3rtt<JC45G<ÏC^T|
J	3
  le Don Juan straussien dépasse décidément la vision de Lenau et 2 touche à l’orbite de Nietzsche. Ce thème a ouvert toutes les écluses, « le flux symphonique se poursuit, abondant en traits, en saillies, en 3 élans toujours renouvelés, puis s’arrête sur des harmonies suspen- 2 sives : les principaux motifs passent, fugitifs, comme dans une vision H spectrale — pressentiment du néant final. Mais l’élan vital de Don 2 Juan reprend, sourdement d'abord, puis toujours plus lancinant et 2 toute l'« exposition » thématique reprend — volonté délibérée de 2 poursuivre son sort jusqu’au bout. Détail curieux, cette « réexposition », nécessitée par les lois de la construction musicale, se trouve, pour une fois, d’accord avec le sujet littéraire. Toutefois, un des éléments du thème primitif, pourvue d’une certaine expression de fatalité, prend un relief particulier et domine toute la péroraison de son accent tragique. Le flux symphonique s’interrompt brusquement, et c’est le vide, la nuit sans étoile de cette ambition trop terrestre et de cette existence trop vaine.
Dimanche 2j décembre 1925, à ij heures VICTORIA-HALL
 T Concert Symphonique populaire
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
-
§
SOLISTES: MESSIEURS
j Georges PERRET Adrien CALAME
Pianistes.
  Au programme : CONCERTO à deux pianos, de Æozart ; le l CARNAVAL DES ANIMAUX, fantaisie zoologique de | Sainl-Saè'nj, etc.
5
i
  Prix ordinaires des places des concerts populaires. Location à * partir de Lundi 31 décembre.	b]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿»t»oe«»at>ot>fflcai»oca»B0o<>0£(000£f0ttoI>0£>aca{>ooat>aiJfooacat)oi>a
AVIS
    Le Comité informe Le public que, comme les années précédentes, il délivrera des abonnements de demi-saison, soit pour les six derniers concerts (janvier à mars) aux conditions qui suivent :
 Rez-de-chaussée.
Loges ....................
Fauteuils de parquet, ire cat. Fauteuils de parquet, 2' cat. Parterre..................
 Première galerie.	Face,	1er rang
—	Face,	2e rang ,
—	Face,	3' à 6e r.
—	Côté,	i'r rang .
—	Côté,	2e rang .
-(5  __ 1         
4°      .--- !    
3o.   • --- 1 £   
35,     --- r~    
3 o,     - s      
2a .    5of ^     
22 , ■,r>0 > ' 5? 
4°.   , --- ! J   
          1       
3o.  - I *>•»     
     1 N          
     - I ê        
        r ^ ,     
22 .     oo J     
là.     --- ;     
Droit deé pauvre<< (10 /o) en pin
Samedi
Samedi
Samedi
Samedi
Samedi
Lundi
 Dates et Solistes des six derniers Concerts :
                      t	Mme	Ilona DURIGO, cantatrice.
9	janvier 1926 )	M	Ernest BAUER, ténor.
23 janvier..........M.	Alfred BUSCH, violoniste.
6	février..........M.	Arthur RUBINS1EIN, pianiste.
20 février..........iM.rac	Nina KOCHITZ, cantatrice.
6	mars . . . , . . . .	M.	E.-R. BLANCHET, pianiste.
22 mars..............iM.11'	Aima MOODIE, violoniste.
S’adresser à l’Agence VÉRON, GRAUER & C“, passage du Terralliet,
N.-B. — Un abonnement aux six derniers concerts peut constituer un agréable cadeau de Nouvel-An à offrir à toute personne aimant la musique.
L
© Conservatoire de Musique Genève
5
"«•fc
.§
“■V
t:
■v]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>