<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert symphonique populaire
            <date when='19250104'>04/01/1925</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0720.tif'/>
        <date when='19250104'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Onzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche j janvier 1925, à iy heures précise s
ONZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE Soliste : JM.. Ernest B A TJ E R , ténor.
PROGRAMME
(sans entr'acte)
1.	SYMPHONIE n° 7, en la majeur............ Beethoven
        a)	Poco sostenuto e vivace.
         b)	Allegretto.
  c)	Presto.	I 3) Allegro con brio.
2.	Prélude du 2me acte de GWENDOLINE..... Chah rie r
3.	Musique de scène pour la comédie SHYLOCK,
      d’Edmond Haraucourt (d’après Shakespeare) G. Fauré
         a)	Entr acte. - b) Chanson (chant) - c) Nocturne.
         d)	Madrigal (chant). - e) Epithalame. - /) Final.
           Cbanl : M. Ernest BAUEjR.
4.	Preislied des MAITRES CHANTEURS..... Wagner
          M. Ernest BAUER.
5.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS ... Wagner
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0721.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLM NO
L V T M f e n- G E l\l £V£
HT RVE O / D A y XK
ARC
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
|\J os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
                                P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
                        Maroquinerie fine
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S YÆPHONIE N« 7, en ta majeur, op. tj<S
  Il est un élément de la musique qui subit avec Beethoven une évolution essentielle. C’est la matière sonore elle-même, mélodie, harmonie et rythme. A mesure que la symphonie tendait à devenir toujours plus expressive, son travail thématique gagnait en puissance et en développement. Il importait alors, afin de ne point faillir à la loi d’unité, que les thèmes ainsi développés et variés fussent extrêmement caractéristiques et féconds. Aussi voit-on dans les cahiers d’esquisses de Beethoven chacune de ses mélodies revêtir de multiples formes successives, avant de devenir définitive. Il ne se lasse jamais de les transformer. Finalement, il s’arrête le plus souvent à des mélodies courtes, d’un dessin simple et très net et d’une inépuisable richesse de développements. Parfois même, il ne reste de son long travail d’incubation qu’un motif très simple, de quelques notes, un rythme noté ou une relation harmonique. Un tel motif est susceptible de donner naissance à tout un morceau de symphonie, peut-être même à une S37mphonie entière. On est loin alors des thèmes mélodiques de Mozart et de Haydn. Il s’agit ici moins d’un thème véritable que d’une sorte de « cellule élémentaire » ou de « germe musical ». Et il s’agit du principe même de la musique moderne.
  Appliqué par Wagner au drame, par Liszt au poème symphonique, continué par César Franck et Bruckner dans la symphonie et la musique de chambre, ce principe que l’on a appelé 1’« unité thématique » est, en effet, aujourd’hui, le principe générateur de presque toute la musique. A la vérité, il n’était point inconnu avant Beethoven. Quelques œuvres de Corelli, par exemple, paraissent en être issues. Mais il s’agit chez le vieux maître italien d’une sorte de formule mélodique dont les parties de l’œuvre ne sont point la conséquence certaine. Lorsque Beethoven, au contraire, jetait son thème définitif sur le papier, ce thème s’était comme fécondé pendant sa longue élaboration et portait en ses flancs toute l’œuvre à venir.
  La VIIe est à cet égard particulièrement- caractéristique. Elle semble tout entière engendrée par un rythme dont on pourrait noter ainsi les principales métamorphoses :
Dans la ire partie :
Dans la 2e partie :
  Elle est donc d'essence rythmique, et par là s’explique le nom d'Apothéose de la Jan.ie que lui a donné Wagner.
0-0 0 0 Dans le scherzo :    0000 
-S--- u                   r r 1 r 
0 0*0    Dans le jînale : Ufï     
r 1 1 r                           
mm                                
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0722.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A/T TTÇT T T 'C' Partitions d Orchestre
1VX LJ O JL W U XL	format de poche
des œuares jouées aux Concerts
22, Corraterie. 22	de 10. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTS(flY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres l'flknnnpmpnt jouées par 10. 5. R. se trouvent également à HUUimc Nient
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A XT/AQ tion, la réparation et l'accord des JLjlVxN V^/U
s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du 5tand, 64 -- étage
P 7760 X
<Smerieô
r^myeautêô
ATiTI CLE/ FF1AJR1S1E. H1-'MODE RuBRiy, De rvjEUJÿ^ J3 jy.
-4g? n\çüLeufie/'quaUtê/'aux n\eiUeuiy prix
Maisom Fonoét em 1822
  La symphonie commence par une introduction lente. Chez Haydn, cette introduction ne servait guère qu’à affirmer la tonalité de l’œuvre. Ici, elle a sa physionomie propre. C’est un vrai morceau, intégralement construit et développé, chose curieuse, le seul morceau lent de la symphonie. Il prépare l’ambiance, l’esprit de l’œuvre, et va introduire le premier mouvement. Un mi sillonne soudain tout l’orchestre, se répercute, se repose sur d’angoissants silences, se scande enfin en un rythme toujours plus précis qui finit par précipiter aux flûtes le thème initial du vivace. C’est le début du premier mouvement. Veut-on, selon la tradition, y chercher un second thème? II est très court. Un accent harmonique, une sorte de renflement du premier thème se fait sentir, et tout à coup, par une brusque modulation, on se trouve transporté dans l’atmosphère de « dominante », tandis que les violons jouent le second thème. Mais bien vite, on revient aux éléments du thème initial. Il semble que Beethoven se soit complu à en vouloir épuiser les infinies possibilités de développement.
  Il en fait toute la matière de la partie médiane du premier mouvement, « travail thématique ». Il en fera enfin la péroraison de ce vivace, et semble vouloir s’en reposer seulement au début de la gigantesque coda, où les basses imitent un fragment du second thème, que les violons enveloppent d’une large cantilène.
  La valeur expressive de l'allegretto de la symphonie en la est assez connue et appréciée pour qu’il soit inutile d’y insister. Ce qu’il faut dire, c’est la richesse proprement musicale de cette partie, l’heureuse rencontre des rythmes ternaires et binaires, l’extraordinaire puissance de développement du passage en majeur-, l’équilibre magistral de tout le morceau.
  La troisième partie est un type achevé de scherzo beethovenien très développé. Au trio, les cors jouent un chant de pèlerins de la Basse-Autriche. La puissance de vie de ce morceau est telle que le trio peut revenir deux fois, précédé, séparé et suivi par le développement du motif rythmique indiqué sans que l’intérêt baisse un seul instant.
  Enfin le finale clôt dignement cette orgie du rythme. Son premier thème est inspiré d’un air irlandais que Beethoven eut l’occasion d’harmoniser. A travers les premiers mouvements, le rythme s’étant développé logiquement dans des mélodies tour à tour enjouées, attendries et mordantes, il éclate ici dans une explosion définitive, dans un de ces accès de gaîté brutale dont Beethoven était coutu-mier. Ce morceau est un de ceux où Ton pourrait reconnaître l’origine flamande du maître de Bonn.
  Parmi les innombrables commentaires de cette symphonie, on peut citer, à l’opposé de celui de Wagner, celui de Lenz, repris par M. V. d’Indy, qui tend à faire de la VIIe une autre Pastorale. Mais le meilleur commentaire, à coup sûr, est celui qui se dégage des faits et des paroles mêmes de l’auteur. Beethoven dit ne s’être jamais montré plus au naturel, plus « déboutonné ». Il a écrit cette œuvre en quelques mois, c’est-à-dire particulièrement vite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
   FONDÉE EN 1872
       CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
  Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
S, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 i i. rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

Et sa date 1812 marque peut-être l’époque la plus heureuse de sa vie.
  Vainqueur de l’amour, maître de son art et conscient de sa force, il n’était point encore abattu par la maladie et Sa gloire avait atteint son apogée. C'est l’époque où il bousculait les grands de ce monde et méprisait Gœthe de se courber devant eux. Il allait dans la vie avec l’allure d’un dieu et l’inébranlable sécurité d’une force naturelle. La symphonie en la majeur fut exécutée pour la première fois dans une soirée de gala qui fut, sinon un triomphe de cette œuvre, du moins un triomphe de Beethoven. L’orchestre y était de choix ; on y voyait Spohr, Romberg, Moschelès, Hummel, Schuppanzigh, et Meyerbeer y tenait une partie que sans doute il aimait déjà : la batterie.
Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris, le 13 septembre 1892.
Prélude du deuxième acte de GWENDOLINE.
  Gwendoline, drame lyrique mouvementé et vibrant, est conçu et réalisé d’après les principes wagnériens sur un poème de Catulle Mendès.
  Nous ne pouvons malheureusement entrer dans des explications susceptibles de caractériser le rôle scénique de chaque thème traité dans le prélude du deuxième acte de Gwendoline. Chacun de ces thèmes, en effet, est un leitmotiv dont l'emploi rappelle à l’auditeur des situations, des sentiments ou des états d’âme ou fait prévoir l’évolution de la donnée dramatique. C’est dire que ce prélude ne saurait se détacher de l’œuvre sans perdre de son esprit thématique. Il est vrai que sa valeur musicale et orchestrale intrinsèque suffit à le classer comme une des pages les plus pénétrantes et les plus suggestives de son époque.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 11 janvier uj2y, à 15 heures
12e Concert symphonique populaire
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0724.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿l#„.......
PRIOR
Cité, 11 — Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au i«, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an. vous pouvez lire 011 jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 776:’. X
Orfèvrerie BOUJO’N Frères
Rue de Rive, 3“’ - GENÈVE
Services de Tables de tous styles
                                                                                  P 8123 X
Gabriel F AU RÉ
Né à Pamiers (Ariège) le 3o mai 1845, mort à Paris le 4 novembre 1924.
   Le monde musical est en deuil de Gabriel Fauré. Ce grand musicien s’est éleinl le mardi J novembre dernier, à quatre heure*) du malin, à l’âge de quatre-vingts and, ayanl accompli une longue carrière sans cesse ascendante et ayant poursuivi son œuvre jusqu'à ses derniers jours sans défail-lanced. Organiste, maître des meilleurs d’entre les jeunes compositeurs français, ancien directeur du Conseivaloire de Paris, membre de l'Institut, grand-officier de la Légion d’Honneur, mais surtout compositeur, le respecl et l’admiration universels font autour de son tombeau une auréole glorieuse. C’est guil a réalisé, comme le dit justement un critique français, « un admirable type de musicien. Pour s'exprimer, il sut trouver un langage voluptueux et sensible, mais qui jamais ne s’égare, toujours retenu par une ferme pensée. L’incomparable purelé de son œuvre, l’essence subtile et vivace qui la vivifie ne périront point. »
                     S H YLOCK
   La musique de scène que Fauré écrivit pour Shylock, comédie de Shakespeare, adaptée par Edmond Haraucourt et représentée sur le théâtre de l’Odéon à Paris, se compose de parties symphoniques et de soli : elle est destinée à commenter certains épisodes de la comédie. Nous donnons plus loin le texte des deux airs de ténor, dans lesquels l’alliance des timbres est d’un effet ravissant. L’enlr’acte se distingue par l’élégance de rythmes pimpants, papillotants et discrets, et l’archaïsme d’un thème tout à la fois jeune et vieillot. Dans Xépilhalame reparaît exposé par les cordes le thème de l’entracte. Le nocturne pour cordes seules, savamment subdivisées, est une page poétique et exquisement rêveuse. Dans la nuit enchanteresse le chant des violons s’élève, traduisant cette parole du poète : « La musique... on dirait un frisson qui vous suit. » Enfin, le finale, d’abord léger et sautillant, s’amplifie peu à peu pour arriver à la conclusion où la masse instrumentale de l’orchestre est dominée par les sonneries des cuivres.
                CHANSON
Oh ! les filles	II fait votre beauté pour qu elle nous soit
  Venez, les filles aux voix douces !	[bonne,
C est l’heure d’oublier l’orgueil et les	Nos désirs pour qu ils soient unis.
                         [vertus,	OH ! les filles !
Et nous regarderons éclore dans les	Hors l’amour rien n est bon sur la terre,
[ mousses.	Et depuis les soirs d’or jusqu’aux matins
  La fleur des baisers défendus.	|rosés
Les baisers défendus c’est Dieu qui les	Les morts ne sont jaloux, dans leur paix
[ordonne.	[solitaire,
       Oh ! les filles !	Q.ue du murmure des baisers !
     Il fait le printemps pour les nids,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3 Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3. Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements	p 7769 x
 llli.ill<^l,l.lllilllHli..Jlmll.ihS Iliiiil!" liutimii^»<„l'lü,l...........
EN 1830
CE,NE,VE,
WmïïMfA
MADRIGAL
■Celle que j’aime a de beauté Plus que Flore et plus que Pomone, Et je sais pour l’avoir chanté,
Que sa bouche est le soir d’automne. Et son regard la nuit d’été !
Pour marraine elle eut Astarté, Pour patronne elle a la madone ■Car elle est belle autant que bonne
 Celle que j’aime !
Elle écoute, rit, et pardonne, N’écoutant que par charité : Elle écoute, mais sa fierté N'écoute, ni moi ni personne Et rien encore n’a tenté Celle que j’aime !
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 188J.
  PREISLIED.
  L'aube vermeille brillait dans les cieux. Et des senteurs montaient des fleurs, Dans une ivresse de jeunesse,
  Un frais jardin ravit mes yeux :
  Là, sous un arbre merveilleux.
   Où l’or des fruits étincelle.
  Je vis mon Rêve bienheureux, L’Amour que l’âme appelle, Trésor promis jadis :
  Dans sa beauté, l'Eve du Paradis !
  L'ombre du soir annonçait la nuit ; Par le sentier du roc altier,
  Montait ma course vers la source. De qui la voix m’a séduit :
  Sous le feuillage d’un laurier, Criblé d’étoiles jusqu’au faîte,
  Je vis mon Rêve tout entier, L’Amante chère au Poète,
  Du flot lustral baignant ma face, Dans sa fierté, la Muse du Parnasse !
Jour bienheureux, éclos du Rêve du chanteur, Ce que j’ai vu, ce Paradis,
     Dans une aurore de splendeur.
          Brille à mes yeux,
Vers lui l'onde m’a guidé, je l’ai conquis, La vierge même, que seule j’aime,
      La femme aux tresses d’or.
      La muse à l’œil divin,
      Sublime et saint trésor,
      Mon chant l’obtient enfin,
      Au clair soleil de gloire,
      Au jour de ma victoire,
      Parnasse et Paradis !
          (Version française d Alfred Ernst.)
  4*4*4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0726.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ouverture des MAURES CHANTEURS.
   Les /Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de lannbàuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les .Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
  Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l'ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l'amour d'Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
  Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d'une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des _Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d’ailleurs gais et dispos.
   Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de l'amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après un autre motif attaché au seul personnage de Walther, Y ardeur impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l'action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré par l’amour.
                                    (D’après Albert Lavignac.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>