<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival Wagner 
            <date when='19250302'>02/03/1925</date>
          </title>
          <series>Festival Wagner</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0841.tif'/>
        <date when='19250302'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Festival Wagner</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Festivals' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
        Lundi 2 mars 1Ç23, à 20 b. 30 précises
FESTIVAL WAGNER
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
SIEGFRIED
      a)	Les Murmures de la Forêt.
       b)	Scène finale du 3e acte (Siegfried et Brunehilde).
 DEUXIEME PARTIE
LE CRÉPUSCULE DES DIEUX
a)	Première scène du 3e acte (Siegfried et les Filles du Rhin).
      b)	Mort de Siegfried et Marche funèbre.
       c)	Scène finale du 3* acte (Brunehilde).
 S o: L I S T E S :
BRUNEHILDE	SIEGFRIED
IT" S. BALGUERIE M. LAFFITTE
Soprano dramatique, de l'Opéra-Comique	Ténor,
et des Concerts Colonne et Lamoureux.	de l’Opéra.
WOGLINDE	WELGUNDE	FLOSSHILDE
Mme B. MÉGEVANO-MONTANT Mlle MAGNENAT M™ CHMETZ-BOURQUIH
      Soprano.	Mezzo-soprano.	Alto.
L Orchestre (renforcé) sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
 Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Leô porteô seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0842.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLtNG
i y r m i c n-ot\/àrt,
*» R VB O I D A / Xa
VIOLOJV, ALTO
vro
ARC
U
 aUH'"'
P 7758 X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône. 50
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813. mort à Venise le 13 février 1883.
  En donnant dans des soirées précédentes une audition intégrale de l’Or du Rhin et du premier acte de la Walkyrie, nous avons fait en quelque sorte l’exposé du sujet merveilleux traité par Wagner dans son Anneau des Niebe-lungen. Aujourd'hui, nous nous proposons de présenter en une suite logique les principales péripéties de la vie du héros Siegfried, pour aboutir à la conclusion grandiose où s’éteint la race déchue des dieux. Le choix que nous avons fait des fragments tirés des deux dernières journées de la Tétralogie était forcément limité par la durée que peut avoir une telle audition au concert.
*
*	*
  On sait que les quatre drames qui forment l’ensemble du Ring développent les péripéties produites par la malédiction que le Nibelung Alberich a attachée à l’Anneau dispensateur de la puissance, forgé par lui avec l’or du Rhin dérobé aux ondines, et qu’à son tour Wotan lui a ravi Q’Or du Rhin). A travers maintes vicissitudes, la bague maudite cause la perte de tous ceux qui la possèdent ; la série de catastrophes qu’elle suscite aboutit à la ruine finale de la race des dieux et ne prend fin que lorsque sa dernière victime, Brünehilde, rendant aux flots purificateurs du Rhin le trésor qu’on lui avait dérobé, délivre enfin le monde du terrible anathème...
SIEGFRIED
  Dans ce sombre drame des Niebelungen, Siegfried est l’acte de joie, de jeunesse et d’amour, la manifestation de la vie éternellement recommençante, à qui rien ne résiste dans la splendeur de sa force et de sa beauté ; Siegfred est l’invincible adolescent dont toutes les mythologies ont, sous différentes figures, exalté les exploits.
  Wagner dès longtemps s’était épris du personnage de Siegfried tel que le lui offraient le Niebelunglied et l’Edda. C’est vers 1846 déjà, alors qu’il travaillait à la composition de Lohengrin, que surgit pour la première fois dans son imagination la radieuse figure de Siegfried, l’une des créations les plus hautement poétiques du génie populaire germanique. Une première esquisse intitulée la Mort de Siegfried « opéra héroïque en trois actes », parue en 1848, nous fait connaître ce moment de la pensée de Wagner. Siegfried y figurait comme une sorte de rédempteur socialiste venu dans le monde pour abolir le règne de l’or et fonder sur la terre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0843.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Partitions d’Orchestre
format de poche des oeuvres jouées aux Concerts de l'O. S. R.
MUSIQUE
22, Corraterie, 22
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTSCîlY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres j ' /"\ () 0 fl PI 0 PTI 0 PI t jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à _
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T \
tion. la réparation et I accord des X	v/J
s’adresser au Magasin 1er étage -- 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
P 7760 X
Soierie#
A^uyeautêô
TSiô&M/ô
Article/* fjwbisie , ff? Mode RUBFliy, DEAJELLy.Biy.
J&A n\giUeur^qiuüU&'aiix rr\_eiüexu/ prix
Maisom fondée em 1822

la domination de l’humanité libre. Mais Wagner ne tarda pas à dépasser ce point de vue. Elargissant le cadre de son œuvre, en écrivant le Jeune Siegfried, prologue à la Mort de Siegfried, puis la Walkyrie et enfin ÏOr du Rhin, Wagner en précisait en même temps par une modification capitale la portée symbolique. Alors que, dans l’esquisse de 1848, le règne des dieux était à jamais assuré par le sacrifice de Siegfried, la conception nouvelle se termine au contraire par le Crépuscule des Dieux, par la mort de Wotan et des dieux du Walhalla, qui, leur règne terminé, s’abîment, résignés, dans les ténèbres du néant. C’est en février 1853 que Wagner achevait le livret de /’Anneau dans sa forme définitive. On sait comment l’auteur, se rendant compte que ce drame démesuré ne pourrait être joué que sur un théâtre spécial, entreprit néanmoins le travail énorme de la composition musicale sans savoir où VAnneau serait représenté et s’il affronterait jamais les feux de la rampe. Ce ne fut qu’en 1874, dix-huit mois avant les premières représentations solennelles de Bayreuth, que Wagner acheva son travail, qu’il avait abandonné entre temps pour composer Tristan.
a)	Les Murmures de la Forêt.
  Cette suite pittoresque est formée par la réunion de fragments divers pris dans le second acte de Siegfried. C’est Wagner lui-même qui adapta ainsi à l’usage des concerts un des épisodes les plus ravissants de son œuvre, et cette page orchestrale donne une juste idée de la splendeur symphonique de cette partition.
  Recueilli par Mime le nain, Siegfried a vécu dans la solitude des forêts auprès de ce compagnon qui ne l’élève que dans le but de lui faire combattre le dragon Fafner, gardien de l’or qu’il convoite. Pressé de questions par Siegfried, le nain lui a avoué qu’il n’est pas son père ; il lui a raconté sa naissance, le combat dans lequel périt son père Siegmund, la mort de sa mère Sieglinde laissant en gage Nothung, l’épée brisée qui, reforgée, donnerait la victoire (la Walkyrie). Siegfried, le héros sans peur attendu par Wotan, a reforgé l’épée, et il marche à la victoire, conduit par Mime vers la caverne du monstre Fafner.
  C’est alors que la forêt lui murmure ses plus doux chants dont elle berce sa rêverie. Il songe avec un profond attendrissement à cette mère qu’il aurait tant aimée et dont les caresses lui ont été refusées. Il se plait à se la représenter belle et douce, avec des yeux clairs et brillants comme ceux des gazelles. Il soupire et médite, puis est tiré de son rêve par les murmures de la forêt qui montent de tous côtés et emplissent son âme d’une poésie mystérieuse, par le chant joyeux d’un oiseau perché au-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0844.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE	P TTfii X
Banque Svisse
, ,	FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	plate de Cornavin
PLA INPALAIS
56, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
dessus de sa tête et dont il regrette de ne pouvoir comprendre le doux	;
langage; peut-être lui parlerait-il de cette mère tant aimée? Il veut	•
essayer d’imiter son gazouillement et taille un roseau avec son épée pour	;
s’en faire un chalumeau ; mais il ne peut tirer que des sons criards de	:
ce primitif instrument et, le jetant avec dépit, il le remplace par son cor	:
d’argent, sur lequel il sonne sa joyeuse fanfare.	:
  C’est ainsi que jadis, demandant à la forêt un cher compagnon, il n’a	:
trouvé que l’ours et le loup; que viendra-t-il maintenant?	J
  Ici se place l’épisode (supprimé au concert) du combat avec le dragon	:
Fafner dont le sang, qui a inondé Siegfried, lui fait comprendre le langage	:
des oiseaux. Il apprend alors la traîtrise de Mime dont le dessein était de	:
l’empoisonner pour s’emparer de l’or et il se venge en frappant le nain de	;
son épée. Alors les murmures de la forêt reprennent, grandissent et montent	:
en une adorable symphonie jusqu’à l’âme de l’adolescent qui, maintenant	•
en communion complète avec les voix mystérieuses de la nature, en	:
perçoit pleinement le sens sublime et caché. Le chant de l’oiseau lui	j
révèle alors que sur une roche solitaire dort, entourée de flammes qui la	•
gardent jalousement, la plus belle des femmes; elle y attend le fiancé	:
qui saura braver le feu pour la conquérir ; Brunehilde est son nom ;	:
elle n’appartiendra qu’au héros dont l’âme n’aura jamais été accessible à	:
la peur.	X
  Siegfried, dont le cœur est vierge de toute crainte, reconnaît en lui-	;
même l’élu qui doit triompher. Ravi, exalté, ivre de désirs, il s’élance à	•
la conquête de la bien-aimée; l’oiseau, qui lui montrera le chemin,	;
plane dans les airs, et le héros, poussant des cris d’allégresse, suit la	:
route qui lui est indiquée.	•
•
               b)	Scène finale du troisième acte.
•
  Siegfried, à qui Wotan a vainement essayé de barrer le passage, sonne	:
une fanfare joyeuse et se précipite au travers des flammes qui envahissent	:
de plus en plus la montagne; on entend le son du cor qui s’éloigne et	j
indique que le sonneur escalade le rocher ; puis le feu s’apaise, les nuées	;
disparaissent et laissent voir sous un ciel d’azur le rocher où dort Brune-	;
hilde. Le décor est le même qu’au troisième acte de la Walkyrie.	■
  Siegfried, dont la fanfare a cessé, regarde autour de lui avec étonne-	j
ment ; il aperçoit un noble coursier qui sommeille à l’ombre des sapins,	;
puis des armes en acier brillant qui reluisent au soleil; il s’approche, et	:
voit un guerrier armé qui repose, endormi, la tête serrée par un heaume.	•
Il détache doucement le heaume pour mettre plus à l’aise le dormeur.	•
Une magnifique chevelure s’échappe de la coiffure. Siegfried reste stupé-	:
fait et en admiration. Il veut maintenant ôter la cuirasse étouffante; du	:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0845.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tranchant de son épée il coupe avec précaution les lanières qui tiennent l’armure : il demeure confondu et troublé en voyant un gracieux corps de femme enveloppé d’un blanc vêtement aux plis harmonieux. Un charme troublant l’envahit soudain, une angoisse mortelle l’étreint, et dans son émoi il évoque le souvenir de sa mère. Est-ce la peur qu’il éprouve enfin ? Etait-il réservé à cette adorable créature de la lui faire connaître ?
  Pour réveiller la jeune fille, il dépose un long baiser sur ses lèvres ; Brunehilde ouvre alors les yeux et ils se contemplent avec ravissement.
  La Walkyrie se dresse lentement et adresse un salut solennel à la lumière du soleil, dont ses regards ont été privés si longtemps. Qui l’a éveillée de son interminable sommeil ? Siegfried ému se nomme, bénissant la mère qui l’a enfanté, la terre qui l’a nourri, et lui ont permis de voir se lever ce jour bienheureux.
  Brunehilde mêle son chant d’allégresse et de reconnaissance à celui de Siegfried, ce Siegfried bien-aimé qui, avant même d’être engendré, a été l’objet de son amour et de sa sollicitude.
  Ces paroles singulières donnent le change au jeune héros : n’est-ce pas sa mère qu’il croyait à tout jamais perdue pour lui et qu’il a retrouvée ? Non, lui dit la vierge en souriant, sa mère ne lui est point rendue, mais il a près de lui celle qui l’a toujours aimé, qui pour lui a toujours lutté, car c’est inconsciemment, mais par le fait de son amour, qu’elle a autrefois transgressé les ordres de Wotan et mérité la longue expiation sur le rocher et l’exil du Walhalla. A cette pensée, une tristesse l’envahit; elle veut résister aux ardentes caresses du héros et ressaisir sa virginité divine, son essence éternelle ; elle contemple avec regret l’acier éclatant de sa cuirasse, l’armure brillante qui protégeait autrefois son chaste corps contre les regards des profanes ; elle fait appel à sa sagesse, à sa clairvoyance passées, et comprend avec effroi qu’elle n’en est plus animée ; son savoir reste muet, les ténèbres descendent dans sa pensée : la fille des dieux est devenue une simple femme!
  Mais en même temps, l’amour terrestre monte en son âme et l’envahit toute ; en vain veut-elle lutter encore avec elle-même et repousser les ardeurs de Siegfried qui la supplie d’être à lui ; l’amour est le plus fort. Brunehilde en est enivrée : elle abandonnera la cause des dieux. Qu’ils périssent tous, race vieillie et sans force; que le Walhalla s’écroule, que le Burg tombe en poussière, que les éternels finissent.....
  Nornes, rompez le câble des destinées divines ; que le crépuscule des dieux commence; la vierge ne vit plus que pour l'amour de Siegfried, son bien, son tout, son étoile... Eperdue, elle se précipite dans les bras de son époux, qui la reçoit, extasié.
      Richard WAGNER
Cliché de La Semaine Littéraire]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0846.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LË CRÉPUSCULE DES DIEUX a)	Première scène du troisième acte.
  La scène représente un ravissant paysage des bords du Rhin ; les eaux azurées du fleuve, encaissées entre deux rives montagneuses et agrestes, permettent de voir dans leurs flots transparents les trois filles du Rhin qui prennent leurs ébats tout en évoluant dans l’onde.
  Woglinde, Wellgunde et Flosshilde, se lamentent sur la perte de leur or, dont l’éclat pur égayait jadis le fond du fleuve, voqé maintenant à l’obscurité et à la tristesse. Si le possesseur du trésor voulait consentir à le leur rendre !...
  Justement, le son du cor dans le lointain leur apprend que le héros vient dans leurs parages. Elles plongent pour aller délibérer entre elles, quand Siegfried, armé de toutes pièces, apparaît sur la hauteur, égaré dans la campagne à la poursuite du gibier.
  Les ondines reparaissent, interrogent le chasseur et lui offrent de lui retrouver l’ours qui s’est dérobé à ses coups, s’il veut leur abandonner en échange l’anneau d’or qu’il a au doigt.
  Il refuse la proposition des Nixes : donner un bien conquis au prix d’un combat terrible avec le dragon Fafner, jamais ! Elles le taquinent, se moquent de son avarice et de la crainte qu’il a, lui si beau, si fort, d’être battu par sa femme, si elle s’apercevait de l’absence de la bague, et elles disparaissent de nouveau sous les flots. Siegfried* ébranlé par ces railleries, se décide presque à leur offrir le joyau auquel il tient si peu : il les rappelle; mais les trois sœurs, qui se sont concertées et sont devenues graves, lui conseillent de conserver l’anneau jusqu’à ce qu’il comprenne la malédiction qui y est attachée; alors il le leur abandonnera avec joie. Elles savent de funestes choses concernant Siegfried: son anneau maudit, fait avec l’or du Rhin, voue au malheur, par l’anathème de celui qui l’a forgé, quiconque s’en rendra possesseur. Comme Fafner a péri, il périra lui-même, à moins qu’il ne rende le joyau aux gouffres du fleuve; seuls ses flots auraient le pouvoir d’annuler la malédiction, cette malédiction que les Nornes ont tressées dans le câble du destin.
  Siegfried ne se laisse pas troubler par ce qu’il regarde comme de vaines menaces ; il n’attache aucune foi au récit des Nymphes et bravera les prophéties alarmantes des Nornes, dont Nothung saura, au besoin, trancher la corde. Cet anneau lui assure, dit-on, l’empire du monde : il le donnerait volontiers aux gracieuses Nixes si elles lui offraient, en échange, l’amour et ses douces extases; car la vie sans l’amour, il s’en soucie comme de ceci (en prononçant ces paroles, il prend une motte de terre,
qu’il jette au loin) ; mais ce n’est pas devant des menaces qu’il cédera jamais, car la peur lui est inconnue.
  Les ondines, le voyant sourd à leurs exhortations, renoncent à convaincre un insensé qui n’a pas su conserver et apprécier le bien le plus précieux qui lui était échu, l’amour de la Walkyrie, et ignore même avoir gaspillé son bonheur tandis qu’il s’acharne à la possession du talisman qui le voue à la rnort. Mais heureusement pour elles, aujourd’hui même son héritage passera aux mains d’une noble femme qui, elle, écoutera leurs prières et y fera droit. Elles se hâtent d’aller la trouver. Siegfried les suit de l’œil en souriant et en admirant leurs ébats gracieux.
/;) Mort de Siegfried et Marche funèbre.
  Frappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé sur son large bouclier. Avant d’expirer, il peut encore envoyer un suprême adieu à la bien-aimée qu’il n’a pas conscience d’avoir trahie et dont le radieux souvenir adoucit ses dernières souffrances. Il meurt en emportant la chère vision dans son cœur extasié. Sur un signe de Gunther les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
  C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu’on a coutume d’appeler la Marche funèbre de Siegfried, mais dans laquelle il faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des oraisons funèbres : oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela même encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissante ; la musique seule peut encore fournir des éléments à une émotion presque surnaturelle.
  Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur, et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes.
  Les auditeurs familiers avec les thèmes de la Tétralogie reconnaîtront successivement : le motif héroïque de Siegfried qui atteste son origine divine ; la fanfare de Y Epie invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime; la joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0847.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, 11 -- Genève
                          jMUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au i'r, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	P 77B3 X
*390	JE!)!	33M
Services de Table de tous styles
 P 8123 X
Orfèvrerie BOUJO'N Frères
Rue de Rive, 3b,s - GENÈVE

c) Scène finale du troisième acte.
  Le funèbre cortège est arrivé au palais de Gunther, lequel est tombé à son tour frappé par Hagen. Brunehilde paraissant alors, contemple longuement et douloureusement le visage de Siegfried, ordonne avec solennité aux vassaux de former sur les bords du fleuve un bûcher destiné à recevoir le corps du héros ; puis on lui amènera Grane, son fidèle et noble coursier, avec qui elle veut partager les honneurs sacrés réservés au plus valeureux des guerriers.
  Pendant que les vassaux entassent les fortes bûches sur lesquelles les femmes jettent des tapisseries et des fleurs, Brunehilde se perd de nouveau dans la contemplation du bien-aimé, le pur des purs, le cœur loyal entre tous, cclui qui cependant l’a trahie, abandonnée, elle, la seule qu'il ait chérie. Comment cela s’est-il fait ? O Wotan, dieu inexorable, qui n’a pas craint, pour réparer sa faute éternelle, de vouer sa fille à cette extrême détresse en sacrifiant ainsi celui qu’elle aimait ! Combien douloureusement elle a appris, par l’excès de son malheur, ce qu’il lui fallait savoir ! Maintenant elle voit, elle sait, elle comprend tout, mais au prix de quelles souffrances !...
  Elle aperçoit, tourbillonnant dans les airs, les deux noirs messagers du père des combats : qu’ils retournent au Walhalla annoncer que maintenant tout est accompli, consommé, et que la race divine aura bientôt cessé d’être. Repose, repose, ô race des dieux !...
  Elle fait signe aux vassaux de porter sur le bûcher la dépouille de Siegfried, à qui elle enlève d’abord l’anneau, qu’elle passe à son doigt. Cet anneau néfaste dont elle reprend possession, elle le lègue aux Filles du Rhin : qu’elles viennent le rechercher tout à l’heure, au milieu de ses cendres, après que le feu l’aura purifié de la malédiction qui a pesé si lourdement sur tous ceux qui l’ont possédé !
  Elle s’approche du bûcher où repose déjà le corps du héros et, brandissant une torche, elle enjoint de nouveau aux corbeaux d’aller dire à Wotan ce qui se passe ici ; puis, qu’ils volent jusqu’au rocher où elle a dormi, et ordonnent à Loge, qui y séjourne encore, de se transporter au Walhalla et d’embraser la royale demeure des dieux ; car le crépuscule éternel commence pour eux, et le feu qui va bientôt la consumer elle-même se propagera jusqu’à l’inaccessible retraite du Maître du monde.
  Elle lance le brandon sur le bûcher, qui s’enflamme aussitôt. Puis, se retournant une dernière fois vers le peuple assemblé, elle lui lègue, dans un suprême adieu, le trésor de sa science sacrée : la race des dieux est éteinte, l’univers est sans maître ; mais il lui reste un bien précieux entre tous et qu’il doit apprendre à chérir plus que l’or, plus que la gloire et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0848.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*
Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4. Tour de f||« — 2. cours de Rive — 3. Grand'Rue 84 rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot 3, Servecte 17, boulevard George*-Favo« 3. Place du Moiard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 77«9 X
     \V^
             LES BE/fc^
     f	EN /g3o
       ,	GE.NLVE.
 P 7759 X

la grandeur : c’est Y amour, qui seul peut sortir victorieux de toutes les épreuves et donner la félicité parfaite.
  Brunehilde reçoit son coursier Grane, que deux jeunes gens lui amènent; elle lui enlève tous ses harnais, le débride, lui montre le bûcher où repose son maître, puis s’élançant sur le noble animal, elle bondit avec lui dans les flammes, qui s’élèvent en crépitant et gagnent toute la scène. Le peuple consterné se disperse, puis le bûcher s’écroule en dégageant une épaisse colonne de fumée. Bientôt la nuée se dissipe et l’on aperçoit les flots du Rhin qui débordent maintenant et montent j usqu’au seuil du palais, amenant les trois Ondines sur leurs eaux.
  Hagen, qui a observé toute la dernière scène avec une sombre angoisse, se précipite, poussant un dernier et formidable cri de convoitise, au milieu des flots, pour y chercher l’anneau ; mais il se voit saisi et entraîné au fond de l’abîme par Welgunde et Woglinde, tandis que Flosshilde se montre à la crête des vagues, brandissant joyeuse l’anneau enfin reconquis!...
  Au loin le ciel s’embrase ; l’incendie gagne tout l’horizon, et les vassaux, muets de stupeur, contemplent le sinistre et saississant spectacle de l’anéantissement du palais des dieux, qui s’abîme dans l’horreur grandiose d’un océan de feu.
  Le drame est accompli... mais il reste à entendre un prodigieux épilogue purement instrumental, pendant lequel l’émotion, qui semble à son comble, va pourtant s’accroître encore, et cela par la seule puissance de la musique et des combinaisons harmoniques des leit-motifs. Pendant que le Rhin, s’apaisant graduellement, entraîne en son cours les filles du Rhin jubilantes, folâtrant avec leur anneau d’or, pendant que le Walhalla perdu à tout jamais, définitivement condamné, mais toujours superbe et solennel, s’éclaire des lueurs de l’incendie naissant qui va le dévorer et l’anéantir, vient planer au dessus de tout, comme l’enivrant et suave parfum qui s’exhale de l’âme pur de Brunehilde, comme l’épanouissement de son immense tendresse, le chant radieux de la Rédemption par l’amour, devenant de plus en plus éthéré... Tous ces motifs s’échelonnent comme dans un rêve prophétique et lumineux, sans se confondre, chacun conservant immuable son caractère, soit grandiose, soit enjoué, soit extatique, et il en résulte une impression complexe, indéfinissable, profondément troublante, qui plonge l’âme attendrie, après toutes ces scènes d’essence mythologique, dans un état de contemplation surnaturelle et d’idéalisme presque chrétiens.
Notice d’après U Voyage artistique A Bayreuth, de A. Lavignac.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0849.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORI A-HALL
Samedi 7 mars, à 20 b. jo
11e Concert de l’Abonnement
   Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   Soliste : M'" Cl ara HASKIL, pianiste
   Au programme : 1. CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS, de J.-S. Bach, pour piano, violon et flûte (Mlle Haskil, MM. Closset et Welsch). - 2. SYMPHONIE en ,ri bémol, c\'E. Chausson. - 3. CONCERTO n° 4, en ul mineur, de C. Saint-Saëns, pour piano et orchestre. - 4. Suite de l’OISEAU DE FEU, de Strawinsky.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE i
Saison ig2^-ig25
Premier chef d'orchestre : iVI. Ernest ANSER.IVIET Deuxième chef à'orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2* premier violon solo . Jean LACROIX, ex-1er violon solo du Grand Théâtre de Genève.
i,r second violon solo . . SABBATINI, de la Scala de Milan.
itT alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1er violoncelle solo . ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. j” contrebasse solo . . . OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
iT" ffûte solo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
J*r hautbois solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
i” clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris. — (suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
basson solo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
i*T cor solo......... Maurice Van BOCXSTAELE, i,r cor solo du Kursaal
                        d’Ostende.
ir” trompette solo .... DUBOIS, ex-ire trompette solo du Kursaal d’Ostende et de la Jetée Promenade de Nice.
j’r trombone solo..... W. HORST, ex-soliste de l’Orch. Philharm. de Dresde.
r timbalier........ Fr. SCHIESSER.
harpe.......... Mra* de SANCTIS-BARRIERA.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>