<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique 
            <date when='19241108'>08/11/1924</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0632.tif'/>
        <date when='19241108'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Troisième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿          jniïh__JkSfic_JOOÊm._<Wr, ,,	-#J»e-jAttt-jAttt-
^mrri ^uim^irai^raiflUu
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant tfexécution des morceaux.
:ï
Samedi 8 novembre 1924, à 20 b. 30 précises
Concert Symphonique
(Troisième de l’Abonnement)
Soliste : .Ml1”6 Suzanne BALGUERIE, cantatrice
de L’Opéra-Comique, deà Concerté Colonne el Lamoureux.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS,
n° 4, en sol majeur, pour violon concertant, deux flûtes, instruments à cordes et continuo J.-S. Bach Allegro - Andante - Presto.
              Violon concertant : M. Closset.
            Flûtes : MM. Welsch et Gaimard.
2.	Air de FIDELIO, pour chant et orchestre'. Beethoven
          Mme Suzanne BALGUERIE.
3.	SYMPHONIE n° 9, en ut mineur........ Haydn
      a)	Allegro.	c) Menuetto.
        b)	Andante cantabile. d) Finale.
          DEUXIÈME PARTIE	___
4.	PACIFIC 23i, mouvement symphonique	|
(ire audition).......................... A. Honegger J"
5.	a) HYMNE A LA NAISSANCE DU
        MATIN, pr chant et orchestre (ire aud.) A. Caplet
   b)	DEUX MELODIES HÉBRAÏQUES
        pour chant et orchestre (ire audition). . Æ. Ravel Mme Suzanne BALGUERIE.
6.	LA PERL poème dansé................. P. Duka<i
   1
I
                        ...../m....../***	rf**v..........y»*
             \A0-—-’WF--]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0633.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
lviu 11 n-oliLvi
IB R VE D / D A / SU
VfOLOM ALTO VIO
Ane
%jvc/msi7
Dimis
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
        FABRICANT
Rue du Rhône, 58
|\| os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
.................................................................................................
:
              Jean-Sébastien BACH
            Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet îySo.
     C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six concerté avec pluéieuré instrumenté destinés à la chapelle du margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerté brandebourgeoié. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto groééo en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces concerté a sa physionomie propre, ses données instrumentales et formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres du genre, ces concerté tiennent k la fois de la musique de chambre, par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni conflit.
     Le quatrième concert brandebourgeois est écrit pour un violon concertant, deux flûtes (dans l’original : flûtes à bec), quintette à cordes et le continuo. L’écriture de la basse est particulièrement intéressante, cette voix étant distribuée dans ce concerto entre les violoncelles, les contrebasses et le continuo, quelquefois confiée au seul continuo ; il s’en suit une extrême légèreté de tout l’organisme sonore. L’œuvre tout entière, d’ailleurs, est d’un caractère riant, heureux, intime, qui se marque, en même temps que dans la pensée musicale, dans le choix des timbres (flûtes et violons), et dans la tonalité douce de sol majeur. Au premier allegro, à la fois empreint de vivacité et de quiétude, succède un andante contemplatif et un preéto fugué, décidé et vigoureux. La même œuvre transposée en fa a été reprise par Bach pour un concerto de piano dans lequel passe à cet instrument, complétée d’accords, la difficile partie du violon concertant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0634.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts de l'O. 5. R.
MUSIQUE
22, Corraterie. 22
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTSSiY Frères
| Les différentes transcriptions des œuvres l’AhnnnPmpnt ; jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à _
                      Pour l'achat, l’échange, la loca- T)T A tion, la réparation et I accord des JL x^t\.jLN V_y O
s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 -- 1er étage
 P 7760 X
«Seienleô
rv^uyeautéô
Article/1 fri\jt>isie , H1-'Mode RUBRiy, DEI\rELLE/',J3iy-
          r^giUeurtyqucUitèfaux n\eüteuiy prix
Maisom fondée tn 1822

Louis van BEETHOVEN
 Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Air de FIDELIO.
 Infâme ! quel noir dessin,
 Quel crime affreux te pousse encore ? Qu’importe à toi que l’on t’implore,
 A toi, qui n’as plus rien d’humain.
 Mais si, pareil au flot sauvage,
Gronde en ton âme la fureur,
Comme un beau jour après l’orage, L’espoir rayonne dans mon cœur,
 Et sous cet astre aux feux splendides,
 Le souvenir des jours limpides S’éveille et charme ma douleur.
 Espoir, ne laisse pas encore,
 Ne laisse pas ton doux rayon s’éteindre.
 Si loin paraît le but où tendent tous mes pas ! Qu'importe ! car mon amour, ici-bas,
 Guidé par toi, saura l’atteindre, le suis seule, sans défense 1 Non, ne laisse pas Mon cœur faillir sous la souffrance, Espoir divin, luis sur mes pas !
              Où tu m’éclaireras Je marcherai sans défaillance,
Rayonne, du fond des cieux, rayonne sur mes pas.
 La force qui m’anime,
 C’est un instinct puissant et doux,
 C’est un devoir sublime !
 Pour te sauver, cher et noble époux,
 Il bravera les noirs desseins du crime ;
 Pour toi les maux que j’ai soufferts !
Vers toi mon âme vole Et veut te dire dans les fers Un mot qui te console.
 La force qui m’anime,
 C’est un instinct puissant et doux,
 Instinct de l’âme ! Saint devoir, devoir sublime !
      La force qui m’anime, ardente foi,
 Me conduira vers toi !
Mon noble époux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0635.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
   CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

Franz-Joseph HAYDN
   Né à Rohrau sur Leitha le 1er avril 1732, mort à Vienne le 3i mai 1809.
  La symphonie en ut mineur est la seule des douze symphonies londonniennes qui débute sans introduction lente. C’est aussi la seule en mineur ; cependant elle n’est pas d’un caractère sombre et son premier allegro déjà se termine en ut majeur. Cet allegro est le morceau le plus significatif de l’œuvre, d’un rare bonheur dans ses thèmes et ses développements. A cet allegro riche et condensé succèdent trois morceaux qui sont aussi de proportions restreintes, un andante à variations, un menuet rustique, caractéristique par le curieux solo de violoncelle de son trio, et un finale léger où intervient un intéressant passage fugué.
4*4*4*
Arthur HONEGGER
  Le «mouvement symphonique» intitulé par son auteur Pacific (2^1) a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié à M. Ernest Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, « des premières exécutions d'Horace victorieux et du Chant de joie ». Le même manuscrit, signé Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur sa première page une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre à la revue Dissonances :
  « J’ai toujours aimé passionnément les locomotives; pour moi ce sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les femmes ou les chevaux.
  « Ce que j’ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l’imitation des bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle et d’une jouissance physique par une construction musicale.
  « Elle part de la contemplation objective : la tranquille respiration de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accroissement progressif de la vitesse, pour aboutir à l’état lyrique, au pathétique du train de j00 tonnes lancé en pleine nuit à 120 à l’heure.
  « Comme « sujet », j’ai choisi la locomotive type Pacific, symbole 231, pour trains lourds de grande vitesse. »
  Pacific était inscrit k nos programmes l’année dernière, mais les circonstances en ont empêché l’exécution ; dès lors il a fait déjà, avec un succès retentissant, le tour d’Europe et figure cet hiver sur la plupart des programmes du monde entier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                        MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au Ier, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	P 7763 X
&3301	JM®
Services de Tables de tous styles
P 8123 X
Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Rive, ÿ" - GENÈVE

André CAPLET
       Né au Havre le 2 3 novembre 1878.
HYMNE A LA NAISSANCE DU MATIN
L’aube a roulé ses roues de glace dans l’horizon.
La terre se découvre en gammes de jour pâle.
Un mont reflète, humide, les dernières étoiles, et les animaux bleus boivent l’herbe d’argent.
L’air tremble frais et pur. Le vent passe si doux, quand ses bras de velours leur entourent le cou, que les arbres charmés de l’emprise légère s’abandonnent, feuillage et frissons de lumière.
Lumière des matins, ô naissance des jours, renaissance des êtres, vous égalez l’amour !
— Un de ces matins clairs j’ai vécu dans ce rêve de monter vers le ciel en gravissant le jour.
Les flammes de l'Aurore flottaient sur mes épaules et les fleurs de la terre embaumaient mon effort.
Les papillons, les fleurs, les oiseaux, les moulins me semblaient un cortège tout vibrant de parfums, de vols et de lumière. Leurs formes, dans le jour, me suivaient : les oiseaux précédaient mon amour.
La lumière tombait en arpèges dorés
des mystiques rayons que berçait l’air sonore.
Aux pics dorés des monts, aux vagues d’or des prés, aux plis d’or des forêts la lumière chantait !
Ainsi j’allais songeant à cette loi première : nul n’aime la Beauté sans aimer la lumière.
Le grand jour pénétra mon front rose de fièvre et, détournant son cours, vint rafraîchir mon sang, et je croyais, fermant les yeux dans mon bien-être, tant ce jour était pur, sa lumière parfaite, que mon esprit voyait, au travers de mon front, le ciel dans la prairie et le ciel sur les monts !
                                     Paul Fort.
«|t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0637.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T einture
Lavage chimique, Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour de l'Ile — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7769 X
     MAISON
          f oïiD>ÏX EN JS3o GENEVE,
 r 1 | • . • •], ' : V ' ■ , ' ' ' "'I.1 Y;1 I ||.rr " :jv ..«‘il .i1 .niii tii*>...i [,!»*.liU.itoiii llli, .l..nU.lm.ul>M>>nut<l)n,Lui»in!u	.....<ü
P 7759 X

            .Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
I. KADDISCH
 Que ta gloire, ô Roi des rois, soit exaltée. O toi qui dois renouveler Et ressusciter les trépassés.	[le monde
 Ton règne, Adonaï, soit proclamé par nous, fils d’Israël, aujourd’hui, Demain, à jamais,
                    Disons tous : Amen !
 Qu’il soit aimé, qu’il soit chéri, qu’il soit loué, glorifié, ton nom radieux. Qu’il soit béni, sanctifié, qu’il soit adoré, ton nom qui plane sur les cieux. Sur nos louanges, sur nos hymnes, sur toutes nos bénédictions,
Que le ciel clément nous accorde la vie calme, la paix, le bonheur. Ah !... Ah !... Ah ! Disons tous Amen !
II.	L’ENIGME ÉTERNELLE
4* 4* 4*
Paul DUKAS
                      Né à Paris le ier octobre i865.
LA PÉRI
 C’ett. en 1910, pour la célèbre danteute Trouhanowa, que l'auteur de /'Apprenti Sorcier et D’Ariane et Barbe-Bleue écrivit ce * poème danté ». C’etl là d“ailleurt avant tout un poème musical, écrit dans la forme det variationà, chère a Paul Dukat, et ou s’exercent avec éclat son sent de l’architecture muticale et sa somptueute palette orchettrale.
 Vaici le texte qui a servi de canevat à l’auteur :
 Il advint qu’à la fin des jours de sa jeunesse, les Mages ayant observé que son astre pâlissait, Itkender parcourut l’Iran, cherchant la Fleur d’immortalité.
 Le soleil séjourna trois fois dans ses douze demeures sans qu’il la trouvât, jusqu’à ce qu’il parvint enfin aux extrémités de la Terre, au point où elle ne fait plus qu’un avec la mer et les nuages.
Et là, sur les degrés qui conduisent aux parvis d’Ormuzd, une Péri était étendue, dormant dans sa robe de pierreries. Une étoile scintillait au-dessus de sa tête, son luth reposait sur son sein et dans sa main la Fleur brillait.
Et c'était un lotus pareil à l’émeraude, ondoyant comme la mer au soleil du matin.
 Itkender se pencha sans bruit vers la Dormeuse et, sans l’éveiller, lui ravit la Fleur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0638.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Qui devint soudain, entre ses doigts, comme le ciel de midi sur les forêts du Ghilan.
 Mais la Péri, ouvrant les yeux, frappa les paumes de ses mains l’une contre l'autre et poussa un grand cri.
 Car elle ne pouvait, à présent, remonter vers la lumière d’Ormuzd.
 Cependant Iskenàer, la considérant, admira son visage qui surpassait en délices celui même de Gurdaferrid.
 Et il la convoita dans son cœur.
 De sorte que la Péri connut la pensée du Roi ;
 Car dans la droite d’Iôkender, le lotus s’empourpra et devint comme la face du désir.
 Ainsi, la servante des Purs sut que cette fleur de Vie ne lui était pas destinée,
 Et pour la ressaisir s'élança, légère comme l’abeille,
 Pendant que le Seigneur Invincible éloignait d'elle le Lotus, partagé entre sa soif d’immortalité et la délectation de ses yeux.
 Mais la Péri dansa la danse des Péris.
 S’approchant toujours davantage, jusqu’à ce que son visage touchât le visage d'Iskender.
  Et qu’à la fin il lui rendît la fleur sans regret.
 Alors le lotus sembla de neige et d’or comme la cime de l’Elbourz au soleil du soir.
 Puis la forme de la Péri parut se fondre dans la lumière émanée du calice et bientôt plus rien n'en fut visible, si ce n’est une main, élevant la fleur de flamme, qui s’effaçait dans la région supérieure.
  làkender la vit disparaître,
 Et comprenant que, par là, lui était signifiée sa fin prochaine,
  Il sentit l’ombre l’entourer.
AVIS
      Le Comité de Direction fait appel à de bons musiciens, Dames et Messieurs, qui voudront bien apporter leur concours à l’exécution des choeurs du ROI DAVID, d'Arthur Honegger, en vue d’une audition de cette œuvre, le Lundi j janvier, au Victoria-Hall. Les répétitions auront lieu les mercredis et vendredis, à partir du mercredi 12 novembre. Prière de s’inscrire au Secrétariat de l’O. S. R., boulevard du Théâtre, 2 (de 3 à 6 heures) ou au Bureau de location Véron, Orauer et C°, passage du Terraillet.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>