<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième concert symphonique populaire 
            <date when='19241228'>28/12/1924</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0713.tif'/>
        <date when='19241228'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Dixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 28 décembre 1924, à 13 h. précises
DIXIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SUITE en ré, pour orchestre......... ,J.-S. Bach
        a) Ouverture. - b) Air. - c) Gavotte.
        D) Bourrée. - e) Gigue.
2.	QUATUOR CONCERTANT, pour
       hautbois, clarinette, cor et basson, avec accompagnement d’orchestre . . . Æozarl a) Allegro. - b) Adagio. - c) Andantino
con variazione.	(
         Solistes: MM. Dennes, hautbois. - Hoogstoël,
clarinette. - Van Boxstæle, cor. - Dutro, basson.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Une seule audition cette saison de :
  SHÉHÉRAZADE, suite symphonique en quatre parties, d'après
le Conte deé Æille et une nuité....... Rinutky- Kor.takow
        a) La mer et le vaisseau de Sindbad.
         />) Le récit du prince Kalender.
         c)	Le jeune prince et la jeune princesse.
        <f)\ Fête à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau sombre sur un écueil présentant l’aspect d’un guerrier d’airain.
             Violon solo : M. Fernand Closset.
L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Entre la 1™ et la partie : Entr'acte de jo minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0714.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
i, v r n s sf n- o L* ty t XK BV£ O/CA/BT
V/ OL OJVl ALTO VIO AR€<
'ANCIIN8 et
)DULWS
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
        FABRICANT
Rue du Rhône, 58
Mos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 79111 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le si mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet \j5a.
SUITE en ré majeur.
   La Siule est la plus ancienne des formes cycliques — c’est-à-dire en plusieurs mouvements distincts mais apparentés par l’adoption d’une unité totale ou parfois thématique — de la musique instrumentale.
   Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débutent toutes par une ouverture, mais le choix et l’ordre des autres mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de l’auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de Cüthen (1717-1723), les deux autres à Leipzig et probablement pour la «Société de Teleman» que Bach dirigea de 1729 à 1736.
   La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d’orgue ; les cordes font l’office de jeux de fondé, les trompettes et hautbois sont assimilables aux jeux d’anches, leur intervention n’ayant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l'ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu’il joue de l’orchestre, conserve ses habitudes professionnelles.
   L'ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française telle que J.-B. Lully l’imagina. Deux périodes adagio symétriques, encadrent un allegro (alla breve) développé en style fugué sur un seul thème.
   lu’aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert selon le texte de Bach, sans fioritures galantes, et par tous les premiers violons ooh, accompagnés du reste des cordes.
   Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est d’un rythme ternaire, ici à 6/8.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0715.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
   Partitions d'Orchestre
                                                          format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22. Corraterie, 22	de 10. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   R0TS(tlY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres I ' fl kn n n P m P n t jouées par 10.5. R. se trouvent également à _
Pour l âchât, l'échange, la loca- T)T A tion, la réparation et l'accord des i	v_x O
s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du 5tand, 64 -- lor étage
 l> 7760 X
«Smerieô F\mweaotéô Taiôôuô
Article/' frajrisie , H^Mode RUBRiy, DEI\JELLE/’,J3iy.
| <%> n\eilLeiu^quaUtâraM n\eiüeuiy prix
Maison fondée en 1822
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en i?56, mort à Vienne en 1791.
  Le Quatuor concertant en mi bémol, pour hautbois, clarinette, cor et basson, avec accompagnement d’orchestre (supplément au catalogue Kbchel, n° 9) a été écrit à Paris entre le 5 et le 20 avril 1778. Mozart est à la fois sous l’influence des symphonistes de Mannheim
—	où il vient de séjourner — et des musiciens français qu’il apprend à connaître. Il y a beaucoup de cette dernière influence dans cette musique un peu légère mais d'une grâce parfaite, surtout dans les variations du finale et les développements du premier mouvement
—	tandis que le premier thème du premier mouvement et l'adagio portent le sceau inimitable de Mozart. L’idée assez exceptionnelle d’un Concerto à quatre, et à quatre instruments à vent, devait tenter un émule des instrumentistes de Mannheim, mais il fallait le génie de Mozart pour relever par la grâce de l’écriture et la fraîcheur de l’invention les longueurs presque fatales d’une telle forme. Ici, comme ailleurs, Mozart arrive à parer de poésie un problème technique, si bien que l’intérêt technique et l’intérêt musical de l’œuvre se confondent.
4* 4**1*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin en i84*3, mort à Petrograd en 1908.
SCHÉHÉRAZADE
  On sait qu’après Glinka et Dargomijski, c’est au groupe des Cinq que la musique russe doit essentiellement son avènement.
  De ces Cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus considérable quant à l’influence et à l’activité. Esprit rigoureux, lucide et d’une probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le maître le plus autorisé de la Russie musicale. Sa probité intellectuelle se retrouve dans son art sans retouche, dans son orchestre surtout, si parfaitement naturel et juste. Elle conduit avec une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0716.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
        CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, fc> CORNAVIN
io, place de Cornavin
PLAINPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
  i i , rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

maîtrise sans défaillance un goût raffiné du coloris harmonique et orchestral et une fantaisie généreuse. De toutes ses œuvres, Shéhérazade est celle, sans doute, où se complètent le plus heureusement ces dons divers.
  Inspirée par les contes des Æille et une Nuits, il est inutile d'y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fée, par l’enchaînement des images et les caprices de la fantaisie.
  La sultane Schéhérazade — est-il besoin de le rappeler — est la légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schahriar, pendant mille et une nuits. On sait que ce tyran avait coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des noces. Or, Schéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux sort, de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit. Piquant et enflammant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout des mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.
  Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans les quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir sans cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème vigoureux et âpre, qui symbolise sans doute le sultan Schahriar, et une mélodie de violon, ondulante et souple comme Schéhérazade elle-même. Ces deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties des quatre récits essentiels ; le sujet des récits amène les thèmes accessoires et justifie le style ou le tour de chaque morceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0717.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, il — Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des oeuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au 1", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ËT DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 x
Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Rive, ÿ'% - GENÈVE
2350
Services de Tables de tous styles
P 8123 X
SALLE DE LA RÉFORMATION
   _
    Dimanche jJ janvier 1923, à 13 heures précisés
ONZIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
   Sous la direction de Al. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Ernest BAUER, ténor
                                      j|« >J*
AU PROGRAMME :
    SYMPHONIE n° 7, en la majeur, de Beethoven. — Musique pour la comédie SHYLOCK., de G. bauré (avec chant). — LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG, de IFagner (PREISLIED et OUVERTURE).
La location sera ouverte des le Lundi 2<j décembre,
Agence Véron, Grauer et C“, Terraillet.
Le Comité recommande au public de retenir autant que possible les places a l’avance afin d’éviter l’encombrement à 1 entree.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0718.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4. Tour de l'Ile — 2, cours de Rive — 3. Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot — 3. Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements <\([	p 7769 x
P 7759 X

AVIS
    Le Comité informe le public que, comme le* année* précédente*, il délivrera de* abonnement* de demi-*auton, soit pour le* six dernier* Concert* (janvier à mar*) aux condition* qui suivent :
Rez-de-chaussée.  Loges......'........     ...... 45.-              
       ---        Fauteuils de parquet.    irc cat. 40.---          
       ---        Fauteuils de parquet,    2' cat. 3o. --- g        
       ---        Parterre............     ...... 35.---     5*     
       ---        Pourtour............     ...... 3o.--- 1 C        
                  Amphithéâtre........             22.5o 1 05;      
       ---        Promenoir..........      ...... 22.5o    .h       
                                                           >»       
Première galerie. Face, ier rang.......    ...... 4°- ---       Hî, 
       ---        Face, 2e rang........    ...... 35.--- ]      I2  
       ---                                 
       ---        Côté, 1er rang.......    ...... 35.---   1 S?  O* 
       ---        Côté, 2e et 3e rang. . .                          
       ---                                                          
Droit de* pauvre* (10 °fo) en plu*.
  Date* et Soliste* de* six dernier* Concert* :
    Samedi 10 janvier..... M. Edouard RfSLER, pianiste.
    Samedi 24 janvier..... M. AdolptlB BUSCH, violoniste.
    Samedi 7 février..... MM. Emmanuel FEUERMANN. violoncelliste,
                                et Siegmund FEUERMANN, violoniste.
    Samedi 21 février .... Mn“' B. SUTTER-KOTTLAR, cantatrice.
    Samedi 7 mars . . .... Mlle Clara HASKIL, pianiste.
    Samedi 21 mars...... M. JaC(|U6S THIBAUD. violoniste.
   S’adresser à 1*Agence VERON, GRAUER & Cie, passage du Terraillet.
N.-B. — Un abonnement aux six derniers concerts peut constituer un agréable cadeau de Nouvel-An à offrir à toute personne aimant la musique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0719.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi il) janvier /Ç2j, à 20 heures et demie précises
UNIQUE AUDITION DE
LE ROI DAVID
Oratorio pour chœur, soli et orchestre, de M. Arthur HONNEGGER
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
                                                                                        l
M'1' Rose FÉART M. G. PANZÉRA
        de l’Opéra	de iOpéra-Comique
        La location sera ouverte pour MM. les Sociétaires, Souscripteurs et Abonnés (avec tarif spécial réduit) les Lundi 12 et Mardi i3 janvier.
         A partir du Mercredi 14 janvier pour le public.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>