<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique populaire 
            <date when='19251018'>18/10/1925</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1002.tif'/>
        <date when='19251018'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Premier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 18 octobre 1925, à ij heures précuej
PREMIER
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EGMONT..................... Beethoven
2.	CONCERTO GROSSO en ta mineur, pour
instruments à cordes...................... Vivaldi
        Solides : MM. Closset, Lacroix, Sougné et de Sanctis.
3.	SYMPHONIE en la majeur (K. V. 201)..... Æozarl
        a)	Allegro moderato.
        b)	Andante.
       c)	Menuet.
         <?) Allegro con spirito.
DEUXIÈME PARTIE
4- Ouverture du VAISSEAU FANTOME...... Wagner
5.	AUX ÉTOILES, élégie........................................Duparc
6.	RHAPSODIE NORVÉGIENNE....................Lalo
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la 1™ et la 2* partie : Entracte de jo minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIMEKLMVG
L V 1 tt ! f R<f,f. \ ( I l
xn rve o / d a y sa
VIOLOM; ALTO VIO ARC
’MfC/mSrr
'DIMLS
  MAISOk
    f0^DïX EN /83o GELNILVE,
•	|v>* ,	*•	' '■ y ■ ’jv	r.T'. Wi
  -	'.ill'Hlitir*.t'wM ,;V-.Hl.r.. Vf. :(U	milium
6
S
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827,
Ouverture t)’E GAI ON T.
f
C’est en 1810 que Beethoven composa la musique de scène pour	ù
   le drame d’Egmont où Goethe met en scène la lutte des Pays-Bas	|
   contre la domination espagnole, symbolisée par l’héroïsme du comte	g
d’Egmont, qui attire à lui l’amour de Claire, humble fille du peu-	-f pie, et qui le conduira sur l’échafaud.
    L'ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif	jî
   —	pour donner une expression résumée du drame. L’introduction	" lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses
   du drame : tyrannie — Claire personnifiant l’aspiration à la liberté	§
t — révolte. L'allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces	§
    données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte,	>j
                                                                                                                      (3
   le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le j motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour u et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent | une pérorairon éclatante qui n’est autre que la « symphonie triom- § f phale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et ? e vision d’un avenir d’indépendance.
                                                                                                                  « 5 ■
4.4.4.
:
Antonio VIVALDI
§ _
Antonio Vivaldi, fils de violoniste, violoniste lui-même et prêtre, T il prete rodéo, — disait-on, à cause de ses cheveux roux — naquit à | Venise vers 1675 et y mourut en 1743. Il y fut vers la fin de sa carrière directeur du Conservatoire de la Pieta. Auteur d’opéras et de nombreuses œuvres instrumentales, au nombre desquelles sont S quarante-huit concertos, douze trios pour deux violons et violoncelle,
-	douze sonates pour violon seul, il reste considéré comme le principal
2	créateur du concerto de violon.
9
4.4.4.
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1004.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ /C TT Ç T f \ TT T7 Partitions d’orchestre pour ^	V-/ J—/	suivre au concert.
 AI’ Al	i. se trouvent les transcriptions des
  -ADOnnemCIÎl œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PIANOS
b4, rue Ju Stand, (,4. étag_e PI A. N O S - PIA N O L A S
Vente, échange, location, réparations et	TT a ti ^	»TTTT 11 f C*
accord de	H. A JX M O N I U -M. S
A
401
»
AU PALMIER
y ÏÏORtIAQDT FILS , FLEURISTE
ZS RUE OU CENDRIER - ANGLE RUE DU NONT-ÛLANC
© Conservatoire de Musique Genève
§
Wolfgang-Amédée MOZART
3
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
 fi
Les années 1770 et suivantes marquent dans l’histoire musicale	■
t viennoise comme une première lueur de romantisme, un signe avant-	(i
   coureur de la grande période qu’inaugurera Beethoven, où la musi-	î
j que, par certains procédés formels — usage du contrepoint, traite-	g
   ment des finaleé en « forme de sonate » plutôt qu’en rondeau,	|
   réintroduction du premier sujet après le second dans chaque mor-	|
§ ceau, addition de longues codaà et de reprises, unité de l’ensemble	§ § orchestral — affiche un souci particulier de dignité et d’élévation
£ Dans ces années comprises entre X Alceéte de Gluck et un retour	à
» offensif de la galanterie, le musicien a des velléités de poète et sem-	§
: ble vouloir consacrer son art à la traduction de ses émotions intimes	j}
ç et créer dans les formes instrumentales en usage quelque chose	jj
t d’équivalent aux grands drames littéraires de la même époque. Cette	?
t disposition d’esprit se manifeste avec le plus de bonhenr dans trois	jî
   symphonies de Mozart, trop oubliées aujourd’hui, en ut (K. 200),	'
î en sol mineur (K. i83) et en la majeur (201) qui sont comme une	|
S préface aux grandes symphonies des dernières années. Après ces	§
S trois œuvres, en effet, Mozart délaissera pour quelque temps la	§
§ sj'tnphonie pour cultiver davantage le concerto, le divertissement,	§
1 l’opéra, jusqu’au moment où, revenant à cet état d’esprit avec des	à E forces accrues, il en donnera l’expression définitive.
En octobre 1773, Mozart rentre de Vienne à Salzbourg et y reste	|
^ jusqu'en décembre 1774 où la commande d’un opéra-bouffe l’appelle	5
ç à Munich. C’est l’année de ce profond effort créateur. A Salzbourg,	îj
f Mozart trouve à ses vélléités spirituelles un aliment substantiel dans	'
r les œuvres de Michel Haydn, frère cadet de Joseph, compositeur	G et maître de chapelle de la cour. La plupart des particularités for-
^ melles et stylistiques et des procédés techniques des œuvres de	| £ Mozart à cette époque ont leur source dans celles de Michel Haydn,
§ génie inventif éminent. Mais Mozart marque ses trouvailles du sceau	§
i de sa personnalité et en fait surgir des œuvres significatives et	§ » vivantes.
La symphonie en la, apogée de cette période, a été écrite entre	i
i février et avril 1774» et comporte deux hautbois, deux cors et les	ï
è	s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1005.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿aEP3EÏ:3CS3GKÎEÈ3fj£3C^*ÎGSîEKÎEE3
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
Ü-a-fa-rtS-rtSTes-fezrG-rtS-t'tS-lW.G-iW&iW&t'&iW.tSTW&t'.Qrt'S
s
Ouverture <)u VAISSEAU FANTOME.
Cette ouverture, comme celle de Tannbàujer, donne d’avance un : résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé
*	au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie “ dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d'Iphigénie en Aulide, m continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans r celle du Freicbiitz.
     L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan § siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge § sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne § liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une ; flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou £ ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? 8 Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit | et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce
s
   cordes. Le premier mouvement, allegro moderato, est construit sur à trois sujets distincts, et le premier sujet, une fois exposé par les jj premiers violons sur des harmonies de cordes, est repris en imitation ^ avec les basses. L’andanle, à deux sujets, est d’un art plus fouillé !■ encore et contient dans ses arabesques, dans certains détails har- ' moniques et dans ses développements, quelques-uns des traits les plus significatifs de la figure mozartienne.
Le menuet en La avec trio en mi, énergique et amplement développé,
£ est du nombre des grands menuets symphoniques que créa Mozart. | £ Et le finale, traité en forme de sonate, par son unité d’allure et de È sentiment, la richesse de ses développements, la vigueur expressive t de ses rythmes et la beauté de son instrumentation, est le digne t couronnement d’une symphonie qui appartient aux plus belles de la période classique.
+ 4*4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Vienne le 13 février i883.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1006.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, il, et Corraterie, 9, au Ier
 Musique neuve et d’occasion
           Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
            aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
PRIOR
INSTITUT JAQUES-D ALCROZE
Ry,I unique Ckant elioral Piano
          Technique corporelle et plastique animee /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques**
      CDalcroze.
3.	Cours pédagogique (1 an). Cours préparant à l’enseignement de la
      méthode flaques^CDalcroze (examen du certificat).
               ‘Demandez prospectus au ofecrétariat, W-, ‘Cerrass/ère.
GENÈVE
© Conservatoire de Musique Genève
H enri DUPARC
Né à Paris en 1848.
ë dant donné à la musique française contemporaine, avec Phydilé, e La Vie antérieure, l'Invitation au voyage, quelques-unes de ses plus Ô belles mélodies vocales. Elle nous a privés, notamment, d’un drame
 8
^e<3,G^coe«eoc^eoc^eoroo’e<ji&î3re<3’ei3’c^e<Jc<ï©cre<3'c<»eî3’eîJc<3,G«c<3,B<3r!ai3'|
§
ç mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre	:
t et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course mau-	3
f dite? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel.	^
T Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce	<
n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa	^
| poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre	§
3	un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots.	i 1 Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre
j capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse	^
*	sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la	|
| voie perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme.	^
f Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas	jj
r une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble	çi
| attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors	|
il s'élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haie-	'
| tante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents	^
| qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette	|
| apparition. Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice	J)
| qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force	5
: d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix,	|
le vaisseau maudit s’abîme et son maître se sent élevé dans les	û
-	bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se	i
brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste et l’aurore	^
Ç d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux	jj f comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
                                     (Ed. SchurÉ, le Drame mujical.)
On sait qu’une maladie impitoyable a arrêté depuis près de « quarante ans l’activité créatrice d’Henri Duparc, qui avait cepen- ^
5]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1007.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - DécatiàâageCoétumcd bah et soirée.»
F.	& E. BiECHLILR Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
A JUPITER
h, rue du Rhône	‘Tassage des jQ>’ons
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
REPRÉSENTANT DES “ CELLOPHONES ”
Construction spéciale en bois utilisé pour fabrication des violons
DISQUES DES PREMIÈRES MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendeisshon, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaut, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, etc.
DEMANDEZ CATALOGUES ET PRIX-COURANTS
e^coe<3iB<3rc<ïoa,G<are<are<!ïeiïc<3’e<ïc<ïc<3'OOc<ïe<are<ïc<»©!3c<ï©<ïe<ïe<5e<ïe<ïfl
lyrique dont Duparc avait écrit le texte lui-même, d’après la Rond- !j éalka de Pouchkine. Le morceau d’orchestre inscrit à ce programme -est un fragment de ce drame inachevé, que l’auteur s’est décidé s
Edouard LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
RHAPSODIE NORVÉGIENNE
5
Ç1 dans ces dernières années à livrer au public.
    Aux Etoiled est une élégie pourvue, en matière d’épigraphe, de g cette parole du père Gratry : « La lumière sidérale des nuits ! Qui ? peut savoir les vertus secrètes de cette lumière si humble, mais qui § § vient de l’immensité ? »
S	i
    Cette œuvre était à l’origine une sorte de pendant à la Symphonie	a
    espagnole, une suite pour violon et orchestre appelée Fanlaule nor-	jî
    vég'ienne, et dont les thèmes avaient été donnés à Lalo par Sarasate	■
    qui les avait rapportés d’un voyage dans les pays du Nord. Le	^
    célèbre violoniste exécuta cette suite dans ses tournées de concerts,	§ et c’est un éditeur allemand qui la publia.
    Bien que la Fantaiâie contienne de jolis détails d’instrumentation,	§
    elle n’égale pas sous ce rapport la Rhapdodie norvégienne. Rien de	j
    plus gracieux, de plus original que l’arrangement, rien de plus	j)
    coloré que l’orchestration de ces thèmes scandinaves, ou pastichés	i
    habilement par le compositeur. Lalo n’a jamais harmonisé avec plus	i,
    de goût, orchestré avec plus de finesse. Certains détails sont de	^ vraies trouvailles.
    La Rhapaodie comprend deux parties, une introduction dans laquelle	s
r les cordes, bois et cors, annoncent un rythme à 6/8, suivie d’un	"•
§ andantino à 3/4, dont la clarinette dit la cantilène mélodieuse, puis	"■ $j un predto à 3/4 en ré mineur, d’un caractère alerte et fringant.
!	I
+ + +]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse romande
SAISON 1925-19:16
Chef d’Orchestre : NI. Ernest ANSERMET
Deuxième Chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET
1” violon àolo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2' premier violon aolo.. Jean LACROIX, ex i*r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
1er aecond violon aolo . . SABBATINI, de la Scala de Milan.
1" alto aolo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i"T violoncelle aolo. ... A. de SANCTIS. ex-soliste de l Orchestre Augusteo.
contrebaaae aolo . . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.
l" flûte aolo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
1*' bautboia aolo..... P. DENNES, premier prix du Conservrtoire de Paris.
Cor attglaia aolo..... FRACHISSE. soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy,
j” clarinette aolo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
y*' baaaon aolo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
j" cor aolo......... Joseph SAMWALD, de l’Orchestre philharmonique de
                        Vienne.
jr* trompette aolo .... DUBOIS, ex 1™ trompette solo du Kursaal d’Ostende et de la Jetée Promenade de Nice.
j" trombone aolo..... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest.
1”timbalier........ Fr. SCHIESSER.
/” harpe........... Mm” BARR1ERA- de SANCTIS, premier prix d’excellence du Conservatoire de Turin.
? :]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>