<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert populaire d'orgue
            <date when='19151004'>04/10/1915</date>
          </title>
          <series>Premier concert populaire d'orgue</series>
          <placeName>Genève, Temple de Saint-Gervais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0007.tif'/>
        <date when='19151004'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Lotti, Antonio' type='person' role='cmp'>Lotti, Antonio</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Pachelbel, Johann' type='person' role='cmp'>Pachelbel, Johann</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Radoux, Jean-Théodore' type='person' role='cmp'>Radoux, Jean-Théodore</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Premier concert populaire d'orgue</title>
        <placeName key='Genève, Temple de Saint-Gervais'/>
        <name key='Concerts populaires d&apos;orgue' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿            lmp. Jent, Genève
Reproduction interdite
Tous les Lundis soir à partir du 4 Octobre 1915
TEMPLE DE SA1NT-GERVAJS
sous la direction artistique de M. Otto Wend
PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE, ORGANISTE DE LA MADELEINE
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS D'ARTISTES ET D'AMATEURS DISTINGUÉS
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
 Mme Stanislawa Korwin SZYMANOWSKA
Cantatrice
M. Jean THIRY
ier violoncelle solo du Théâtre et des Concerts d'abonnement
M. Paul de BIE LUDEN
Flûtiste Professeur au Conservatoire
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
   Prélude et fugue en mi mineur, pour orgue (M. Otto Wend)............. J.-S. Bach
a)	Sonate en sol majeur )	( Benedetto Marcello
  b)	Aria..............! v>oloncelle (M. Thiry).................... ( LoTTI
  a)	Arie extrait de la Flûte enchantée, pour chant........................ Mozart
    b)	Récitatif et air du Rossignol, extrait de Y Allegro il Pensieroso, oratorio, pr chant, flûte et orgue (Mme Szymanowska, M. de Bie Luden, M. Wend). Hændel
  Toccata et Pastorale, pour orgue (M. Wend)........................... Pachelbel
  2me Concerto, pour flûte (M. de Bie Luden)............................. Mozart
 DEUXIÈME PARTIE
   a)	Andantecantabile du Quatuor en ré majeur, op. 11 I	1 Tschaïkowsky
  b)	Andante du Quatuor........................i or^ue ' ' en ) • • j Debussy
  Elégie, pour violoncelle (M. Thiry).................................... Radoux
   Prière de Desdemona, extrait d’Othello (Mme Szymanowska).............. Verdi
    Andante, bourrée, menuet de la 3me Sonate, pour flûte (M. de Bie Luden) . Hændel
   Aria de la Suite en ré, pour violoncelle (M. Thiry)....................... Rach
    Ave Maria sur le ier prélude (en do maj.) de Bach, pour chant, violoncelle et
    orgue (Mme Szymanowska, M. Thiry, M. Wend).................... Gounod
   Chœur du 3me acte des Maîtres Chanteurs, pour orgue (M. Wend)......... Wagner
 Au prochain concert : M||p Servettaz, cantatrice; M. Brandia, violoncelliste
Billets en vente chez Chouet et Gaden, magasin de musique, Corraterie; M“«> Josseaume, papeterie, Bourg-de-Four;
 Pharmacie Brun, Coutance et le soir à l’entrée
N B. — La recette brute des billets à un franc ainsi que le produit des troncs, chaque soir de concert, sera entièrement versée
 au Conseil de Paroisse de Saint-Gervais
 PRIX DD BILLET : 1 franc. - PRIX Dü PROGRAMME : 10 centimes
 On est instamment prié de ne pas entrer ou sortir pendant l’exécution d’un morceau
 Les billets d’invitation BLANCS sont seuls valables pour ce concert
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V
. V>
I
Les Concerts populaires du Lundi
   Ils ont débuté le 2 octobre 1899. C’est donc la dix-huitième année que va commencer cette nouvelle série. Faire profiter le plus de monde possible, avec le moins de frais possible, de belles auditions musicales, c’est faire du bien, c’est donner son talent, son cœur, c’est faire pénétrer la consolation, le délassement chez les âmes blessées, fatiguées ; c’est rehausser le goût populaire, le guider dans le choix de son admiration artistique, c’est introduire dans la vie le rayon de soleil nécessaire tout aussi bien que le pain quotidien; c’est prouver qu’au-dessus de la matière, il y a un idéal accessible à tous.
   C’est ce que veulent soutenir les souscripteurs à l’œuvre. On sait qu’avec une souscription de 10 francs on a droit à l’abonnement aux dix concerts et que l’on reçoit deux autres abonnements que l’on est prié de donner judicieusement, autant que possible, à des personnes auxquelles ces soirées artistiques peuvent faire un bien véritable. Les frais sont couverts par ces souscripteurs, ces vrais philanthropes partisans de la socialisation artistique, idée que Tolstoï, Romain Rolland et d’autres personnalités artistiques ont toujours mise en avant. Une fois les frais payés, les invitations sont envoyées à ceux qui les réclament et les demandes sont chaque année plus nombreuses. Les personnes qui désirent s’intéresser à cette œuvre doivent écrire à M. Charles Bernard, 20, rue Sturm.
   Les entrées payantes à i franc seront, cette année, remises au Conseil de Paroisse de Saint-Gervais, qui en usera à son gré pour les œuvres de la paroisse.
   M. Otto Wend, le directeur artistique des concerts, débute brillamment : il a eu la bonne fortune d'obtenir le précieux concours d’une remarquable cantatrice polonaise, Mme Szymanowska, qui a derrière elle une carrière brillante comme première chanteuse aux théâtres de Lemberg, Kieff, Varsovie, etc. Mme Szymanowska possède, outre une technique vocale parfaite, une voix pure, chaude, très étendue; elle a un très vibrant tempérament artistique et fera sans doute sensation. Les élèves de chant trouveront en elle un professeur de premier ordre. M. Jean Thiry, notre excellent premier violoncelle solo et M. de Bie Luden, le flûtiste virtuose qui professe au Conservatoire, seront de dignes partenaires de cette artiste de marque. Quant au programme, il a été élaboré avec le souci d’être aussi varié que possible, de façon à contenter tous les goûts, sauf les mauvais! Depuis la simple Ariette, de Lotti, le compositeur vénitien du XVIIme siècle, jusqu’au Quatuor de Debussy, le représentant et le créateur de la musique moderne française, toutes les écoles sont représentées.
Pianos et Harmoniums
Vente
Location
Echange
  ROTSGHY Frères
8, Rue de Candolle - GENÈVE - Même maison, Corraterie, 22
Musique et Instruments
Réparations
 Accords
Transports
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>