<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1913----'>--/--/1913</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0131.tif'/>
        <date when='19130000'/>
        <date when='19150000'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Art Social
     Genève
llmt et 12mt RAPPORTS
                          DE L’UNION POUR L’ART SOCIAL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’Union pour l’Art Social
              est composée de :
MM. Auguste de Morsier, président
     Charles Schôndelmayer, premier vice-président Joseph Lauber, second vice-président Emile Stephani, trésorier V. Andréossy, secrétaire général
Anthonioz, Edouard, commis Baudin, H., architecte Chatelain, F., télégraphiste Chollet, E. empl. de bureau Darier, J.-S.-M., violoniste Flegenheimer, Elie, négoc1 Fournier, Ernest, directeur du théâtre de «La Comédie» Golay, journaliste Guillermin, Louis, député. Hantz, G., directeur du Musée des Art et Histoire. Hochstætter, Max, prof. Malsch, Albert, professeur à l’Université.
Martin, Franck, compositeur Miche, P. professeur au Conservatoire.
Monod, Edmond, professeur au Conservatoire.
Montillet, W., professeur au Conservatoire Moro, H., Homme de lettres. Paychère, Albert, professeur Conservatoire.
Portier, F., prof, de dessin. Reverchon, L.-I., professeur au Collège Richard, Albert, avocat Rutty, Jacq«, avocat, député Sciiæffer, IL, secrétaire de la chambre de travail, député Taponnier, conseiller administratif.
Viollier, William, administrateur de « La Comédie »• Wend , O ., professeur au Conservatoire.
De Ziegler, H., professeur au Collège.
  Honoraires: MM. Arlaud, L.-G., Ch. Bonifas, homme de lettres; Bouet-Boissonnas, négociant; Bruni, directeur du Théâtre; Cheridjian, Dr méd. ; Choisy, L.-F.; Chollet, E. ; Cougnard, Jules, homme de lettres; Chauffat, W.; Debrit, Jean, publiciste; Dupraz, A., dessinateur; Held, directeur du Conservatoire; Imer-Schneider, E., ancien conseiller administratif; Jaques-Dalcroze, E., compositeur; Le Coultre, F., secrétaire des concerts d’abonnement ; Rehberg, Willy, pianiste; Renaud, J., bijoutier; Sigg, Jean, secrétaire ouvrier romand; Zbæren, A., négociant.
Le bureau de l'Union pour l’Art Social : Rue de la Tour Maîtresse, 12 Genève
Union pour l’Art Social
SAISON 1913-14 Par suite de circonstances spéciales,
       —........... nous n’avons pu donner cette année, autant de soirées que nous l’aurions désiré. Le nombre de celles-ci a été de dix-neuf. La raison essentielle de cette diminution d’activité, en dehors des disponibilités financières qui nous obligent à être prudents, a consisté avant tout dans des difficultés d’ordre administratif ; nous avons été privés, en effet, pendant la saison 1913-1914, d’un secrétaire, organe indispensable au fonctionnement de notre œuvre.
  Musique. — Cinq soirées ont été consacrées à la musique.
  i4 novembre. — Grande Salle du Conservatoire, Concert instrumental, avec le concours de MM. Brandia, violoncelliste ; Miche, violoniste et Lauber, pianiste, professeurs au Conservatoire.
  12	janvier. — Casino de Saint-Pierre, Concert vocal et instrumental, avec le bienveillant concours de Mlle Roesgen, pianiste; Mlle Pasche, cantatrice et M. Gustavson, professeur de violon.
  29 janvier. — Grande Salle du Conservatoire, le Chœur Mixte de la Chapelle Russe de Genève, avec le concours de M. le professeur Miche, violoniste.
  17 février. — Salle Centrale, Concert de musique suisse, M. Otto Wend avec les Chœurs paroissiaux de Chêne et du Petit-Saconnex.
  9 mai. — Conservatoire, Concert vocal et instrumental, avec le bienveillant concours de Mlle Manon Cougnard et de MM. Stavenhagen, Valmond, Closset, Koch et Giusio.
  Séances littéraires__5 novembre. — Salle des Pàquis,
Enoch Arden, poème de Tennyson, avec le concours de MM. Davier et Lauber, professeurs.
  20 novembre. — Casino de Saint-Pierre, Causerie consacrée à La Fontaine, avec le concours de MM. les professeurs Tojetti et Munier.
  4 décembre. — Casino de Saint-Pierre, Causerie sur Ph. Monnier et G. Vallette, par M. Alb. Bonnard, rédacteur du « Journal de Genève » et de Mlle Lavater, professeur de diction
au Conservatoire.
  9	mars. — Temple de Cartigny, en matinée : Causerie sur Ph. MonnieretG. Vallette,parM. Alb. Bonnard etMU*Lavater.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 4 -
                    i3	mai. — Casino de Saint-Pierre, Matinée offerte aux élèves des Ecoles primaires avec l’appui du Département de l’instruction publique et la collaboration de Mlle Moynier, professeur de rythmique dalcrozienne et de MM. les professeurs Lauber et Davier.
                    Représentations dramatiques. — Cinq spectacles avec un total de sept représentations.
                   8 décembre. — Théâtre de La Comédie, Les Fourberies de Scapin, de Molière, et La Poudre aux yeux, de Labiche offerts par La Comédie.
                     10	décembre.— Salle Communale de Plainpalais, de Séville, de Beaumarchais, offert par la Société de Belles-Lettres.
                     Trois représentations de L'Avare, comédie en cinq actes, de Molière, offertes par la Société Stella.
                      ■j.5 février. — Salle Communale de Plainpalais.
                    27 février. — Salle Communale des Eaux-Vives.
                      1er mars. — Salle de l’Ecole de Vernier.
                    6	mai. _ Maison Communale de Plainpalais, Eslher, avec
                    chœurs, par MM. les professeurs Ketten et Brunet et leurs élèves.
                    Théâtre. — Comme chaque hiver, le Conseil Administratif nous a chargé d’organiser la représentation populaire. Le spectacle qui a été offert, Guillaume Tell a été particulièrement apprécié de nos auditeurs ; ainsi qu’en pareille circonstance, nous avons dû malheureusement refuser beaucoup de monde. Les autorités de la ville etaient représentées par la personne de M. A. Schütz, conseiller administratif que nous remercions ici de son gracieux accueil, ainsi que M. Bruni, directeur du Théâtre et M. Zbinden, conservateur.
                    Arts plastiques. — 27 avril. — Salle des Pâquis, L’Art japonais, conférence de M. L. F. Choisy, avec le concours de Mme Streit-Ceuppens, cantatrice.
                    STATISTIQUE 1 jes dix-neuf soirées de la saison se répar-
                —	tissent de la façon suivante :
                         Par locaux :
        Salle de Plainpalais................................................................4
         Casino de Saint-Pierre............................................................4
        Salle des Eaux-Vives..............................................................1
      Salle des Pâquis......................................................................2
      Salle Centrale ..........................................................................1

Théâtre................................'......................i
Conservatoire............................................................................3
La Comédie..............................................................................i
Campagne..................................................................................2
      Par quartiers :
Ville haute................................................................................5
Ville et Plainpalais..................................................................9
Eaux-Vives..............................................1
Pâquis........................................................................................2
Campagne..................................................................................2
     Par mois :
Novembre..................................................................................3
Décembre..................................................................................3
Janvier......................................................................................3
Février......................................................................................4
Mars..........................................................................................2
Avril..........................................................................................1
Mai............................................................................................3
Par genre :	Auditeurs
Musique......................5	................... >9^4
Comédie......................8	................... 49^8
Littérature..................5	................... 88g
Arts plastiques............1	................... 243
Total ....	ig	................... 8004
ALBERT BERGER Lorsque notre ami M. W. Viollier a été
- appelé aux fonctions d’administrateur
du Théâtre de La Comédie, c’est un membre actif de notre Comité, M. A. Berger qui avait été choisi pour lui succéder.
On connaît le douloureux événement qui nous a privés de ce collaborateur dévoué.
Dès son entrée dans notre Comité, M. Berger a rendu à l’Art Social de grands et inoubliables services. 11 travaillait et savait se surmener quand il le fallait. Il avait fondé l’Union Dramatique, société d’amateurs qui s’était mise â la disposition de l’Art Social pour des représentations de comédies en ville et à la campagne.
Ce fut lui qui étudia et fit construire pour la ville la jolie scène de la Salle des Pâquis où nous avons donné de nombreuses séances. Il avait consacré à ce travail une grande partie de ses vacances pendant l’été 1911-12.
Il	venait de prendre le Secrétariat de notre œuvre lorsque sombra l’entreprise théâtrale qu’il avait fondée à Genève sous le nom de Théâtre Moderne et qui n’a vécu que quelques]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿semaines. A. Berger y avait mis son cœur et s’y vouait avec une activité fiévreuse dans des conditions particulièrement difficiles. L’entreprise était au-dessus de ses forces, il eut à lutter quotidiennement contre des circonstances adverses. La désillusion fut terrible pour cet homme enthousiaste et sincère. — On sait le reste.
  Le départ de M. Berger produisit dans le public de nos auditeurs une réelle émotion. Beaucoup d’entre eux tinrent à lui rendre les derniers honneurs.
   Nous avons perdu un aimable et utile collaborateur et nous tenons à exprimer ici nos regrets bien vifs de la mort de cet homme jeune et actif, en adressant en même temps un message de respectueuses condoléances à Mme Berger qui fut une dévouée collaboratrice de notre œuvre en maintes circonstances.
   Il n’était pas possible de remplacer rapidement M. Berger. Les débuts de notre activité cet hiver furent donc particulièrement laborieux et le Bureau tient à exprimer à M. W. Viollier toute sa reconnaissance pour l’appui qu’il lui a prêté dans ces circonstances.
SECRÉTARIAT Nous avons donc réorganisé le Secrétariat,
                -	nous assurant tout d’abord la collaboration de M. Duriez qui, comme employé de notre bureau nous a rendu des services intelligents et appréciés. Dans sa séance du
II	mai, après des pourparlers avec divers candidats, le Comité a été heureux d’appeler aux fonctions de secrétaire général, M. Andréossy, de notre ville, dont l’expérience artistique et l’activité seront pour notre Association un précieux appui.
CONSERVATOIRE Nous sommes reconnaissants au Comité
—	du Conservatoire de mettre avec une
grande obligeance sa belle salle à notre disposition. Les trois concerts indiqués plus haut qui y ont été donnés cet hiver, ont eu, comme d’habitude, le plus grand succès.
NOMINATION Monsieur Otto Wend, professeur au Conser-
III	vatoire, a été nommé membre du Comité.
FINANCES Notre situation, sans être brillante, est normale. ===== Si le nombre de nos souscripteurs (actuellement de 182) augmente, ce que nous voulons espérer, nous pourrons augmenter aussi le nombre de nos soirées tout en les préparant soigneusement. La plus grande partie de nos séances
soldent par un délicit, vu la modicité du prix d’entrée (fr. 0.25) et malgré le concours gracieux des artistes qui se mettent si aimablement à notre disposition.
  Nous tenons à exprimer tout particulièrement notre reconnaissance à l’Etat et à la Ville dont les subventions nous sont précieuses et indispensables et nous remercions les Communes de Plainpalais et des Eaux-Vives des facilités qu’elles nous accordent, pour l’usage de leurs Salles communales.
* * *
  Ce court exposé de notre activité démontre une fois de plus l’utilité de notre œuvre à Genève. Nous savons qu’elle répond à un besoin. Nous nous sommes efforcés de ne donner que des soirées ayant un réel caractère artistique, pensant que la meilleure manière de lutter contre les spectacles vulgaires, c’est d’en créer de boas et de beaux à la portée des plus modestes bourses.
  Nos remerciements vont à tous : au public, aux artistes, aux collaborateurs, aux souscripteurs et à la Presse. Grâce à leurs précieux encouragements, notre œuvre d’éducation artistique continuera de progresser sans défaillance et ce sera là notre meilleure récompense.
* * *
LA FÊTE DE JUIN La période estivale, durant laquelle
.......... notre activité est généralement arrêtée,
a été marquée en juillet i g 11\, par l’événement de la Fête de Juin. La Commission du Festival du Centenaire nous a chargés de l’organisation d’une représentation populaire du grand spectacle patriotique dont les auteurs sont MM. E. Jaques Dalcroze, Daniel Baud-Bovy et Albert Malsch, à côté desquels il faut mentionner, à titre de collaborateur principal, pour l’étude de la scène, des décors et des costumes, M. Léon Weber-Bauler. Nous avons accepté avec empressement la tâche délicate que nous confiait la Commission et nous avons la satisfaction de l’avoir menée à bien.
  Grâce à un contrôle serré, près de 6000 spectateurs méritants ont trouvé place au théâtre du Centenaire. En outre, sur le désir de la Commission, un certain nombre de personnes ont été admises, qui n’avaient pu assister à la répétition générale. Ce fut une soirée à jamais mémorable, car, l’œuvre qui a délecté les artistes, était populaire, au sens le plus idéal du mot, bien faite pour s’imposer fortement à l’imagination, par la suggestion de ses vastes tableaux, par l’émouvante simplicité de sa donnée. L’enthousiasme fut immense.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 —
                      Au nom de l’œuvre pour l’Art Social, au nom de tous ceux qui ont vécu ces heures inoubliables et dont plusieurs nous ont écrit spontanément, nous adressons nos plus chaleureux remerciements à nos autorités, à la Commission du Centenaire, aux auteurs, à tous les collaborateurs de la Fête de Juin ; solistes, sociétés, groupes divers, rythmiciens, etc., qui se sont si aimablement prêtés à la réussite de cette grandiose manifestation populaire.
                        Les dépenses et recettes affectées à la représentation de la Fête de Juin, ayant comporté un arrangement spécial avec le Comité des Fêtes, ne rentrent pas dans l’exercice courant. Le solde créditeur de la représentation, fr. 700, a été versé, conformément à nos conventions, à la Commission exécutrice du Centenaire, sous réserve d’un reliquat supplémentaire, pour solde de tout compte, de fr. 36.3o, qui a été porté au crédit de l’Art Social.
Pour le Bureau : Le Président, A. de Morsier

SAISON 1914-1915 Elle a débuté sous de bien sombres
===== auspices. En présence de la crise économique dont souffrait surtout la classe ouvrière, et en face de difficultés d’ordre financier, notre Comité, décida tout d’abord de suspendre momentanément l’activité de l’Art Social ; il constata d’autre part, que même et surtout à cette époque tragique, le peuple avait besoin de saines distractions, aussi élabora-t-il un projet conforme à la situation.
  Le résultat a dépassé nos espérances, l’Etat et la Ville ont bien voulu nous maintenir quand même leurs subventions et quoique nous nous soyons interdit toute démarche auprès de nos souscripteurs, nous avons été heureux de recevoir plusieurs dons.
  De la sorte, le bilan de la saison de guerre s’est élevé à un total de 11 séances, alors que le projet primitif n’en prévoyait que 6.
  En raison des circonstances, nous avons, d’accord avec le Conseil Administratif, abaissé à i5 centimes le prix d’entrée de quelques séances.
  Musique. — Huit soirées.
  Le 17 décembre. — Salle de la Réformation. Concert vocal et instrumental, par M. et Mme Jaques-Dalcroze et le corps de musique de Lanwehr, sous la direction de M. Léonard Koch. prof, au Conservatoire.
  Le 4 février. — Salle de la Réformation. Concert vocal et instrumental, par MM. Louis de la Cruz, prof, au Conservatoire ; Oscar Gustavson, prof, de violon; M. Nieswiszki, pianiste ; Mlles O. Fischer et Terroux, prof, au Conservatoire et par le Chœur de Saint-Joseph sous la direction de M. Mon-tillet, prof, au Conservatoire.
  Les 8 et 9 mars. — Salle communale des Eaux-Vives et Casino de Saint-Pierre. Audition de chansons populaires de la Suisse romande, par MM. Emile Lauber compositeur et J.-A. Chérix. prof, de chant.
  Le 5 mai. — Grande salle du Conservatoire. Séance de sonates, par MM. Max Behrens, J.-S. M. Darier, prof, au Conservatoire, causerie introductive par M. Albert Paychère.
  Représentations dramatiques. — 3 séances.
  Le 22 janvier. — Théâtre de la Comédie. Les Rantzau de Erckmann-Châtrian, offert à nos auditeurs par «La Comédie». Causerie de M. Albert Malsch.
  Le 17 et 26 mars. — Maison communale de Plainpalais. Le jeu de VAmour et du Hasard de Marivaux, par la Société de Belles-Lettres. Causerie de M. Georges Droz.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- IO -
                    Théâtre.
                      La représentation offerte par la Ville de Genève à la population ouvrière, a obtenu un très vif succès. A notre grand regret, nous n’avons pu accorder que ii25 réponses favorables. L’œuvre représentée, l'Orphée, de Gluck a été interprétée avec le concours de Mlle J. Bourgeois, de l’Opéra-Comique, M. Bruni conduisait l’orchestre, nous le remercions tout particulièrement de sa précieuse collaboration. La Ville et l’Etat s’étaient fait représenter à cette soirée.
                    Séances de projections lumineuses. — 2 soirées.
                     Le 4 février. — Casino de Saint-Pierre. L'Art gothique et la Cathédrale de Reims. Conférence de M. le prof. L.-F. Choisy. Illustrations musicales au piano par M. Joseph Lauber.
                       Le 4 avril. — Salle de la Réformation ; soirée de projections en couleurs, par la Société genevoise de Photographie ; productions musicales par Mlle* Sophie Pasche, cantatrice; Hélène Le Coultre, pianiste; MM. Emile Boch, baryton; Jean Lacroix, violoniste et le chœur mixte «L’Echo du Printemps», sous la direction de M. F. Mathil.
                    Nous sommes heureux de compter au nombre de nos collaborateurs la Société genevoise de Photographie et, nous espérons que la belle réussite de cette première soirée d’Art Social, l'engagera à nous renouveler son concours.
                   STATISTIQUE Les 11 soirées se répartissent de la façon
                                      -	suivante :
                    Par locaux :
        Salle de Plainpalais..................................................................2
         Casino de Saint-Pierre............................................................2
   Théâtre......................................................................................1
     Conservatoire............................................................................1
    La Comédie..............................................................................1
      La Béformation........................................................................3
        Salle des Eaux-Vives................................1
11
                     Par quartiers :
     Ville haute................................................................................2
        Ville et Plainpalais..................................................................5
        Ville et Eaux-Vives..................................................................4
                    Par mois :
    Décembre..................................................................................1
   Janvier......................................................................................i
   Février......................................................................................a
  Mars............................................................................................4
  Avril..........................................................................................2
  Mai..............................................................................................1

Par genre :
Musique.............. 5
Comédie,.............. 3
Opéra................. i
Projections lumineuses.. 2 11
LES DÉCÈS L Art Soc'al a été très éprouvé cette année, nous
—	- — avons eu à déplorer la perte d’un des membres les plus dévoués de notre Comité et celle de deux collaborateurs-
M. Virieux, concierge de l’Ecole des Pâquis, où nous avons donné de nombreuses soirées a rendu, par son activité, â l’Art Social et à ses auditeurs, les services les plus appréciés. Nous lui en gardons une profonde reconnaissance.
M. Bernardt Stavenhagen qui, depuis 1908, jouait un rôle de premier plan dans le mouvement musical de notre ville, en qualité de professeur au Conservatoire et de chef d’orchestre des concerts d’abonnement, avait maintes fois prouvé son attachement à notre œuvre dont il appréciait le but élevé et désintéressé. Il nous offrit d’admirables concerts et nous nous associons de tout cœur aux vifs regrets, qu’a provoqués dans Genève, sa mort prématurée.
Nous comptions également parmi les nôtres, M. Louis Rey, le violoniste et fondateur d'une florissante école de musique. Son départ sera vivement regretté par notre œuvre. Genève perd en lui un excellent artiste.
LES MOBILISÉS Cette rubri(Iue> tristement significative,
- figure pour la première fois dans un de
nos rapports. Depuis le début de la guerre, MM. Edmond Monod et H. Moro, membres de notre Comité et M. Duriez, un de nos plus fidèles employés, sont sous les drapeaux en France. Notre secrétaire général, M. Andréossy, a été mobilisé en Italie. A tous nous adressons un message de sympathie et de bon retour.
NOMINATIONS : MEMBRES HONORAIRES ET COMITÉ
M. E. Imer-Schneider, ancien conseiller administratif et M. F. Lecoultre, secrétaire des concerts d’abonnement, précédemment membres du Comité, ont été promus membres honoraires à l’unanimité.
Le Comité a en outre procédé aux nominations suivantes : Monsieur Albert Malsch, professeur à l’Université, M. A. Paychère, professeur au Conservatoire et M. E. Chollet, employé de bureau.
  Auditeurs
  3531 1831 I 125 i6o3 8090]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 12 -
                 SECRÉTARIAT Dès son entrée en fonction, l’organisation = de la représentation populaire de la Fête de Juin, fournit â M. Andréossy, l’occasion d’affirmer sa réelle compétence à laquelle il sut joindre une amabilité et un dévouement non moins précieux. Grâce à son zèle et malgré des circonstances particulièrement difficiles, nous pouvons être très satisfaits de la saison écoulée. Le départ de notre secrétaire risquait de compromettre notre activité, aussi le Comité s’est-
                    il	occupé immédiatement d’assurer l’intérimat. Il a fait appel à M. Albert Paychère, membre du Comité, professeur au Conservatoire qui a assumé avec compétence et dévouement la lourde charge du secrétariat. Nous lui exprimons ici toute notre reconnaissance et sommes persuadés que son activité et ses connaissances nous permettrons de continuer à mener à bien notre œuvre, malgré les circonstances difficiles que nous traversons.
               CONSERVATOIRE Merci au Comité du Conservatoire qui
             —11	= a bien voulu continuer à nous céder
                  obligeamment sa salle de concert. Nous en avons fait usage une fois, pour une séance très réussie de musique de chambre.
                 JAQUES-DALCROZE L’Art Social se félicite de la fondation à Genève d’un Institut Jaques-Dal-croze, qui consacre le retour définitif de notre grand artiste, membre honoraire de notre Comité. Nous faisons des vœux pour la pleine réussite de cette belle entreprise.
                  FINANCES l es circonstances actuelles nous ontengag-ésàagir la plus stricte économie. Nous remercions l’Etat et la Ville de leurs subventions pour la période 1914-1915■ Une première partie (fr. 600) a été portée au présent exercice, le second versement (fr. 4°°) a été affecté spécialement, d’accord avec le Conseil Administratif, à la représentation au Grand Théâtre, ce qui correspond au chiffre de fr. 1000, indiqué au bilan. Le solde de la subvention de la Ville (fr. 5oo) que nous avons touché après clôture des comptes, sera porté au bilan 1915-1916, ainsi que la subvention de l’Etat pour le présent exercice (fr. 5oo). Nous espérons pouvoir compter, pour la prochaine saison, sur les versements de nos souscripteurs, auxquels nous nous adresserons, le moment venu, en leur envoyant le présent rapport.
Pour le Bureau : Le Président,
                                                  A. de Morsier

— i3 —
Résumé des Comptes
au 3i mai 1914
RECETTES
Entrées....................................................................Fr.	i883.—
Subventions.............................. »	2100.—
Dons.................................... »	1 g36. —
Divers.................................. »	5o.2.r>
Banque ................................. »	i54.5o
                               Total .... Fr. 6123.75
DÉPENSES
Administration....................................................Fr.	1469.55
Impressions..........................................................»	174O.15
Affichage............................................................»	462.—
Location de salles................................................»	1478.10
Frais : représentations théâtrales.......... »	669.65
 » musique..................................................»	i5g.8o
Compte de chèques..............................................»	100.—
Di vers.................................. » 21.55
                               Total .... Fr. 6106.80
Recettes................................. F-r. 6123.75
Dépenses................................ » 6106.80
En caisse................................ Fr. 16. g5
    Genève, le 3o juin igi//.
                                   Le Trésorier,
                                          E. Stephani.
Rapport des Vérificatenrs des Comptes
                                    Genève, 4 juin 1914.
                 Messieurs,
   Conformément au mandat que vous nous avez confié, nous avons procédé à la vérification des comptes de 1’ “ Union pour l’Art Social” à Genève pendant l’exercice 1913-1914.
    Nous avons pointé les écritures de Caisse et les pièces justificatives et avons trouvé la tenue des dites écritures en bon ordre et, de plus, exposées avec simplicité et clarté.
 C’est avec un vif plaisir que nous adressons nos félicitations au trésorier et, vous proposons, en conséquence, de donner décharge pleine et entière au Bureau pour l’exercice écoulé.
    Veuillez, Messieurs, nous croire vos très dévoués
                                             Jules Ramei..
 (M. Bouet, notre second vérificateur pour 1913-1914, ayant dû quitter Genève, n’a pas pu signer.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— i4 —
             Résumé des Comptes
                                     au 3i Mai 1915
                                        RECETTES
           Solde au 3o juin /gi4......................................f’r- 16.g5
      Entrées..................................................................»	1628.90
      Dons.................................. •	®	9^3. 3o
       Subventions..........................................................»	1000.
     Divers....................................................................»	5i9.65
Total .... Fr. 4098.80
                                       DÉPENSES
         A dministration....................................................Fr.	1098.
       Impressions............................. *	868.35
       A fjichage.............................. *	207 • 5°
          Location de salles........................ »	1268. —
                Frais de représentations théâtrales........ »	17® ■ 9°
        Frais de musique........................ »	*53.—
     Divers.................................. »	345.45
Total________Fr.	4»M)-20
       Recettes................................ Fr. 4°98.8o
      Dépenses................................ » 4I19-2°
        Solde débiteur........................... Fr. 20.40
                    Genève, le 3/ mai igi5.
                                                         Le Trésorier,
                                                              E. Stephani.
                         Rapport des Vérificateurs des Comptes
Genève, le 14 juin 1914.
                                      Messieurs,
                   Conformément au mandat que vous nous avez confié, nous avons procédé à la vérification des comptes de 1’“ Union pour l’Art Social ” à Genève pendant l’exercice 1914-1915.
                     Nous avons pointé les écritures de Caisse et les pièces justificatives et avons trouvé la tenue des dites écritures en bon ordre, et de plus, exposées avec simplicité et clarté.
                      C’est avec un vif plaisir que nous adressons nos félicitations à notre trésorier et, vous proposons, en conséquence, de donner décharge pleine et entière au Bureau pour l’exercice écoulé.
                     Veuillez, Messieurs, nous croire vos très dévoués
                                            W. Viollier. Jules Ramel.

Liste des Souscripteurs
Ville de Genève Etat de Genève Brasserie de Saint-Jean Commune de Plainpalais Syndic, des mont, de boites Syndic, des ouvriers relieurs Syndic des ouv. bottiers (or) Syndicat des conjiseurs Société du Suffrage féminin Soc. genev. Utilité publique Société des Employés fédér. Loge des Amis fidèles » de la Cordialité » Fidélité et Prudence » Persévérance Demoiselles du téléphone Facteurs du télégraphe Usine de dégrossissage d’or Ateliers Cuénod M. Ador, Gustave Mme Annevellf., François Mme Arbigny (d’)
M. Aubert, Fernand Mme Aubigny (d’) Alex » A., H., Dr Mme Audeoud, Ad.
» Audeoud, Jules Mlle Audeoud, Adèle » Audeoud, Emma » Audeoud, Sophie M. Audeoud, Francis » Bachofen, Ch.
Mme Hacon M. Barde, Dr » Barde, Ed.
Mme Barth-Bourgeois.
» Barth, A.
» Bartholoni, Jean » B. (de), Ausç.
Mlle Beaumont (de), Bl.
Mme Beaumont (de), E.
» Bertolino M. Bernard, Alphonse » Binet, Louis Mme Binet-Revillod, Louis M. Boissier, Agénor Mme Boissier, Thérèse M. B., W.
» Boveyron, IL Mme Brémond MUe Brèting
Mme Brocher de la Fléch&re
  M. Brun, Albert Mme Gayla
  M. Chapuisat, Edouard » C., E.
  » Choisy, L.-F.
  M. CHATELAIN
  » Civis
  » Claparède (de), A. Mme Corbaz » Cramer-Micheli » C., H.
  M. Cuénod, H.
  M. Crue (de), Francis » Demiéville » Des Gouttes, A.
  » Demôle, P.
  » Demôle, V.
  » D’Espine, Ed.
  Mme Diodati-Plantamour M. Dufour, A.
  Mme Duperrut, F.
  M. D., E.
  » Dunant, Philippe » Dunant, Gaston » Dunant, Maurice » Dompmartin, J.
  Mlle Dreyer, H.
  M. et Mme Dunant-Brocher M. Duval, Etienne » E. C. V.
  » Erismann, E.
  » Estalla, Marius » Fatio, Edmond » Fatio, H.
  Mlle F., A.
  M. Favre, Camille » Favre, Léopold » F., E.
  » Favre, Alphonse » Fehr, H.
  Mme Fermaud, Ch.
  M. Ferrière, Dr Mme Fischer, Ch.
  M. Flegenheimer, E.
  » Flournoy, Edmond » Flournoy, Th.
  Mme Fornaro » Frankenfeld j M. Fulpius, F.
  » Fuog, Th.
  Mme Galopin-Schaub M. Gampert, Albert]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 16 —
Mme G., H.                      Mme Odier, Henry        
 »   Gautier, Victor             »   Paisant, Edouard   
Mme Gautier, Emilie              »   Paris-F reundler   
M. et Mme G., Ch.               M.   Patry, A. Dr       
M.   Gautier, Léopold           Mme  Penard, B.         
 »   Mme Perrot, Marguerite  
»    Gœtz, David                M.   P., C.             
Mme» Gourd                      Mme Pictet, Arn.        
 »   Graffenried (de)           M.   Portier, prof. F.  
M.   Granger                    Mme  Pourtalès (de), A. 
»    Guillermin, Dr             M.   Prévost, L. prof.  
M.   Guye, Eugène               M.   
Mlle Haltenhoff                  »   R., A.             
Mme Honegger-Cuchet              »   Rehfous, Albert    
Mme Hentsch, Charles             »   Rehfous, Alfred    
M.   H , E.                     Mme Renaud, E.          
Mme Hercod                      M.   Reuter, Edmond     
Mme Hirsch                       »   Rivoire, Emile     
»    Horngacher de Châleauvieux Mme Robert, A.          
M.   Joigne                     M.   Roch, Alex.        
Mme Junod, Edouard              Mn|e Rociiat, Etienne   
M.   Junod, Edouard             M.   Rochette, Camille  
»    Juvet, Numa                M.   Rojoux, Ch.        
»    Kcenig, Fred.              M.   Rolland, M. & Ci'  
»    Kummer, Dr                 Mlle Roulet (de)        
Mlle Kunkler, A.                M.   Roux, Louis        
M.   Lachenal, Adrien            »   Rutty, J.          
»    Lasserre, Dr               Mlle Sarasin, Ausrusta  
Mlle Lasserre Emilie            M.   Sarasin, Albert    
M.   Lenoir, H.                  »   Schôndelmayer, Ch. 
»    Lenoir, Emile               »   Schranz, Dr à Nyon 
Mme Le Pin                      Mme S. S.               
»    L’Huillier, Jean           Mme Soret               
M.   Lombard, Alexis            M.   Stepiiani, E.      
»    Lombard, Frank             Mme Stuckelberger       
»    Martin, Camille             »   Süss, A.           
»    Martin, Jean               M.   Thomas, Frank      
MUe  Martin-Trembi.ay           Mme Tuyhll (de)         
Mme M., A.                      M.   Vallette, Â., Dr   
M.   Mayor, F'.                  »   Van Berchem        
»    Mayor, Dr                   »   Van Notten         
»    Mercier-Glardon             »   Vernet, Théodore   
»    Méiioz, Ch.                MUe  VlDART, C.         
»    Micheli, Horace            Mlle Viollier, A.       
»    Morsier (de), A.           M.   VlOLLIER, W.       
»    Morsier (de), H.            »   Wanner, Louis      
»    Morsier (de), F.           Mlle Weber, El.         
»    Naville, Jules             M.   Weber, R., Dr      
»    Naville, Louis              »   Wenzel, H.         
Mme Naville, E.-A.               »   Wuarin, Albert     
))   Naville, A. !                                      

Collaborateurs de l’(<Art Social»
Andina, Mme, cantatrice Andina, Mlle, pianiste Aubert, J., pianiste, prof, au Conservatoire. Barbey-Meyer, M1»®, cantat. Barblan, Otto, comp., org. Bastard, E., Mlle, cantatrice Behrens, Max, pianiste, professeur au Conservatoire Bernard, Mme, cantatrice Bloch, E., prof, au Conserv. Brandia,violon, prof, au Cons. Breittmayer, Mlle, violoniste, prof, au Conservatoire Briquet, A., violoncelliste, prof, au Conservatoire Bruel, MHe, violoniste Bruni, C., direct, du Théâtre Buisson, violoniste Burgy, MUe, cantatrice Chautems-Demont, Mme, viol. Cheridjian, Z. Cheridjian-Charrey, Mme, pian., prof, au Conservât. Chérix, G.-A., prof, de chant Choisy, Frank, viol. comp. Closset, F. violon. Proî. au Cous. Cougnard, Mlle, cantatrice Cressy-Clavel, MUe, violon. Cruz (Louis de la), prof, de chant au Conservatoire Daniel M., MUe, soprano Darier, J.-S.-M., violoniste Debogis-Bohy, cantatrice Faller, organiste Fischer, Mlle, pianiste Flegenheimer, pianiste Gardy-Bachofen, Mme, cant. Gersabek (de), E.,Mlle,pian. Giusio, profes. de musique Gustavson, prof, de violon Guy, P., Mlle, pianiste. Hansotte, Marcel, pianiste Heermann,H. ,viol. prof. Cons. Heermann, Maïa, Mlle, violoncelliste Hinden, ténor
Jaques-Dalcroze, composit. Jaques-Dalcroze, Mme, cant.
Ketten, prof. sup. au Conserv. Ketten, Mme, cantatrice Kibaltchitch. Basile, Direct.
  Chœur russe.
Koch, professeur au Conserv. Kœckert, G., violoniste Koller, pianiste Kunz, G., violoncelliste Lacroix, Jean, violoniste Lang, A., violonc. prof. Cons. Lauber, Emile, compositeur Lauber, J., prof, au Conserv. Le Coultre, Mme, pianiste Le Coultre, F., violoniste Le Coultre, Mlle, violoniste Le Coultre, MUe pianiste Béchard-Leschaud, R.,M'le, cantatrice Miche, Paul, viol.,prof. Cons. Mongeron, Mme, cantatrice Monod, Edmond, pianiste, profes. au Conservatoire Montillet, W., organiste, profes. au Conservatoire Mottu Alex., pian. .prof.Cons. Nieswiszki, pianiste.
Odier, violoncelliste ODIER-PEROTTET,Mme,Yjol|)nCel. Panthès, M., Mme, pianiste, prof, au Conservatoire Pasche, MUe, cantatrice. Perrottet, Jeanne,prof. Cons. Pochon, dir. de la Concordia Pollak, viol.,prof. auConser-vatoire de Lausanne. Rehberg, Willy, pian., prof.
  Cons , Francfort Roch, Emile, basse Rey f, Louis, prof, de violon Rœsgen-Liodet, Mme; cantatr. Rœsgen, Marg., Mlle, pianiste Sandoz, Marthe, Mlle, violon. Sandoz, Esther, Mlle, pian. Sandoz, Claire, Mlle, violonc. Schulz, prof, au Conservât. Schulz-Lilie, Mme, cantatrice Stavenhagen f, B., prof, au Conservatoire Streit-Ceuppens, Mme, cant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— i8 —
Snell, H., ténor Terroux, H., Mlle, pianiste Thiry, prof, de musique. Vai.mont, professeur de chant. Wend, Otto, organiste, prof.
  au Conservatoire Vittel, Mme, cantatrice Wiegand-Dalwick, Mlne,cant Berger, Betty, Mme Berger f, professeur Bernard, Edouard Bonifas, Ch., homme lettres Bonnard, A., journaliste. Bouvier, Bernard, prof. Univ. Brunet, prof, au Conservât. Cacheux, M»>e, professeur Callier, A.
Chantre, Mrae, prof, diction Chennaz, professeur Choisy, L.-F. Dr ès-lettres. Cintrât, Georges Courtois, Dr es lettres Daubenton-Sestif., MUe, prof. Davier, prof, diction Collège Delafontaine,prof, nu Collège Droz, Georges Destrée, Jules, député (Char-leroi)
Dubois, professeur au Collège Dufour, des Amis de l’Instruct. Dunki, peintre Excoffier, A.
Fournier, E., dir. La Comédie François, prof, à l’Université Fulliquet, G., prof, à l’Univ. Golay, G., journaliste Gautier, N., Mlle Geer (de), homme de lettres Grandjean, Frank, professeur Hæfli, F., Mlle Hantz, G., dir. Musée Arts Décoratifs Hermann, A., lnstr. Mutuelle Hochstætter, M., professeur Jôrimann, P., avocat Kaufmann, prof, au Collège Lavater, L., Ml|e, prof. Cons. Malsch, A., prof. Université Martin, P., MUe Moro, H., homme de lettres Morsier (de), A.
Moynier, MUe, professeur. Munier, Louis Nicole, G., professeur Paychère, A., prof, au Cons. Reverchon, prof, au Collège Rueff, Mlle, prof, de diction Saloz, J.
Schneegans, A., prof, diction Seippel, Paul, prof, au Poly-technicum de Zurich Tojetti, prof, au Collège Valon, G.
VlERNE, Mue
Werner, prof, à l’Université Ziegler (de), prof, au Collège Zoppino, L.
Amis de l’instruction Cercle des Arts et des Lettres Chœur Barblan Chœur de Saint-Joseph Chœur paroissial, Eaux-Vives Chœur mixte : « Echo du Printemps »
Chœur paroissial duPt-Sacon. Chœur paroissial, Plainpalais Chœur Russe.
Club alpin Concord ia L’Etude
Harmonie Nautique Corps de mus. de Landwehr Sociétés d’étudiants:
          Belles Lettres Français Stella Zofingue Société de Chant sacré Soc.de Chant duConservatoire et Chapelle Ketten réunies Soc. Genev. de Photographie. Théâtre de la ville Théâtre de «La Comédie». Boissonnas & Cie, phot. Jullien, F.-H., photographe Guignard, facteur de pianos Dépositaires de billets : Chambre du Travail Papeterie Trautwein Pharmacie Brun & Privât. Pharmacie Berthoud

Œuvres musicales exécutées à
l*«Art Social» (Saison 1913-1914)
Albeniz
Archangelbky Barblan Otto
Baumgartner Beethoven Bloch E. Bœllmann
Brahms
Coi César Doret G.
Franck César
(Jade W.
Glinka
Glück
Grétry
Jaques-Dalcroze
Kastalsky
Kallinikopf
Lauber J.
Liadoff
Lwosky
Mendelssohn
Moussorgsky
Kehberg Willy
Saint-Saens C.
Schubert
Sinding Christian
Snell E. Tschaïkowsky
Trlana (1907). — Asturias (légende). — Cas-tilla (Séguédille)
Vêpres du Vendredi-Saint. Cœur liturgique. Chant des Vignerons rhétiens (extrait du Calvenfest)
Adagletto religloso. — Con moto mæstoso. Consolation.
O mon pays
Trio (op. 97). Pour piano, violon, violoncelle Complainte.
Variations symphoniques. — Piano et violoncelle.
Dimanche. — Cœur fidèle. — Ode saphique. Solitude champêtre.
Berceuse, pour violon,
Chœur d’Aliénor. — Chœur de l’HIver (extrait de la Fête des Vignerons) Chansons rustiques. Allegro ben moderato — Allegro. — Allegretto poco Mosso.
Trio (op. 42). Pour piano, violon, violoncelle Le chant des chérubins.
Iphigénie en Aulide.
Céphale et Procris.
Les Rameaux. — La Chanson de l’Aube. — Une fleur a fleuri. — L’Agneau perdu. — Séparation. — La Vieille église. — Le long de l'eau. — A la « Chotte ». — Tout simplement. — Petit village. — A travers bois. — Sur l’Aipe (extrait des Chants de l’Alpe) — Nuit d’Etoiles. — Le petit Clocher.
Douce lumière.
Dans ton royaume.
Chant suisse.
Derrière le ruisseau.
Kyrie eleison.
Variations sérieuses, pour piano.
Le Danube.
Confiance, motet.
Sœur Anne.
Selige Welt. — An den Tod. — Oruppe aus dem Tartarus. — Litanei. — Quintuor op. 114
Allegro energico. — Andante. — Allegro Giacoso (Andante - Adagio - Vivace).
Le Chalet abandonné.
Glorification de Ste-Marle. — Le Rossignol
(avec solo de soprano).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Œuvres musicales exécutées à.
1’ » Art Social » (Saison 1914-1915)
Beethoven
Blémant
Chabrieb, E. Düfarc
(tAÜE
Grieg
Gdstavson, O.
IIalvorsen
.1 aques-Dalcroze
Kesels
Kjerulp
Liebe, L.
Marentio (I550-15JJ)
Mendeiæsohn
Mozart
Saint-Saëns
Sarasati
Schdbert-T ausi a
SCHÜMANN
Trémihiit
Vittoria
VIEUXTEMP8
Soirée d’Automne Chœur. — Sonate, op. 47, dédiée à Kreutzer. — Piano et violon.
Une Fête à Bruges. Marche, cortège, pour musique d’harmonie.
Ruisseau sous bois. Pour piano.
La Vague et la Cloche. Mélodie.
Chant polonais.
Sonate en do mineur. Piano et violon. — Mélodie.
Romance. Violon.
Danse norvégienne. Piano et violon.
La Marche rouge. — La Marche des Grenadiers (Extrait de la Fête de Juin) — Chansons : La richesse du père David. — Brave femme, fais ton ouvrage. — Rien ne sera perdu chez nous. — La chère malson. — Vivons en chantant. — Les armalllis. — Le flûtiau. — Petit soldat. — Le chamois rouge. — Ma grand’mère. — Les bergères — A la chotte.
—	En défilant sur la grand’route. — La pauvre église. — Tout simplement — Hier au bal. — Les vieux. — Tiens-toi prêt, soldat.
—	Venez-y donc le prendre. — Le cimetière.
—	A travers bols. — A travers champs, Duos.
—	Qand le mal va venir. — La chanson du joli juin. — La chanson du lac bleu, Chœur avec solo.
Ouverture romantique. Pour musique d’harmonie.
Chanson d’été.
O mon Helvétie. Chœur.
Hodie Christus natus est. Chœur.
Espoir. Chœur.
Sonate. Pour piano et violon.
Sonate, op. 75. Piano et violon.
Danse espagnole. Violon.
Rondeau sur des motifs français. Piano.
Les Bohémiens. Chœur.
Des arbres. Mélodie.
Popule mens. Chœur.
Aria. Violon.
- 21 —
STATUTS
  Article premier. — L'Union pour l’Art Social, fondée à Genève en 1902, a pour but d’initier à l’Art les personnes que leur situation économique tient éloignées du mouvement artistique.
  Elle vise avant tout un but d’éducation esthétique et n’est pas destinée à procurer des distractions ou des amusements à bon compte.
  Le terme A'Art Social marque cette idée que le Beau n’est pas l’apanage d’une classe, mais que les jouissances qu’il procure doivent être le patrimoine de tous.
  L’Union pour l’Art Social est indépendante de toute opinion politique, religieuse ou philosophique.
  Art. 2. — Le siège de la Société est à Genève.
  Art. 3. — Les principaux moyens d’action de l'Union pour VArt Social sont des concerts, représentations dramatiques, lectures, conférences, projections lumineuses, expositions, visites de musées, excursions, publications, etc.
  Elle s’attache à ne faire connaître que des œuvres de valeur et s’efforce d’en assurer l’interprétation dans les meilleures conditions possibles.
  Art. 4- — L’Union pour l’Art Social se compose de membres actifs et de membres honoraires.
  Les membres actifs se recrutent par voie d’appel. Les candidatures sont proposées, sur préavis du bureau, par deux membres actifs ; elles doivent figurer à l’ordre du jour d’une assemblée générale régulièrement convoquée et réunir les voix des deux tiers des membres présents.
  Art.5.— Lesmembres actifss’engagentàaider lebureaudans son travail; ils peuvent être répartis en commissions spéciales
  Art. 6. — Les membres honoraires se recrutent parmi les collaborateurs, les souscripteurs, les anciens membres actifs et les personnes qui s’intéressent particulièrement à l’Art Social. Ils sont présentés par le bureau et nommés par l’assemblée générale.
Art. 7. — Les membres peuvent se retirer de la Société
en tout temps, moyennant avertissement donné par écrit au président trôis mois avant la fin de l’exercice.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 2a —
  Les membres actifs qui n’auront assisté à aucune séance pendant ia durée d’un exercice, sans motiver leur absence, seront considérés comme démissionnaires.
  Art. 8. — Les membres n’ont pas de cotisation à payer et ne sont pas responsables des dettes de la Société.
  Art. 9. — Les membres actifs administrent la Société et ils ont seuls droit de vote ; ils se réunissent en assemblée générale ordinaire dans le mois qui suit la clôture de l’exercice et en assemblée générale extraordinaire toutes les fois que le président ou le bureau le jugent nécessaire ou que la demande en est faite par le cinquième des membres actifs.
  Les convocations sont faites par la poste.
  Art. 10. — L’exercice annuel est clôturé le 3i Mai.
  Art. 11. — L'assemblée générale ordinaire entend le rapport du bureau sur l'activité de la Société ainsi que celui des vérificateurs des comptes ; elle nomme pour une année le président, les autres membres du bureau en déterminant leurs fonctions et deux vérificateurs des comptes.
  Le bureau est chargé de l’expédition des affaires courantes.
  Art. 12. — L’assemblée générale ne peut voter que surdes objets portés à l’ordre du jour.
  Ari. i3. — Les dépenses de la Société sont couvertes par la vente des billets, les subventions, les dons, legs, etc.
  Art. i4. — La Société est engagée par la signature de deux membres délégués par le bureau.
  Art. i5. — Par les présents statuts, VUnion pour l’Art Social exprime la volonté d’acquérir la personnalité civile et d'être organisée en corporation conformément à l’art. Co du Code civil suisse.
  Art. 16. — Une proposition de modification aux statuts ou
de dissolution de la Société ne peut être votée dans la séance ou elle est présentée, même si elle figure à l’ordre du jour ; elle devra être renvoyée à une séance ultérieure et la décision ne sera valable que si elle est acceptée par les deux tiers au moins des membres présents.
  Art. 17. — En cas de dissolution, l’assemblée générale décidera du mode de liquidation et de l’emploi du fonds social, qui devra être affecté à une œuvre suisse poursuivant un but similaire.
                 Fait à Genève, le *4 octobre 1912.
Imprimerie JENT, 11 et 26, Boulevard Georges-Favon, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>