<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19150508'>08/05/1915</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0930.tif'/>
        <date when='19150508'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿estival Belge
  A GENÈVE
                                                                   Genève, date du limbre postai
    M
       D ésireux de témoigner leur gratitude au peuple suisse pour le genereux accueil fait à leurs compatriotes, les artistes belges que les événements réunissent en ce moment à Genève donneront, le Samedi # Al ai une grande Fête musicale au bénéfice de l’œuvre de la Commision centrale juuw de recours pendant la guerre.
      Le ministre de Belgique à Berne, M. le baron Paul de Groote s’est empressé d’accepter le haut patronage de cette Fête à laquelle MM. A. Moynier et J. Gignoux, respectivement consul et vice-consul de Belgique à Genève, ont pareillement assuré tout leur appui.
       La Fête consistera en un grand Concert qui se donnera au \ îctoria-Hall et qui groupera tous les artistes belges réfugiés ou demeurant à Genève, notamment :
       Mlle Jane Bourgeois, cantatrice, du Théâtre royal de la Monnaie et de
                        l’Opéra-Comique ;
       MM. A. Lheureux, ténor, des Théâtres de la Monnaie et de Covent-
                        Garden à Londres ;
           Armand Crabbé, du Théâtre de la Monnaie, premier baryton de Covent-Garden, du Métropolitan Opéra de New-York, de l’Opéra de Chicago et de la Scala de Milan ;
            Théo Ysaye, pianiste-compositeur ;
             Fernand Closset, violoniste, professeur au Conservatoire de Genève ;
            Bageard, clarinette solo du Théâtre de la Monnaie, professeur au Conservatoire royal de Bruxelles ;
            Léonce Allard, violoncelliste, lauréat du Conservatoire royal de Bruxelles ;
            Buyssens, flûtiste, lauréat du Conservatoire royal de Bruxelles.

      Le programme comprendra une partie vocale, une partie symphonique et une partie chorégraphique (airs populaires et danses de Flandre et de W allonie).
      L’orchestre, composé d’artistes d’élite, tous belges, sera dirigé par IYI. Ch. Strony, du Théâtre royal de la Monnaie, premier chef d’orchestre de l’Op éra de Boston.
      Les personnes désireuses de participer à cette œuvre de bienfaisance, sont priées d’adresser leur contribution à M.. P. de Wilde, professeur honoraire à l’Université de Bruxelles, trésorier (31, quai du Mont-Blanc), ou à M. A. Huybrecht, fondé de pouvoir du Crédit de la Suisse française, secrétaire, 6, place de la Synagogue.
      Le bureau de location pour les places est ouvert au magasin de musique J. Montfort, rue du Stand, 5i (Téléphone 5i-o8).
                                                                           Pour lc.< artiàtej belcjed :
Maurice KUFFERATH,
                                                                                  Directeur du Théâtre royal de la Monnaie, Membre de l’Académie royale de Belgique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>