<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert populaire d'orgue 
            <date when='19151011'>11/10/1915</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert populaire d'orgue</series>
          <placeName>Genève, Temple de Saint-Gervais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0013.tif'/>
        <date when='19151011'/>
        <name key='Rheinberger, Josef' type='person' role='cmp'>Rheinberger, Josef</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Zipoli, Domenico' type='person' role='cmp'>Zipoli, Domenico</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Pasquini, Bernardo' type='person' role='cmp'>Pasquini, Bernardo</name>
        <name key='Galliard, John Ernest' type='person' role='cmp'>Galliard, John Ernest</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Piutti, Karl' type='person' role='cmp'>Piutti, Karl</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Reger, Max' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <title>Deuxième concert populaire d'orgue</title>
        <placeName key='Genève, Temple de Saint-Gervais'/>
        <name key='Concerts populaires d&apos;orgue' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Tous les Lundis soir à partir du 4 Octobre 1915
AU
TEMPLE DE SA1NT-GERVA1S
DIX CONCERTS POPULAIRES D’ORGUE
sous la direction artistique de M. Otto Wend
PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE, ORGANISTE DE LA MADELEINE
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS D’ARTISTES ET D’AMATEURS DISTINGUÉS
DIX-HUITIÈME ANNÉE
     2“e Concert le 11 Octobre, à 8 Heures et quart
                                           AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
M"* C. SERVETTAZ	M. Benito BRANDIA	M11' Marily ŒSTREICHER
          Cantatrice	Violoncelliste, Professeur au Conservatoire Soprano, Elève de M“e Rœsg’en-Liodet
            PROGRAMME
1.	Sonate op. 98, en la mineur, pour orgue (M. Wend).....................
 2.	Air extrait de la Passion selon Saint-Mathieu, pour chant, « O mon Jésus, je
veux te donner mon cœur...» (Mlle Servettaz)........................
3.	Prélude et Sarabande, pour violoncelle (M. Brandia)....................
 ^	Pas^ora^ | p0ur chant (MUe Œstreicher)...........
   b) Canzone......|
 5.	Andante du Concerto italien, pour orgue (M. Wend).........
 6.	Air d’Amadigi, pour chant (MUe Servettaz)..................
 7.	Menuet et Sarabande, pour violoncelle (M. Brandia).. .......
 8.	Air de la Cantate de Pentecôte, pour chant (Ml,e Œstreicher)..
 9.	a) Rapsodie sur des cantiques bretons (
b) Postludium....................(pourorgue(JU. Wend).
10.	a) Requiem ................I ,	_
b) Les sept paroles du Christ ' Pour chant (M * Se™etta*) ■
 11.	Benedictus, pour orgue (M. Wend)........................
 Rheinberger
 Bach
 Domenico Zipoli (1716) Hændel
 Pasquini (1637-1710)
 Bach
 Hændel
 Gaillard (1687-1789) Bach
 Saint-Saens
 Piutti
SCHUMANN
Dubois Max Reger
 Au prochain concert : Mm” Béchard-Leschaud, Chareire. cantatrices; M. Jean Lacroix, violoniste
Billets en vente chez Mme» Chouet et Gaden, magasin de musique, Corraterie; M™»» Josseaume, papeterie, Bourg-de-Four;
Pharmacie Brun, Coutance et le soir à l’entrée
N B — La recette brute des billets à un franc ainsi que le produit des troncs, chaque soir de concert, sera entièrement versée
au Conseil de Paroisse de Saint-Gervals
PRIX DU BILLET i franc. - PRIX Dü PROGRAMME : 10 centimes
On est Instamment prié de ne pas entrer ou sortir pendant l’exécution d’un morceau
Les billets d’invitation ROSES sont seuls valables pour ce concert
            lmp. Jent, Genève
 Reproduction interdite
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Concerts populaires du Lundi
                 Ils ont débuté le 2 octobre 1899. C'est donc la dix-huitième année que va commencer cette nouvelle série. Faire profiter le plus de monde possible, avec le moins de frais possible, de belles auditions musicales, c’est faire du bien, c’est donner son talent, son coeur, c’est faire pénétrer la consolation, le délassement chez les âmes blessées, fatiguées ; c’est rehausser le goût populaire, le guider dans le choix de son admiration artistique, c’est introduire dans la vie le rayon de soleil nécessaire tout aussi bien que le pain quotidien; c’est prouver qu’au-dessus de la matière, il y a un idéal accessible à tous.
                 C’est ce que veulent soutenir les souscripteurs à l’œuvre. On sait qu’avec une souscription de 10 francs on a droit à l’abonnement aux dix concerts et que l’on reçoit deux autres abonnements que l’on est prié de donner judicieusement, autant que possible, à des personnes auxquelles ces soirées artistiques peuvent faire un bien véritable. Les frais sont couverts par ces souscripteurs, ces vrais philanthropes partisans de la socialisation artistique, idée que Tolstoï, Romain Rolland et d’autres personnalités artistiques ont toujours mise en avant. Une fois les frais payés, les invitations sont envoyées à ceux qui les réclament et les demandes sont chaque année plus nombreuses. Les personnes qui désirent s’intéresser à cette œuvre doivent écrire à M. Charles Bernard, 20. rue Sturm.
                Les entrées payantes à 1 franc seront, cette année, remises au Conseil de Paroisse de Saint-Gervais, qui en usera à son gré pour les œuvres de la paroisse.
Pianos et Harmoniums Location
===^=========================	Echange
ROTSCHY Frères
8,	Rue de Candolle - GENÈVE - Même maison, Corraterie, 22
RéparAc°cords Musique et Instruments
     Transports ..............................-.......................-........ .. ™ .....■..	.......................-]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>