<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19150515'>15/05/1915</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0933.tif'/>
        <date when='19150515'/>
        <name key='Grečaninov, Aleksandr Tihonovič' type='person' role='cmp'>Grečaninov, Aleksandr Tihonovič</name>
        <name key='Česnokov, Pavel Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Česnokov, Pavel Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Archangelʹskij, Aleksandr Andreevič' type='person' role='cmp'>Archangelʹskij, Aleksandr Andreevič</name>
        <name key='Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič' type='person' role='cmp'>Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Arenskij, Anton Stepanovič' type='person' role='cmp'>Arenskij, Anton Stepanovič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿ Prix : 50 centimes.
: SALLE DE LA :	Samedi 15 mai îÿij
RÉFORMATION	« 8 heures et quart
 CONCERT ANNUEL
  DU
CHŒUR RUSSE
 DE GENÈVE
  AU PROFIT DES BLESSÉS SERBES
    avec le concours de
M"e TATIANOFF Mme BÉGHARD-LÉCHAÜO M. KARÜNSKY
   sous la direction de M. KIBALTCHiTCH
  PREMIÈRE PARTIE — MUSIQUE RELIGIEUSE
1.	Alléluia (Le fiancé s’avance)....... * 0 9
      Voici le fiancé qui s’avance dans la nuit. Heureux celui qu'il trouvera éveillé, deux fois indigne celui qui sera alarmé.
      Oh, veille, mon âme, et ne t’endors pas ! afin que tu ne sois rendue à la mort et exclue du Royaume éternel.
       Elève-toi en clamant : Oh Dieu ! saint, saint, saint, sauve-nous par ta Vierge-Mère.
       Et Dieu-Seigneur nous apparut ! Béni soit celui qui vient en son nom !
2.	Chant de messe.................... Grctschaninoff
      Gloire au Père, et au Fils, et au Saint-Esprit, ores et toujours et dans les siècles des siècles.
       Fils unique, verbe de Dieu, immortel, qui t’es incarné pour notre salut par la Sainte-Mère de Dieu, l’immaculée Marie. Indubitablement homme, Tu T’es fait crucifier, Christ-Dieu ! afin de vaincre la mort par la mort. Toi, un en la Trinité, glorifié autant que le Père et le Saint-Esprit, sauve-nous 1
3.	Chant de Pâques................... Tchejnokotf
       (Solo : Mlle Decompoix.)
      L’ange a dit à la Bienheureuse : « Réjouis-toi, Vierge immaculée ». Et je répète : « Réjouis-toi : ton Fils est ressuscité après trois jours de tombeau, Il a ranimé des morts. Peuples, égayez-vous ».
       Brille, ô nouvelle Jérusalem, car la Gloire de Dieu émane de toi. Triomphe et réjouis-toi, Sion ! Et Toi, resplendis, pure Mère de Dieu : Ton Fils est vivant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0934.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4.	La mer humaine agitée........... Arcban^chky
      J’ai traversé la mer humaine qui s’élève en vain en tempête de calamités, et je suis arrivé à ton doux port. Je t’en supplie, sauve ma vie de la putréfaction, ô miséricordieux.
5.	Que ma prière te complaise....... Tcbe^nohoff
     (Solo : Mmc Béchard-Léchaud.)
      Que ma prière te complaise ainsi que la fumée de l'encensoir, œuvre de ma main, sacrifice du soir.
      Seigneur, lorsque je t’implorerai, écoute-moi ! sois attentif aux sons de ma complainte, lorsque je t’adresserai ma prière. Préserve ma bouche, ô Seigneur, des paroles vaines !
     Empêche mon cœur de se soustraire par des paroles perfides à la responsabilité du péché.
6.	Psaume CXII....................... Bortnlaïuky
     (Soli : Mlle Brodsky, Decompoix, M,ne Béchard-Léchaud, MM. Medwedeff et Popovitzky.)
      Heureux l’homme qui craint l’Eternel, qui prend tout son plaisir en ses commandements ! Sa postérité sera puissante sur la terre ; l’abondance et la richesse seront dans sa maison ; et sa justice subsiste à toujours.....
DEUXIÈME PARTIE — MUSIQUE PROFANE
7.	Fragments de l’opéra le Prince Igor.... Borodltie
     a)	Chœur du peuple.
      Au soleil brillant, gloire ! Au noble Igor, notre prince, victoire ! Russie, à toi gloire, honneur ! Au vaillant fils d’Igor, à toi Wladimir, à Sviatoslav, à celui que Rilsk doit bénir ; oui, gloire aux princes, que tout Russe doit chérir ! Les Steppes ont l’écho de leur vaillance, depuis le Don jusqu’à la mer immense. Gloire à nos grands Seigneurs ! A leurs guerriers vainqueurs gloire ! Gloire !
      b)	Chœur des jeunes filles.
      Nous venons, princesse, dans notre détresse, implorer ton cœur, ton bon cœur ! Ah ! fais-nous justice, et que l’on punisse qui menace notre honneur. Cette nuit dans nos logis, des hommes introduits ont, par la force, osé ravir notre sœur sans frémir ! Vers leur maître nous allons et toutes nous pleurons, disant : Respecte-la et Dieu bénira ! Rends-nous-la donc vite ! Des injures, des cris et des coups nous mirent vite en fuite, prouvant son courroux ! Tu vois nos alarmes ; nous versons des larmes. Toi seule pourras nous protéger.
     c)	Chœur des boyards.
      Ecoute, princesse, il faut du courage ; sur nous va gronder l’orage ! Au ciel a plané le sombre présage : voici le danger ! Courage ! Des hordes païennes ravagent nos champs. Ce
  sont les guerrriers des Khans ! Le nombre en est grand, le chef est puissant : c’est Gsak, si terrible et vaillant. Tout est contre nous : ces païens maudits sont maîtres de nos pays. Le sort nous trahit dans tous les combats. Il frappe, hélas !
  d)	Chœur des jeunes filles polovtsiennes.
         (Solo : Mlle Tatianoff.)
     O fleur fanée, ô fleur timide, déjà tu tombes vers le sol aride. Ah ! Altérée est ta corolle, nul zéphir dans l’air ne vole. Ah !
     Mais des nuits la fraîche haleine va sur nous bientôt passer, et les roses de la plaine recevront son doux baiser. Ton parfum, -ô rose, reine dans l’éther, va s’envoler! O fleur fanée à toi pareille, notre âme esclave hélas ! sommeille ! Comme toi, dans la tristesse, l’âme attend la fraîche caresse. Ah ! Mais la nuit d’azur parée, messagère de l’amour, va te dire, ô bien-aimée : Ton amant est de retour. Et de mai dans la rosée, l’écho chante encore l’amour !
  e)	Chœur des soldats de la patrouille polovtsienne.
  Au somment des monts le soleil passe et fuit. Ses feux sont éteints, voici la fraîche nuit !
  Et le ciel fait luire ses étoiles, l’ombre vient sur nous jeter ses voiles. Seuls nous veillerons et nous marcherons, oui, seuls!
  /) Chœur de villageois.
        (Solo : Mmc Brodsky.)
  —	Est-ce vent d’orage qui sur nous passe ? Apportant encore un malheur ?
  —- Non, c’est Gsak, le Khan vainqueur !
  —	Appelant la mort qui le suit ?
  —	Non, non, c’est Gsak, qui nous poursuit.
  —	Est-ce un loup chercheur de sang, qui suit le vol des vautours ?
  —	Non, c’est Gsak pillant nos vieux bourgs.
  g) Les sons de la cloche d’alarme.
  Quoi ! l’alarme ! la cloche ! Hélas ! Sinistres sons ! Fatal présage de malheur. C’est Gsak qui vient et nul secours ! Voyez, c’est l’ennemi ! Les cris des femmes montent vers nous. Tout brûle ! Ah, vils boyards, allons, courage ! Aux armes les soldats vaillants.
Deux quatuors, avec violoncelle obligato... Amuky
     (Violoncelle solo : M. Karjinsky.)
  a)	Sérénade.
       Doucement le soir s’éteint, et les monts sont d’or.
      L air ardent fraîchit à l’ombre. Dors, ô mon enfant !
      Dans les bois, l’oiseau annonce que la nuit ressort.
      Craintivement des cordes sonnent. Dors, ô mon enfant.
       Dans le ciel scintille des anges le regard accort.
      Elle est douce, l'haleine de l’ombre. Dors, ô mon enfant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0935.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         b)	Aux étoiles éteintes.
           Suivrai-je longtemps encore votre scintillement, yeux curieux du bleu firmament ?
        Sentirai-je longtemps que rien n’est plus beau, ni plus haut que vous dans le dôme de nuit ?
         Et si, par hasard, vous n’existez plus derrière ces feux que l’époque fait tarir,
       Mort, je vous porterai mes vers : aux revenants des étoiles, revenant d’un soupir.
 9. Deux chants pour le Jeu de Noël---- Strawinjky
       (Composés pour le Chœur Russe.)
 xo. Josué arrêtant le soleil............ ÆouMorgjky
        Par la volonté de Jéhova, le peuple d’Israël doit terrasser les impies Amoréens, rebelles à la Révélation.
        H ai-ha ! Les murs de Jéricho sont tombés !
        H ai-ha ! Nos ennemis périront à Gabaon. Et sur les côtes de Canaan se dressera aujourd’hui l’arche d’alliance. Bravement à la guerre ! En avant ! Brandis ton épée, Israël. Courage, traits, flèches ! L’aigle ailé s’élève crânement dans la voûte azurée et épie sa proie d’un œil vigilant. Ne t’endors pas, Israël, ton ennemi est traître. Ne te prête pas aux tentations des femmes de Canaan. De ta puissante dextre disperse sur toute la terre les ennemis de Jéhova, cette race impure. Dieu d’Abraham sera ton soutien. Dieu de Jacob exterminera l’ennemi.
     Les Femmes d’Amorée (Solo : M11* Tatianoff) :
        Les femmes d’Amorée pleurent, et les hameaux de Canaan râlent : De gros nuages sont appendus sur le Gaask. Près des murs de Gabaon s’écrouleront les royaumes de l’antique Amorée et couleront des fleuves de larmes amères.
    Josué (Solo: M. Popovitzky):
         Ecoute, Israël ! Le soleil s’est arrêté !
         Glorifiez Josué, l’élu de Jéhova î
        Glorifiez de générations en générations toutes les tribus d’Israël !
        Chantez, proclamez le Héros !
        Détruite est la race des Cananéens, rebelles à la Révélation, et voici briller l’arche d’alliance.
        Gloire à Jéhova î Tout-Puissant ! Maître des éléments 1
 11.	aj Hymne National Serbe..........
   b)	Chant National Monténégrin
        (Les paroles de ce dernier morceau s®nt dues à la plume
        du roi Nicolas de Monténégro.)
              Piano Blüthner aux soins de MM. Sautier et Jæger.
  Touted Ut acuvrea figurant au programme dont é)e<> premières auditiona.
  Bureau de concerts Ad. HENN, Genève.
 H. Jarry*, Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>