<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19150428'>28/04/1915</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0909.tif'/>
        <date when='19150428'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿CROIX-ROUGE FRANÇAISE
Association des Dames Françaises
ET SA SOCIÉTÉ AUXILIAIRE
                 COMITÉ DES FÊTES DE BIENFAISANCE 58, RUE DU STAND	TÉLÉPHONE, 50-63
            M
     Le Comité des fêtes de bienfaisance de l'Association des Dames Françaises et sa Société auxi 1 iaire (Croix-Rouge française) , a l’honneur de vous informer que M le professeur Léopold Ketten, organise, sous son patronage, un Grand Concert au Victoria-Hal 1 pour le mercredi 28 avril, à 8_ heur es.
      Ce concert réunit sur 1 'affiche les noms de Mesdemoiselles Marcelle Demougeot, de l’Opéra, A. Vallandri^, de 1'Opéra-Comique, de MM. Delmas, de l'Opéra, Plamondon, des Concerts Colonne et Lamoureux, Johnny Aubert, professeur de piano au Conservatoire, et Jean Lacroix, violoniste, lauréat du Conservatoire de Paris.
     Le produit en sera réparti (à parts égales) aux œuvres de l’Association des Dames françaises et aux soldats genevois nécessiteux.
      Le prix des places est ainsi fixé :
       REZ-DE-CHAUSSÉE. Loges, 6 fr. — Parquets, 5 fr. — Parterre et pourtour, 4 fr. -Promenoir, 3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — PREMIERE GALERIE. Loges, 6 fr. — Fauteuils de face, ier et 2rae rangs, 5 fr. : autres rangs, 4 fr. — Fauteuils de balcon, Ier rang, 5 fr. ; 2n,e et 3me rangs, 3 fr. : 4"'e rang, 2 fr. — Amphithéâtre, 2 fr. — DEUXIÈME GALERIE. Amphithéâtre et balcon, icr rang, 2 fr. — Balcon, 2nie rang, 1 fr.
Location sans augmentation de prix au Victoria-Hall, de 9 h. à midi et de 2 h. à 6 heures.
CROIX-ROUGE FRANÇAISE
     Association des Dames Françaises et sa Société auxiliaire
 VICTORIA-HALL
   jVîercredi 28 j/Tvril 1915, à 8 heures
Grand Concert
  organisé par M. le Professeur LÉOPOLD KETTEN
    sous le patronage de
l’Association des Dames françaises et de sa Société auxiliaire
    (CROIX-ROUGE FRANÇAISE)
au profit (à parts égales) de ses œuvres et des SOLDATS GENEVOIS NÉCESSITEUX
    avec le gracieux concours de
 M "e M ARCELLE DEMOUGEOT
    de l’Opéra
 M"' A. VALLANDRI
    de l’Opéra-Comique
M. DELMAS
           de l’Opéra
M. JOHNNY AUBERT
Prof, de piano au Conservatoire
M. PLAMONDON
des Concerts Colonne et Lamoureux
M. JEAN LACROIX
Violoniste, lauréat du Conservatoire de Paris
                                       Au piano d’accompagnement
M. LE PROFESSEUR LÉOPOLD KETTEN
Au programme : Œuvres de Berlioz, Charpentier, Chausson, Chopin, Duparc, Faure, Février, Gounod, R. Hahn, Lalo, Liszt, Lulli, Martini, Massenet, Membrée, Paladilhe, Rachmaninoîf, Saint-Saëns, Vidal.
   ---
P.-S. — La vente du programme aura lieu au profit exclusif des prisonniers français et alliés (Union mixte des Dames françaises, Présidente, Mn'c Bazaine).
                                                                                                               imprimerie m. jarrys, rreuie. aenevm]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>