<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19151110'>10/11/1915</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0048.tif'/>
        <date when='19151110'/>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Hüe, Georges Adolphe' type='person' role='cmp'>Hüe, Georges Adolphe</name>
        <name key='Zarzycki, Aleksander' type='person' role='cmp'>Zarzycki, Aleksander</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Weckerlin, Jean Baptiste' type='person' role='cmp'>Weckerlin, Jean Baptiste</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMME
                       du
CONCERT
                  au bénéfice de la
CROIX-ROUGE
 SERBE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rvî?t>T,	cvi^ rv^>~. rvîk^s rvîfe^ c*&n c<&J^',
I	,	t
s	GRANDE SALLE DE LA REFORMATION	}
1	_= - - ?
s	i
i	jflercredi 10 novembre i(jij	J
         S i	?
^	Sous le patronage de M. Nicolas PKI ROVITCH	^
0	Consul de Serbie.	2
i	t
|	Grand Concert	}
S	...	i
4*:	au bénéfice de la	y
l
^	CROIX-ROUGE SERBE
J	^
        **	avec le gracieux concours de
1	M'" VALLANDRI	i
%	.	if
     £	de rOpéra-Comique
Mme Berthe RACINE	?
\	Çç,
«51;	Pianiste	L
?
|	M. Albert VALMOND	î
C	Basse	(jL
I	?
i	M. Edmond APPIA	|
1	•	^
^	Violoniste	o
|	—	|
          £	Le piano d’accompagnement sera tenu par M"' MEIGNIEZ.
  £	-«O»---
Piano gracieusement offert par la .Maison Guignard.	^
i	T .	I
i	Plantes vertes gracieusement prêtées par la Æaison b. Hirl.	J
i	I
iKîjïV mçyi c^v>	■n^v> cy^-vï	c^-vj c^îjïVJ '^ïJïW

  POEMES DE SOLDATS SERBES
                                   « ... Les Serbes, ce peuple enfermé dans son passé, destiné à être musicien et poète de toute la race slave, sans savoir même qu’il deviendrait un jour la plus grande gloire littéraire des Slaves..... »
                                    A. MlCKlEWICZ, Le,» Slave*, T. I, p. 334.
                                     « Littérairement, il n’y a pas en Europe de peuple plus intéressant que les Serbes. Par lui nous pouvons pénétrer le mystère des poésies primitives. » Emile MoNTÉGUT.
I
    O ma Serbie, ma mère chérie, me vois-tu content ou triste ? Regarde-moi sans verser de larmes, écoute-moi, blessé pour toi !
     C était le jour du 8 septembre, féte de la Sainte Vierge, quand sur les hauteurs de Matchkov Kamen, je fus blessé héroïquement. J’appelai mon camarade, le priant de m’emporter de la ligne du feu pour panser ma blessure. — Très affaibli j arrivai au premier lazaret où un bon médecin me soigna tendrement comme les autres blessés et pansa ma jambe gauche gravement atteinte. De là on me transporta à Valjevo dans un hôpital rempli de soldats, où le médecin avait fort à faire à soigner tous ces blessés gémissants. — Quand je me souviens de ce moment pénible, mieux aurait valu que je ne fusse jamais né,! Pourtant je rends grâces au ciel d avoir versé mon sang pour la liberté de la Patrie !
     Mes enfants, ma fille chérie, vous n êtes pas encore des orphelins, priez et remerciez Dieu d avoir protégé la vie de votre père ! — Dans quelques jours, quand ma plaie sera guérie vous verrez revenir votre père !
     Dans la chambre où je suis il y a aussi mes camarades, tous ces héros grièvement blessés qui souffrent atrocement sans se plaindre jamais. Chacun prie le bon Dieu de le guérir le plus tôt possible, de retourner au front et de défendre sa patrie.
     Ecoute-moi, ma Serbie ! C est à toi seule que je parle : « Est-ce étonnant que tes enfants aiment donner leur vie pour toi et ta liberté ? » est-ce étonnant qu’ils aiment combattre et vaincre le puissant empire afin de créer la grande Serbie?...
                                        O. N. - Valjevo, le 18 septembre tijiJ.
II
    A la mi-année 1914» en été, quand le rossignol chante, roi Pierre se prépare à aller dans une ville d'eau pour soulager sa santé affaiblie par 1 âge. 11 appelle le ministre-président et son fils héritier, il 1 appelle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿et lui dit tout bas : « Je suis vieux, il faut que j’aille me soigner, je te laisse le pouvoir de gouverner la Serbie. »
     En ce temps-là, l’Autriche, 1 ancienne hypocrite envoya un ultimatum à la Serbie, lui demandant d accepter les autorités autrichiennes et de pouvoir lâchement occuper le pays. — Non jamais ! Les Serbes donneraient plutôt leur vie que de renoncer à leur Patrie ! Jamais ils n accepteraient que les Schwabas 1 dirigent la Serbie !
     C est d abord sur Chabatz qu ils se jetèrent, laissant toute la Matchva dévastée. Bientôt, après des combats acharnés, les Serbes furent victorieux ; les Schwabas ils ont poursuivi et dans la Save les virent noyés.
     Mais après qu ils ont ramassé des forces plus considérables, nos ennemis ont passé la Drina sur quatre points en se fortifiant, les misérables ! Si tu pouvais voir, mon frère chéri, ce que fut l’armée serbe pour défendre sa Patrie, pour anéantir l ennemi !
     Quatre corps se sont rassemblés sur les montagnes de Goutchevo, sur Tserna Bara, près de la ville de Losnitza et surtout au plus haut point du Matchkov Kamen. — C est Là que les soldats serbes montrèrent à l’ennemi ce qu ils valent ; c’est là que je fus blessé. Ma blessure a été profonde et douloureuse, mais grâce au docteur venu de Genève elle fut guérie. — Un jour, tandis que j’étais à 1 hôpital priant et remerciant le bon Dieu d’avoir sauvé ma vie, j aperçus près de moi, comme des anges gardiens, la femme du docteur, et avec elle, Mllw Darinka. Je leur parlai tout bas : « Ma chère sœur, appelle ton mari, le bon docteur, prie-le pour moi de me transférer à Mladenovatz pour mourir plus près de mes enfants ! »
     Le docteur, un peu sévère, n accorda point ma prière, doucement il me persuada de rester et guérir ma plaie, d attendre quelques jours encore pour me mettre la jambe dans le plâtre. Il me disait : « C est alors que tu pourras aller dans un hôpital plus proche de tes enfants ! » Alors, je le remerciai et sur mon lit je me rassis.
     J’ai couché tout ça sur du papier afin de prouver comment je fus blessé. — Gloire aux héros qui sont tombés et qui ont donné leur vie pour la Serbie. Mon seul désir est de guérir pour pouvoir encore secourir ma patrie.
                         Caporal Obren NlCOLiTCH - Jraljevo, 1<S octobre KjiJ-
 VIEILLE CHANSON DE SOLDAT
  Le Soldat. — O ma chérie, ô mon âme, ô mon cœur, ô ma Patrie ! Combien y a-t-il d ici au bord de la mer ?
  La Patrie. — O mon amour, ô mon cœur, ô mon âme, ô mon Fils, soixante dix-sept villes !
  Le Soldat. — O ma chérie, ô mon âme, ô mon cœur, ô ma Patrie, je détruirai soixante dix-sept villes et combattrai jusqu'à la mort pour arriver au bord de la mer !
  1	Souabes, nom générique pour la race germanique.
©
©

 VAINCRE OU MOURIR !
 Serbe, laisse passer mon invincible armée,
 Rends-toi sans résistance ; il nous faut arriver (Que tu le veuilles ou non) à Nisch avant l’hiver ;
 Malheur à ton pays si la route est fermée !
 Ainsi parlait Schwaba en son immense orgueil.
 —	Crois-tu donc que chez moi comme au moulin I on entre ?
 A répondu le Serbe, attends que je te montre
 Comme à nos ennemis je saurais faire accueil !
 A ce défi, Schwaba dégaine son épée.
 —	Contre un de tes héros je mets six fantassins,
 Dit-il, et secondé par tes puissants voisins,
 Ta terre, en peu de jours, nous 1 aurons occupée.....
 Il	nous faut la Matchva, il nous faut Zaïtchar,
 Nous voulons défiler dans Prilèpe la blanche,
 Prendre la Morava ; en guise de revanche,
 Les Bulgares auront Bitojl et le Vardar.
 La Serbie a frémi, son peuple est en alarme,
 Un haidouk 1 renaît en chaque adolescent
 Et 1 esprit des héros s’éveillant en leur sang
 Fait courir les enfants et les femmes aux armes...
 Une ardente oraison monte de tous les cœurs :
 « O Dieu qui tant de (ois gardas notre Patrie,
 Protège maintenant notre terre chérie Et combats aux côtés de tous ses défenseurs... »
 Des bataillons serrés se ruent au carnage,
 La mitraille les fauche, ainsi que du blé mûr ;
 Leurs corps jonchent le sol de taches bleu d'azur Mais lorsqu’un soldat tombe il en vient davantage.....
 Déjà le noir Bulgare a commencé le feu,
 Attaquant lâchement le Serbe par derrière Et £ ranchissant partout la commune frontière Sans avertissement, ainsi Schwaba le veut !
1	Brigands, patriotes qui existaient au temps de la domination turque.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                             De longs gémissements signalent ton passage,
                              Schwaba, toi qui prétends être civilisé,
                               Mais c’est le vice et c’est le crime organisé Dont froidement tu veux ressusciter 1 usage !
                            Schwaba cent fois maudit ! o Schwaba détesté !
                           Ton nom est devenu synonyme d’injure Et le Dieu qui souscrit à ta vaste imposture,
                            Ce Dieu est un Moloch, un Baal, une Astarté !
                              Il veut qu’à ses autels on massacre et qu’on viole Et que pour holocauste on le gorge de sang !
                             Et toi, maudit Schwaba, allié du Sultan,
                             Tu lui vends les chrétiens, tes frères, qu il immole.....
                               Tes soldats sont dressés à toutes les horreurs :
                               Meurtre, incendie et viol, tortures inédites,
                             Tout ce qu’a pu trouver le démon qui t habite,
                               Vous l’avez perpétré toi et tes serviteurs !
                            Mais prends garde, Schwaba, le sang innocent crie ! Les Lazare, les Marko, les Miloch Obilitch Suscitent des héros aux Karageorgevitch !
                          L’âme de Kossovo veille encor en Serbie.....
                           O	riante Matchva, terre de Kossovo,
                             Vous, rives du Vardar où gronde aussi 1 orage,
                             Belgrade, Semendria, ne perdez point courage,
                             Vous avez enfanté un peuple de héros !
                              Il ne permettra pas qu'on lui vole sa terre,
                              On tuera ses vieillards, ses femmes, ses enfants.
                               On incendiera les villes qu’il défend ;
                             Il aime mieux mourir que d’être mercenaire !
                             Serbie aimée, vois, mon âme est au trépas !
                              Oh ! laisse-moi pleurer sur ta noble souffrance !
                               Je sais de tes enfants l’amour et la vaillance,
                              Tant qu’ils auront du sang tu ne périras pas !...
sldaplé du serbe par le ])' V. K.

 o	rvife>î i'Vifc/o c*jStn fvîfe^s	c<jfcsz c<&>z rviÇî^i rVÎt^j c*&>z rvîH^i ovi^ rv*5ï>s ^
i	t
|	PROGRAMME
i	~ i
t	. ?
£	PREMIERE PARTIE
T
£	i. CONCERTO en ré mineur (cadences de Pente)•• Tartmi
 M. APPIA.
« 5. «) ROMANCE................//««>	•*
I	s
f	2. a) Air de CARON. d'ALCESTE........Lully	7
\	b) MARINE .......... ......Ed. Lato	J
^	M. VALMOND.	?
3. a) THÈME ET VARIATIONS POSTHUMES	£-
$■	DES ÉTUDES SYMPHONIQUES. ••	Scbumann 4
“	b) PRÉLUDE................Racbmaninoff	"
^	Mme B. RACINE.	gr
£	4. Air de L'ENFANT PRODIGUE........DebuMy	?
^	M"' VALLANDRI.	J
i	i \	.	t
£	DEUXIEME PARTIE	-r
I	*
i	/-) MAZURKA................Zarzycki	%
'	M. APPIA.	*
£	S*
^	6. a) LE FORGERON ...... ............G. Doret ^
£	b) LE TESTAMENT .......... J	„ „
#	'	11. Dupare
i	c) CHANSON TRISTE.......... (
Ç	M. VALMOND.	£
7	?
p	7. a) SONNET A PETRARQUE........LUzl
%	b) POLONAISE ..............Chopin
O	M”"' B. RACINE.	£
ti	8. a) NON CREDO..............ATi'Av	J
^	A) L'ARIETTE OUBLIÉE (l'Extasc)............ÆfAu.wy £.
^	c) VIEILLE CHANSON FRANÇAISE • • • .	JFeckerlin £
^	M"- VALLANDRI.	^
Ç	g, Duo de la FLUTE ENCHANTÉE .......Mozart	î
         M"" VALLANDRI et M. VALMOND.	*
I	I
1.	c-r^rv-'	kïjtw	iytjîv j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dessins de Miss Douglas d’après les photographies prises au front serbe.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>