<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert d'abonnement
            <date when='19151204'>04/12/1915</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0092.tif'/>
        <date when='19151204'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 ■ ..............
  Samedi 4 décembre 1915, à 8 heures et quart précises.
 TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
M
me
    avec le concours de
MARIA FREUND
          Cantatrice.
                                ---«X=>C§»f PRQIBRAB«ie |40><=<^---
                                             PREMIÈRE PARTIE
                 1.	Prélude et Fugue en mi mineur (ire audition)....... Bach-Duparc
               2.	Récit et air de Donna Anna de Don Juan.......... Mozart
                                   M" Maria Frennd.
             3.	Symphonie en ré majeur (K. V. 504).............. Mozart
                                 a)	Adagio. - Allegro, b) Andante. c) Presto.
                                           DEUXIÈME PARTIE
                    4.	Suite tirée du conte dansé L’Oiseau de feu (ire audition) Strawinsky
                                   a)	Introduction. - Jardin enchanté de Kastcheï.
                                    b)	Supplications de l’Oiseau de feu.
                                   c)	Jeu des princesses avec les pommes d’or.
                                   d)	Ronde des princesses.
                                    t) Danse infernale de tous les sujets de Kastcheï.
                 5.	Prélude et mort d’Yseult de Tristan et Yseult....... Wagner
                                     M"‘ Maria Frennd.
                                                  Orchestre sons la direction de
            M. Ernest ANSERMET
M.
                            L.e concert commencera à huit heures ei quasi précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
2	\ !^\ ^vvyW/iJVv\^v'VJ v""	v^VVvwY^VA/ CL
1/	imprimerie n. ourrys, Trente, u, ueneve.	\^)
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0093.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jean-Sébastien BACH
Ni à Eisenach le 21 mars 168$, mort à Leipzig te 28 juillet /7/0.
Prélude et fugue en mi mineur.
Ce « prélude et tugue » est extrait des œuvres d’orgue du grand cantor allemand et orchestré par M. Henri Duparc. L’orchestre de l’époque de Bach ne se serait guère prêté à une œuvre pareille. C’est donc de l’orchestre moderne que M. Duparc a délibérément usé, mais non pour arranger l’œuvre ancienne ; elle est seulement transcrite, avec un respect absolu de la lettre et de l’esprit de l’original. Il n’est pas une note, dans ce morceau d’orchestre, qui ne soit de Bach lui-même. C’est l’œuvre d’orgue, exécutée par un orchestre.
«=#» cjo «5°
Récitatif et air de Donna Anna, de “ Don Juan ”, de Mozart.
Récitatif :
  Don Ottavio, son morta ! Per pietà, soc-corretemi ! O Dei ! O Dei ! Quegli è il carnefice dei padre mio !
  Non dubitate più ; gli ultimi accenti che l’empio proferi, tutta la voce richiamar nel cor mio di quell’indegno che nel mio appartamento...
  Era già al quanto avanzata la notte, quando nelle mie stanze, ove soletta mi trovai per sventura entrar io vidi in un mantello avvolto un'uora che al primo istante avea preso per voi I ma riconobbi poi che un’inganno era il mio.
  Tacito a me s’appressa, e mi vuole abbracciar ; sciogliermi cerco, ei più mi
stinge, io grido ! non viene alcun !
  Con una mano cerca d’impedire la voce, e coll’altra m’afferra stretta cosi, che già mi credo vinta.
  Affine il duol, l’orrore dell’imfame atten-tato accrebbe si la lena mia, che a forza di svincolarmi, torcermi, e piegarmi da lui mi sciolsi !
  Allora rinforzo i stridi miei chiamo soccorso, fugge il fellon, arditamente il seguo fin nella strada per fermarlo, e sono assalitrice d’assalita : il padre v’accorre, vuol conoscerlo, e l’iniquo che dei povero vecchio era più forte, compie il misfatto suo col dargli morte !
Air
Or sai chi l’onore rapire a me volse, chi fu il traditore che il padre che il padre mi toise, vendetta ti chieggio, la chiede il tuo cor (bis).
Rammenta la piaga dei misero seno, rimira di sangue coperto, coperto il terreno, se l’ira in te langue d’un giusto furor (bis).
Or sai chi I’onore rapire a me volse, chi fu il traditore che il padre, che il padre mi toise : vendetta ti chieggio, la chiede il tuo cor (bis).
Rammenta la piaga... rimira il sangue ! Vendetta ti chieggio, la chiede il tuo cor (bis). Vendetta ti chieggio, etc.
Wolfgang-Amadeus MOZART
Ni à Sal^bourg le 27 ianvier 1756, mort à Vienne le f dicembre IJ9<-
Symphonie en ré majeur.
(Kôchel-Verzeichnis n° 504.)
On a dit que Haydn avait donné au xvin' siècle, par ses symphonies, son type le ilus parfait de style instrumental ; on peut ajouter que Mozart vient ici compléter îaydn en lui donnant, dans ce style, les œuvres les plus riches d’humanité. Ce qui
frappe surtout chez Haydn, c’est la richesse de l’invention ; ce qui retient, chez Mozart, c’est avant tout la profondeur et la plénitude de l’accent, la richesse de la matière musicale, tout ce par quoi s’accuse une grande personnalité humaine. Mozart n’est pas l’ouvrier d’un style, d’une forme d’art ; il est une source inépuisable de musique qui nourrit indifféremment toutes les formes qui lui sont proposées : musique instrumentale ou musique vocale ; musique dramatique ou musique pure.
   On reconnaîtra particulièrement la marque de Mozart dans cet élément que ses contemporains désignaient sous le nom de cantabile, que le mot tnelos rend à peu près et que le mot mélodie rend incomplètement. Elément suprême de la musique, où se marque l’accomplissement intégral du flux musical intérieur, — élément auquel certains compositeurs n’atteignent que par instants et que les symphonistes précédents réservaient généralement aux mouvements lents, mettant en œuvre dans leurs allégros des idées plus exclusivement rythmiques. Cet élément, il semble précisément que Mozart l’ait réalisé plus complètement encore dans ses allégros que partout ailleurs, donnant ainsi à des idées, que le rythme déjà rendait vivantes, un achèvement total, une plénitude plus grande. De là, l’intérêt particulier des premiers mouvements de ses symphonies et même de ses finales. A cet égard, le premier mouvement de la Symphonie en ré majeur est typique : on n’en imagine guère de plus beau. Les mouvements lents et les menuets, par contre, où Haydn déployait tant de fantaisie, restent chez Mozart plus « ancien style » : l’un, simple lied instrumental ; l’autre, simple intermède en forme de danse. C’est surtout vrai des menuets : souvent, le manuscrit indique qu’ils sont facultatifs ; dans la symphonie qui nous occupe, il est tout à fait supprimé. Si les mouvements lents n’affectent généralement que de simples formes de lied, le génie de Mozart n’y est pas moins sensible.
   Une longue série de symphonies prépare celles où devait se réaliser complètement le génie créateur de Mozart. Cette série peut être limitée à la symphonie dite de Linz, écrite en 1783. Puis trois ans sans symphonie et qu’on peut remplir d’un nom : les Noces de Figaro. Et coup sur coup, en deux ans, ces quatre chefs-d’œuvre : les symphonies en ré majeur, en mi bémol, en sol mineur et en do majeur. Celle en ré majeur a été écrite en décembre 1786, à Vienne.	E. A.
<=*» *=*»
Igor STRAWINSKY
Né à Petrograd, le 2} mai/s juin 1882.
L’Oiseau de Peu.
   Le livret chorégraphique de l'Oiseau de feu est fait d'après une série d’anciens contes nationaux russes sur Kastcheï l’innocent, l'Oiseau de feu et Ivan Tsarévitch. Kastcheï y symbolise l’esprit du Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.
   Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre l'Oiseau de feu, plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l’amène, sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d’atteindre l’Oiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue. L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu’il n’aura qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et Cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours de leurs jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du Chevalier du Matin se font entendre ; les princesses s’enfuyent et ferment à Ivan le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent ; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
   Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique; il fait le triple geste; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tons les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L’Oiseau les endort. Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée; mais l’Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment,
-	S -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa fiancée et l’Oiseau de teu passe une dernière fois en faisant son adieu au conte.
   La suite d’orchestre est composée de quelques fragments détachés qu’on situera aisément dans le récit qui vient d’être fait. Le premier morceau comprend d’abord un prélude, qui évoque les Jardins enchantés de Kastcheï, suivi d’une danse que fait l’Oiseau en arrivant dans ces jardins. On remarquera, dès le début, l’enchaînement des deux t tierces » (majeure-mineure) de Kastcheï, sur lesquelles tout l’organisme musical de l’œuvre est fondé.
*4» <3» <40
Prélude et mort d’Yseult de “Tristan et Yseult”, de Wagner.
Mild und leise wie er lâchelt, was das Auge hold er ôffnet, seht ihr, Freunde, sàh’t ihr’s nicht? Immer lichter wie er leuchtet, wie er minnig immer màcht’ger, Stem- umstrahlet hoch sich hebt : seht ihr, Freunde, sàh’t ihr’s nicht ? Wie das Herz ihm muthig schwillt, voll und hehr im Busen quillt ; wie den Lippen wonnig mild süsser Athem sanft entweht : — Freunde, seht — fühlt und seht ihr’s nicht ? -Hôre ich nur diese Weise die so wunder-voll und leise, Wonne klagend Ailes sagend,
   mild versôhnend aus ihm tônend, auf sich schwingt, in mich dringt, hold erhallend um mich klingt? Heller schallend, mich umwallend, sind es Wellen sanfter Lüfte?
   Sind es Wogen wonniger Düfte? Wie sie schwellen, mich umrauschen, soll ich athmen, soll ich lauschen ? Soll ich schlürfen, untertauchen, süss in Düften mich verhauchen ? In des Wonnemeeres wogendem Schwall, in der Duft-Wellen tônendem Schall, in des Welt-Athems wehendem AU — ertrinken — versinken — unbewusst — hôchste Lust !
AVIS
  Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le samedi 11 décembre et non le 18 décembre, date précédemment annoncée.
  Ce changement, qui a été possible grâce à l’obligeance de M. Bruni, était nécessaire pour permettre à M. E. Ansermet de diriger les Ballets russes, à l’Opéra de Paris, à l’occasion du grand Gala de bienfaisance organisé pour le 18 décembre.
  IV®* concert d’abonnement avec le concours d’un groupe choral de Dames. 1. Symphonie en do majeur. Schubert. — 2. Poème pour violon et orchestre, Chausson. —
3.	Nocturnes (ire audition intégrale), Debussy.— 4. Concerto en la majeur, Saint-Sains.— Soliste : M. André de Ribeaupierre, violoniste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>