<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='191601--'>--/01/1916</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0144.tif'/>
        <date when='191601--'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿INSTITUT JAQUES - DALCROZE
GENÈVE — 44, Terrassière
□ □ □
RYTHMIQUE — SOLFÈGE — IMPROVISATION COURS POUR ENFANTS, ADULTES, PROFESSIONNELS COURS POPULAIRES
   Cours de Solfège Jaques-Dalcroze
(Dès Janvier 1916)
Pour répondre à un désir souvent exprimé, des cours spéciaux de solfège (méthode Jaques-Dalcroze) pour enfants et adultes, s’ouvriront dès le début de Janvier 1916, à l’institut, si le nombre d’inscriptions est suffisant. Les leçons seront données par M. Jaques-Dalcroze et par ses collaborateurs, professeurs à l’institut.
Ce cours, qui comportera des leçons de première, seconde et troisième année de solfège, sera conduit de façon à se raccorder avec les leçons de solfège qui seront données (pour chaque année de solfège), dès Octobre 1916.
Les messieurs, dames et enfants qui désireraient profiter de ce cours dès Janvier 1916, sont priés de s’inscrire au plus tôt auprès du Secrétaire général de l’institut, 44, Terrassière, directement ou par correspondance.
Une réunion des participants sera convoquée pour fixer les jours et heures des cours.
Dès le 1Janvier, le prix du cours de solfège est de Fr. 35.— par semestre (Janvier-Juin 1916) et de Fr. 25.— si on prend un autre cours à l’institut.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>