<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='19151120'>20/11/1915</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0068.tif'/>
        <date when='19151120'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿T M É AT F? E DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
*- .............. ■■■ ^
                      Samedi 20 novembre 1915, à 8 heures et quart précises.
                    DEUXIÈME
     CONCERT D’ABONNEMENT
                                                     avec le concours de
           M.Armand CRABBÉ
                                                              Baryton.
                  _[Ch_
               -PROGRAMME
                                                                              tOJ
                                           PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de La Flûte enchantée............. Mozart
                2.	a) Récit etaird’Agamemnon, d’Iphigénie en Aulide Gluck b) Air de Polyphème, d’Acis et Galathée....... Hændel
                                M. Armand Crabbé.
3.	Pavane (r' audition)....................... Faurê
         4.	a) Vierges mortes.......................... Pierre Maurice
               b)	Je voudrais, quand tous deux............... Gustave Doret
                                M. Armand Crabbé.
                                         DEUXIÈME PARTIE
                 5.	Sintram, symphonie en sol mineur (ire audition). . Templeton Strong
 (Le combat de l’homme contre la puissance du mal)
                              a)	Assez lent. — Vif. i>) Lent.
                                c)	Très vif (les trois terribles compagnons : La Mort, Satan, La Démence).
                               d)	Vif. — Solennel (combat et victoire).
                                                Orcbestre sous la direction de
           M. Ernest ansermet
                         L.e concerl commencera à huit heures ei quart précises.
                     J Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. *
                                imprimerie n. ■jarrys, Trtne. 4^ ueneve.	yj
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0069.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Georges-Templeton Strong.
  G.-Templeton Strong est né en 1856, à New-York. Il y fut élevé dans un milieu éminemment musical. Jouant du hautbois, occupa pendant quelques années un pupitre de hautboïste au Manhattan Opéra House. Vint à Leipzig ensuite faire ses études de composition musicale avec Jadassohn. Fréquenta Liszt, à Weimar. Vécut quelques années de retraite féconde à Wiesbaden, avec son ami le compositeur Mac Dowell, et y rencontra Raff. Professa la composition au Conservatoire de Boston. Et vint enfin en Suisse pour reposer et remettre une santé altérée par un travail excessif.
   Ses nombreuses compositions sont écrites pour le piano, pour le chant et pour l’orchestre. Elles sont en général d’inspiration romantique. Mais on remarquera dans Sintram le goût classique du développement du thème largement étendu, mélodique et bien caractérisé. Et dans sa technique on retrouvera les préoccupations et les recherches des musiciens allemands modernes, disciples de Liszt et de Wagner; — ces traits de violons, par exemple, caractéristiques des partitions de Richard Strauss, et par où Sintram les précède.
   Sintram a été composé en 1887-1888. Cette symphonie qui pourrait bien être l’œuvre d’une vie, et qu’on peut tenir sans doute pour l’œuvre maîtresse de Templeton Strong, a été exécutée pour la première fois, avec un grand retentissement, en Amérique, sous la direction de Anton Seidl, en 1892-1893.
Sintram.
   C’est le nom donné par le littérateur allemand La Motte-Fouqué au chevalier qu’une gravure célèbre d’Albert Dürer montre chevauchant accompagné de la Mort et d’un monstre nain, cornu et claudicant, symbole du Mal. Inspiré par les vieilles légendes Scandinaves, La Motte-Fouqué montre Sintram voué dès sa naissance, à cause d’un serment coupable de son père, à la hantise de trois compagnons infernaux : ce petit nain boiteux, qui sème la terreur lorsqu’il sonne de sa trompe, l’Esprit du Mal ; — ce long personnage, cadavérique, symbole de la Mort ; — et d’un troisième personnage, mystérieux, fuyant, et ressemblant à la Mort, qui symbolise la Démence. Contre les poursuites et les tentations de ces trois êtres, Sintram ne peut se défendre que par une lutte incessante et l’appui de sa sainte mère et d’un ami qui, auprès de lui et au loin, l’aident de leurs prières, opposant ainsi une puissance rédemptrice. La Démence réduite à la mort, et l’Esprit du Mal vaincu définitivement, Sintram est victorieux, et la Mort acceptée se présente alors à lui comme une rédemption bienheureuse.
   La symphonie de T. Strong dépeint à travers les quatre mouvements la vie du héros. Le premier mouvement évoque son enfance, et les deux thèmes qu’il met en œuvre semblent représenter, le premier, l’élément masculin, actif et passionné de l’enfant, le second, l’élément sentimental, l’influence maternelle.
   L’andante dépeint les rêveries de l’adolescent. Et le final, avec ses deux thèmes d’action, et de lutte, la maturité du héros.
   Mais sans cesse interviennent dans ces quatre parties, soit dans les développements, soit en introduction ou en coda, les éléments conducteurs et essentiels de l’œuvre entière, comme les influences qui agissent sur Sintram à travers les circonstances de sa vie. Ce sont : 1. L’élément religieux et rédempteur, sorte de cantique, qui revêt deux formes, l’une recueillie et l’autre triomphale. 2. L’Esprit de Mal, représenté essentiellement par sa terrible sonnerie de cor (Hornruf), que l’auditeur reconnaîtra aisément. 3. La Démence, représentée par un chant étrange confié au cor anglais. 4. La Mort, larges harmonies mystérieuses confiées aux instruments graves.
   Ces éléments sont présentés de façon particulièrement frappante dans l’introduction du premier mouvement, dans le scherzo, dans la coda du finale. L’introduction du premier mouvement montre l’élément rédempteur planant sur le seuil de cette enfance, mais tout à coup l’enfant accourt, effrayé, poursuivi par ses puissances mauvaises (et le Hornruf de Satan se fait entendre). Alors commence dans une mesure de 3/4, le premier mouvement lui-même.
   Le scherzo est construit sur le motif de Satan, et contient comme une sorte de trio les harmonies de la Mort et le chant du cor anglais symbolisant la Démence.
  Enfin, lorsque le dernier mouvement est complètement développé, intervient une colossale coda qui semble une paraphrase de la gravure de Dürer. Le chevalier chevauche dans la nuit. Pianissimo, mais dans un mouvement haletant, les thèmes d’action s’esquissent, lorsque se font entendre les harmonies de la Mort (aux trombones). Les
1$
appels du Mal suivent. Mais les thèmes d’action se rassemblent, s’exaspèrent et semblent écraser aux timbales l’appel du Mal. Alors le motif de rédemption s’élève seul et s’élargit en apothéose.
<^0	cÇo
Air et récit d’Agamemnon d’“ Iphigénie en Aulide ”, Gluck.
 Tu décides son sort,
      Ton insolente audace Hâte le coup qni la menace :
 Elle va recevoir la mort !
A moi, soldats ! O dieux : que vais-je faire? C’est ta fille, cruel, que tu leur vas livrer, Ta fille, si longtemps à mon amour si chère. Tout mon cœur se sent déchirer.
  Non ! qu’elle vive !
       Ah ! quelle est ma faiblesse !
Pour conserver ses jours que les dieux ont
                                      [proscrits, Faut-il sacrifier l’intérêt de la Grèce ?
 Faut-il d’Achille endurer les mépris ? Non ! que plutôt cent fois à l’autel entraînée, Ma fille par sa mort... Ma fille !... je frémis, Iphigénie, O ciel ! de festons couronnée,
 À l’homicide acier présentera son sein.
      Je verrai tout son sang couler!
 Père inhumain !
N’entends-tu pas les cris des Euménides ?
L’air retentit des affreux sifflements De leurs serpents homicides, Vengeresses des parricides Elles commencent tes tourments.
 Barbares, arrêtez !
      Les dieux ont fait mon crime :
 Ils ont ma conduit main,
 Ils ont porté les coups ;
 Eux seuls immolent la victime.
 Quoi ! rien ne peut fléchir votre courroux ? Cruelles ! rien ? rien ?
  Mais en vain votre fureur s’irrite,
 Le remords dévorant qui me presse et
[m’agite,
 Pour déchirer mon cœur est plus puissant
 [que vous. Avec ma garde, Arcas, accompagnez la
[Reine ;
 Qu’elle prenne à l’instant le chemin de
[Mycène,
 Qu’avec ma fille abandonnant ces lieux, Elle la cache à tous les yeux. Allez !
 O toi, l’objet le plus aimable,
    Que tant de vertus font chérir, Pardonne à ton père coupable En faveur de son repentir,
    Hélas ! c’est toi qui la première D’un nom si doux sus m’appeler Et déjà ma main sanguinaire Se préparait à t’immoler,
 Non, que plutôt des dieux l’implacable
[colère
 A tes yeux me puisse accabler,
 Et toi, déesse impitoyable !
 Perce mon cœur au lieu du sien. Satisfais ta rage implacable ;
 Tu veux du sang, répands le mien.
Air bouffe de Polyphème d’“Acis et Galathée”, Hændel.
J’enrage, je sens l’amour brûler mon cœur, Un faible enfant de moi serait vainqueur ! Fidèle ormeau, toi qui soutiens mes pas, Repose en paix.
Que l’on m’apporte un cent de longs roseaux Et j’en ferai de langoureux pipeaux.
Je veux, je veux chanter par leur secours .a belle Galathée et mes amours !
    O nymphe sans pareille,
    Du monde la merveille,
     Ta lèvre est plus vermeille Que l’ambre et la groseille.
Aux tendres sons de mes chansons Ne ferme pas l’oreille,
Aux tristes cris d’un cœur épris Ne ferme pas l’oreille.
    O nymphe sans pareille
  Du monde la merveille,
   Ne ferme pas l’oreille.
  O nymphe sans seconde,
   Sur terre ni dans l’onde Il n’est personne au moïtfe Sirène brune ou blor^'e
  Il	n’est personn? ju monde Que tes ajpas N’effarait pas.
   O nyivphe sans pareille Aux .fendres sons de mes chansons Ne ferme pas l’oreille.
  O la plus belle en somme Des belles qu’on renomme, Malgré Cypris, le beau Pâris T aurait donné la pomme.
  O nymphe sans pareille, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0070.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gabriel Fauré.
Né à Patniers (Ariège) le 13 mai 184/.
Une des natures musicales les plus fines du temps présent ; — expression typique, en musique, du génie français ; — prédécesseur immédiat, dans la tradition française, de Claude Debussy ; poussant le raffinement harmonique et mélodique aussi loin qu’il pouvait être poussé avant la révolution qu’il était donné à l’auteur de \’Après-midi d’un faune de réaliser. Les rares occasions où Fauré écrivit pour l’orchestre, il le fit selon l’esprit de la musique de chambre, c’est-à-dire que sa musique n’y est point transfigurée, mais seulement transcrite. La beauté de la Pavane, op. 50 (écrite en 1887, avec choeur ad libitum, transcrite plus tard pour le piano), est donc une beauté purement musicale, et toute intérieure, dénuée de déploiements orchestraux qui lui eussent pourtant été faciles, fixée simplement, avec un goût impeccable, dans les registres sonores qui lui étaient exactement nécessaires.
=§=> •=5°
Je voudrais, quand tous deux...
                  (Poème d’Armand Silvestre, musique de G. Doret.)
                 Je voudrais, quand tous deux aurons la bouche close,
                 Qu’on nous couche, Rosa, sous les mêmes gazons,
Pour que la mort, féconde en douces liaisons.
Unisse nos deux corps dans leur métamorphose.
                 Car vous serez encore quelque superbe chose,
Rosa, corps embaumé, refrain de mes chansons,
                  Et vous revêtirez le pourpre d’une rose,
Lorsque nous renaîtrons, au temps des floraisons.
                  Moi, je voudrais alors que ta chère racine Pût retrouver mon coeur, débris de ma poitrine,
                   Pour y puiser l’éclat de tes lèvres de fleur !
                  Je voudrais devenir la source de ta sève,
                  Ou, si tu ne veux pas réaliser mon rêve,
Que tu boives, vivant, tout le sang de mon cœur.
                                            <=§»
                           Vierges Mortes.
                  (Poème d’E. Haraucourt, musique de Pierre Maurice.)
               Œillets blancs, lilas blancs et violettes blanches.
              Et le char sépulcral s’en va vers les caveaux,
              Sinistre et chaste, au pas rythmique des chevaux
              Qui bercent les grands draps déployés sur leurs hanches !...
              O vierges, d’autres Mais fleuriront les pervenches,
              Les baisers écloront dans les Avrils nouveaux,
               £t \a brise des Juins grisera les cerveaux !
              Mais vîs corps sans désirs dormiront sous les planches !... Toujours.• • Et c’est fini sans être commencé. .
               Votre averu'i d’hier a mille ans de passé :
             Vos corps immlf’1^ sont morts avant de naître !
               Œillets blancs... lilasWancs et violettes blanches 1...
Le troisième concert d’abonnement aura 'jeu Samedi 4 décembre, avec le concours de Mm<= Maria Freund, cantatrice. Au programme : 1. Prélude et fugue en si mineur, Bach-Duparc (i« audition). — 2. Récit et air de îfliwa Anna (Don Juan), Mozart. — % Symphonie en té majeur (K. V. 504), Mozart. — V Suite de 1 Oiseau de feu, Stra-winsky (i« audition). — 5. Le Chef d’armée, Berceuse «. la mort, Mousser g ski — Ouverture des Maîtres Chanteurs, Wagner.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>