<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert d'abonnement
            <date when='19160325'>25/03/1916</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0225.tif'/>
        <date when='19160325'/>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Magnard, Albéric' type='person' role='cmp'>Magnard, Albéric</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
«- ■ ■ ----------------------- - - ........... ■ ---------^
               Samedi 25 mars 1916, à 8 heures et quart précises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec Je concours de
M. L. DE LA CRUZ
Baryton.
_TOT_
—	HA. 81 ME	---
PREMIÈRE PARTIE
1.	Quatrième symphonie (ire audition)............. /. Guy Roparti
                   Allegro moderato.
                     Adagio et allegretto.
                   Allegio molto.
                          (Cette symphonie se joue sans interruption.)
2.	a) Air de Castor et Pollux..................... J.-Ph. Rameau
b) Air de Caron, extrait d’Alceste............... J.-B. de Lully
                        M. L. de la Cruz.
     3.	Chant funèbre (ire audition)................... A. Magnard
DEUXIÈME PARTIE
        4.	a) L’Etranger (Prélude du 2e acte et récit de l’Etranger) V. d’Indy b) La Vague et la Cloche..................... H. Duparc
                        M. L. de la Cruz.
5.	Fantaisie en ré majeur (redemandé)............. J. Guy Ropartç
Orchestre sous la direction de
M. GUY ROPARTZ
Directeur du Conservatoire de Nancy.
L.e concert commencera à 8 b. */« précises, et sera terminé à 10 h. 1/t. Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m
i
                                                             'mprimerie n. *»rrjs, Tretf/e, iientva.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quatrième symphonie, de J. Guy Ropartz.
    Ecrite en ut majeur pour l’orchestre classique, sauf, cependant, adjonction d’une clarinette basse, elle est de dimensions restreintes et constitue un essai de symphonie en un seul morceau. Les principales divisions de la symphonie classique s’y trouvent évidemment contenues mais soudées les unes aux autres et formant un tout qui s’exécute sans interruption.
    Cette œuvre a été écrite pendant les vacances de l’année 1910 et jouée pour la première fois aux Concerts Lamoureux sous la direction de M. Camille Chevillard, le 15 octobre 1911.
                                            <=$=>
Air de « Castor et Poiiux », de Rameau.
Nature, Amour, qui partagez mon cœur, Ce que l’amour frémit d’entendre ;
     Qui de vous sera le vainqueur ?	Et quelque arrêt que le ciel puisse rendre,
 De Jupiter ici mon destin va dépendre,	11 va parler pour punir
    L amitié brûle d’obtenir	L’ami le plus fidèle, ou l’amant le plus tendre.
Air de Caron, extrait d’« Alceste », de Lully.
 Il faut passer tôt ou tard,	Vous qui voulez passer, venez, mânes errants, Il faut passer dans ma barque ; Avancez, tristes ombres !
 On y vient, jeune ou vieillard,	Payez le tribut que je prends
 Ainsi qu’il plaît à la Parque ;	Ou retournez errer sur ces rivages sombres.
 On y reçoit sans égard Le berger et le monarque.
A une ombre qui veut passer :
Il faut auparavant que l’on me satisfasse,
On doit payer les soins d’un si pénible emploi.
Faisant entrer dans sa barque les ombres qui ont de quoi le payer : Donne, passe, donne, passe...
                           A une ombre qui n'a rien :
                            Demeure ici, tu n’as rien !
                            Il faut que l’on te chasse.
                           Ou paie, ou tourne ailleurs tes pas,
                             La pitié n’est point ici-bas Et Caron ne fait point de grâce.
Crie, hélas ! tant que tu voudras,
Rien pour rien, en tous lieux est une loi suivie,
                          Les mains vides sont sans appas Et ce n’est point assez de payer dans la vie Il faut encore payer au delà du trépas.
                   Chant funèbre, de A. Magnard.
 Dédiée par l’auteur à la mémoire de son père, cette œuvre en forme à’adagio construit sur deux thèmes dont le second contraste par sa sérénité avec l’âpre tristesse du premier, fut exécutée pour la première fois à Paris, le 14 mai 1899.
L’Etranger, de V. d’Indy.
  L’Etranger, action musicale en deux actes, poème et	musique de V. d’Indy, fut représenté d’abord au Théâtre Royal de la Monnaie de
Bruxelles, le 7 janvier 1903, puis à l’Opéra de Paris, le	4 décembre de la même année.
  « Dans un petit village de pêcheurs, au bord de l’Océan, est venu s’établir un homme d’une quarantaine d’années, Y Etranger-, il est en butte à l’inimitié des pêcheurs, malgré sa générosité envers eux : ceux-ci le prennent pour un sorcier, car il est plus heureux qu’eux à la pêche ; n’a-t-il pas aussi une émeraude à son bonnet ! Seule une jeune fille, Vita, attirée par le mystère de 1 Etranger et charmée par l’élévation de ses pensées, est devenue son amie; elle vient à lui, et, tandis qu’autrefois elle aimait confier ses secrets à la mer, c'est à lui maintenant qu’elle ouvre naïvement son cœur ; elle laisse percer son amour. L’Etranger l’aime aussi pour « sa bonté, sa beauté, sa claire jeunesse, » mais résiste à son inclination : il ne se reconnaît pas le droit de détourner Vita de son fiancé André, le beau douanier ; d’ailleurs « la jeunesse est créée pour la jeunesse » et lui se croit trop âgé. Cependant Vita réussit, en le blessant, à lui faire avouer son amour.
  « Survient André, qui a fait prisonnier un contrebandier. En vain l'Etranger fait appel à la pitié du douanier. Celui-ci ne connaît que son service et ne relâchera pas son homme, mais sa part de prise servira à payer un collier à sa fiancée. Vita est restée, pendant toute la scène, silencieuse et farouche, mais quand André lui rappelle que le lendemain on publiera leurs bans à l’église, «peut-être», répond la jeune fille.
  « Le deuxième acte s’ouvre par un prélude symphonique où l’orchestre traduit les sentiments qui agitent l’âme de {'Etranger, partagé entre son devoir qui lui commande de quitter le pays pour ne point faillir à sa mission de faire le bien sur la terre et son amour qui l’invite à rester là où il a entrevu un instant le bonheur.
  « Comme elle l’a dit, Vita n’a pas laissé publier les bans au prône du dimanche. Tout le pays en est étonné, la mère de Vita est furieuse et traite sa fille de folle. La jeune fille erre seule devant la verte mer qu’elle qu’elle invoque en l’émoi nouveau de son cœur. » R. Rolland.
  L'Etranger paraît. Il va quitter le pays. Mais il veut avant de partir que Vita lui pardonne « l’imprudente parole que hier il n’a pu retenir». Mais qu’a-t-il donc? S’il doit partir, que Vita sache au moins son nom.
  L'Etranger. — Mon nom?... Je n’en ai pas. Je suis celui qui rêve. Je suis celui qui aime. Aimant les pauvres et les inconsolés, rêvant le bonheur de tous les hommes frères, j’ai marché à travers bien des mondes, j’ai longtemps navigué et sur toutes les mers : Où donc]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿t’avais-je vue avant de te connaître? Où donc? demandais-tu; mais partout ! Dans les lourds soleils d’Orient, dans les blancs océans du pôle, dans les aurores, sur les lointains sommets, dans les forêts aux sourds ombrages, dans les rythmes chanteurs du vent, partout je t’ai trouvée, partout je t’ai aimée, car tu es la pure Beauté, car tu es l’immortel Amour !
La Vague et la Cloche, de Henry Duparc.
         Une fois, terrassé par un puissant breuvage,
         J’ai rêvé que parmi les vagues et le bruit De la mer, je voguais sans fanal dans la nuit,
         Morne rameur n’ayant plus l’espoir du rivage.
         L’océan me crachait ses baves sur le front
         Et le vent me glaçait d’horreur jusqu’aux entrailles ;
         Les vagues s’écroulaient ainsi que des murailles Avec ce rythme lent qu’un silence interrompt...
         Puis, tout changea... La mer et sa noire mêlée Sombrèrent... Sous mes pieds s’effondra le plancher De la barque... Et j’étais seul dans un vieux clocher Chevauchant avec rage une cloche ébranlée.
          J’étreignais la criarde opiniâtrément,
Convulsif, et fermant sous l’effort mes paupières ;
Le grondement faisait trembler les vieilles pierres,
         Tant j’activais sans fin le lourd balancement...
         Pourquoi n’as-tu pas dit, ô rêve, où Dieu nous mène ? Pourquoi n’as-tu pas dit s’ils ne finiraient pas L’inutile travail et l’éternel fracas Dont est faite la Vie, hélas ! la Vie humaine ?
François Coppée.
                        ■+’ >1”
Fantaisie en ré majeur, de J. Guy Ropartz.
Cette œuvre, dont le motif principal est un thème de danse, dans le sentiment populaire, rythmé à cinq temps, a été écrite en août-septembre 1897 et exécutée pour la première fois aux Concerts Colonne le 6 mars 1898.
AVIS
Le Comité prévient le public que pour des motifs d'ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au programme.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>