<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19160122'>22/01/1916</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0155.tif'/>
        <date when='19160122'/>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Kiel, Friedrich' type='person' role='cmp'>Kiel, Friedrich</name>
        <name key='Bruckner, Anton' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <name key='Durante, Francesco' type='person' role='cmp'>Durante, Francesco</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿n.
 CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
                                                                                                                                              i
  cfamedi 22 janvier J916, à 8 heures et demie
CONCERT GRATUIT
   donné par la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
  sous la direction de M. Otto BARBLAN, directeur
                  —-----«O0---
                    PROGRAMME
 I.	LA CRAINTE ET L’EFFROI ONT FONDU SUR MOI, motet à six voix
    mixtes................................................ Roland de Lassus
                                                                                                     (1520-1594)
  II.	KYRIE extrait de l’opus 64, pour voix de femmes, à quatre parties....... F. Kiel
 III.	AVE MARIA, pour quatre voix mixtes.............................. A. Bruckner
  IV.	BENEDICTUS (canon), extrait de l’opus 64, pour voix de femmes, à deux
    parties ................................................ F. Kiel.
 V. MISERICORDIAS DOMINI, pour double chœur à voix mixtes......... Francisco Durante
                                                                                                       (1684-1755)
 VI.	AVE VERUM, pour quatre voix mixtes............................. C. Saint-Saëns
  VIL REQUIEM, extrait de l’opus 64, pour double chœur de femmes, à trois
parties chacun.......................................... F. Kiel
 VIII.	PRIÈRE DU SOIR, pour quatre voix mixtes......................... F. Mendelssohn
 IX. NE TREMBLE PAS, motet pour double chœur à voix mixtes......... J.-S. Bach
 ENTRÉE GRATUITE Prix du programme avec texte : so cen.tiin.es
SI -Wè- 1 1
                                                            ■mpr/mene H Sarrys 7reine 4 Genève
1
S
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0156.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEXTES
i.
 Timor et tremor venerunt super me et caligo cecidit super me. Miserere mei Domine, miserere, quoniam in te confidit anima mea.
 Exaudi Deus deprecationem meam, quia refugium meum es tu et adjutor fortis. Domine invocavi te non confundar.
II.
 Kyrie eleison, Christe eleison.
III.
 Ave Maria, gratia plena, Domine tecum. Benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui, Jésus. Sancta Maria, mater Dei, ora pro nobis pecca-toribus, nunc et in hora mortis nostrae. Amen.
IV.
 Benedictus qui venit in nomine Domini.
V.
 Misericordias Domini in æternum cantabo.
VI.
 Ave verum corpus natum de Maria Virgine. Vere passum immolatum in cruce pro homine, cujus latus perforatum unda fluxit cum sanguine, esto nobis prægustatum in mortis examine. Amen.
VII.
 Requiem æternam dona eis Domine, et lux perpétua luceat eis !
I.
 La crainte et l’effroi ont fondu sur moi et ténèbres m'ont envahi. Aie pitié de moi, Seigneu aie pitié, puisque mon âme se confie en toi.
 Mon Dieu, exauce ma prière, car tu es mon refuj. et mon secours tout puissant. Seigneur, je t’ai invo que, je ne serai pas confondu.
II.
Seigneur, aie pitié de nous. Christ, aie pitié de nous.
III.
 Je te salue, Marie, pleine de grâces; le Seigneur est avec toi. Tu es bénie entre toutes les femmes, et Jésus, le fruit de tes entrailles, est béni. Sainte Marie, mère de Dieu, prie pour nous, pécheurs, maintenant et â l’heure de notre mort. Amen.
IV.
Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur.
V.
 Je chanterai éternellement la miséricorde du Seigneur.
VI.
 Je te salue, corps véritable, né de la Vierge Marie. Toi qui as vraiment souffert, immolé sur la croix pour l’humanité, toi dont le flanc transpercé laissa couler de l’eau avec ton sang, sois notre viatique au moment suprême de la mort. Amen.
VIL
 Donne-leur le repos éternel, Seigneur, et que la lumière éternelle brille sur eux !
VIII.
    Entends-nous, Seigneur, Dieu puissant ! Remplis-nous de ton esprit et grave ta loi dans nos cœurs ! Exauce-nous !
IX.
    Ne tremble pas, je suis vers toi. Ne crains rien, car je suis ton Dieu. Je te soutiens, je veille sur toi ; par mon bras puissant, chaque jour guidé, tu marcheras sans peur. N’entends-tu pas que je t’appelle ? N’ai-je pas brisé tes chaînes? Ne tremble pas !
     Choral : O Jésus, ma seule joie, dès ce jour réunis, rien ne nous sépare ! C’est à toi que je dois être, car, pour moi, tu donnas ton sang et ta vie. C’est â moi que tu dois être, car c’est toi, c’est toi seul que mon cœur désire. Oh ! que cette douce étreinte, au séjour bienheureux, à jamais nous lie!]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>