<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19160410'>10/04/1916</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0251.tif'/>
        <date when='19160410'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
         —----------------------------- ---------------------------*
Lundi 10 avril 1916, à 8 heures et quart
GRAND CONCERT
  sous la direction de
M. E. JAQUES-DALCROZE
&u bénéfice des Artistes de ['Orchestre du théâtre
  avec le bienveillant concours de
MME Nina JAQUES-DALCROZE
  Soprano.
MME NATHALIE CELLERIER M. FERNAND CLOSSET
          Alto.	Professeur au Conservatoire.
M. ALEXANDRE KUNZ
Ténor.
M. ANTONY POCHON
Baryton.
                              PRGGRA «NI E
                                                  tOJ
                         PREMIÈRE PARTIE
 La marche au tombeau....................
   Poème symphonique (ire audition).
  Deuxième concerto, en ut mineur, pour orchestre et violon principal.....................
   a)	Dal largo inquieto e doloroso al doloroso appassionato.
   b)	Dal moderato con ritmo ostinato all’allegro con gioja.
            Violon solo : M. F. Closset.
                        DEUXIÈME PARTIE
  Trois danses, pour orchestre, avec solo de soprano a) Les Erynnies. - b) Les Bienheureuses.
   c)	Ronde de Mai.
           Le solo : M“* Jaques-Dalcroze.
  L’Eau courante, poème d’Edouard Rod.......
   Sélection pour quatuor vocal et orchestre. a) Au début de la vie. - b) Les arbres succombent à l’âge... c) La chanson du bon juge. - d) La chanson du feu. e) Heureux qui meurt doucement... - f) L’Incendie.
                 N-
 E. Jaques-Dalcroze E. Jaques-Dalcroze
 E. Jaques-Dalcroze E. Jaques-Dalcroze
 M»"
 MM. A.
 iaques-Dalcroze, N. Cellerier. ;u
 fCunz, Antony Pochon.
M
                   PRIX DES PLACES : Parterre. Réservées, 5 fr. et 3 fr. — Non réservées, 2 fr. — Première galerie. Réservées, 5 fr. — Non réservées,3 fr. — Seconde galerie, o fr. 50. Les places de seconde galerie ne se vendront que le soir du concert d l’entrée.
                          imprimerie n. jttrrys. Treille. •«, cteneve.
 Les explications concernant la Marche au tombeau et le Concerto de violon se trouvent à la page 6.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’Eau courante.
      S’il est une œuvre qui échappe aux classifications consacrées, c’est bien YEau courante, dont quelques fragments figurent au programme de ce concert. Née de l’intime et fraternelle collaboration de deux artistes qui sont parmi les plus pures gloires du pays romand, elle nous apparaît, aujourd’hui encore, à dix ans de distance, isolée dans son originalité primesautière et émouvante. Sans doute, depuis lors, nous avons assisté à des spectacles qui s’inspiraient de préoccupations esthétiques analogues. A l’heure où Edouard Rod et Jaques-Dalcroze composèrent YEau courante, nous ne voyons guère, à part les grands modèles antiques auxquels elle s’apparente, que Y Artésienne de Daudet et de Bizet qui, à certains égards, puisse en être rapprochée.
      Dans l’une et l’autre de ces deux œuvres, la musique ne se fusionne pas absolument avec le drame. Son rôle consiste moins à servir d’organe à l’action qui se déroule sur la scène, qu’à créer une ambiance favorable à l’émotion des spectateurs et surtout à exprimer cette émotion, à l’amplifier et à la magnifier.
      Mais, ce qui était alors tout à fait nouveau dans la tentative de Rod et de Jaques-Dalcroze, c’était l’idée de créer un intermédiaire entre le public et les acteurs, sous la forme d’un chœur et d’un récitant placés sur un proscenium, étrangers à l’action, qu’ils commentent. Cette conception rend l’exécution de l’œuvre irréalisable, ou à peu près, sur nos théâtres habituels. Il lui faudrait la disposition si ingénieuse et si simple du théâtre de Mézières qui permet le déploiement des chœurs.
      La pièce YEau courante fut tirée du roman de mœurs vaudoises qui porte le même nom, et que de bons juges s’accordent à considérer comme une des œuvres les plus savoureuses d’Edouard Rod.
      C’est une histoire toute simple, simple comme la vie. On en côtoie tous les jours de telles : Histoire d’un procès qui entraîne peu à peu une famille à la ruine, histoire d’une haine entre deux familles, histoire surtout de la lutte inégale entre un homme et le destin. Louis Bertigny, un brave homme, travailleur mais un peu veule, a hérité de ses parents un modeste bien, une vieille ferme, et une scierie actionnée par l’Arne, petit ruisseau jaseur qui prend sa source dans le pré, et qui fait tourner aussi, un peu plus bas, la scierie des Chanteuille, des cousins de Bertigny, avec qui les rapports sont un peu tendus.
      La pièce proprement dite — en cinq actes — est précédée d’un prologue.
      Avant le lever du rideau, le récitant, un aïeul, raconte aux personnes qui l’entourent sur le proscenium — le chœur — le temps heureux de l’entrée en ménage de Louis Bertigny. C’est ici que se place le premier des chœurs, qui sont tous écrits en prose rythmée1.
       Nous sommes tous fils de la même terre : nos maux sont les mêmes, nos peines aussi, et nos tourments, et nos misères, et nos soucis. Hé ! oui, écoutons l’histoire ! Va-t-elle nous faire pleurer? Mais, grand-père, faut-il y croire? Si elle n’était pas vraie, on pleurerait pour rien ! Dites-nous si c’est un conte ? 11 y a tant de gens qui nous en racontent I Aussi, d’abord, on veut savoir si l’on peut croire I
Puis l’orchestre prend seul le motif de 1’ « eau courante », descentes par tierces, des flûtes et des violons, qui symbolisent la course des eaux.
Ce même motif réapparaîtra, sous des formes variées, modifiées selon les situations pendant tout le cours de l’œuvre.
      Le vieillard raconte les beaux jours de Bertigny et la joie qu’il a d’entrer en ménage.
       1	La version primitive est pour choeurs et non pour quatuor solo.
      Et le chœur de reprendre :
       Oh ! nous savons bien comme on est heureux, en commençant, quand on est deux !
       C’est comme au printemps : tout est nouveau, tout est frais, tout est beau. On a le cœur plein d’espoir, plein d’amour. Ah ! les beaux jours ! On croit qu’il en sera toujours de même... Ah ! quand on s’aime, on ne craint rien, on est si bien.
       Oh ! oui, nous savons comme on est heureux quand on est deux, au joli temps du printemps de la vie I
      Le rideau se lève lentement pendant le chœur. C’est le soir des noces, un beau soir de printemps. Les jeunes époux, seuls, s’asseyent devant la maison, sur le banc qui entoure le tronc d’un vieux poirier en fleurs.
      La scène, dans sa simplicité campagnarde, est d’une poésie intense. Mais déjà, au cours du dialogue d amour entre les deux jeunes époux, apparaît, ainsi qu’un minuscule nuage dans un ciel encore pur, la menace lointaine du destin : l’hypothèque, qui grève le bien depuis que la scierie a été construite.
      —	« On la remboursera, pardine!.... dit Bertigny. On est jeune, on est fort... On a bien le temps!... Tu ne vas pas t’en faire de la bile, j’espère ?... Va, ça n’est pas ça qui nous empêchera d’être heureux ! »
      Et le rideau tombe sur la fin du prologue, tandis que le couple enlacé entre dans la maison accueillante.
      Au premier acte, vingt-cinq ans après, même décor. Mais la maison porte des traces de vétusté et de gêne. Les murs sont décrépits, le poirier a disparu, la galerie est vermoulue.
      Après un court prélude instrumental, et tandis que des groupes de moissonneurs traversent la scène, le chœur commence :
       Où donc est le vieux poirier ? Où sont ses fruits et son ombrage ?
        Les arbres aussi succombent à l’âge : ils meurent quand ils sont trop vieux. Ou bien quelquefois c’est l’orage : un coup de foudre les atteint, un coup de hache les abat. Les arbres ont leur destinée.
        Ah ! le vieux poirier n’est plus là I
        Ah I le vieux poirier n’est plus là I
       Et la mère où donc est-elle?... Cette jeune femme si bonne, si belle !... Nous l’avions vue à peine et nous l’aimions déjà I
        La pauvre mère n’est plus là !...
        Ah ! grand-père, la mort est cruelle !... Elle passe, elle fait un geste : l’âme du foyer s’en va !... Hélas ! on a coupé le vieux poirier, la pauvre mère est morte, et misérable est la maison...
       Ah ! grand-père, qu’est-ce qui reste du bonheur, du bonheur ancien ?
     C’est que l’hypothèque n’a pas fait comme le vieux poirier ; elle est toujours là, comme un mal qui ronge et qui empire d’année en année. La scie des Bertigny est souvent arrêtée, tandis que celle des Chanteuille marche toujours...
      Le chœur :
       Le même sol ne profite pas à toutes les plantes. Au bord de la même rivière, il y a des champs qui prospèrent, d’autres où il ne pousse rien. Souvent, le même orage fait à l’un du mal, à l’autre du bien. C’est ainsi, parce qu’ainsi le veut le bon Dieu, lui seul sait pourquoi I...
      Bertigny et ses trois fils sont revenus entre temps du travail et s’installent devant la maison pour manger leur soupe. La mère, Marguerite, est morte à la tâche, sa fille Henriette, dix-huit ans, jolie et pensive comme sa mère, la remplace de son mieux.
      La différence des destinées des deux familles aigrit encore les rapports entre les Bertigny et les Chanteuille. Tant que les vieux Chanteuille, couple austère, d’une réelle grandeur dans sa simplicité, ont eu la haute main dans leur maison, la vie fut très supportable. Mais, peu à peu, le fils, Ami Chanteuille, dit Bar-boutzet, garçon intéressé et haineux, et sa femme, la rapace Justine, accaparent la direction des affaires et projettent de réduire les voisins détestés aux abois our s’emparer de leur bien et de la source qu’ils convoitent. Us se servent abilement d’un agent d’affaires retors, le père Matron, type buriné à la Balzac,
qui, sous prétexte de bons conseils et de prêts d’argent, pousse insidieusement Bertigny à sa perte. Un jour, Salomon et son père outrepassent leur droit et baissent l’écluse qui interrompt le cours de l’Arne, de façon à priver d’eau la scierie des Chanteuille. Ainsi commence le procès qui acculera Bertigny à la ruine.
      Le deuxième acte se passe dans la cave du juge de paix Biolle. Rod, qui, dans ses romans vaudois, a dessiné tant de figures inoubliables de vérité et de vie, n’en a pas créé de plus vraie, de plus achevée, ni de plus pittoresque. Un juge de paix qui ignorait les lois, mais qui connaissait les hommes, et s’entendait comme personne à réconcilier les adversaires, le verre à la main.
      Ecoutez ce qu’en dit le chœur :
        Oh I quel juge c’était là !
       Au lieu de vous mettre en branle les huissiers, les avocats, les procureurs et la bande des magistrats, il vous menait dans sa cave s’arranger sous le guillon, et sans façon !
        Oh ! quel juge c’était là !
       On ne voulait rien entendre, on criait comme des sourds, on se disait des injures, en urieux. Mais vers le deuxième ovale, on criait un peu moins fort, déjà moins fort !
        Oh ! quel juge c’était là !
       Et puis, on trinquait encore, on ne criait presque plus. Et vers le cinquième ovale, on ne disait plus qu’un mot : « Hé ! à la tienne ! » Puis, bras dessus, bras dessous, on s’en allait à la cave, en bons amis.
        Oh ! quel juge c’était là !
       Aussi, quand le vieux brave homme paya sa dette au destin, point de plaid devant la porte du Paradis ! Saint-Pierre lui dit : « Viens, brave Juge I » Il entra, et tout droit I
        Oh ! quel juge c’était là !
        Ah ! que le Seigneur nous préserve des chicanes et des soucis ! Il nous disait : « Paix sur la terre et bienveillance parmi vous ! » Que tous t’imitent, brave Juge, que tous cherchent la paix et le vrai bonheur fleurira !
      Mais toute la diplomatie du père Biolle échoue devant l’astuce d’Ami Chanteuille.
      A l’acte suivant, nous sommes sur la place de Ravinel : l’église, l’hôtel du Sapin, la poste, la forge à Détruit, le maréchal ferrant, chez qui Salomon travaille comme ouvrier.
      Le temps a marché, ainsi que dit l’aïeul. Les choses ont suivi leur cours, papier timbré, sommations, citations, avocats, géomètres et experts. On a plaidé à Bielle. Et aujourd’hui même doit se rendre le jugement.
     Le chœur :
       Chacun vit sa vie et suit son chemin, tout comme si le lendemain devait ressembler à la
 veille.
        Ainsi l’eau qui court traverse la plaine.
       Mais à pas feutrés, voici le Destin qui s’avance et tient dans sa main les choses qu’il a préparées...
        Il fait un signe et tout change aussitôt.
       Et l’eau se brise et tombe en cascade écumante.
      Salomon attend une dépêche de son frère Louis-Auguste, qui est descendu à Bielle pour assister au prononcé du jugement. Et, tout en frappant sur l’enclume, il jette souvent un regard vers la poste, dont la buraliste Jeanne est son amie, presque sa fiancée.
      Ici se place le chœur du fer.
                       Le cœur de ma belle est comme le fer.
                        Mais quand le marteau frappe, frappe, frappe,
                           Et quand le soufflet souffle, souffle, souffle,
                           Le fer s’amollit, s’étire et se fond.
                       Ah ! pour attendrir ce cœur, comment faire ?
                      Et mon cœur à moi est comme le feu.
                           Lorsque le soufflet souffle, souffle, souffle,
                        Et que le charbon flambe, flambe, flambe,
                        La flamme pétille et dévore tout.
                         Pour éteindre, hélas ! ce feu, comment faire ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                          Mais voici le temps qui vole et qui fuit.
                          Et les chauds étés brûlent, brûlent, brûlent,
Et les froids hivers neigent, neigent, neigent,
                             Et le fer se rouille, et le feu s’éteint...
                           Ah ! laissons courir les jours et les nuits.
     La dépêche ne vient pas. Le procès est perdu. C’est la ruine. Salomon apprend la nouvelle par Ami Chanteuillle lui-même, qui, par bravade, vient faire ferrer sa jument à la forge.
      L’acte s’achève par une rixe entre les deux ennemis sur la place du village.
      Comme le second, l’acte suivant, le quatrième, est épisodique. Mais il est d’un grand effet et contient la plus belle scène de la pièce. Il se passe chez les Chanteuille. Le père Alexandre Chanteuille est près de sa fin.
     Le chœur :
       Heureux qui meurt doucement, entouré de ses enfants, sans emporter le regret de rien de ce qu’il a fait !
       Heureux qui voit s’éloigner la vie avec ses mirages, comme on regarde, en partant, disparaître son village !
      Le vieux s’est à peine rendu compte des machinations de son fils et de sa bru pendant le procès. Mais la mère Chanteuille, brave femme à la conscience droite, veille. Elle a démêlé les calculs indignes des siens, et elle est résolue à tenter un suprême effort, pour protéger sa maison de l’infamie qui la menace. Elle adjure son mari d’intervenir et d’empêcher la saisie des biens des Bertigny. Mais le vieillard sera-t-il encore capable de se ressaisir? Dans un dernier effort il se redresse et s’écrie : « Je veux... ce qui... est juste ! » Puis il retombe, mort, dans son fauteuil.
       Que le juste ait des fils honnêtes qui aiment le bien comme lui ! Que lorsqu’il descend dans la tombe, il les voie dans le droit chemin ! Voilà tout ce qu’on peut souhaiter de mieux aux braves gens qui sont devenus vieux...
       Heureux qui meurt doucement, entouré de ses enfants.
     Le destin s’accomplit. Au cinquième et dernier acte, nous assistons au départ des Bertigny pour Luville, où Louis-Auguste et le père ont trouvé du travail. Salomon continuera à Ravinel son métier de forgeron. On a entassé les quelques pauvres meubles de la famille sur un char prêté par le père Biolle. Derrière, Etienne conduit les deux chèvres. Le père n’est pas là lorsque, vers le soir, le char conduit par Détruit prend le chemin de Luville. Il est à la pinte.
     Devant la maison déserte et close, Salomon reste seul avec Jeanne, qui a tenu à être près de son ami en ce moment. La nuit est tombée. Il fait clair de lune. Les deux jeunes gens, tout en causant la main dans la main, vont s’asseoir sur le banc, à la place où se touvaient Marguerite et Bertigny pendant le prologue.
      Ils se jurent fidélité. Ils s’attendront. Ils ont foi dans l’avenir. Et le chœur reprend :
       Les illusions éternelles bercent ainsi le cœur des hommes.
Les fleurs du printemps, quand elles sont belles, ne savent rien de l’hiver qui les fanera.
       Et les jeunes gens, quand ils ont vingt ans, ne pressentent rien de leurs peines futures.
        Ainsi les flots de la rivière, en sortant de la source fraîche, ignorent leur cours et leur sort.
       Et leur destin, toujours pareil, les emporte dans les eaux bleues du lac qui leur sert de tombeau.
       Courez, flots du ruisseau, pour qu’éternellement le passé mort se renouvelle I
       Courez, pour qu’éternellement on pleure, on rie, on souffre, on aime.
        En espérant toujours, les fils après les pères, des destins plus propices, de meilleures amours !
      Les jeunes gens sont partis. La scène un instant reste vide, puis Bertigny arrive, hagard et sombre.
     L’orchestre accompagne et souligne les paroles entrecoupées de Bertigny, sa pantomime, que commente en sourdine le chœur :
       II	vient pour revoir la maison... la maison qu’il a tant aimée !... Il pense qu’elle a d’autres maîtres... Oh I comme il souffre à cette idée !
       Oh ciel I le malheureux !... Oh ! quel désespoir est le sien !
      Bertigny s’est levé. Il essaie en vain d’entrer dans la maison, qui est fermée. Il avise la porte entr’ouverte de la grange, où se trouve encore un tas de paille.
       Que dit-il?... Quelle pensée a traversé son âme?... Le feu !... Ciel! serait-il possible?... C’est du crime, c’est du délire ! ...Grand-père, il n'ira pas jusque là ?
      Car une idée folle s’est emparée de Bertigny. Cette maison où il est né, la maison de ses pères et de ses enfants, elle ne sera pas à son ennemi ; elle ne sera à personne. Il frotte une allumette qu’il lance enflammée, dans la paille.
       Horreur ! horreur ! c’est la folie !... Grand-père, avons-nous bien vu ?
       Et tes enfants, ô malheureux !... Hélas ! et toi-même !... Tu as aboli ton passé de travail et d’honnêteté!... Le crime est en toi... Le châtiment viendra... Tremble en pensant à Dieu!... Tremble en pensant aux hommes !... Le crime a tué ta paix, le crime a tué ton âme !...
     Et tandis que l’incendie fait son œuvre, Bertigny, au moment où le toit de la maison s’effondre, se jette dans l’étang.
     L’œuvre s’achève sur ces paroles du chœur :
       Ecroule-toi, vieille maison, où tant d’êtres ont souffert !
       Courez, flots qui fuyez toujours, vers le iac qui vous attend !
     Cette très sommaire analyse de la pièce et surtout l’exécution, même fragmentaire, de la partition de YEau courante, suffiront à montrer la grandeur simple de cette œuvre, populaire dans le plus grand et le plus beau sens du terme. Cette simple histoire de paysans, qui fourmille de traits de mœurs locales, de notations pittoresques et précises, s élève au pathétique le plus poignant. Elle est grande parce qu’elle est vraiment humaine.
     Nous exprimons ici l’espoir que, dans des temps meilleurs, l’œuvre de Rod et de Jaques-Dalcroze soit reprise, et enfin représentée dans un cadre et avec des moyens dignes d’elle l.
                                                      Louis Debarge.
La Marche au tombeau, poème symphonique.
     Un orage bouleverse le monde ; l’Humanité est entraînée irrésistiblement
à la mort.....En lugubre cortège (voir le « Monument aux morts » de Bartholomé)
défilent les Sages et les Fous, les Braves et les Lâches, ceux qui détestent l’existence et ceux qui aimeraient vivre encore, les Révoltés, les Résignés, les Désespérés, les Illuminés, puis enfin les Confiants qui pressentent, au delà des ténèbres d’une mort librement consentie, les premières lueurs de l’ordre renaissant et de l’apaisement suprême.
     Ce poème a été composé en vue d’une interprétation plastique.
Deuxième Concerto en ut mineur.
      a)	De l’inquiétude à l’angoisse et au désespoir.
      b)	De la volonté ordonnée et au travail obstiné à l’apaisement et à la joie.
       1	L'Eau courante a été représentée en février 1907 par la société lausannoise la Muse sur les théâtres de Lausanne et de Genève.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>