<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert d'abonnement<date when="19160226">26/02/1916</date></title>
<series>Huitième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0194.tif"/>
<date when="19160226"/>
<name key="Lalande, Michel-Richard de" type="person" role="cmp">Michel de Lalande</name>
<name key="Rameau, Jean-Philippe" type="person" role="cmp">Rameau, Jean-Philippe</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Méhul, Etienne-Nicolas" type="person" role="cmp">Méhul, Etienne-Nicolas</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Ropartz, Joseph Guy" type="person" role="cmp">Joseph Guy Marie Ropartz</name><title>Huitième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Huitième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿®\
3
THÉÂTRE DE LA VI L. lu E DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT	^ Z
                  -_____--- . -■*
       Samedi 26 lévrier 1916, à 8 heures et quart précises.
             HUITIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
                                 avec le concours de
   M™ R. BÉCHARD-LESCHAUD
                                          Cantatrice.
             —ëX=xO^! PBQSRA.MIBE.	— -
    LA MUSIQUE SYMPHONIQUE FRANÇAISE
                          PREMIÈRE PARTIE
 1.	MUSIQUE POUR LES SOUPERS DU ROY (1712)... Michel de Lalande {1657-1726)
           1. Air tendre. 2. Air gay. 3. Chaconne gracieuse.
 2.	a) Air de Thélaïre (Tristes apprêts), extrait de CASTOR
et POLLUX (1737)........................ J.-Ph. Rameau (1683-1764)
 b)	Prélude et air d’Arcabonne (Amour que veux-tu de moi?) extrait d’AMADIS (1684)........... J.-B. Lully (163 3-1687)
              M«* Béchard-Leschaud.
3.	Ouverture de JOSEPH (1807).................... Etienne Mèhul (1763-1817)
 4.	LE SOMMEIL DE PSYCHÉ, extrait de Psyché, poème
pour orchestre et chœurs................... César Franck (1822-1890)
                          DEUXIÈME PARTIE
 5.	SOUVENIRS, poème pour orchestre (1906)......... Vincent d’Indy
 6.	INTERMEZZO, cycle de mélodies (1909), d’après Henri Heine.............................. ]■ Guy Ropart^
          1. Tendrement enlacés. 2. Pourquoi vois-ie pâlir la rose?
           3.	Ceux qui. parmi les morts d’amour... 4. Depuis que nul rayon de tes yeux.. Mme Béchard-Leschaud.
 7.	MA MÈRE L’OYE, suite pour orchestre (1913), extraite
       du ballet sur les Contes de Perrault......... Maurice Ravel
           1. Pavane de la Belle au bois dormant. 2. Le Petit Poocet.
          3.	Les entretiens de la Belle et de la Bète.
 8.	LÉNORE, poème symphonique (1875), d’après la ballade
   de Bürger ............................... Henri Duparc
                            Orchestre sous la direction de
      M. VINCENT D'INDY
                      Directeur de la Schola Cantorum de Paris.
        Ii.e concerl commencera à huii heures el quart précises.
 *	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                                     •mpnmerie rr. ■jvrys. Trente, veneve.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0195.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                             Air de “Castor et Pollux”, de Rameau.
Tristes apprêts, pâles flambeaux,	t
                                  Jour plus affreux que les ténèbres ;
                                 Astres lugubres des tombeaux (bis)
                             Non ! je ne verrai plus que vos clartés funèbres (bis)
                              Toi qui vois mon cœur éperdu,
                            Astre du jour, ô soleil, ô mon père,
                          Je ne veux plus d’un bien que Castor a perdu Et je renonce à la lumière.
                                  Tristes apprêts, pâles flambeaux,
                                   Jour plus affreux que les ténèbres ;
                                 Astres lugubres des tombeaux (bis)
                             Non, je ne verrai plus que vos clartés funèbres (bis).
                                       Air d’“Amadis”, de Lully.
                              Amour, que veux-tu de moi ?
                                  Mon cœur n’est pas fait pour toi (bis).
                           Non, ne t’oppose point au penchant qui m’entraîne,
                            Je suis accoutumée à ressentir la haine Je ne veux inspirer que l’horreur et l’effroi.
                              Amour, que veux-tu de moi ?
                               Mon cœur aurait trop de peine A suivre une douce loi ;
                                C’est mon sort d’être inhumaine Amour, que veux-tu de moi ?
                                  Mon cœur n’est pas fait pour toi (bis).
                              Le Sommeil de Psyché, de César Franck.
                  Psyché, poème symphonique en plusieurs parties, pour orchestre et chœurs, fut donné pour la première fois aux concerts Colonne, le 23 février 1890. Il est dédié à Vincent d’Indy.
                    L’orchestre seul se fait entendre dans le prélude qui a pour titre le Sommeil de Psychc. Ce prélude est construit sur deux thèmes dont l’un, vague, mélancolique et comme flottant, représente la rêverie errante de Psyché ; l’autre, empreint d’une aspiration de tendresse passionnée qui s’ignore, sert plutôt à personnifier Psyché elle-même.
                                                       cÇ» «dÿe»
                                        Souvenirs, de Vincent d’Indy.
                    La Bien-Aimée est morte... Et le poète se rappelle tout ce qu’elle fut pour lui. — Les heures d’autrefois repassent devant les yeux de son âme.

a
 Ce sont les douces impressions d’enfance, — l’amour passionné de la jeunesse, l’intime union de l’âge mûr, — enfin, la brusque et terrible séparation...
 Et le poète pleure...
     Quatre poèmes, d’après 1'“ Intermezzo ” de Henri Heine.
          Texte français de Guy Ropartz et P.-R. Hisch.
        I
     Tendrement enlacés, ma chère bien-aimée,
     Nous nous étions assis dans un esquif léger,
           Et par le calme soir nous nous laissions nager Sur les moires d’une eau limpide et parfumée.
           L’Ile mystérieuse où vivent les esprits Dessinait vaguement ses formes anguleuses ;
           Sous la lune flottaient des danses nébuleuses Et des sons sensuels d’instruments désappris.
           Et la ronde toujours resserrait sa spirale Et les sons devenaient plus suaves toujours Et pourtant nous voguions abandonnés au cours De l’onde, sans espoir, sous la lueur astrale.
        II
           Pourquoi vois-je pâlir la rose parfumée ?
                   Dis-moi, dis-moi,
                  Ma bien-aimée,
                  Dis-moi pourquoi ?
     Pourquoi dans le gazon touffu, les violettes,
                    Si fraîches d’habitude Ont-elles aujourd’hui un air d’ennui ?
               Pourquoi le chant des alouettes,
          Si nostalgiquement meurt-il par les chemins ? Pourquoi s exale-t-il des bosquets de jasmins,
           La funéraire odeur, qui sort des cassolettes ? Pourquoi semblable au feu suprême d’un flambeau Qui s’éteint, le soleil à l’horizon sans borne Jette-t-il un éclat moins ardent et moins beau ? Pourquoi la terre entière est-elle grise et morne Comme un tombeau ?
      Pourquoi suis-je si las, si triste et si malade ?
     Ma chère bien-aimée, oh ! dis-le, dis-le moi,
          Si tu trouves encore un mot qui persuade Dis-moi pourquoi tu m’as abandonné ? Pourquoi.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0196.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             Ceux qui parmi les morts d’amour Ont péri par le suicide Sont enterrés au carrefour.
               Là s’épanouit et réside Une fleur bleue, étrange fleur, Aussi rare que sa couleur,
             Aucun nom ne l’a désignée.
              C’est la fleur de l’âme damnée. Pendant la nuit, au carrefour,
               Je soupire dans le silence Au clair de lune se balance La fleur des damnés de l’amour !
IV
         Depuis que nul rayon de tes yeux bien-aimés N’arrive plus aux miens obstinément fermés,
         Je suis enveloppé de ténèbres morales.
          L’étoile de l’amour s’est éteinte pour moi,
          Plus de douce clarté, rien que l’ombre et l’effroi ; Un gouffre large ouvert me veut dans ses spirales : Nuit éternelle, engloutis-moi !
                                                 <4=.
            Lénore, poème symphonique de Henri Duparc.
    Ce poème a été inspiré par une ballade de Bürger dont l’extrait suivant est placé en tête de la partition.
    « Lénore pleure son fiancé mort à la guerre... — Apparition de Wilhelm sur un coursier noir... — Enlèvement de Lénore... — Ils s’élancent avec le bruit et la rapidité de la tempête... — « Hourrah ! Les morts vont si vite à cheval ! A-t-elle peur des morts, mon amie ? Oh ! non, mais laisse donc les morts en repos... » — Les esprits les poursuivent avec des hurlements... — Au coup de minuit, cheval et cavalier tombent en poussière... — Mort de Lénore. »
AVIS
    Les auditeurs sont informés que pour des motifs d'ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts symphoniques, les « bis • et les • encore • sont supprimés.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
