<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19150913'>13/09/1915</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0003.tif'/>
        <date when='19150913'/>
        <date when='19150914'/>
        <date when='19150915'/>
        <date when='19150916'/>
        <date when='19150917'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Direction Constantin BRUNI
REPRÉSENTATIONS DE BIENFAISANCE
AU PROFIT DES
OEUVRES SUISSES et FRANÇAISES
                                                                                                                              y
DE SECOURS PENDANT LA GUERRE
                                                                 N
Lundi i) septembre njiy, à <V heures cl demie
= CONFERENCE
PAR
M. EMILE MAS
Directeur de l'Edition classique des œuvres de la Comédie Française.
*
 Première partie. La Comédie Française depuis sa fondation (1680) jusqu’à nos jours.
 Deuxième partie. — Coup d’œil sur les spectacles que la Comédie Française donnera à Genève.
      PRIX DES PLACES : Fauteuils, parquet, première galerie, 2 francs. — Parterre et seconde galerie, 1 franc.	Troisième galerie, 5o centimes. — Location
 sans augmentation de prix.
Le bureau de location est ouvert tous les jours de 10 heures à midi et demi et de 1 heure et demie à 5 heures.
GRAND THEATRE DE GENÈVE
Direction Constantin BRUNI
REPRESENTATIONS DE BIENFAISANCE
AU PROFIT DES
OEUVRES SUISSES ET FRANÇAISES
DE SECOURS PENDANT LA GUERRE
Alardi i-] septembre LE DUEL	de Henri TA FED AN.
    MM. Albert LAMBERT Fils - Paul MOUNET - Raphaël DUFLOS -FALCONNIER - H1ÉRONIMUS - Maurice LUGUET- M'"es DELVAIR - LHERBAY.
    Comédie en un acte, en prose, EN VISITE	de Henri LAl'El)AN.
M. HIÉRONIMUS. - Mme LHERBAY.
Ordre du spectacle : En Visite. - Le Duel.
Mercredi /■> septembre HERNANI de VICTOR HUGO.
    MM. Albert LAMBERT Fils - Paul MOUNET - Raphaël DUFLOS - Louis DELAUNAY - FALCONNIER - HIÉRONIMUS - Paul FÉLIX - Armand BERNARD Albert COVET - Maurice LUGUET - Jean GUILTON - Mn>” SECOND-WEBER -LHERBAY - MAX A.
Jeudi 16 septembre ANDROMAQUE 'de RACINE.
    MM. Albert LAMBERT Fils - Paul MOUNET - Louis DELAUNAY - Albert COVET - M..... BARTET - SEGOND-WEBER - LHERBAY - GARAY - MYRIEL.
     Comédie en itn m ie, en prose, UN CAPRICE de Alfred de Al US S ET.
MM. Raphaël DUFLOS - FALCONNIER. - Mmes BARTET - Huguette CAMEY.
Ordre (ht spectacle : Andromaque. - Un Caprice.
/ ’endredi ij septembre RU Y- B LAS de VICTOR HUGO.
    MM. Albert LAMBERT Fils. - Paul MOUNET - Raphaël DUFLOS - Louis DELAUNAY - FALCONNIER - HIÉRONIMUS - Paul FÉLIX - Armand BERNARD Albert COVET - Maurice LUGUET - Jean GUILTON - RIVIÈRE. - M mes BARTET -FAYOLLE - LHERBAY - Huguette CAMEY - MAXA.
        PRIX DES PLACES : Res-de-ekan.we. Baignoires d’avant-scène, i5 fr., loc., 17 fr. — Fauteuils d'orchestre, 10 fr., loc., 12 fr. — Fauteuils de parquet et strapontins, 8 fr., loc., 9 fr. — Parquet et strapontins, 6 fr., loc., 7 fr. — Parterre et strapontins, 4 fr., loc., 5 fr. — Parterre debout, 4 fr. — Première galerie. Loges de face à salon, i5 fr., loc., 1 8 fr. — Loges de face sans salon, 12 fr., loc., 14 fr. — Loges de côte, 8 fr., loc., 10 fr. — Fauteuils de balcon et strapontins, 8 fr., loc.,
10	fr. — Deuxième galerie. Loges d'avant-seène, 8 fr., loc., 10 fr. — Loges de face, 4 fr., loc., 4 fr. 5o. — Loges de côté,
2	fr., loc., 2 fr. 5o. — Fauteuils de balcon et strapontins, 4 fr., loc., 4 fr. 5o. — Troisième galerie. Loges d'avant-scène!
3	fr., loc., 4 fr. — Stalles numérotées, 2 fr., loc., 2 fr. 5o. — Places de galerie, 1 fr., loc., 1 fr. 25.
Le bureau de location est ouvert tous les jours de 10 heures à midi et demi et de 1 heure et demie à 5 heures.
H larryBj (Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>