<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19160108'>08/01/1916</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0146.tif'/>
        <date when='19160108'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Falconieri, Andrea' type='person' role='cmp'>Falconieri, Andrea</name>
        <name key='Gaffi, Tommaso Bernardo' type='person' role='cmp'>Gaffi, Tommaso Bernardo</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Georges, Alexandre' type='person' role='cmp'>Georges, Alexandre</name>
        <name key='Kjui, Cezar&apos; Antonovič' type='person' role='cmp'>Kjui, Cezar&apos; Antonovič</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Hahn, Reynaldo' type='person' role='cmp'>Hahn, Reynaldo</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿  :=--,=. --------------------- --------- ..---- ■
%>s)
SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈVE
%
                          cfamedl 8 ^janvier 1916, à 8 Heures et quart du soir
                                GRAND
Récitai. Populaire de ('iia.\t
                                          Donné par MADAME
71. agues=Q5a feroze
                            PROGRAMME
III.	a) “C’est l’extase langoureuse”. )	,, ,
b)	“Il pleure dans mon cœur” . S anettes °ubheeS
c)	ureen....... .....
d)	Fantoches ..........
IV.	a) Pholoé ) . , , .
b)	Néère | etudes latwcs.....
c)	Das irdische Leben....... cl) “Wer hat das Lfedlein erdacht”
A.    Falconieri  
B.    Gaffi       
***               
***               
 G. Faurè         
 A. Georges       
 C. Cui           
 <c Debussy       
 R. Hahn          
(g. Mahler        
V.	a) Invitation au voyage	H. Duparc
b)	Robin et Marion (ballade rustique)...............E. Jaques-Dalcroze
Au piano : M. JAQUES-DALCROZE
            Piano de concert BLUTHNER aux soins de MM. Sautier et Jaeger
    PRIX DES PLACES : Parterre, Réservées 3 fr. ; non numérotées, 1 fr. — Première Galerie : Réservées, 3 fr. ; non numérotées, 2 fr. — Seconde Galerie : 50 centimes.
En vente chez MM. Rotschy Frères, Magasin de musique, 22, Corraterie; Magasin de pianos, 8, rue de Candolle, et chez le concierge de la Réfcrmation. — Réservées exclusivement chez MM. Rotschy Frères, Corraterie, 22.
Les places à 50 centimes, le soir du concert à l’entrée.
Le bénéfice intégral sera versé aux caisses de secours des soldats sans travail revenus de
l'étranger et des bataillons 10 et 13.
---—- Texte .des lieders chantés : 30 centimes -
 = =' ■= —-
tnpnmene M. jarrys. Treille. 4, Gène v*.
a)	Air de Polissena (Radamisto).....
b)	“ Begli occhi lucenti ”........
c)	Minuetto allegro	......
</) La Romanesca (air de danse') xvui' siècle (’) La Scillitana, chanson calabraise
a)	Les Roses d’Ispahan ........
h) L’eau qui court /	,
(	, Chansons de Miarka . .
c)	Nuage	. . i
d)	Chanson circassienne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I- a) Air de Polissena
 Hondel.
Dieux grands, dieux bons !
Dieux de tcfute démence O vous, de mes souffrances les seuls témoins ! Sur ma peine daignez pencher les yeux ;
A nies larmes soyez pitoyables.
Dieux grands, dieux bons !
O dieux justes ! La douleur espère en vous ; Ah ! de grâce pitié de moi !
O Leïlah ! depuis que de leur vol léger Tous les baisers ont fui de ta lèvre si douce,
Il n’est plus de parfum dans le pâle oranger Ni de céleste arôme aux roses dans leur mousse.
Oh! que ton jeune amour, ce papillon léger,,
Revienne vers mon cœur d’une aile prompte et douce,
Et qu’il parfume encore la fleur de l’oranger,
Les roses d’Ispahan dans leur gaîne de mousse.
•P. Verlaine.
b) Begli occhi lucenti
  Bégli occhi lucenti Che a forza di foco In rito ed in gioco Tornate i tormenti Le tanto v’onoro Volgete pietosi Quei raggi amorosi ! Vedete che moro !
A. Falconieri.
Appena respiro Nel grave mio foco H l’aima sul volo S’en sta d’un sospiro H pur io non miro Se non feritade.
O fulgidi lurni Pietade, pietade !
c) Minuetto allegro ..........B. Ga//i.
  I.uci vezzose Dunque sarete Sempre sdegnose Cosi ver mè !
d) La Romanesca
Sempre spietate Luci adorate iMi negherete Qualche mercè !
xvin° siècle.
b)	L’eau qui court.......... A. Georyes.
   (Chanson de Miarka)
         Si l’eau qui court pouvait parler,
          Elle dirait de belles histoires,
          Elle raconterait toute la terre Elle raconterait tout le ciel.
         L’eau qui court a autant d’ombres Que la terre a de brins d’herbe,
         L’eau qui court a autant de reflets Que le ciel d’éte a d’étoiles.
   Chaque brin d’herbe parle à son ombre
         Et chaque étoile à son reflet
   Cela depuis que le monde est monde !
         Si l’eau qui court pouvait parler !
        Mais les yeux des bons Romani
         Sont aussi clairs que l’eau qui court
         Et comme elle à travers les choses
         Ils passent sans se reposer
         Et chaque brin d’herbe leur conte
         Sa naissance mystérieuse
  Et chaque étoile en s’y mirant	j
         Leur dit toutes ses aventures.
         Aussi en savent-ils, en savent-ils!...
        Cela depuis que le monde est monde Les yeux clairs des bons Romani,
         C’est l’eau qui court et peut parler.
Aux échos des bois,
Aux soupirs du feuillage Mêlez, charmants hautbois, Un doux ramage,
Et par vos accords Sur la verte fougère Attirez la bergère, Qu’appellent mes transports, Mon cœur fidèle Veut attendrir Son cœur rebelle,
Ou bien mourir,
O Madeleine !
Cède aux amours,
Le lierre au chêne S’unit toujours.
         Qu’à mes accents Voltigeant en cadence Ton pied mignon Vienne animer la danse, Et qu’en bondissant Ton corsage d’abeille D’un trésor naissant Entr’ouvre la merveille, Pour le tendre souci Qui m’entraîne J’implore ta merci,
           O ma reine !
Et si la danse nous enchaîne, Laisse l’amour Nous enchaîner aussi.
 Jean Richepin.
 c) Nuages
                  <=§0
(Chanson de Miarka)
 A. Georges.
II. a) Les Roses d’Ispahan........ G. Fauré.
Les roses d’Ispahan dans leur gaîne de mousse,
Les jasmins de Mossoul, les fleurs de l’oranger,
Ont un parfum moins frais, ont une odeur moins douce,
O blanche Leïlah ! que ton souffle léger.
Ta lèvre est de corail et ton rire léger
Sonne mieux que l’eau, vibre d’une voix plus douce,
Mieux que le vent joyeux qui berce l’oranger,
Mieux que l’oiseau qui chante au bord d’un nid de mousse.
Nuages, nuages, que vous êtes loin! Nuages, nuages, que je suis las !
Et sur vos seins à la peau blanche Je voudrais tant me reposer !
Nuages, nuages, que je vous aime! Nuages, nuages, que vous êtes beaux ! Pour qui mettez-vous ces robes De satin vert, de velours rose?
Nuages, nuages, que vous allez vite! Nuages, nuages, que vous ai-je fait?
Vous fuvez en vous cachant la face Dans uii grand voile de laine noire.
Nuages, nuages, que dites-vous?
Nuages, nuages, qu’avez-vous?
Voici que vous grondez sourdement Conime une ourse qui se met en colère.
Nuages, nuages, que vous êtes méchants ! Nuages, nuages, que vous m’aimez peu ! Vos regards me jettent des éclairs Qui me font mal jusqu’au fond des' yeux.
        Nuages, nuages, que vous êtes bons ! Nuages, nuages, que vous m’aimez! Vous avez vu que je pleurais.
         Et vous pleurez aussi, car il pleut.
         Nuages, nuages, que vous êtes loin ! Nuages, nuages, que vous allez vite! Mais je vous suivrai quand même Et mes rêves dormiront sur vous.
d) Chanson circassienne
         Le fleuve noir roule sans bruit Dans le doux calme de la nuit Et le kosak dans le silence S’endort appuyé sur sa lance.
         Kosak, regarde bien là-bas,
        Car le Tscherkesse à l’âme sombre Veille dans le silence et l’ombre.
Ne dors pas, ne dors pas!
        Au bord du fleuve menaçant Passent des couples en dansant Et sur la rive tout s’agite,
         Mais au logis, rentrez bien vite.
         O belles filles au cœur doux,
Car le Tscherkesse a l'œil sur vous, Car le Tscherkesse a l’œil sur vous, Gardez-vous, gardez-vous.
Jean Richepin.
C. Cui.
III. a) C'est l’extase langoureuse
Ariette oubliée
 C. Debussy.
 C’est l’extase langoureuse. C’est l’extase amoureuse,
 C’est tout les frissons des bois Parmi l’étreinte des brises, C’est, vers les ramures grises, Le chœur des petites voix.
 O le frêle et frais murmure ! Cela gazouille et susurre,
 Cela ressemble au cri doux Que l’herbe agitée expire... Tu dirais, sous l’eau qui vire, Le roulis sourd des cailloux.
 -J
 i
 Çette âme qui se lanlente En cette plainte donnante C’est la nôtre, n’est-ce pas ?
 La mienne, dis, et la tienne, Dont s’exhale l’humble antienne Par ce tiède soir, tout bas ?
b) Il pleure dans mon coeur
Ariette oubliée
 P. Verlaine.
 C. Debussy.
Il pleure dans mon cœur Comme il pleut sur la ville. Quelle est cette langueur Qui pénètre mon cœur ?
O	bruit doux de la pluie Par terre et sur les toits ! Pour un cœur qui s’ennuie
O	le chant de la pluie !
Il pleure sans raison Dans ce cœur qui s’écœure. Quoi ! nulle trahison ?
Ce deuil est sans raison.
C’est bien la pire peine De ne savoir pourquoi.
Sans amour et sans haine,
Mon cœur a tant de peine.
P. Verlaine.
c) Green (aquarelle).........G. Debussy.
        Voici des fruits, des fleurs, des feuilles et des branches , — Et puis, voici mon cœur qui ne bat que pour vous,
       Ne le déchirez pas avec vos deux mains blanches Et qu’à vos yeux si doux l’humble présent soit doux.
        J’arrive tout couvert encore de rosée
       Que le vent du matin vient glacer à mon front.
        Souffrez que ma fatigue, à vos pieds reposée,
        Rêve des chers instants qui la délasseront.
        Sur votre jeune sein laissez rouler ma tête Toute sonore encore de vos derniers baisers ;
        Laissez-la s’apaiser de la bonne tempête,
       Et que je dorme un peu puisque vous reposez.
 d) Fantoches (Fêtes galantes)
P. Verlaine.
C. Debussy.
Scaramouche et Pulcinella Qu’un mauvais dessein rassembla Gesticulent, noirs sous la lune.
Cependant l’excellent docteur Bolonais cueille avec lenteur Des simples parmi l’herbe brune.
Lors sa fille, piquant minois, Sous la charmille, en tapinois, Se glisse demi-nue, en quête
De son beau pirate espagnol Dont un langoureux rossignol Clame la détresse à tue-tête.
P. Verlaine.
IV.	a) Pholoé
 B. Halm.
 Oublie, ô Pholoé, la lyre et les festins,
 Les dieux heureux, les nuits si brèves, les bons vins Et les jeunes désirs volant aux lèvres roses.
 L’âge vient : il t’effleure en son vol diligent,
 Et mêle en tes cheveux semés de fils d’argent La pâle asphodèle à tes roses.
Leconte de Lisle.
b) Néère...............R. Halm.
   Il me faut renoncer aux anciennes amours;
   L’immortel qui naquit de la Vierge Thébaine Et les jeunes Désirs et leur Mère inhumaine Me commandent d’aimer toujours.
   Blanche comme un beau marbre, avec ses roses joues,
   Je brûle pour Néère aux yeux pleins de langueur;
   Vénus se précipite et consume mon cœur.
   Tu ris, ô Néère, et te joues !
   Pour apaiser les Dieux et pour finir mes maux,
   D’un vin, mûri deux ans, versez vos coupes pleines,
   Et sur l’autel rougi du sang pur des agneaux Posez l’encens et les verveines.
Leconte de Lisle.
c)	Das irdische Leben........ G. Mailler.
     « Mutter, ach Mutter, es hungert mich.
      Gib mir Brod, sonst sterbe ich I »
     « Warte nur, warte nur, mein liebes Kind,
     Morgen wollen wir ernten geschwind ! »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Und als das Korn geerntet war.
           Rief das Kind noch immerdar :
           « Mutter, ach Mutter, es hungert mich,
            Gib mir Brod, sonst sterbe ich ! »
           « Warte nur, warte nur, mein liebes Kind,
           Morgen wollen wir dreschen geschwind ! »
           Und als das Korn gedroschen war,
           Rief das Kind noch immerdar :
           « Mutter, ach Mutter, es hungert mich,
            Gib mir Brod, sonst sterbe ich ! »
           « Warte nur, warte nur, mein liebes Kind,
           Morgen wollen wir backen geschwind ! »
           Und als das Brod gebacken war,
           Lag das Kind auf der Todtenbahr !
Des Knaben Wunderhorn.
•4>V
d)	Wer hat das Liedlein erdacht?
 G. Muhler.
Dort oben am Berg in dem hohen Haus !
     Da gucket ein fein's lieb’s Mâdel heraus !
     Es ist nicht dort daheime !
     Es ist des Wirth’s sein Tôchterlein !
     Es wohnet auf grüner Haide !
     Mein Herz ist wund !
     Komm, Schàtzli, m.ich's g'sund !
     Dein’ schwarzbraune Aüglein, die hab'n mich verwund’t ! Dein rosiger Mund macht Herzen gesund.
     Macht Jugend verstàndig, macht Todte lebendig.
     Macht Kranke gesund, ja gesund.
     Wer hat demi das schôn schone Liedlein erdacht !
     Es lia ben’s drei Gàns’ über's Wasser gebracht.
     Zwei graue und eine weisse !
     Und wer das Liedlein nicht sirigen kann Dem wollen sie es pfeifen !
Des Knaben IPrnnilerhom.
V.	a) L’invitation au voyage
 H. Thtparc.
 Mon enfant, nui soeur,
 Songe à la douceur D'aller là-bas vivre ensemble, Aimer à loisir,
 Aimer et mourir.
 Au pavs qui te ressemble,
 Les soleils mouillés De ces ciels brouillés Pour mon esprit ont les charmes Si mystérieux De tes traîtres yeux,
 Brillant à travers leurs larmes.
 Là tout n’est qu’ordre et beauté, Luxe calme et volupté.
     Vois sur ces canaux Dormir ces vaisseaux,
Dont l’humeur est vagabonde. C’est pour assouvir Ton moindre désir, [monde ; Qu’ils viennent du bout du Les soleils couchants Revêtent les champs,
Les canaux, la ville entière D’hyacinthe et d'or.
Le monde s’endort Dans une chaude lumière.
Là tout n’est qu'ordre et beauté, Luxe calme et volupté !
Baudelaire.
   b)	Robin et Marion...... E. Jaques-Dalcroze.
I
En avril, au joli mois,
T urlurette, L’amourette !
En avril, au joli mois, Robinet s'en fut au bois.
 Son chien courait en avant, Turlurette, L’amourette !
 Son chien courait en avant Et jappait après le vent.
Le soleil, par les sentiers, Turlurette,
L’amourette !
Le soleil, par les sentiers,
Dansait sur les églantiers.
Et le ciel était si bleu, Turlurette,
L’amourette !
Et le ciel était si bleu,
Robinet tremblait un peu.
Son coeur faisait dig din don, Turlurette,
L’amourette !
Son .cœur faisait dig din don.
Il se disait : «Pourquoi donc?»
II
En avril, au joli mois, Vole, vole,
      Mon coeur, vole! En avril, au joli mois, Marion s’en fut au bois.
Pour quérir le romarin. Vole, vole,
      Mon cœur, vole ! Pour quérir le romarin, Qui guérit tout chagrin.
En passant elle écoutait, Vole, vole,
      Mon cœur, vole !
En passant elle écoutait La jolie eau qui chantait.
Et le rossignol d’amour,
Voie, vole,
      Mon cœur, vole!
Et le rossignol d’amour Qui lamente nuit et jour.
Elle était tout en émoi, Vole, vole,
      Mon cœur, vole ! Elle était tout en émoi ; Elle ne savait pourquoi.
Perdu dans la grand’forét, Vole, vole,
      Mon cœur, vole ! Perdu dans la grand’forét, Son petit cœur soupirait.
III
Voilà comme, au joli mois, Cœur de rose,
Ah ! je n’ose !
Voilà comme, au joli mois,
Un matin les vit tous troi?.
Robinet, lé bon chrétien,
Cœur de rose,
Ah ! je n’ose !
Robinet, le bon chrétien,. Marion, et puis le chien.
Oh ! ces yeux, ce teint de lait ! Cœur de rose,
Ah ! je n’ose !
Oh ! ces yeux, ce teint de lait ! Robinet tremblait, tremblait.
—	«Belle au visage si doux,
Cœur de rose,
Ah ! je n’ose !
Belle au visage si doux, Dites-moi, que cherchez-vous?
—	« Je cherche le romarin,
Cœur de rose,
Ah ! je n’ose !
Je cherche le romarin Qui guérit de tout chagrin. »
—	« Vraiment ? Tra deri dera,
Cœur de rose,
Ah ! je n’ose !
Vraiment? Ira deri dera,
Sans peine 011 le trouvera. »
Mais la belle tout à coup,
Cœur de rose,
Ah ! je n’ose !
Mais la belle tout à coup :
—	« Mon Dieu ! j'ai cru voir
[le loup
«Remmenez-moi, par pitié, Cœur de rose,
Ah ! je n’ose ! Remmenez-moi par pitié,
Vous aurez mon amitié. »
Robin la prit par les doigts, Cœur de rose,
Ah ! je n’ose !
Kobin la prit par les doigts.
La conduisit hors du bois.
Le chien s’en allait trottant, Cœur de rose,
 Al’. ! je n’ose !
Le chien s’en allait trottant,
11 n’avait pas l’air -coûtent.
IV
Quand elle fut hors du bois, Oh ! la folle,
Qui s’envole !
Quand elle lut hors du bois,
Marion a dit trois fois :
—	«Grand merci, gentil Robin. Oh ! la folle Qui s’envole !
Grand merci, gentil Robin,
Robinet, le coquebin !
« Quand 011 est si bon chrétien, Oh ! la folle Qui s’envole !
Quand on est si bon chrétien,
Jamais on n’arrive à rien.
« Ah ! ah ! tu tenais pourtant, Oh ! la folle Qui s’envole !
Ah ! ah ! tu tenais pourtant
La clef de mon cœur chantant ?
«La caille était dans ta main, Oh ! la folle Qui s’envole !
La caille était dans ta main,
La reverras-tu demain ?
« Il te fallait la plumer.
Oh ! la folle Qui s’envole !
Il	te fallait la plumer,
Turlurette, et puis m’aimer. »]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>