<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19151107'>07/11/1915</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0041.tif'/>
        <date when='19151107'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Sacchini, Antonio' type='person' role='cmp'>Sacchini, Antonio</name>
        <name key='Cimarosa, Domenico' type='person' role='cmp'>Cimarosa, Domenico</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Albert, Eugen d&apos;' type='person' role='cmp'>Albert, Eugen d&apos;</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA HALL
 Ouverture des portes à 1 heure 3i4.
 Dimanche 7 jVoVcmbre 1915
  On commencera à 2 heures 1x3.
A.
donné par
l’Harmonie Nautique
(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
sous la direction de M. Auguste PIEYRE
Professeur au Conservatoire
avec 1© gracieux concours de
M. Léon NIESWIZSKI
M. A. VALMOND
Pianiste
Basse
               ’	PROGRAMME e*
PREMIÈRE PARTIE
1.	Andante solennel et Allegro vivace......... Schumann
2.	Venezia e Napoli............................. Lis#
             a)	Gondoliere. — b) Canzone. — c) Tarcntella.
             M, Léon Nieswizski.
3.	a) Récitatif et air d’Arvire dans Evelina........... Sacchini b) Air de Don Calandrino ..................... Cimarosa
             M. A. Valmond.
                                                                   Vincent d’Indy
4.	Le Camp de Wallenstein..............
DEUXIÈME PARTIE
5.	La Jeunesse d’Hercule, poème symphonique ....	Saint-Saëns
6.	a) Nocturne en «..............................................................Chopin
 b)	Scherzo, op. 16............................................................D’Albert
             M. Léon Nieswizski.
7.	a) Le Forgeron ................................ G. Doret
b)	Marine...................................... E. Lalo
             M. A. Valmond.
8.	Ouverture de l’Etoile............................. Chabrier
Au piano d’accompagnement : Mlle E. MEIGNIEZ.
PIANO BLÜTHNEK
PRIX DES PLAGES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. — Rez-de-chaussée et autres places de la première Galerie, 1 fr..— Seconde Galerie, 50 cent.
MM. les membres 11011-exémitaiitM ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon i»° H aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, ù l'exception du premier rang et des loges, auxquels ils ont droit moyennant un supplément de 1 fr. Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.
Dés ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. — BUFFET au rez de-ohaussée.
 Imprimerie H. Jarrys. Treille. 4, Geneve
 T. S. V. P.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Carop de Wallepsteir)
de Vincent d’Indy.
     Après une exposition du thème guerrier en sol majeur par toute l’harmonie, les bois présentent (également en sol) une sorte de valse lente qui aboutit bientôt à un rythme de danse sauvage d’une tonalité assez indécise.
     Suivent divers épisodes tirés de ces trois motifs. Puis un arrêt se produit dans le mouvement et les bassons, clarinette-bass* et saxophones, exposent, à tour de rôle, un sujet fugné d’une allure grotesque (correspondant dans la pièce de Schiller au malencontreux sermon du capucin) qui, se répercutant à divers instruments, se trouve brusquement interrompu par la première apparition du thème de Wallenstein amenant la rentrée du thème guerrier dans des teintes plus radoucies.
     Les danses reprennent et conduisent, en s’animant graduellement, à un tumulte tinal qui n’est autre que la condensation du premier motif ; le morceau se termine par les quelques notes du thème de Wallenstein, jetées par les cuivres de sonorité claire, au milieu du fortissimo de l’harmonie.
     La fable raconte qu’à son entrée dans la vie, Hercule vit s’ouvrir devant lui deux routes : celle du plaisir et celle de la vertu. — Insensible aux séductions des nymphes et des bacchantes, le héros s’engage dam> la voie des luttes et des combats, au bout de laquelle il entrevoit, à travers les flammes du bûcher, la récompense de l’immor-
Solfége — Cuivres — Clarinette — Saxophone — Hautbois Cor anglais — Basson — Flûte.
Directeur général : M. Aug. PIEYRE.
Prix des cours de solfège, cuivres, clarinette, saxophone :
5 fr. par mois.
    Les jeunes gens désireux de suivre ces cours peuvent s’inscrire tous les jours, de 11 heures à midi, auprès du Directeur, au Victoria-Hall.
AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l’Harmonie Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria-Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de 8 fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné par l’Harmonie Nautique.
La deupesse d’Hercüle
Poème symphonique de Saint-Sains.
 talité.
Goürs d’Ipstrürr)er)ts
DE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>