<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='19151211'>11/12/1915</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0102.tif'/>
        <date when='19151211'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
V, ■ ,	,	..... ...................n —..........i	m. ......................................■>
Samedi 11 décembre 1915, à 8 heures et quart précises.
QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. André de RIBEAUPIERRE
Violoniste.
-.g
—p«o®Mi»!iaËl40cx3’—
tOJ
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ut majeur....................... Fr. Schubert
          à) Andante et allegro ma non troppo.
         b)	Andante con moto.
          c)	Scherzo — Allegro vivace.
          d)	Finale — Allegro vivace.
DEUXIÈME PARTIE
2.	Concerto en la majeur, pour violon et orchestre... C. Saint-Saëns
              M. A. de Klbeaupierre.
3.	Deux nocturnes, pour orchestre................. C. Debussy
          a)	Nuages.
           b)	Fêtes.
4.	Poème, pour violon et orchestre................ E. Chausson
              M. A. de Klbeaupierre.
5.	Scherzo, pour orchestre (ire audition)............ Ed. Lalo
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ansermet
HL
Le concert commencera à huit heures el quarl précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
H
M
-5>r©.i<6-
                             «v'Wv^'
                                                                    vnprimw n. </«///«, TrtH/o, uanev».
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Claude DEBUSSY
(Né à Saint-Germain en Laye, le 22 août 1862.)
Nocturnes.
   Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du Nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
  Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
  Fêtes. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant en elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturnes a écrits !ui-même sur son œuvre. La personnalité de Debussy ne se discute plus ; elle s’est affirmée comme la plus accusée d’une génération de musiciens qui, aujourd’hui, a dit l’essentiel de ce qu’elle avait à dire. Son œuvre nous apparaît comme l’incarnation en musique de l’esprit qui s’exprime en littérature par le symbolisme et en peinture par
Y	impressionnisme. Et telle est sa vigueur, sa sûreté et sa perfection que l’on a pu dire qu’elle avait réalisé, dans Pelléas et Mélisande, le chef-d’œuvre du symbolisme, et dans les Nocturnes le chef-d’œuvre de l’impressionnisme. Les Nocturnes, parus en 1899, appartiennent en effet à l’époque la plus importante de l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont bien des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque ou d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.
 Le Vm* Concert d’abonnement aura lieu le Samedi 15 janvier 1915.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>