<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19151111'>11/11/1915</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Salle des Amis de l'Instruction</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0056.tif'/>
        <date when='19151111'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle des amis de l&apos;Instruction'/>
        <page><![CDATA[﻿-£lcl. niïîiNrnvr
Imprésario -
—_ fr
£ SALLE DES AMIS DE L’INSTRUCTION ï
6,	RUE BARTHOLONI, 6	^
BUREAU : 7 h. «/T}	fJeilCÜ 11 I10Veiïlt)l*e 19X5	| RIDEAU : 8 h. »/< | £Jfc
l	LE	|
5 DICKSONN!
4*3	\m
Offirior Ho l'InctruMinn Pnhlimio Phov/olior Hn Méritp Anrinnlo	>_
Officier de l'instruction Publique, Chevalier du Mérite Agricole Ancien Directeur associé de Robert-Houdin, Fondateur du Théâtre Dicksonn. -- Plus de 6000 représentations à Paris
LE PLUS CELEBRE ILLUSIONNISTE DU MONDE ENTIER |
DICKSONN dans ses CRÉATIONS
fr
fr
fr
fr
#?
^jt'i	qui a obtenu un grand succès devant le Président de la République au Gala de la Presse de Paris	££
*?	et aux Soirées des Trente Ans de Théâtre, avec la Comédie-Française et l’Opéra-Comique.	fr
Jf
m
fe ■ ü , _-____-
Parmi ses nombreux numéros, DICKSONN présentera	fr
*1 •	fr
*1 | SON CHEF-D’ŒUVRE INCONTESTÉ |	fr
Ce que vous ne pouvez voir que par lui-même
I
                                     S fr
t_______ fr
^	Pièce comique automatique construite et présentée par DICKSONN (résultat de sept années de travail)	fr
    i.	Le ménage François et Jeannette. — 2. Scènes conjugales. — 4. L’horloge. *?	4. Distributions de gâteaux et liqueurs aux spectateurs.
| LA CIBLE ENCHANTÉE | | LA BOHÉMIENNE | | LE SOUPER IMPROVISÉ | J
•i\ < —i........................... .....—................. fr
y|	PRIX DES PLACES :	£Jb
4*3	Réservées (fauteuils), 3 fr. ; Parterre, 2 fr. ; Cordon de galerie, 2 fr. 50 ; Amphithéâtre, 1 fr.	'jl
•t	II est perçu le 5 »/« en niin «lu prix des places pour le droit des» pauvres.
lia location est ouverte chez 91. J. XOMOIti. îuag-asin de musique, rue du Ntaiid, 51,	2J^
AVIS. — Lors de son dernier passage en Suisse, où il a obtenu un succès considérable avec Les trucs
fr
      des spirites dévoilés. DICKSONN avait promis de nous revenir avec un spectacle d’illusions, il tient sa promesse. — Chacun peut retenir ses places au bureau de location. «.««m genève ____________________________________________________________________]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AD. HEKT1V
Impro»ario
x-e: vra
DICKSONNf
Dicksoun est de tous les artistes celui dont l’effort a été le plus considérable pour arriver à imposer son nom au monde entier. C est un sorcier ; mais un sorcier moderne qui a plus de mérite que les sorciers fabuleux dont on raconte les histoires.
Il est, lui, par son habileté extraordinaire, un impeccable artiste, maître absolument de la science véritable dont il est l’inventeur, le créateur et qu’il continue à perfectionner jusqu’à créer autour de lui une atmosphère de rêve et de fantasmagorie. Le fait est que par sa manière d’être, sans bluff, sans apparat, par sa sobriété de gestes, par son délicieux boniment qui n est qu’une conversation charmante, piquante, pleine d’à propos, de traits tins à jets continus, au lieu de Pesbrouffant bagout de ceux qui pensent, par lui, nous abasourdir, - par sa seule présence Dicksonn conquiert son public.
        Son travail n’a nullement l’air d’être fait par lui, tant il semble aisé, nal dans son surnaturel et notamment quand il parodie les sorcelleries qui appellei secours des diables et des esprits devant une salle satisfaite et ravie. On adi d’autant plus l’hornme qui met du génie à faire, par ses moyens humains, les ch mystérieuses et miraculeuses, parce qu’on sait que son habileté, sa science st créent cette illusion étonnante, illusion qui n’existerait plus et qui serait inadmissible et habituelle et non admirable si elle était reconnue et démontrée l’i vention de quelque puissance surnaturelle.
        La plus belle louange à faire de ce travail est qu’il paraît simple et nal Tandis que nous nous en étonnons, nous n’avons pas la hardiessse d’en cher le secn-t tant il semble que ce secret doit être difficile et le truc compl D’ailleurs il est préférable de rester dans l’expectative et de jouir de l’illi complète, car si eÜo était déflorée Dicksonn passerait son temps à invente] trucs sans en profiter.
       Or, parce qu’il le mérite et aussi parce qu’il nous fait passer «les st charmantes, chaque fois qu’il vient en Suisse, nous lui souhaitons une salle < d’un artiste de sa valeur.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>