<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='19151106'>06/11/1915</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0036.tif'/>
        <date when='19151106'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
y.	■■■ ..........-»
        Samedi 6 novembre 1915, à 8 heures et quart précises.
PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
     M. VIENNA DA MOTTA
 Pianiste.
 -—-€x=>0^f PROGRAMME	-
 HJJ
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en sol majeur (Oxford)............. Haydn
            a) Adagio. Allegro spiritoso. - b) Adagio. - c) Menuetto. d) Presto.
 2.	Fantaisie en do majeur, op. 15, pr piano et orchestre Schubert-Lis^t
           Allegro con fuoco ma non troppo. - Adagio. - Presto.
           Allegro.
                     M. Vienna da Motta.
DEUXIÈME PARTIE
 3.	Schéhérazade, suite symphonique, d’après les Mille
  et une Nuits ( 1re audition).................. Rimsky-Korsakow
           a)	La mer et le vaisseau de Sindbad.
           b)	Le récit du prince Kalender.
           c)	Le jeune prince et la jeune princesse.
           d)	Fêtes à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau sombre sur
                  un écueil présentant l’aspect d’un guerrier d’airain.
                Conclusion.
                         Violon solo : M. Closset.
4.	Ouverture d’Euryanthe...................... Weber
Piano BECHSTEIN, aux soins de la Maison Ch. Berguer.
 Orchestre sous la direction de
     M. Ernest ANSERMET
 L.e concert commencera à huit heures el quart précises.
 *	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. R\S
•>__«5
O
•mnrimerie rt. rys, Trttf/e, 4, oenevo.
\S
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0037.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Franz-Joseph HAYDN
Né d Rohran sur Leitha le zer avril 17)2 ; mort à Vienne le 31 mai 1809.
Symphonie en sol majeur (Oxford).
  Quand on dit que l’apport de Haydn dans la symphonie consiste dans l’introduction du menuet, on n’indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car avec le menuet, c’est l’esprit de la suite qui s’introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuet mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements. Et l’esprit de la suite, c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dans les divertissements, cassations, sérénades, de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver son accomplissement formel dans la symphonie en même temps qu’elle allait vivifier cet organisme artistique un peu trop scholastique, issu de l'ouverture italienne. En somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce à quoi elle devait survivre à tant d’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style à laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à la fois l’art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire, et l’art populaire fixé par le style dans une forme impérissable.
  La symphonie Oxford est la première où l’art de Haydn se réalisa complètement. Ouvrant la voie aux symphonies londoniennes, elle égale les plus belles d’entre elles. Ecrite en 1788 pour la loge Olympique de Paris, Haydn la reprii avec lui pour aller à Londres et la fit entendre, en 1791, dans les festivités d’Oxford, à la suite desquelles il devait recevoir le titre de «Docteur».
  C’est un pur chef-d’œuvre classique. L’exposition des thèmes reste assez simple, chez Haydn, à cause de leur nature même. Mais l’invention y est toujours d’une qualité rare. Et on remarquera ici, dans le premier allegro, un premier thème d’une ampleur particulière.
  Les parties intermédiaires et les développements, voilà où se marque surtout l’apport de Haydn. Plus de ce fugato perpétuel qui traite toutes les idées, indistinctement, de la même manière, plus de formules de transition ou de soudures conventionnelles, mais un flot symphonique, où chacun des éléments exposés, tour à tour ou simultanément, épuise son contenu musical. Un vrai «travail thématique». Un organisme où tout se tient étroitement et dont l’invention musicale a animé toutes les cellules. Le premier mouvement de la symphonie Oxford en est un type achevé : le motif initial s’y répète avec une diversité inlassable et y semble inépuisable.
  Enfin, chacun des mouvements a pris sa physionnomie particulière. Après le premier mouvement plus complexe, le deuxième est un lied à variations, ou un lied développé; c’est ici un lied développé: le plus beau peut-être de son époque. Les deux derniers mouvements sont des formes de danse : on remarquera ici la qualité rythmique du menuet et l’extraordinaire verve du finale qui emporte tant de choses dans son train de tarentelle.
-As
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 7797, mort d Vienne le 19 novembre 1828.
Pantaisie en do majeur, op. 15.
  Tandis qu’à côté de lui, Beethoven semblait épuiser la forme classique de la symphonie, Schubert en réalisait une autre dans son op. 15, qui renouait une tradition ancienne et dont les possibilités ne sont pas toutes entrevues aujourd’hui. La Fantaisie en do majeur, pour piano à deux mains, est en effet composée de quatre morceaux, construits sur un rythme unique; par là, elle peut se rattacher à la Sonate en trio de l’Offrande musicale de Bach, aux premières sonates du xvne siècle, aux Ricercar du xvic siècle, et aux messes sur un thème obligé des contrapuntistes flamands. Ce principe devait être repris par Liszt, dont la Sonate en si mineur est la fille authentique de l’op. 15 de Schubert, et par Franck.
   Enfin, ce principe est, en définitive, celui de l’improvisation, c’est-à-dire de la première forme vivante de la musique.
  Le rythme essentiel de la Fantaisie en do majeur est emprunté au thème du lied le Voyageur (Wanderer), « Die Sonne dünkt mich hier so kalt ». Ce thème est celui de Y adagio de cette œuvre ; il lui a donné le nom de Wanderer-Fantaisie sous lequel on la désigne souvent.
  D’une exécution extrêmement difficile et malaisée pour piano seul, cette Fantaisie a été reprise par Liszt et transcrite par lui pour piano et orchestre, avec un respect absolu de la lettre et de l’esprit de l’original.
Nicolas RIMSKY - KORSAKOW
Tiekwin, 1844. — Pétrograd, 1908.
Schéhérazade.
  On sait qu’après Glinka et Dargomijski, c’est au groupe des Cinq que la musique russe doit essentiellement son avènement.
  De ces Cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus considérable quant à l’influence et à l’activité. Esprit rigoureux, lucide, et d’une probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le maître le plus autorisé de la Russie musicale. Sa probité intellectuelle se retrouve dans son art sans retouche, dans son orchestre surtout, si parfaitement naturel et juste. Elle conduit avec une maîtrise sans défaillance un goût raffiné du coloris harmonique et orchestral et une fantaisie généreuse. De toutes ses œuvres, Shéhérazade est celle, sans doute, où se complètent le plus heureusement ses dons divers.
   Inspirée par les contes des Mille et une nuits, il est inutile d’y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fée, par l'enchaînement des images et les caprices de la fantaisie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0038.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  La sultane Schéhérazade — est-il besoin de le rappeler — est la légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schahriar, pendant mille et une nuits. On sait que ce tyran avait coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des noces. Or, Schéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux sort, de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit. Piquant et enflammant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout des mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.
   Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenus dans les quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir sans cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème vigoureux et âpre, qui symbolise sans doute le sultan Schahriar, et une mélodie de violon, ondulante et souple comme Schéhérazade elle-même. Ces deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties des quatre récits essentiels ; le sujet des récits amène les thèmes accessoires et justifie le style ou le tour de chaque morceau.
4» *=$■» 'f»
Karl-Maria von WEBER
Enlin, 1J26. — Londres, 1826.
  L’ouverture <\’ Euryanthe, comme toutes les grandes ouvertures de Weber, est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante introduction de quelques mesures, est le thème du final du premier tableau, chanté sur ces paroles: «-J’ai confiance en Dieu et en mon Euryanthe». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar, au second acte : « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quant à l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l’ouverture, il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition : Euryanthe a vu, un soir de mai, un fantôme se dresser et venir à elle ; la sœur de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée par désespoir d’amour ; depuis lors, son âme erre à travers la nuit, sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos.	E. A.
   Le deuxième concert d’abonnement aura lieu Samedi 20 novembre, avec le concours de M. Armand Crabbé, baryton. Au programme : 1. Ouverture de la Flûte enchantée, Mozart. — 2. Airs pour chant et orchestre, Gluck, Haendel. — 3. a) Pavane, Faurd ;
b)	Scherzo, Chesaux (ir's auditions). — 4. Mélodies pour chant et orchestre, Doret, Pierre Maurice (ires auditions). — 5. Sintram, symphonie, Tevipleton Strong (ire audition).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>