<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19160406'>06/04/1916</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Société théosophique</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0242.tif'/>
        <date when='19160406'/>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bossi, Marco Enrico' type='person' role='cmp'>Bossi, Marco Enrico</name>
        <name key='Szymanowski, Karol' type='person' role='cmp'>Szymanowski, Karol</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Société théosophique'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                      IMf. ATA*, QENÈVE- 17817
cSalle de [a Société théosopfiigue
3,	Cours des Œ a si ions, 3
<25®<r>
H{écifa[
                         du jeudi 6 avril 1916, à 8 Heures et demie © © ®
(Madame Stanisfawa ÛCorwin Szymanowska,
soprano de l’Opéra de J&emberg
<171. <Kobert CjKarcfiaf, 0T. QJ(ax ÇBefirens,
bar y ion de concert	professeur
o>	au Conservatoire de Genève
PROGÜ^PIME
1.	Ga Cathédrale......... (Debussy
M. Behrens
2.	&ir de la (Flûte enchantée......ÇKozart
Mme Szymanowska
3.	& la bien-raimée absente.....(Beethoven
                                                        M. Marchai ©02!
b. (Duo d’ûldam et d’tSve, du ‘Paradisperdu ûlenrjco (Bossr
                                           Mme Szymanowska et M. Marchai
5.	a) Chanson triste........ (Debussy
b)	Ga jeune file à sa fenêtre Ch. Szymanowsfcy
c)	(Prière de (Desdémone (Othello) . . . (Verdi
                                              Mme Szymanowska
6.	CDie vier emste ôesànge . . flohannes (Brahms
                                                        M. Marchai
(3n@
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0243.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-©os	gog.
A
i^îr de [a Tldie enchantée	f
. MOZART	s
    Non paventar amabil figlio Nota mi è l’innocenza tuo, la tua pietade a te, saggio garzone, a te conviene di madré oppressa alleviar le pene.
5
                    ARIE
Infelice, consolata, qui sospiro notte e di	$
    » Ahi ! la figlia sventurata, Ahi la sventura l’empio nostro,
    L’empio, l’empio nostro mi rapi. Le voci tremanti, i palpiti,
    Spianti le vane di fese le strida, le offese ancor mi sonano d’intorno al cor.
    „0h I ciel, Oh I ciel“ la misera grido a difenderti, Piamina, ahi, la madré non basto, ahi, la madré, la madré non basto Va ! ritorla, ritorla al rapitore tu mi puoi render la figlia, si, tu mi puoi render la figlia.
    Ese torni vincitore gran mercede a te daro, gran mercede a te daro, a te daro, a te daro.
          £%> [a bien-aimée absente
                 L. van BEETHOVEN, op. 98.
                   Traduction de Victor WlLDER.
    Du versant de la colline, Dans cet horizon lointain.
    Où mon âme te devine, Mon regard te cherche en vain !
    Dans l’espace où je l’égare II ne se rattache à rien ;
    Quel abîme nous sépare, Que ton coeur est loin du mien I Sais-tu même qu'à cette heure. Dans la sombre nuit perdu,
    Je t’appelle, je te pleure, Sans espoir d’être entendu !
    Puisqu’hélas, ô chère absente, Mon bonheur est loin de moi,
    Que ma strophe se lamente Et s’envole au moins vers toi I Car la strophe harmonieuse, Comme l’aigle prend l’essor,
    Et s’envole radieuse, Sur ses larges ailes d’or !
!
         Vers les flots de vermeil, d’où le char du soleil sort en vainqueur, Vers les cimes d'azur, où le jour est si pur, vole mon cœur.
Vers les chênes épais d’où descendent la paijc et la fraîcheur, Vers les ormes noueujc, vers les frênes ombreujt, vole mon cœur. Au rivage lointain d’où m’exile un destin plein de rigueur.
        Vers le chaste séjour où languit mon amour, vole mon cœur.
        Brise tiède et parfumée, fraîche haleine des zéphirs,
        Porte vers ma bien-aimée un écho de mes soupirs.
Q	Astre dont la flamme dore les montagnes d’alentour,
        Porte à celle que j’adore un rayon de mon amour.
        Chantre ailé de la ramée, qui bientôt vas fuir nos bois,
        Porte vers ma blonde aimée, ma plaintive et tendre voiÿ.
        Brume que le vent emporte dans un flot de pourpre et d’or Prends mes larmes et les porte vers mon radieux trésor.
        Source claire et transparente, dans ton lit bordé de fleurs,
        Porte vers la chère absente l’onde amère de mes pleurs.
         Astre d’or, léger nuage, chantre ailé qui fuit là-bas,
        Vous verrez son doujj visage, moi je ne le verrai pas !
        Souffle pur rasant la plaine, en passant dans ses cheveujc, Garde-moi, dans ton haleine, son parfum délicieu^.
         Frais ruisseau, si dans ton onde se reflètent ses attraits,
Garde leur clarté profonde et rapporte-moi ses traits.	/
        Avril ensanglante les cieujf empourprés, dans l’herbe naissante Des bois et des prés, il tombe une neige odorante !
         Déjà l’hirondelle, qu’enivre l’azur, effleure de l’aile La crête du mur où pend la maison maternelle.
        Déjà sous les treilles qui montent au ciel, l’esaim des abeilles Dépose le miel, puisé dans les roses vermeilles !
        Dans chaque retraite, dans tous les réduits, où l’ombre discrète Protège les nids, l’amour est partout de la fête I Avril ensanglante les cieujt empourprés, dans l’herbe naissante Des bois et des prés je pleure et j’appelle l’absente.
        Pour moi dont les larmes ne veulent tarir, sentant mes alarmes Sans cesse grandir, Pour moi le printemps est sans charmes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0244.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OgOfeOSOJ!0®0®0®
Dans l’azur ouvrez votre aile, chants que me dicta l’amour,
Et prenez l'essor vers celle que je pleure nuit et jour.
Que sa bouche, fleur divine, vous égrène vers par vers,
Quand le Dieu du jour décline et s’abîme au sein des mers : Que sa voiÿ alors retrouve les accents de ma douleur,
Qu’à son tour son coeur éprouve, ce qu’éprouve hélas mon coeur. Va ! ma strophe harmonieuse, comme l'aigle prend l’essor,
Sur ton aile radieuse, vole, vole vers mon trésor!
 S051
 Œaradis oerdu (Œuo)
  BOSSI
Signor, Signor cui verde olezza ridesta dal sopor l’erba infinita Tu délia vita creator diletto sii benedetto Tu sei la mite voce délia brezza che tra le foglie parla dolcemente e il cor la sente L’anima sei che olezza su dagli steli l’anima infinita sei délia vita.
0 santo e benedetto Padre diletto.
 ©O©
 C/îanson triste
 DEBUSSY
           Dans ton cœur dort un clair de lune,
           Un doujc clair de lune d’été,
           Et pour fuir la vie importune Je me noierai dans ta clarté;
           J’oublierai les douleurs passées,
          Mon amour, quand tu berceras Mon triste cœur et mes pensées Dans le calme aimant de tes bras.
 Tu prendras ma tête malade Oh ! quelquefois sur tes genoux,
 Et lui diras une ballade,
 Une ballade qui semblera parler de nous ; Et dans tes yeujc pleins de tristesse Dans tes yeuy alors je boirai Tant de baisers et de tendresses,
 Que peut-être je guérirai.
©O®
Chant polonais
J2a jeune fitte à sa fenêtre
Charles SZYMANOWSKI
 De la rue déserte,
 Le passant regarde à ma fenêtre.
 Que je voudrais lui dire Ce que ressent mon cœur !
 O toi qui passes dans la rue solitaire, Sais-tu que la paijc a quitté mon âme,
 Et que j'attends, tremblante, à ma fenêtre ?
  Il vint à moi,
 Il consola mon coeur,
 Celui que j’avais vu Sur le chemin désert.
 Œrière de CDesdémone (Otheiïo) VERDI
 Ave Maria piena di grazia,
 eletta fra le spose e le vergini sei tu,
 sia benedetto il frutto o benedetta.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0245.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         di tue materne viscere Gesù.
Prega per chi adorando a te si prostra,
          prega pel peccator, per l’innocente
e pel debole oppresso e pel possente,
          misero anch’ esso, tua pietà dimostra
          prega per chi sotto l’oltraggio
          piega la fronte e sotto la malvagia
          Lorte per noi, per noi tu prega,
          prega sempre e nell’ ora délia morte nostra
          prega per noi, prega per noi,
prega Ave Maria nell’ ora délia morte
        Ave, Amen.
 I&O©
 Vier ernste Qesânge
  Johannes BRAHMS
  I.	Preôiger Salomo, Cap. 3. Ecclesiastes III.
Denn es gehet dem Menschen wie dem Vieh ; wie dies stirbt, so stirbt er auch.
Und haben aile einerlei Odem
Und der Mensch hat nichts mehr, denn das Vieh
Denn es ist ailes Eitel ! denn es ist ailes Eitel !
Es fâhrt ailes an einen Ort
es ist ailes von Staub gemacht und wird wieder zu Staub I Wer weiss, .ob der Geist des Menschen aufwàrts fahre,
Und der Odem des Viehes unterwârts unter die Erde fahre ?
Darum sahe ich, dass nichts bessers ist,
denn dass der Mensch frôhlich sei in seiner Arbeit,
denn das ist sein Heil !
Denn wer will ihn dazu bringen,
dass er sehe, was nach ihm geschehen wird I
was nach ihm geschehen wird !
•S
      II.	Preôiger Salomo, Cap. k. Ecclesiastes IV.	y
Ich wandte mich und sahe an	()
Aile die Unrecht leiden unter der Sonne I Und siehe, siehe, da waren Trânen,
Trânen derer, die Unrecht litten und hatten heinen Trôster,
Und die ihnen Unrecht tâten, waren zu mâchtig, dass sie heinen Trôster haben honnten.
Da lobte ich die Todten, die schon gestorben waren, mehr als die Lebendigen, die noch das Leben hatten.
Und der noch nicht ist, ist besser als aile Beide,
Und des Bôsen nicht inné wird, das unter der Sonne geschieht 1
         III.	Jésus Sirach, Cap. W. Ecclesiasticus il.
0 Tod, o Tod, wie bitter, wie bitter bist du, wenn an dich gedenhet ein Mensch, der gute Tage und genug hat und ohne Sorge lebet ; und dem es nobel geht in allen Dingen und noch essen mag !
O Tod, o Tod, wie bitter, wie bitter bist du !
0 Tod, wie wohl tust du, dem Dürftigen, der da schwach und ait ist, der in allen Sorgen stecht, und nichts bessers, zu hoffen, noch zu erwarten hat.
O	Tod, o Tod, wie wohl tust du, wie wohl, wie wohl tust du 1
IV.	St. Pauli an die Corinther /, Cap. 13. 1. Corinthians XIII.
Wenn ich mit Menschen und mit Engelszungen redete, und hâtte der Liebe nicht, so ware ich ein tônend Erz, oder eine hlingende Schelle.
Und wenn ich weissagen hônnte und wüsste aile Geheimnisse und aile Erhenntnis, und hâtte allen Glauben also, dass ich Berge versetzte, und hâtte der Liebe nicht, so wâre ich nichts.
                          =®osogios<]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0246.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Und wenn ich aile meine Habe den Armen gabe,
und liesse meinen Leib brennen,
und hàtte der Liebe nicht, so wâre ich nichts nütze !
Wir sehen jetzt durch einen Spiegel
in einem dunheln Worte,
dann aber von Angesicht zu Angesichte.
Jetzt erhenne ich’s Stüchweise, dann aber werd ich’s erhennen, gleich wie ich erfeennet bin.
Nun aber bleibet :
Glaube, Hoffnung, Liebe, diese drei ;
Aber die Liebe ist die Grôsseste unter ihnen.
Die Liebe ist die Grôsseste unter ihnen !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>