<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dix lectures 
            <date when='19151111'>11/11/1915</date>
          </title>
          <series>Dix lectures</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0054.tif'/>
        <date when='19151111'/>
        <date when='19151118'/>
        <date when='19151125'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title>Dix lectures</title>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
Dix lectures sur l’Histoire et I’Esthétique du théâtre lyrique.
      Le Comité du Conservatoire a chargé M. Maurice KUFFERATH, de l’Académie royale de Belgique et Directeur du Théâtre de la Monnaie, de donner une série de dix Conférences sur Y Histoire et J’Esthétique du Théâtre lyrique. Ces séances auront lieu le Jeudi à 5 heures et comprendront aussi des auditions musicales pour lesquelles Péminent conférencier s’est assuré le gracieux concours de chanteurs et artistes de renom.
PROGRAMME
I. — Jeudi 11 novembre.
        Musique et drame. — Le chant et la parole, le geste et la danse : ancienneté de leur association : Egypte, Assyrie, Judée, Grèce, Rome. — Moyen âge : Le drame liturgique et les mystères. — Renaissance italienne : L’opéra en Italie.
IL — Jeudi iS novembre.
        Le matériel d’exécution : la scène et scs évolutions. — Le décor, l'éclairage. — L’orchestre et ses développements. — La salle de théâtre moderne. — Le chant dramatique et son évolutioii. — Le choeur. — Chant et déclamation.
   Le récitatif et l’air. La danse. Le rythme.
111.	— Jeudi 25 novembre.
       L’opéra en Italie. Les débuts et le xvne siècle. L’oratorio. — La cantata di caméra. — Les grands maîtres italiens. — La virtuosité vocale et ses exçés. — Les modernes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                        IV.	Jeudi 2 décembre. L’opéra en France. — Lulli.
                          ■ V. — Jeudi 9 décembre.
       Rameau. — Grétry. — L’opéra-comique et ses maîtres.
                          VI. — Jeudi 16 décembre.
        Gluck et la tragédie lyrique.
                       VIL Jeudi 2} décembre.
      L’opéra à Vienne et en Allemagne. Mozart. Beethoven.
                       VIIL Jeudi 6 janvier.
       L’opéra romantique : Weber, Meyerbeer, Halévy, Berlioz, Gounod, Massenet, Bizet, Lalo.
IX.	Jeudi î ) janvier.
       Richard Wagner. — Le drame lyrique.
X.	Jeudi 20 janvier.
       Le drame lyrique contemporain. Saint-Saëns, Bruncau, Vincent d’Indv, Charpentier, Richard Strauss. Le théâtre russe : Glinka et ses disciples, Rimski-Korsakoff, César Cui, Tschaïkowsky, Moussorgski. — Claude Debussy et son école.
Prix du cours : 40 fr. (20 francs pour les éléves du Conservatoire). On s’inscrit dés aujourd’hui au Conservatoire.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>