<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert donné par le Corps de musique d'Elite 
            <date when='07/03/1926'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002622</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19260307'/>
        <title>Concert donné par le Corps de musique d'Elite</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/61362' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Duparc, Henri' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41011746' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Enescu, George' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30075173' type='person' role='cmp'>Enescu, George</name>
        <name key='Gilson, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/258437' type='person' role='cmp'>Gilson, Paul</name>
        <name key='Georges, Alexandre' type='person' role='cmp'>Georges, Alexandre</name>
        <name key='Canteloube, Joseph' type='person' role='cmp'>Canteloube, Joseph</name>
        <name key='Pierné, Gabriel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/18686' type='person' role='cmp'>Pierné, Gabriel</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Parès, Gabriël' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30024480' type='person' role='cmp'>Parès, Gabriël</name>
        <name key='Welsch, Marcel' type='person' role='int'>Welsch, Marcel</name>
        <name key='Corps de musique d&apos;Elite' type='person' role='int'>Corps de musique d&apos;Elite</name>
        <name key='Pageot, Marthe' type='person' role='int'>Pageot, Marthe</name>
        <name key='Sanctis Barriera, Alice de' type='person' role='int'>Sanctis Barriera, Alice de</name>
        <name key='Deprez' type='person' role='int'>Deprez</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Il
./Ï\ÿ
î!/CORPS de \
’mwooæ ELITÉ
SOCIÉTÉ DE
ANQU E 9255F
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES FR. 153 MILLIONS
6 corsam&ie GENÈVE corsatni, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, Rue de Carouge 11, Rue du Marché
Toutes opêrations de banques aux meilleures conditions
…tmæmm G 1
Imp, Moret & Schneider Carouge
Prix : 20 centimes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_002.tif'/>
        <page><![CDATA[RÉPARATION d’INSTRUMENTS de MUSIQUE (Fanfares et Harmonies) ‘
PLAINPALAIS
KAsrar VICKY , , °
Angle Rue Ecole de Médecine, 8, Rue des Maraîchers, 48
GRAND CHOIX
ACCESSOIRES ET
FOURNITURES
INSTRUMENTS NEUFS
ET D'OCCASION
GRANDS MAGASINS
L. Bader
HORLOGERIE
BIJOUTERIE
JOAILLERIE
ORFÉVRERIE
Prix intéressant
Angle rue de la Monnaie, 3
Catalogue gratis
et rue de la Confédération, 3, en face de la Cité
BANQUE POPULAIRE GENEVOISE
Fondée en 1868
Place de Hollande (Angle rue Diday)
Escompte © Recouvrements  Ordres de Bourses © Garde de Tîtres e Change
La Banque reçoit Les dépôts d'argent aux meilleures conditions
Certificats nominatifs ou «au porteur » de 1 à 5 ans de terme,
‘ coupons semestriels
Location de Compartiments de Coffres-forts blindés.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA HALL
Portes à 14 kh. 15 Concert à 14 h. 45
DIVMANEHE 7 MARS 1926
CONCERT
DONNÉ PAR LE CORPS DE
MUSIQUE D'ÉLITE
SOUS LA DIRECTION DE
Monsieur_ MARCEL WELSCH
Premier prix du Conservatoire national de musique de Paris
avec le bienveillant concours de
Madame MARTHE PAGEOT, cantatrice
Madame ALICE de SANCTIS BARRIERA
Harpiste de l’Orchestre de la Suisse Romande
PRIX DES PLACES
Loges et 1“ rang de la 1 galerie (numérotées) Fr. 2.20. Rez-de-
chaussée et autres places de 1" galerie Fr. 1.10. 2" galerie GO cts
Cartes à l’avance : Victoria-Hall et J. FIVAZ, Terrassière, 9
Les cartes de Membres honoraires et non exécutants donnent droit à 2 entrées
([e coupon n° 1 à une entrée)
et, moyennant supplément de 1 fr., aux places numérotées
K PFIAPIFRRE
HORTICULTEUR - FLEURISTE
Maison de 1«" ordre
RUE DU RHONE, 2, GENÈVE, TÉL. STAND 00-77
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_004.tif'/>
        <page><![CDATA[NOTICE HISTORIQUE
Nous voulons essayer par les quelques lignes qui vont
suivre de retracer très brièvement la grande activité déployée
jusqu'à ce jour par notre Corps de Musique d’Elite.
[1 faut retourner jusque vers 1795 pour distinguer un
mouvement en faveur de la création d’un corps de musique
dans nos troupes g genevoises. L'idée fut mise de suile à exécu-
tion, mais ce n'est pas sans subir diverses transformations que
ce premiercorps de musique, .mqucl on avait donné le nom.de
«musique réformée », totalisa six années d’existence. Ce n’est
ensuite qu'en 1814 après le départ des Autrichiens, les, «Kai-
CORPS DE MUSIQUE D'ÉLITE Photo F.-H. Jullien
serliks », comme on se plaisait à les appeler, qu’on songea de
nouveau à créer une musique militaire genevoise d'un effectif
de 12 musiciens. Effectif bien mince comme on s'en rendit
compte par la suite et alors on attribua un corps de musique
à chacun des quatre distriets du canton, qui possédèrent
jusqu'à vingt et quarante exécutants. C'était un gros progrès
et un peu plus tard la loi de 1839 institua le premier corps de
musique du Contingent fort de 18 hommes à sa fondation, plus
deux musiques de réserve, le tout sous la direction de Louis
Sabon qui fut un chef apprécié et très populaire.
John Grasset lui succéda en 1841. La musique du Contin-
gent à vrai dire ne comprenait pas à ce moment les quarante
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_005.tif'/>
        <page><![CDATA[musiciens prévus par la loi, mais chacun avait une grande
confiance en ce nouveau chef, confiance qui fut justifiée par les
quelques 15 ans de labeur que fournit John Grasset à la tête
de la musique du Contingent. C’est pendant celte période que
celte dernière se rendil au camp de Thoune : le fait mérite
d’être signalé car c’étail la premèire fois qu’un corps de musi-
que genevois prenait part à un service hors du Canton
Vers 1842 survint un changement et la musique du Con-
lingent pril le nom de Corps de musique d’Elite. Depuis cette
époque, bien des modifications et des incidents se présentèrent,
aussi serail-il trop long d’énumérer ici tous les chefs qui lour
à lour se dépensèrent sans comple1 pour l’Elite. Leur tâche ne
fut pas toujours aisée et en bien des occasions ils durent faire
preuve de beaucoup d’énergie et de persévérance. Sous leun
direction l’Elite prospéra d’année en année, elle entreprit de
grands voyages à Alger, Turin, Gênes, Barcelone et parcourul
là Suisse en tous sens. Partout elle sut se faire apprécier el
chacun possède encore le souvenir vivant de ces voyages
Nous ne pouvons loutefois passer sous silence des noms
comme , lézio père el fils, Francis Bergalonne, qui resta 27
ans à la tête de l’Elite et ful un des chefs des plus capables
et des plus aimés grâce à la bonté el au tact dont il a toujours
fail preuve. Sous sa direction l’Elile ne s’en tint pas seule-
ment au réperloire populaire, mais nombre de composilions
classiques furent inscrites aux programmes. Au nom de Ber-
galonne il faut associer celui de Edouard Bacine qui fut de
ceux qui en 1881 créèrent la Fanfare genevoise.
La société-civile du Corps de musique d’Elite ou autrement
litla Fanfare genevoise fut fondée par quelques membres de
l'Elite. Son but étail, comme nous l'apprennent ses règle
ments, la propagation de l’art musical à Genève, un appui
moral el financier à l’Elite par l’admission de membres
passifs. Le but poursuivi fut, nous semble-l-il, atteint et la
Fanfare genevoise déploya une activité bienfaisante
La place nous manque 1c: pour dire combien l’Elite vécut
de beaux moments depuis sa fondation et combien de con-
cerls elle donna un peu partout. À Genève, le Victoria Hall
est une vieille connaissance et nos musiciens sont bien sou-
vent monltés sur son podium sous la direction des chefs dont
nous venons de parler plus haut.
La carrière de Francis Bergalonne lerminée, M. François
Komain, bien connu à Genève dans le domaine musical,
lant pour ses capacilés musicales que pour son énergie, ful
appelé au pupitre de directeur. Avec lui l'Elite grandit encore
et marcha de succès en succès, ceci également grâce au dé-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_006.tif'/>
        <page><![CDATA[vouëment dont fit preuve notre dernier officier M. le capi-
taine Zôller, qui, pendant plus de vingt ans donna le meilleur
de ses forces et de son dévouement à la cause de l'Elite.
Nous n’allongerons pas et terminerons cet exposé en for-
mant le vœu que les nouveaux dirigeants de notre Corps de
Musique, M. E. Von Auw, notre officier. et M. Welsch, direc-
teur, puissent voir leurs efforts couronnés de succès; nous
souhaitons vivement que l’année qui commence soit pour la
Musique d’Elite toute d'activité et de prospérité.
Samedi 13 Mars 1926 |
Concert-Soirée
— s===
Le Samedi.13 Mars prochain, aura lieu, dans les Salons du
Casino Municipal, notre Grande Soirée qui comportera un Concert
donné par notre Corps de Mlusique avec le bienveillant et gracieux
concours de
M"" Yvonne Nodot, pianiste, professeur au Conservatoire ;
M. Childe Neufeld, 1" violon de l’Orchestre de la Suisse
Romande ;
M. Eug. Rebillet, baryton, élève de M. Beckmans,
accompagné au piano par MI"“ Marika Pollatos.
Le concert, qui commencera à 21 heures, sera terminé à
22 h. 30, et sera suivi d’un grand bal conduit par l'Orchestre
BERNARD'’S Seven.
Le prix d’entrée donnant droit au concert et au bal est fixé
sr 2U
Pour cette manifestation, les membres honoraires et non
exécutants du Corps de Musique, auront droit à l entrée sur
présentation de leur carte de 1926. (Boutonnière obligatoire.)
VEUILILETET
{ {_A ( (
Ses enseignes, |
Son matériel de décoration en f
location; 8s ue Paneeu S
Téléphone Stand 75-88
RE E PE S ETE ETE ETE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Nos membres non exécutants
À toutes nos manifestations nous aimons ren
contrer ces precleux «H]|.l]w!.nln Urs qui, pal ] 111-
térêt qu'ils portent à notre société, nous encou-
ragent et nous aident tant financièrement que
moralement
Nous les remercions sincèrement de tout l'at
tachement qu'’ils vouent à notre Corps de Mu
sique, et espérons que toujours plus nombreux
ils viendront renforcer les rangs des amis de
l’Elite
La carte de membre non exécutant munie d
coupons donne droit à 2 entrées à tous les con
certs organisés par la Société et chaque coupon
à 1 entrée selon avis donné par affiche, elle peut
être demandée à chaque membre du ( orps ou en
adressant le montant de 5 fr. au compte d
chèques postaux T. 2560
M. E. vox AUW, Capitaine
Commandant du Corps =—
Photo F.-H. Jullien
Ecole de Musique DE E RE TS
Nous recommandons aux parents, désireux d
donner à leurs enfants une éducation musicale
Sérieuse, notre
ECOGE DE MUSIQUE
organisée nouvellement cette annéc par notr«
Directeur M. Marcel WELSCH. 1et Prix du
Conservatoire de Paris
Les cours de soltèges élémentaire et supérieul
protessés pal M. WELS( H. selon les méthodes
en usuge au Conservatoire de Paris sont déjà
très suivis. Les cours d'instruments ont iussi
lopté le nouvel enseignement en vigueur à C
eme conservatoire, ils sont enseignés par les
proïesseurs de la société et placés sous la sux
veillance de notre Directeur M. WELSCH
Des bulletins trimestriels rense lgnent les pa
rents sur la présence et le travail de leurs
enfants É
Ces cours sont d’'un prIx ll|lrl|…lh et à la M. Marcer WELS( H, Directeu
» : ) ( ratoire /
portée de tous. Les INSCrIPTIONS sont reçues 1 Priæ du Conservatoire Nationa
au
A ' de Musique de Paris
local, Bâtiment Electoral (rue de Saussure) tous â
les vendredis, dès 20 h
Photo F.-H. Jullien
PHOTOGRAPHIE D’ART
Fl ELLI,IFEN
19, COURS DE RIVE GENEVE
l’oses d'EnJants, Portraits Arlistiques
lravaux en lous genves
Téléphone STAND 1524 Téléphone
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_008.tif'/>
        <page><![CDATA[AUX PRIX DE FABRIQUES
Timbres escompte
Trousseaux A. GRAS & Cie Laÿe"es |
5, Rue Coutance, 5 GENEVE Téléph. Mt-BI. 43-18 ‘       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>1
Nos articles réclame |
Chemise percale avec 2 faux-cols la pièce Fr.590 — Chaussettes, coton couleur la paire — Fr. 0.95
Bretelle, qualite forte la paire 1.90 — Régate, soie, grand choix depuis 0.95
de l’'Union Commerciale
Po5i0
,RE DU PONT-AOE
GAROUGE-GENÈVE
Livraisons dans toute la Suisse
Gonditions uniques
...
PRrROG Ï\a
£
PREMIÈRE PARTIE »
Guy Ropartz
transcerit pour fanfare par M. Welsch,
. Choral pour Orgue
a) Divinité du Styx Gluek.
b) L'invitation au voyage Duparc
(M1me Miarthe p»1gvn*
3. Cantabile
pour flâte et piano
(M. Welsch
et Presto (. Enesco
F. GIlson.
L’heureux voyage
Le piano d’accompagnemef]
ENTRE LA PREMIERE ET LA DEUXIEMEW
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_009.tif'/>
        <page><![CDATA[e e
Facilités de
12, Fusterie
PKIN PHONOLAS % sv
paiements
SAUTIER & JAEGER
eNF
F'uste ( 12
CHE 7 MARS 1926
WQJ
A NIMIE
-c
q
Js
DEUXIÈME PARTIE
K Tarass-Boulba chez les
Cosaques
. Trois bourrées d'Auvergne
recueillies et harmo-
nisées par .
a) L’eau de la source.
b) Où irons-nous garder
c) Là-bas dans le Limousin
M"s Marthe Pageot.
; a) Impremptu pour Harpe G. Pierné.
(M"”e Alice de Sanctis Barriera
onate N° 5 pour
lute avec
bantelouhe.
acc ()anﬂ
gnement de Harpe . Hændel
Adagio- Allegro-Sciliapa
et Giga .
B. Welsch et M"° de Sanctis Barriera.
K Marche de fête G. Parés.
@ra tenu par M. Deprez
TIE, ENTR'ACTE DE QUINZE MINUTES
Alexandre Georges.
GRANDE
GRUYÈRE
EXQUISE
LIQUEUR
DIGESTIVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_010.tif'/>
        <page><![CDATA[MATÉRIAUX de CONSTRUCTION
ERNEST KUHNI
4, Rue du Nant GENEVE Rue du Nant, 4
SPÉCIALITÉS DU BATIMENT
CARREAUX POUR DALLAGES ET REVÊTEMENTS
en Ciment Mosaïque de Marbre - Grès fins - Faïences
Granit du Tessin - Grès de Prévondavaux - Briques L en terre cuite
SIKA IGAS IGOL
ALEXANDRE GEORGES
——
Alexandre Georges, né le 25 février 1850, à Arras, fit son
éducation musicale à l’école Wiedermeyer où il professa par
la suite.
[1 eut de grands succès à Paris comme compositeur avec
ses opéras : Le Printemps, Poème d'amour, Charlotte Corday ;
mais ce qui le rendit célèbre ce furent les chansons de Miarka,
qu'il composa sur les poésies de Jean Richepin. La musique de
Tarras Boülba, inscrite à notre programme, est une œuvre
brillante qu’Alexandre Georges a composée spécialement pour
la fanfare en s'inspirant du Roman de Gogol.
L'originalité de celle œuvre rythmée, éclalante et rude,
convient tout particulièrement à la sonorité des fanfares
mililaires. Elle est cerlainement la plus caractéristique de
notre répertoire.
Avis aux Sociétés
Circulaires —  Expéditions —  Travaux à la machine à écrire
Traductions, ete., sont promptement exécutés au
BUREAU MODERNE - IDÉAL OFFICE
Rue des Moulinss, 4 — GENÈVE
Livraisons rapides
Machines à écrire et à calculer, neuves et d'occasions
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_011.tif'/>
        <page><![CDATA[GUY ROPARTZ
Guy Roparlz, né à Guingamp (côtes du Nord), le 15 juin
1864, a fait ses études au conservatoire de Paris.
Elève de César Franck, auquel il demeure indissolu-
blement atlaché; Guy Ropartz est un grand symphoniste. Son
œuvre où se reflèle l'âme mystérieuse et mélancolique de la
Brelagne comprend des pièces de théâtre: «Le Diable
couturier, Légende bretonne, Pêcheur d’Islande (musique de
scène pour le drame de Loti,) Le Pays, etc… », plusieurs
symphonies, dont l’une avec chœurs qui lui valut le prix
Cressent, de la musique de chambre, de la musique religieuse,
des pièces pour piano et pour orgue et des mélodies pour
chant et piano.
Guy Ropartz, qui depuis 1894, dirigeait avec grande
activité le conservatoire de musique de N: incy, a été appelé
en 1919, à l’organisation et à la direction de celui de Sr: isbourg,
où son autorité musicale et ses dons d’organisateur se sont
imposés.
-V" H-
CŸŒW€ Ëou/zyd» ur #
Ilokone : 23-28
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_012.tif'/>
        <page><![CDATA[GENEVE
POMPES FUNÈBRES OFFICIELLES
Rue de l’Hôtel-de-Ville, 5 Rue Necker, 2
Féléphone (permanent) Std 885 : Téléph. Mt-Blanc 43-24
Dispensent ‘ familles de' toutes démareches
p MAOINT EJN E BC S
Tarifs les plus réduits
Formalités gratuites Automobiles funéraires
Transports pour tous pays
PAUL GILSON
Paul (Gilson, inspecleur de l’enseignement musical en
Belgique, est né à Bruxelles le 15 juin 1865. N fit son éducation
musicale presque | lui-même et remporla en 1889, le
premier crand Prix de Rome avec sa Cantate «Sinaï!'» Il a
écrit depuis, un nombre assez grand d’Œœuvres diverses,
puissamment co1 es el réalisées qui le placent parmi les
meilleurs composileurs de l’école comtemporaine Belge.
Paul Gilson qui manie avec autorité l’orchestration des
fanfares et havmonies ne dédaigne pas de composer pour
o
elles des œuvres ou le rythme, l'équilibre-et le brillant sont
admirablement pensés pour le caractère de ces orchestres
spéciaux.
«L'Heureux Voyage », inscrit à notre programme, est une
des œuvres composée par le maîlre pour la fanfare.
FERBLANTERIE - PLOMBERIE - ZINGUERIE
’RISE DE BATIMENTS
ENTREF
F A GENEVE
u 9, Terrassière
Installations de chambres de baïns Appareils sanitaires de tous systèmes
ncessionnaire d Ville de Genève pour instaliation du Ga
CUISINIERES à GAZ « LE RÈVE
T('/(’/7hL)IH' Stand 13.55
Facilités de paiement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_013.tif'/>
        <page><![CDATA[sf
CAFÉ-BRASSERIE
Restaurant du XX" Siècle
23, Boulevard Georges-Favon
Téléphone Stand 30-88
VINS des premiers erûs — A I'lﬂ'li‘{l'l'l["&' de marque — Degustatioñn de Porto
Dow's (rouge el blanc) BIÈRES de MUNICH, PILSEN-URQUELL,
Spéciale (bittrée), AVENIR (brune et blonde) METS DE BRASSERIE
Specialité d’entrecôte aux champignons
Mercredi et Samedi: AMOURETTES O Cervelas à la Genevoise
Se recommandent : Mme HELD et Enfants, ex-propriétaires de la Brasserie Genevoise.
MORET & SCHNEIDER
IMITPRIMEURS
KO VR OTOUEE - TÉI EPHONE STAND 74-92
COMPTE DE CHÈQUES I. 1844
livrent rapidement et solgneusement
TOUS IMPRIMÉS
Membres de l’Elite !
Favorisez par vos achats les industriels
et commerçants qui insèrent des annonces
dans ce programme.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_014.tif'/>
        <page><![CDATA[À TA TOUR DE 111eF & GPN
]”lel STIER & C*
‘abrique de Coutellerie
Spécialités poi Hotels, Pensions et Restaurants
Coutellerie de Table, Acier Inoxidable
REPRESENTANTS de l'Orfèvrerie CHRISTOFLE, à Paris
Métal nnglais }
Tableau des membres exécutants i
Saxophones Sopranos Berthelie1 2mes Pistons : Autier, Burcher, Burki
Glauser, Keller, Kister Fernand. Kister Lucien, Pradeille l
Jo Mæde
R Iohn. Mede Cors : Lee, Matthys Jean |
Saxophones Altos Bonino, Carme ; À ; À
Cottier, Fivaz, Jacquier. Marti, Miglietti Alfos : Baetz, Fleury, Gavillet
\Wie( ï 7 ; ;
p S Trombones Chiorino, Emery, Hos
Saxophones Ténors : Bisang. Gachet tettler Charles, Masson, Matthey Léon,
Kuhni. Lanz. Vescovini Renet. Tivollet
DAXOPNOÉ Barytons Aebischer Barytons \ebischer, Bussy. Ethe-
Gaud \{‘…‘. Maurie venon, Favre. Girod, Meyer, Torche,
Trompettes : Bunzli. Gehret, Pay [risconi
Poes Ss « (Cvemationr, Tlonte Basses \nchisi, Augier, Couturier,
|.' e = Salzmann. Schaffner, Tissot
ynest enonc
1 Bugles Duret Laydevant Contrebasses mi B : Brand Alïred,
Martin, R …}1… Sterlki Delerande
2mes Bugles : Bajulaz, Coppel, Hos Contrebasses si B : Berthoud, Moroni,
tettler André, Mouret, Remy Mossaz Auguste, Ramu |
Q d
Jers Pistons : Burki Marecel. Hennin Batteriü Castioni Marcel, Castioni |
ger Charles, Richard Henri, Mossaz René, Poncet, Riondel
«Petits camionnages)
{
Boulevard St-Georges, 24 - Plainpalais-Genève
Téléphone Stand 36-19
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_015.tif'/>
        <page><![CDATA[ORFEVRERIE ARGENT ET MÉTAL ARGENTÉ
BIJOUTERIE
J [*, IH YH4AHI
ë à À&ﬂ / d £ Ê I É ä —<‘
6, PASSAGE DES LIONS, 6 GENEVE
$ TÉLÉPHONE STAND 45-17
Grand choix Prix sans concurrence
P /ACACUS 40 hn
TÉLEPH Se4 2.14 à ‘ P
19) VENTE
ÿ/ LOCATION
25ÿ/ RÉPARATION AXORD
PVANOS PHEUMATIQUES
BRASSERIE LANDOLT
Etablissement de Premier Ordre
d’une ancienne
|
Ë renommée
À
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002622_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Avant d’acheter un GRAMOPHONE
voyez le modèle exclusif avec moteur ;
électrique de la Maison
ROTSCHY R
22, CORHRATERIE
@. s70e
JJOYCE OIO
n \,\ Æ4 ŒZÆ'ÏÉ” U
LAIT MATERNISÉ
des É ttétortos R'érreios
POCHEÉEILON FRÈRES
A. POCHELON, Successeur
FABRICANT de JOAILLERIE
DIAMANTS >x PERLES ET PIERRES PRÉCIÊUSES
GENEVE
2, Place de la Fusterie, 2
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>