<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre 
            <date when='16/02/1925'/>
          </title>
          <series>1924-1925</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002590</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19250216'/>
        <title>Concert extraordinaire : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41731' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/48553' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Casadesus, Robert' type='person' role='int'>Casadesus, Robert</name>
        <name key='Casadesus (Mme)' type='person' role='int'>Casadesus (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002590_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Lundi 16 février 1925, à 20 beures et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
Au bénéfice des Artistes de l’Orchestre
SOIBISIIES
M. R. CASADESUS M" R. CASADESUS
Pianiste Pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
SYMPHONIE n°5, en 4/ mineur Beelhoven
a) Allegro con brio.
b) Andante con moto.
c) Allegro, attaca.
0) Finale.
« CONCERTO en mi bémol, pour deux pianos et
orchestre Mozart
a) Allegro. - b) Andante. - c) Ropdo.
M. et M""® Robert CASADESUS.
DEUXIÈME PARTIE
. LE TOMBEAU DE COUPERIN Ravel
Prélude - Forlane - Menuet - Rigaudon.
. BALLADE pour piano et orchestre G. Fauré
M. Robert CASADESUS.
. ESPANA, rhapsodie pour orchestre Chabrier
Deux pianos de concert PLEYEL, aux soins Oe la Maison Ch. BERGUER.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Lies portes seront rigoureusement fermées pendant V’exécution dec morceaux.
À
J\—ANMM%Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002590_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE no ;, en ut mineur.
Les premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de
1800-1801 et de 1804-1805, mais l’œuvre fut composée en grande
partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le
22 décembre 1808. C’était au théâtre « an der Wien», dans un concert
composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première
audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fan-
laisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux
fragments de la Messe d’Eisenstadt. On raconte qu’'un froid sibérien,
venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette
soirée un fiasco complet.
La Symphonie en u/ mineur marque une des étapes les plus déci-
sives de la carrière du compositeur ; c'est la première œuvre où sa
personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme
symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con
brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et
les développements en sont absolument nouveaux ; l’adagio offre
une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro
(scherzo) s'enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la
première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les
trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la
contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
« C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven,
pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Ft les
terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes
au début de l’allegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère
de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait
école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L'âme
angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant ou pleurant.
Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé
de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002590_003.tif'/>
        <page><![CDATA[violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au’cours du déve-
loppement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe
presque à lui seul tout l’ensemble.
L’andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique
des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages
dés instruments à vent et variée ou brodée d'une manière exquise.
L'allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres
pensées du premier mouvement. Dans le (rio, phrase fuguée bien
fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’'humour, comparait
aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s’apaise et
s’endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit
la marche fulgurante du /inale. Ses fanfares triomphales, d’'une
simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de
@ ,
sonorités.
4 t
W olfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 17091.
Le Concerto en mi bémol, pour deux pianos avec orchestre,
a éfé écrit en été ou automne 1779, lors du dernier séjour
de Mozart à Salzbourg. De Mannheim, que Mozart venait de
visiter une fois de plus, il rapportait un goût de plus en plus pas-
sionné pour les recherches d’instrumentation et de virtuosité. En
même temps, l’influence musicale de Salzbourg agissait de nouveau
sur lui, l'entraînant à des morceaux plus développés, d’une trame
moins serrée qu’auparavant, mais d’une technique toujours plus
raffinée et plus riche. C’est l’époque de ses opéras Zaïde et Tdoménée,
et, dans la musique purement instrumentale, de la Symphonie concer-
lanle pour violon et alto avec orchestre et de plusieurs Divertissements
et Symphonies.
f e e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002590_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Maurice RAVEL
Ne à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
On sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique
même le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui fien-
draient du pastiche si la qualité et la force de l’invention, la
personnalité du style n’en faisaient, malgré tout, des œuvres origi-
nales. Ainsi la Rhapvodie espagnole, les Valses nobles et sentimentales,
la Valse, d’autres encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les
formes de danses anciennes et le style des clavecinistes français du
XVIIÉ siècle qui l’inspirent. Mais il y a sans doute aussi quelque
chose de plus; cette œuvre a été écrite pendant la guerre, dans
le même temps que Claude Debussy, « musicien français », écrivait
ses sonates, et sous forme d’un hommage funèbre, comme il était
coutume d’en faire aux xvu° et xvin® siècles — le Tombeau en musi-
que — et d’un hommage funèbre à l’un des musiciens les plus
grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il
aussi voulu faire témoignage de « musicien français » et écrire une
œuvre d’un goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On
remarquera d’ailleurs que ces petits morceaux, et particulièrement
la Forlane, ont l’haleine plus puissante et plus soutenue que ne
l’exigeraient de simples miniatures et marquent ainsi la maîtrise à
laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité, et dont la sonale pour
violon et violoncelle est l’exemple le plus typique. Ecrit d’abord
pour le piano, /e Tombeau de Couperin a été mis à l’orchestre par
l’auteur dans l’originale et caractéristique composition suivante :
deux flûtes, un hautbois un cor anglais, deux clarinettes, deux
bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette à cordes
(pas de percussion).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002590_005.tif'/>
        <page><![CDATA[T
E
=
&
&
n
Z
<
Ernes
M.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002590_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Gbnel BAURE
Ne à Pamiers (Ariège) le 31 mai 1845.
BALLADE
Cette œuvre, dédiée à Saint-Saëns et écrite originairement pour
piano avec accompagnement d’orchestre, mais dont il existe une
transcription à deux pianos, prend place dans la carrière du compo-
siteur entre deux œuvres : la sonate (1876) et le premier quatuor
(1882). Bien qu'’elle porte l’op. 19 et date de 1881, la critique de
l’époque a noté les dispositions « prédebussyste » de cette œuvre.
D’une manière générale, le genre ballade s'accommode d’une grande
variétés de mouvements, comme toutes les fantaisies, quant aux
formes et aux idées. Chopin s’y dépensa avec une liberté absolue
et une maîtrise géniale. L'écueil à éviter dans cette forme musicale
est le manque d’unité entre les divers éléments constitutifs. À cet
égard, l’œuvre de Fauré se distingue par sa ligne soutenue à travers
la virtuosité et le pittoresque délicat des épisodes successifs.
*Je e e
Emmanuel CHABRIER
Ne à Ambert (Puy-de-Dôme)le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 1892.
ESPANA, rhapsodie pour orcheotre.
España est une œuvre très caractéristique de la première géné-
ration des musiciens français modernes, de cette génération trop
nouvellement arrivée au concert pour avoir acquis le sens sûr de la
symphonie, mais qui mêlait déjà des recherches de sonorité et par-
fois d’harmonie au goût toujours français du pittoresque musical et
à l’abondance polyphonique apprise chez Wagner. À sa première
exécution, en 1883, aux concerts Lamoureux, qui marquait d’ailleurs
une des premières manifestations de la « nouvelle école française »,
elle suscita un enthousiasme qui n’a guère diminué.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002590_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Elle reste une des meilleures œuvres de Chabrier, plus caracté-
ristique que les drames Gwendoline et Briséis du génie propre de
l’auteur de la Pastorale des cochons roses, de la Villanelle des petits
canards et de la Ballade des gros dindons, Chabrier l’a écrite au retour
d’un voyage en Espagne, tout imprégné encore des lumières chaudes
et crues de cette nature méridionale, de la vie ardente de ses habi-
tants, du rythme sans fin des danses ibériques. La rhapsodie elle-
même est emportée tout entière dans la spirale étourdissante d'un
rythme ternaire. Mais les mélodies langoureuses ou passionnées,
contenues ou éclatantes qui s’y succèdent, y sèment la variété de
leurs rythmes propres, de leurs syncopes et de leurs timbres. On
remarquera notamment la structure binaire du premier thème.
Le succès même de ‘cette œuvre fit son malheur. Un compo-
siteur de danses échelonna ses divers thèmes tout au long d’une
suite de valses, achevant la carrure de ceux qui en étaient dépour-
vus, affirmant la périodicité régulière de l’accent rythmique là où
l’auteur n’y avait point insisté. Aussi l’auditeur d’aujourd’hui a-t-il
quelque peine à oublier la plate vulgarité de l’Kipaña de Wald-
teufel, quand il s’agit d’entendre la fantaisie étincelante d'esprit,
de bonne humeur et de vraie musique de l’Auvergnat de génie que
fut Chabrier.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002590_008.tif'/>
        <page><![CDATA[&
d
VICTORTA-HALL Samedi 21 février, à 20 b. 50
10* Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M"- SUTTER-KOTTLAR, cantatrice
de l'Opéra de Francfort
Née dans la Bukovine, M"* Sutter-Kottlar vécut dès sa première
jJeunesse toute la vie musicale de l’Europe centrale. Après avoir eu
son diplôme de pianiste à Vienne, elle fit des études de chant à
Londres, chez la Marchesi et Henry Zay, et à Munich. Sa
carrière théâtrale commença à Strasbourg, pour continuer à
l’'Opéra de Karlsruhe, puis à celui de Francfort dont elle est
actuellement l'une des étoiles. Des tournées de représentations et
de concerts en Hollande, Espagne et Amérique du Nord furent
pour elle l’occasion de succès éclatants. Ses interprétations de
Tristan el Yseult au Metropolitan Opera de New-York et à Chicago
la classèrent au nombre des premières cantatrices wagnériennes de |
l’heure actuelle.
Mme SUTTER-KOTTLAR chantera à ce concert: 1. Air de DIDON, de H. Purcell.
2. TROIS LIEDER, de Schônberg, — 3. LA MORT D’YSEULT, de Wagner.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>