<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)
            <date when='22/03/1926'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001937</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19260322'/>
        <title>Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1925-1926' type='series'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Purcell, Henry' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/33668' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Viotti, Giovanni Battista' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/144451' type='person' role='cmp'>Viotti, Giovanni Battista</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Křenek, Ernst' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30017615' type='person' role='cmp'>Křenek, Ernst</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Moodie, Alma' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30107868' type='person' role='int'>Moodie, Alma</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_001.tif'/>
        <page><![CDATA[y | Le
ORCHESTRE
Qe (
SUISSE ROMANDE
E LPROGRAMME
SAISON 1925-1926
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_002.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSIQUE MUSIQUE
5, RUE DE LA CONFÉDÉRATION - PASSAGE DES LIONS
‘5-7, RUE LÉVRIER, 5-7
LITTÉRATURE MUSICALE
POUR SUIVRE LES CONCERTS : PARTITIONS DE POCHE
RÉDUCTION POUR PIANO DEUX ET QUATRE MAINS
DES ŒUVRES EXÉCUTÉES
CONDITIONS SPÉCIALES POUR PROFESSEURS ET PROFESSIONNELS
LES MFILLEURS PORTRAITS
®
4, QUAI DE LA POSTE TIOUS TRAYVAUX
RUQ+ N‘ V D1 D Ÿ» p A E e C E CC d CC 3 CES S E e S
e GENÈVE »»»: PHOTOGRAPHIQUES
Téléphone Stand 06.69 e e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Lundi 22 mars 1926, à 20 h. et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE |
(Douzième et dernier de l'Abonnement) =|ç
S 1 MADODIE, piclonise t
PROGRAMME |
PREMIERE PARTIE dn
1. Ouverture de LUCIO SILLA (1"“ aud.).... Mozail 51|
2, SUITE D’AIRS ET DE DANSES (1" aud.) Purcell l
DhOtrertüret*-h)éAi")}Sarabande â
0) Menuet - e) Hornpipe. ‘
3. CONCERTO n° 22, en /a mineur, pour violon
emorchestiemnmn 11e J’iolti
M'"° Alma MOODIE.
DEUXIEME PARTIE
Marche funèbre du CRÉPUSCULE DES |
DIEUX Wagner R
—
5. CONCERTINO pour violon et orchestre
(R E ut R Kreneh Ë
M"* Alma MOODIE.
MORT ET TRANSFIGURATION, poème ù
ÉMMIDONIEQUE 1 R. Shauss :l;-
S
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
z —3
Le Concert commencera à 20 h. 3o })ré«istw et sera terminé vers 22 h. 30.
Aucun morceau ne Sera I‘1"/’/”/!" ni :l_/nn// au programme. k
La Direction se réserve le droit (l'g.])ly()|‘tur au programme toutes modifications que P
l("s Cir(‘f)ll%lill\t'C\ l)()lll'l'dî('llt l\li illllll)\(l.
Leo porleo seronl rigoureusemenl fermées pendanl l'exéculion des morceaus
H 1
H »
ÿi |
ce ce e ‘ , æx es ? m}
e \x crcc en f f r1 ME rcx A sn ? .‘ .'
M. JANAYS. GEMÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_004.tif'/>
        <page><![CDATA[- en rrrn P r crr t m
X7 RVE DIDAV.Œ
VrOLON, ‘£i"”hul ; 'i-
AUT L
7355
CAODIRNE
>
4
a % À
SRLES BERÇy,
OS -ONDEE EN 1839 CR
GENEVE
A 0 RESRE “ E SS uE D E S MSN D RE AU TT AN RE RE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ETE ETE OI CEI CIOI IEIOLIOCY SISI CX CIIEAICANCAI EU CENOICICIEIR
FETETEIETIETETEMESTETBETE 7o'.. L3 CIC CIEOIETETEOIETETOESEAGBAICESTETC .v=g…:.: ETE ESGCIEIEIETESTRETEAeOoe
mraor2 ID aaDaoaDseo.
W olfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Ouverture de LUCIO SILLA
A la suite du succès d’Ascanio in Alba, Mozart reçut la commande
du premier opéra de la saison d’hiver 1772 au théâtre de Milan.
ÀA ce sujet il se rendit à Milan et c’est là qu’il écrivit l’ouverlure et
les récits de l’opéra, en novembre 1772. Mozart n’avait pas dix-sept
ans. Il avait adopté pour l’ouverture la tradition italienne qui en
faisait une sorte de « symphonie théâtrale » en trois mouvements,
deux allegros encadrant un andante. Mais il ne s’agit pas ici d’une
de ces œuvres purement décoratives et brillantes comme on s’en
contentait souvent au théâtre. Dans ses proportions restreintes c’est
tout une petite symphonie, et comme il arrive constamment chez
Mozart, on est stupéfait de la « qualité » musicale qu'il dégage des
moyens sonores et même des éléments musicaux les plus simples.
Cette ouverlure marque même une notable évolution sur ses œuvres
antérieures, quant au sens des nuances, de la forme et du déve-
loppement symphoniques et prépare la brillante période de Salzburg
qui suivra immédiatement et à laquelle appartient la symphonie en
la majeur que nous avons exécutée.
t *
Henry PURCELL
1658-1695
Peu après la création de l’opéra national français par Lully,
l’Angleterre allait recevoir aussi son opéra national, du plus grand
de ses musiciens, Henry Purcell. Né en 1658 à W estminster (Londres),
mort dans la même ville en 1695, Purcell fit son éducation comme
enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de Cook
et de Humphrey et reçut des leçons de Blow ; il devait parachever,
dans des œuvres de tous genres et d’un caractère accompli, le
mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de
suites instrumenftales, les grands virginalistes et les compositeurs
vocaux de la période élisabethienne. Didon el Enée fut son premier
! * Î t e .
opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une
CO DEDE DEDE DO OIS
.
R
9
n
Ÿ
Q
ù
ËŸÈJC’QÜZC")DBL a3I({ ((( PL3 30> LI I_L{_—_{_"—>_{_"—>I>;I_{"";—{;"—"—>_(_{_{/>"—>_>_"_;{—>_—_[{_">0W_({"’>0>(>L_3aDI3A)L;PL’SOIL_’PBt{;"’({"—_LC{_"P0_L{_;"’PI(C/’>3>({ IL 39a
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_006.tif'/>
        <page><![CDATA[#03560000#000900000900H0N00000D00090000503009000602900300SD00S00000290DNOI000D0010ONODOLCN9N0D0000000000020000000
Lh Œ ‘ T S I ' Î E Partitions d’orchestre pour
suivre au concerft.
.\ l"Al se trouvent îk‘w transc fi}\li\)l]\ dC>
/ xponnementr .. ... 19SR
xuvres jJouees aux
ROT ËÊÎMŸ PRÈRES
rraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de l)ISQÇ ES
des premières marques, nombre de solistes et
d’œuvres peuvent être réeentendus chez soi.
604000000000 00G0H6S66EUGOSGGO06GOG00G6900200600000000000C0000000000s00000s200000
‘
nn
é SE SE ” E V
acsoetses0000000ns00c0u0050000000000000
sm=
8ec0e203cos
\
.(!!!!’
Même Maison Prl\N©®©S
6b4, rue «lu St;nnl, 04, 1°" étage ]) l \ Ï ( » \) })] j\ N() l A q â
Ë l #I Lm 4 A .
Vente, échange, location, réparations et Ç :
e HARMONIUMS :
me- ——_—————.‘î'
;
AU PALMIE .
S MORHAROT FitS , FLEURIITE
18 RUE DU CENDRIER - ANGLE RUE DU MONT-BLANC
s——
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_007.tif'/>
        <page><![CDATA[CI3 OIOAOVIOIDAOVIEOVEVEOO0OEODOEDE OO DEDE VD OEDEDA
û ;
G û
ù  première période consacrée à la musique d’opéra, Purcell, devenu ;
W
à  organiste de Westminster, s'adonna à la musique religieuse (welcome ;
l songa, etc.), et à la musique de chambre (sonates à trois, etc.). Puis ©
à il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont King ©
ù  Arthur et The fairy Queen. Au point de vue musical pur, les œuvres ;
à de Purcell ont eu une influence incontestable sur Hændel, sitôt ?
ù celui-ci fixé à Londres. ü
ù Peu à peu, subissant le sort de nombreux compositeurs anciens, ;
G B [ R
2  Purcell n’était plus devenu, pour le monde musical, qu'un nom. Mais *
à mesure que l’on réapprend à lire les anciens et qu’on fait d'eux ;
des éditions plus intelligentes, ce nom grandit à nos yeux et la valeur
.\.:—.—…; m.
,
de Purcell éclate davantage. Il ne tardera pas à reprendre la place ;
que lui valent la fraîcheur et la foncière originalité de son génie, et *
l sa sobre maîtrise. L'ensemble de morceaux (set of act lunes and Ç
/ dances) que nous en donnons aujourd'hui a été choisi et annoté avec ;
} le plus grand soin par M. Arthur Bliss. Il se compose de ÿ
2 a) Ouverture (The gordian Knot). ;
; b) Air (Distressed Innocence). Ÿ
à c) Saraband (Amphytrion). ‘;
2 d) Minuet (Distressed Innocence). E
â e) Hornpipe (The Married Beau) Ÿ
‘ 5
é 4 se f Ë
à Ÿ
w N
ë sp VIOT T ?
d ‘
Î 1753-1824. Î'
ù ;
f
A Le 22* Concerto pour violon et orchestre est l’œuvre la plus mar- ;
5  quante de la longue série (vingt-neuf) des concertos de Viotti. Il ;
, passe pour avoir été instrumenté par Cherubini, ce qui n’est pas '“
; prouvé. Viotti est le dernier représentant de l’école italienne clas- ©
«  sique. On trouve dans le dictionnaire de Grove un curieux arbre !
; généalogique des grands violons, qui montre les plus fameux *
;  virfuoses en filiation directe avec ce maître. Son élève Rode eut ;
; pour disciple Bæhm, qui fut le maître de Joachim, d’Ernst et de 2“
; L. Strauss. Un autre élève de Viotti, Baillot, se relie, par Habe- ,
; neck aîné, à Alard, maître de Sarasate, et à Léonard, maître de !
;  Marsick. Viotti peut aussi compter au nombre de ses descendants “
7  directs, par son élève Robberechts, les violonistes de Bériot et »
«  Vieuxtemps. Ÿ
;
ac
Uc æ » > > ; » > 2 (
FN CLS ELE CX OI CICN CLR EZ CLI CLV CN CI CZI CN EDCACNEDEACAaGATE FCICOV
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_008.tif'/>
        <page><![CDATA[T
UE
TIL
Ï
DU RIUE
Tn
SOCIÉTE DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉS]‘1R\Ï‘ÎS
PRANCS * 155 MITIONS
CORNAVIN
10, place de Cornavin S pl;
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de (‘arouge 11, rue du Marche
mmn
Corraterie, 6
EAUX-VIVES |
des Eaux-Vives
mnoniiiiitionitir
ms H
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
ut
meilleures conditions.
SUUN
L.Ï______:;,_À_VVVÎ,V ps e e rrr ,,.ﬁ:=ng
rrr T 7x T I
TI
CR RDU 9 RP
2100 2 r c
$
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_009.tif'/>
        <page><![CDATA[1
z x.%hmwwmmv&voofovar.‘/a&mo/.äwwvæv«nv«acamm…mxg
° s
Richard WAGNER *
Ÿ
Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883. g
û
MARCHE FUNEBRE DE SIEGFRIED 9
Frappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé g
sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le g
nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abomi- g
nable forfait, les assistants restent pétrifiés. $
Cependant sur un signe de Gunther, les vassaux de Siegfried |
soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau; ils ;
se meftent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, g
perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette
scène tragique.
C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu'on a
coutume d'appeler la Marche funèbre de Siegfried mais dans laquelle
il faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des orai-
sons funèbres : oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela
même encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes
arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissante ; la
musique seule peut encore fournir des éléments à une émotion
presque surnaturelle.
« Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques
défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement
voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur,
et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège
visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes. »
(Lavignac.)
Les auditeurs familiers avec les thèmes de la tétralogie reconnaî-
tront successivement : le Motif héroïque de Siegfried, qui atteste son
origine divine; la fanfare de l’Æpée invincible qu’il se forge sur
l’enclume de Mime ; la joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers
la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de
son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu'’il l’a réveillée de son
sommeil léthargique.
ECOTETIECOIGEIEITETITEIEITGECOICOOECEICCOEIETTEITGITEOITOTITSETOCTQeTGUIW
aoc'aD@e©030393ID039I OO DOO9SISOAD9DOOOIDOIASO0 A3 D39DA39 3I D AIOoCBD-AOC—a
# 4
BOG0O8COEeJI@
pcacrotaoc
2 >
ECI ETE CI EZ CICN ECS CX CI ETEN CAT OLN ETE ETE :7\»/7'!G(-'00…‘{18
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique neuve et d’occasion
HUeONns  ae pc
avaccovapna0000060c0coescsca00000000cOCCUUSCCO0000COSCOCCKCCCSOCOMOCNCACA0SOGGOGCOCCOCOSACSOOGO.A0OCCONSEGSOCAGO
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
GÉNEVE
°
°
°
°
e
R \’!I:…i( ue / F .SnH{‘ e
) ] S
(‘[n:…t (‘ï…1‘:ll q W | [mprovisation
‘ ]
;
;
;
;
à
;
;
Ë
Ë
ë
;
;
;
;
ë
;
;
;
;
Ë
Ë
;
| }' | e
d Y : Ï ‘ ;
E 1AMNO \ , lî i.'\X"!l\"ÏHÜ -
V b ;
> .
se °
| °
> ;
;
;
;
Ë
;
:
;
;
.
;
;
ë
;
Ë
Ë
À
Ë
;
ë
Ë
à
W
ï
soceeeenactcn200000t0n03%95300500C0092950#0002000
M
L
](‘(‘!Hli(îll(’ (‘Ul'lN*l'(‘ll(‘ et PI:LxÜ({U(‘ .'…i…(‘c
J. Cours pour amateurs, adultes ef enfants.
9. Cours supérieur (2 ans) enseïgnement complet de la meftfhode dlagues=
(Dalcrose.
3. Cours pëdaîqq7ÿne (7 an). Cours préparant à ! ?n.wr{qm]menf de la
métfhode (‘ÎIÎ;Î'S:_ŸÎa/(‘,”0:u (examen du certificaf).
Demandez vrospectus au clecrétariat, *%, Cerrassière.
°
ceccasrece s0000000 00cences
a000e00s00Cccsn96CC209CC02900000000
eococceccecc0cas0tcE006000CO000H006A006C0H000DCO00S000GO1C00000000000000070CO0G000008
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_011.tif'/>
        <page><![CDATA[r\æ,'}7m(ï{j@ﬂe/_’eû(£/-’cﬂ‘kn%(‘;ﬂ(d«’mo —E Œ PVISGTITET OIOI CT TEI 7L"av‘.’,1
à à
G 8
à â
Ç Ernest KRENEK ;
‘ â
ù — à
Ç 8
à à
, Ernest Krenek (nom d’origine tchèque qui se prononce Krschenek) ;
[ est né à Vienne le 23 août 1900. À peine sorti de ses études avec ;
A é e S ‘ . = “
j Franz Schrekker, qu'il a suivi de Vienne à Berlin, et tout jeune à
A . , , . 9
}  encore, il se fit remarquer comme l’un des plus doués des jJeunes ;
G . , \ 51e , , G
)  compositeurs allemands d’après guerre, et sa prodigieuse fécondité ;
Î aidant, il acquit bientôt une notoriété mondiale. À peine âgé de à
A . . . r t. , 1
)  vingt-six ans, il a publié déjà un grand nombre d’œuvres de tous ;
\  genres, sonates, quatuors, symphonies, opéras. 3
8 e pe û
Ÿ En dehors de Schänberg, nos concerts n’ont fait entendre encore ù
)  aucune œuvre des compositeurs allemands venus après la génération ;
}  de Strauss, Mahler et Reger. Il nous a paru intéressant de profiter ;
d & F P ù
| du concours de M'e Moodie, interprète attitrée et dédicataire du î
;  Concerto de Krenek pour faire entendre cette œuvre, une des plus ;
; Jouées et des plus récentes de cet auteur (elle est datée de Zurich, Ç
d 7 \ ; . ° Q
) 51 mars 1924) et très représentative de sa tendance. Les jeunes ;
j  compositeurs au groupe desquels Krenek appartient — et parmi ;
) lesquels il faut nommer Hindemith, Jarnach et Haba — ont éprouvé ;
, l'influence de Schäènberg mais ne suivent pas exactement sa voie. Ils |
ñ ; : ; ; &
)  ont retenu, de son exemple, la libération de la tonalité convention- ;
j  nelle, mais ils s’appliquent à un art plus essentiellement polypho- ;
) nique et constituent ce qu’on a appelé l’école du « contrepoint Ç
) linéaire ». On entend par là une polyphonie dont la logique cons- 3
fructive serait complètement indépendante des formations harmo- ;
)  niques et fondée exclusivement sur le jeu polyphonique des voix et Î
; le développement de chacune d’elles. Recherche commune, en ;
somme, dans son principe, à la plupart des compositeurs d’au- ;
jourd'hui, mais formulée et pratiquée par les jeunes Allemands dans à
) toute sa rigueur abstraite et répondant pour eux à la tradition Ç
;  d’une musique de nature essentiellement dynamique ou dramatique. ‘
v ‘ . . . &
ù Le Concerlo de Krenek est en un mouvement qui contient diverses ;
;  phases thématiques et une cadence « obligée », et le violon y tient î
,  sans cesse la ligne principale, au milieu d’un orchestre très réduit, à
; uniquement appliqué à indiquer les lignes de développement du ;
\  discours musical. :
q ü
5 ù
G
ù * f ù
û ù
- f
J
û â
DEDE DSD KS DSD SO SD E OE S D SDSDES D KS SD SD DD DEDE Z
-
h
»
n
Q
v
"
“
»
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_012.tif'/>
        <page><![CDATA[#002200000000000090009000002000200S0H000SS20000 020000000006 90000002900000200000002000H00000000CHOSOS0CCU00000S:
TFINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nelloyage à sec - De alussage - Coslumes bals eb sotrées
——c
L @ E BÆCHLER Frères
Tour-de-l’Île, A Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 53
Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 5 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
——
, , [ .
l)cpousswruge et nott0\‘;1gv de tap15 et ameulälements
0S0S.6S000C0O00S000600C00H0800089500O0E000O0OC0000000020000S00000000000O0O0COLUGAU00
sonconcn0000200000A0DORNO2N09000000D000000N000DPO009000S0OO00O0ODCONO002009000UO000DOVOCNOOOCHVONOACNVOCPOVCUSO
no0s00d000000000000090000020004000000000909920NŸ00000000000C00000000200000000000000000000000000000000002000OVO0S
A JUPITER
4, rue du Rhône Passage des Lèjons
MARQUES SUISSES
ET ETRANGÈRES
GRAMOPHONES
DE QUALITÉ
AGENT DES CÉLÉÈBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES 1* MARQUES
Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisier, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso,
Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc.
s6400000900 00000060000000S500000G6000060006COGO00Oc0.0G0G00C6NO0S0GOC0VO0000S06000
GOGOnBSENCONGHOGO0H60COGOGSOCEOBG00s0G0CenO0S0.000000008900<6036GG00GCM0000C0008000
«00000000000000009900200000000000200000000000000000060400200000 00000000
s.060c0000s00s00seacs 90nucl|“ll!'.CLc.oilou..|!.............Ooouoaonûnù5a...un...
‘!ll.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_013.tif'/>
        <page><![CDATA[gÜaC'F\UûŒWŒÇ'/?}DIÜŒ‘?Ï;‘U})U{îÇf.’)‘/â)L'/.-)‘./ﬂ)U M33 O—33s
car-ascecasrataocaaoasaasaaaaoeaeocaaaHeaca acnaasca …ﬁ aaoaeeo0cCeoeoIaaa
Richard STRAUSS
Ne à Munich, le 11 juin 1865,
MORT ET TRANSFIGURATION
C’est en 1890, à l'âge de vingt-six ans, que l’auteur de Salomé
publia cette remarquable partition, une des plus populaires parmi
ses composiftions pour orchestre, et à juste titre. Ce n’'est sans
doute pas une des œuvres les plus hardies du grand artiste bien que
s’y attestât pour la première fois de manière éclatante l’originalité
de son génie ; mais c'est une des plus simplement émouvantes, et qui
n'inféresse pas uniquement par une prodigieuse habileté technique
ou l’'incroyable audace d’un tempérament porté à tout oser.
Strauss a placé en tête de sa partition le petit poème en vers
allemands qui lui servit de thème ; en voici la traduction
« Dans la pauvre chambrette à peine éclairée par un lumignon, le
malade est couché sur son lit.
« Il vient de soutenir contre la mort une lutte sauvage, désespérée.
Epuisé, il est retombé dans le sommeil, tandis que dans la chambre,
dont le silence plein d’horreur fait pressentir la mort prochaine, l’on
n'entend plus que le tic-tac de la pendule. Un sourire douloureux
erre sur le visage pâle du malade. Rêve-t-il, arrivé au terme de sa
vie, aux jours dorés de son enfance ?
« Mais la mort n'accorde pas pour longtemps à sa victime le
sommeil ef les rêves. Brutalement elle le secoue, et la lutte recom-
mence. La volonté de vivre contre les puissances de la mort! Quel
combat plein d’épouvante ! Aucun des deux adversaires ne l’emporte,
et encore une fois c’est le silence !
« Epuisé, le malade s’est affaissé, sans sommeil et comme dans le
délire ; il voit passer sous ses yeux sa vie enfière, trait après trait,
image après image. C’est d’abord l’aube des premières années,
innocente et claire. Puis ce sont les jeux plus hardis du jeune
homme essayant ses forces, avant qu'il soit mûr pour la lutte des
hommes, la lutte ardente dont les biens les plus précieux de la vie
sont le prix. Poursuivre un idéal qu'il veut toujours plus pur, telle fut
la noble ambition qui le guida à travers la vie. Avec une froide
ironie le monde oppose à ses efforts des obstacles toujours nouveaux.
Croit-il avoir atteint le but, une voix terrible crie : « Halte ! fais-toi
un tremplin de ce nouvel obstacle ! Plus haut, toujours plus haut ! »
L QX CX ECI CLNCLX E VCTECT CC
;
FCIGCAICEICETIeCTTeIes
FETIEICTIETIOETITGCIC0IGe0TK
seoaoc
FCE36CcTegseenesi
3=e
yCEHesevecese
Fsere
ICIEeresei
3eseoe
s€
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_014.tif'/>
        <page><![CDATA[CO DDOOIDIEDE DEDE DEDE DVS D'SASDODIDEDE DD D OO OIS DG DD MAOsOoKAaIO 00 OOoDVO0 0D
|
Il recommence ses efforts. Il gravit la pente sans jamais renier son
idéal sacré. Ce qu’il a toujours désiré de toute l’ardeur de son
cœur, c'est cela encore qu’il cherche au milieu des affres de la mort ;
il cherche, hélas ! sans jamais trouver. L’idéal qu’il poursuit, il le
voit toujours plus nettement, et cependant il ne réussit pas à
l’atteindre, pas même à en embrasser dans son esprit toute la per-
fection.
« À ce moment retentit le dernier coup du marteau de fer de la
mort ; il brise le corps en deux ; il couvre les yeux du voile de la
mort.
« Mais une voix puissante, venue des espaces célestes, lui révèle
enfin ce que vainement il avait cherché ici-bas : Délivré du monde,
le monde transfiguré. »
Le compositeur suit presque pas à pas le plan de ce petit poème.
Une introduction d’une teinte grise, aux contours indécis, aux
sonorités étouffées, au rythme oppressé ; bientôt quelques motifs
plus définis se font entendre, rayons fugitifs qui viennent éclairer
cette scène lugubre : ils semblent symboliser — l’un d’eux principa-
lement — l’Âme du malade avec ses aspirations qui ne parviennent
pas à étouffer les angoisses de l'heure présente.
Soudain une scène violente se déchaîne, avec de sauvages accords ;
la mort de nouveau tente de saisir sa proie. Dans les basses gronde
un thème furieux; des gémissements, des cris de révolte ou de
douleur lui répondent ; on perçoit le rythme haletant de l’introduc-
tion qui par moment secoue tout l’orchestre.
La crise s’apaise ; le calme renaît ; « le malade revoit en rêve le
cours de sa vie». Le thème cité plus haut, avec une intensité
d’expression passionnée, dit l’ambition infinie, le douloureux désir,
la lutte contre les puissances terrestres. Mais la mort veille ; de
sinistres appels des cuivres semblent révéler sa présence. Elle livre
au moribond un dernier assaut brutal, mais de courte durée : le
malade a succombé.
Et soudain, il semble qu’une clarté surnaturelle illumine peu à peu
la scène. Le thème principal reparaît avec insistance, mais apaisé,
transfiguré. Toute souffrance a disparu; l’infini désir est enfin
assouvi. Pénétrant dans le royaume de l’éternelle lumière, l'homme
enfin, par delà la mort, à atteint son but. Wy S.
(Extrait du Bulletin musical de Neuchâtel.)
Ÿ 4. Ne
ë
%
â
ä
Â
Œ:7C‘a(“ac{'}’%@,?%(“%‘l‘Qm€ï"m%mc«”(ﬁa(%7Œ/,TM(.'”/_76‘MŒ:7QOWM(ŒŒÆŒÆMÇ*ÆMMMŒWMŒTM
Éeses
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_015.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAMOPHONES ET DISQUES
Demandez chez :
17, rue de la Croix-d’Or
les
Sous-Vêtements élégants et solides
des marques
Crêpe Rumpf, Cosy, Yala, etc.
Bas, Chaussettes, Bottons
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001937_016.tif'/>
        <page><![CDATA[FAVRE & FILS
/10, AUE DU RHONE
f-3 m DOTERIE
MAP.NOVERRAZ
GAROUGE-GENEVE
SS TS
d
é 0 raiesinages
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>