<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement) 
            <date when='07/02/1925'/>
          </title>
          <series>1924-1925</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002588</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19250207'/>
        <title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Aubert, Louis' type='person' role='cmp'>Aubert, Louis</name>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Feuermann, E.' type='person' role='int'>Feuermann, E.</name>
        <name key='Feuermann, S.' type='person' role='int'>Feuermann, S.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
PI ORIA-HALL
Samedi 7 février 1925, à 20 hbeures et Jemie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Neuvième de l’Abonnement)
SIOUTSIUES:
M.E.FEUERMANN M.S FEUERMANN
Violoncelliste Violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. Ouverture de BÉATRICE ET BÉNÉDICT. Berlioz
. DOUBLE CONCERTO en la mineur, pour
violon et violoncelle, avec accompagnement
d’orchestre Brabms
a) Allegro. - b) Andante. - c) Vivace non troppo.
MM. E. et S. FEUERMANN.
DEUXIËME PARTIE
. HABANERA, pour orchestre (1° audition)...  ZL. Auberl
. ÉPIPHANIE, fresque pour violoncelle et
orchestre (d’après une légende éthiopienne)
(1'° audition)
Cortège. - Cadence. - Danse des petits nègres.
Soliste ; M. Em. FEUERMANN.
. Bacchanale de TANNHAUSER
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo porles seront rigoureusemenl fermées pendant l’exéculion dec morceaux,
H, JARAYO, GEMÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_002.tif'/>
        <page><![CDATA[AIMÉ KLING
LVTHIER-GENÈVE ff !
XI RVE D!IDAY XH
E I‘VÏ'Ë.Ë'uH JH= / ;
ALTOZ F ///
J'ANCIENS ET
/////l DERNES
P
58 ‘
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58
Nos articles de voyage donnent
toujours entière satisfaction
parce qu'ils sont fabriqués avec
soin, et que les fournitures em-
ployées sont de première qualité.
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Î
Ÿ
f
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Hector BERLIOZ
1803-1869
Ouverture de BÉATRICE ET BÉNÉDICT
Dans les comédies de Shakespeare, Berlioz en choisit une qui
depuis quelque trente ans lui paraissait convenir à la musique, et la
réduisit, pour le théâtre balnéaire de Bade, aux dimensions d’un
opéra-comique en deux actes.
Beaucoup de bruit pour rien était un titre dangereux, surtout pour
le musicien romantique, raillé pour ses Requiem apocalyptiques, ses
Te Deum « babyloniens, ninivites », et ses festivals d’Expositions
universelles. 1l s’en méfia. D’ailleurs, si le titre Huch ado aboul
nothing peut convenir au mélodramatique imbroglio et aux scènes
funèbres qui, dans Shakespeare, aboutissent à deux mariages, — le
titre qui convenait au livret de Berlioz n'était plus que le nom des
deux principaux personnages, Béatrice et Bénédict.
L'insouciant, le galant et aventureux Bénédict se mariera-t-il?
Pourra-t-on lire, comme dans Shakespeare, l’inscription : « Jei l’on
voit Bénédict, l'homme marié », — telle est la question que semble déjà
poser l’ouverture. Triolets fantasques, capricieux, voltigeants, et
fout de suite interrompus… Plus tard, les paroles préciseront :
« L’amour n'est qu’un feu follet.» Railleuse, légère, virevolante,
‘arrêtée çà et là par des épisodes de mélancolie, l’ouverture, avec
ses sonorités claires, fluides, avec ses sursauts de rythmes, prépare
l’auditeur à cette comédie attendrie et surtout ironique.
GH0066H0OSGOGHOGG0000000G664S0GHG0600G206660566006068860
|
|
|
Extrait du Crépuscule d'un Romantique
de A. Boscuor.
H #
Johannès BRAHMS
Né le 7 mai 1833 à Hambourg, mort le 3 avril 1897 à Vienne.
On a remarqué avec quelque raison que Brahms s’était plus
heureusement exprimé dans ses concertos que dans ses symphonies.
Et on en a trouvé la raison dans le fait que le concerto le rapprochait
de l’esprit de la musique de chambre qui est son style d’élection —
d’un art « plus intime et confidentiel » qui est celui auquel il était
propre. Entre ses deux concertos de piano, son concerto de violon
et son concerto pour violon et violoncelle, ce dernier — qui est aussi
le dernier en date : op. 102 (1888) — est peut-être le plus beau.
« La teinte générale en est mélancolique et tendre », dit M. Lan-
dormy.
BOSCHOHHHSONGODSGOGGSOOOCOSOOHSHOSCHHSCGOOHHOOONOUOGCGSOOGOSTSNOGCSHOOGGGOHGOUSSOOC0N0OHHCOOHOHCCDOHHGOOOOHOGCCHOGSSCNIOHHOSHOOCHCOONOOOCHOSCOOH0N0000000000000000000000H0000
GGÉGHSUGOÉGGHGGUGOHHOBGGGHGOGGGODEGOHOGGGGCGISIOUHHGHHGSGGHGSÉGÉSEGSNHOSHOHGGUSHUHSGHHOGOGÉdG0CCcHAéOéGs SU cccc HSÎC CL
1900100000 ... ...
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M U S I QU E Partit£:î £9:&Ïestœ
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 de l'O. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTSGHY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à
Pour l'achat, l’échange, la loca- I
tion, la réparation et l'accord des
s'adresser au Magasin
1* étage - 64, Rue du Stand, 64 — 1* étage
P 7760 X
s0000000s000cocae00.0000000000eu00
l‘Abonnement
0000000000 000000000000000000000000000600000000000
00000000000000000000000000000000090000002000002 0800000 s00.00 ...
Les
OWSsUus
| ARTICLE/ FANTAISIE. HÉMODE
| _ RUBAN/, DENTELLE/, BP/
! Lo meilleure/ qualité/ aux meilleur/ prix |
vop, MAISON FONDÉE EN 1822 _ “s
& x
—
SO0006606000660606GGHGOGGG000GO0C00060GOGG6OGGOHOOGCSGGOGOH00GC000 00000c 0cc0sso008
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_005.tif'/>
        <page><![CDATA[OOOIOOO.'ODIC.l..'l.l..‘.'|..l....'....'.I.l..'..l.....l'“
rerrncnneeneenanennecnnnan0n en 20000000 000000000 rocerecececconcenncocon’ennconnecmCNONOCONOOCLONPONONNCOCecONGNASCCUA
« Dès le début du premier allegro un thème en /a mineur exprime,
très simplement, sans éclats inutiles, l’amertume d’une âme désabusée.
Un second thème inquiet en /a majeur nous conduit à une troisième
idée dont l’accentuation sur les temps faibles et l’indécision harmo-
nique donnent l'impression plaintive d’une vive douleur qui cherche
à s’atténuer dans le rêve.
L'andante est construit sur une phrase de lied, d’allure populaire,
charmante en sa naïveté, avec un « milieu » d’une tranquillité
idyllique.
Le finale oppose à un thème ironique en ‘a mineur une joyeuse
chanson en ut majeur d’un dessin très franc, d’un rythme assez lourd,
assez « paysan », dont la bonne humeur un peu grosse n’arrive pas
à chasser les tristes rêveries de l’auteur. Après un effort pour
reprendre courage, qui se traduit dans un thème de marche éner-
gique et bruyant, il retombe dans le vague de ses sombres imagina-
tions et nous retrouvons ici, sur des syncopes de la basse, des
harmonies incertaines présentées sur un rythme hésitant qui nous
rappellent un passage du quatuor à cordes en ré majeur. »
# 4
Musique française.
Si nos concerts ont fait connaître au public quelques œuvres des
plus jeunes représentants de la musique française, ils se doivent de
ne pas oublier certains musiciens de la génération précédente qui,
plus près que leurs cadets de Debussy et de Fauré, qui furent leurs
maîtres ou leurs guides, font un peu figures d’épigones, mais dont
les œuvres, si elles ne sont pas révolutionnaires, ne constituent pas
moins d'intéressants efforts d’expression individuelle dans les données
d'une tradition encore toute fraîche. De cette génération, qui est
celle de Maurice Ravel, André Caplet et Louis Aubert sont deux
des personnalités les plus marquantes.
Ne à Paramé (Ille-et-Vilaine) le 15 février 1877, Louis Aubert
fut voué à la musique dès son plus jeune Âge et parcourut brillam-
ment le Conservatoire de Paris où il fut élève de Diémer, Lavignac
et Fauré. Pianiste remarquable, Louis Aubert est un compositeur
délicat et sensible, dont on connaît de nombreuses mélodies, pièces
de piano et d’orchestre et un opéra, la Forêt bleue, écrit sur un texte
de M. Jacques Chenevière. La Habanera qui date de 1919, est une
des œuvres nouvelles qui ont figuré le plus souvent et avec le plus
de succès dans les programmes parisiens de ces dernières saisons.
Ce sujet musical qui depuis Bizet inspira maint compositeur fran-
çais et dicta à Debussy une de ses belles estampes : la Soirée dans
Grenade, à Chabrier et à Ravel deux pages délicieuses d’un genre
ou.co-o-«o.oouo-ooooono.oooooool.ooooouoo-ooooouo'o'.o.uol.
ÜIOOOOOOI.|I.C..I...000II’.'....!....'.l..l..'..l.l....lO..ll|Il..llll.lﬁ.l....l'...'.....0"0'.0.......'.OOl....|0.'0..0..'|.OCIDOCIO.'.OI...OOOOIl..OO......O......Ol........“
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X
| BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
——
Corratene 6 CENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marche
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_007.tif'/>
        <page><![CDATA[1l »yül»ugæ——(@gä{_w
% p -
plus rhapsodique, M. Louis Aubert semble l'avoir repris non pour
en dégager l’élément pittoresque, mais pour en développer les possi-
bilités lyriques. Le motif poétique de ce lyrisme nous est indiqué par
l’auteur dans ce fragment d’un poème en prose de Baudelaire :
« Laisse-moi respirer longtemps, longtemps, l’odeur de tes cheveux,
y plonger tout mon visage, comme un homme altéré dans l’eau d’une
source, et les secouer avec ma main comme un mouchoir odorant,
pour secouer des souvenirs dans l’air.
« Si tu pouvais savoir tout ce que je vois! Tout ce que je sens!
Tout ce que j'entends dans tes cheveux! Mon âme voyage sur les
parfums comme l’âÂme des autres hommes sur la musique. »
E
r
T”
Ne au Havre le 235 novembre 1878, André Caplet parcourut en
cinq ans tout le stade des études du Conservatoire de Paris et en
sorfit avec un brillant prix de Rome. Dès ses premiers pas dans la
carrière il rencontra Debussy, s’y attacha et resta son disciple le
plus fervent, le plus proche et à maints égards comme son porte-
parole. Chef d’orchestre de premier ordre, ce fut lui qui réalisa
sans doute les plus parfaites interprétations des œuvres de son
maître. Compositeur, il garde à maints égards la tournure d’esprit
de Debussy et reste fidèle à ses procédés de style, sans toutefois
qu'on puisse parler d’imitation, car il y cherche sa propre voie, et
son œuvre déjà abondante tend de plus en plus à dégager une
physionomie originale où l’on retrouve ce mélange de sensualité et
de spiritualité que manifestait son maître, avec plus de tension et
de volonté dans le faire, un penchant plus prononcé vers le rare, le
subtil, le raffinement de l’expression, et surtout un esprit de réali-
sation plus prononcé.
Dans le domaine instrumental, il est probablement le seul compo-
siteur qui ait gardé le secret de l’orchestration debussyste. Sa
franscription des Children’s Corner en est un témoignage patent. Et
là, on pourrait dire qu’il dépasse son maître en précision et en
délicatesse. La partition d’Æpiphanie, à cet égard, semble une gageure.
Impossible de mettre en œuvre d’une manière à la fois aussi sensible
et aussi précise, aussi colorée et aussi transparente, une matière
musicale complexe et en somme difficile.
oooc.loloooooo|o.ooooc-n.oon0oooo0olocloo-0oo.o'|o0o.-o'.oooooo.oo.ooo|oo'e-coooooo|000oO...O0olO|oo.oooooo.uD.l.ooo..o-
Épiphante est une fresque musicale dont les trois parties conjointes :
y “ . \ .
Cortège cadence — danse des pelits nègres illustrent le programme
suivant :
Melchior, le voi noir et or, se rendit en somplueux corlège à Bethléem.
La, ému, attendri, il s'extasia…
Puis, pour bien honorer le roi du monde, il fit Janser ses pelils nègres.
- , . 1 . . A °
En écrivant Epiphanie à l'occasion du baptême de son fils, dit un
commentateur, l'auteur s’est plu à illustrer musicalement un épisode
du christianisme dont le sujet puisse captiver une imagination enfan-
rorneeeeen 00220000 DOOOCOOONOCNOOCOCONOONCOOTOONCOOCOOAOOONGCCCOOORENOOCNONOCOOCONONOONOOCNONONGONONOOONONCOONONACONOOANONONONNONCENOONOONONNONNCONONANONONNOCM 20000000 00000000
oo-noooo-oo|o|uu.-ooo-o-ccoocooo-.o.ouo.oo.oooc*
p e se ,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_008.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
Cité, r1 -- Genève musique classique et moderne,
partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9, au r€r,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux
meilleures conditions. 7 “ |
.00000000000000000010000000000000000000000800008 ssece secc0
Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Rive, 3 - GENÈVE
P 8123 X
0606000000000000000000000000000000000000000090000000000000000000000000000000000000
. V L
Services de Table de tous styles ;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_009.tif'/>
        <page><![CDATA[noouooounoooocooooooooooooouno.-oououooonoocc-.ooqùoouuoonooo.unoooooo-ooo.nooooooovoouooonouuccconuooc.oooo
:ooonoo.ooclo.oooc..n..ooooooono'oooloolcûooouooo.c
tine et si le choix du texte ne teinte l'œuvre d’aucune intention
religieuse, il/serait insensé de voir la moindre irrévérence envers la
religion dans la joyeuse désinvolture de tout ce monde d’ébène et
d’or qui nous offre le plus cocasse des divertissements.
Cette conception de son sujet a amené André Caplet à écrire une
œuvre qui pose aux violoncellistes de nouveaux problèmes techniques
et par là enrichit singulièrement le répertoire de cet instrument,
et du seul enrichissement qui compte, car la virtuosité jusqu’en ses
plus extrêmes raffinements n’y joue jamais à vide.
H 4
Richard WAGNER
Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1893.
Bacchanale de TANNHAUSER.
Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le V'enus-
berg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au
fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s'étend à
perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des
naïades.
Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des
nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en
plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue ;
à ses pieds Tannhäuser est endormi, la tête renversée sur les genoux
de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement
se fait, les couples s'éloignent, et des vapeurs qui montent en s’éva-
nouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de
la scène par Vénus et Tannhäuser. La musique de cette bacchanale
reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la
pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une
de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du
beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne
doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs
indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des
sens.
..oo|.olo..o..ol.o.o.oo--ouo-oloonnoloon.loo.-ooc--.oo-oooo.oo-oa|noo.ooo-ouoono-.u-ocoooon.ooo.ono.ocooooool
s00000200 0000000000000000005000000000AC0000000
SUOGCOLCOLOHOHOOOOOGOCOOGHOOOOOOOOOOGCOGOOHOOOHOHONCGCOSOOCOGCHOODOOGOOSHONOOHAOHOCOHOHOCHCOONOGOOHCOHONOOOGHOGOOOAOGGNOHACONOGHHOUOOOOO0CO0AGONGOOO000000000000nOAVOGH0000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Teinture
Lavage chimique, Nettoyage à sec Ka }
â
|
|
( Noir rapide pour deuil FË
F.et E BAECHLER Frères Q
5N GENÈVE
| 4, Tour de l'ÎIle — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue . |
84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue k/
Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 1
3, Place du Molard 0
L ‘
Dépoussierage et Nettoyage F
'ï de Tapis et Ameublements G P 7769 X
\ == —
Êä&éË@$äa& ﬁgÿﬁâﬁiæäÿ
-
ONDEE EN 1830
GENEVE
P 7759 X
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_011.tif'/>
        <page><![CDATA[5575 R
sc
ooo.l.lDOll.o.ll.locOOI.OOOOOOI.OOOI...O...C.O..
. ...
.
Lundi 16 février, à 20 b. et demie, au VICTORIA-HALL
Au Bénéfice des Artistes de l’Orchestre
UN
CONCERT HORS ABONNEMENT
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SIOLISTES :
M. Robert CASADESUS M" Robert CASADESUS
Pianiste. Pianiste.
PROGRAMME
1. SYMPHONIF/n2 5 en éÉmneuxr 1 Beelhoven
2. CONCERTO en mi bémol, p' deux pianos et orchestre  Mozarl
M. et M"° Robert CASADESUS.
, E TOMBEFAU DE COUPERIN .. Ravel
4. BALLADE pour piano et orchestre ............… G. Fauré
M. Robert CASADESUS.
5. ESPANA, rhapsodie pour orchestre............… Chabrier
Prix des places : De Fr. 2.50 à 6.50 (Droit des pauvres en sus).
Location ouverte à partir du mardi 10 février, Agence VÉRON, GRAUER & C”.
SALLE DU CONSERVATOIRE Vendredi 18 Tévrier, à 20 h. 30
SÉANCE DE MUSIQUE DU
QUATUOR ROMAND
(MM. F. CLOSSET - J. SIMON - F. SOTTIAUX - G, DETAILLE)
Au programme : QUATUOR en sol majeur, op. 76, n° 1, de
Hayon. — Œ_{JATUOR À CORDES (1 audîtion), de Jreuls. —
QUATUOR en vol majeur, op. 18, n° 2, de Becthoven.
Location à la MUTUELLE MUSICALE, Corraterie, 16.
GOVCOCOCOOOCOOOSOONCCONOCONOCOOOOOCOOHHOOOOOOOSOOOOOOOOUNNOOOHOHOOOOOOOOOONOOOACOOOHOCONOOOOO0OOOOONNUOOONOCOS 0000000000 HOOOOCOO0OO0NOCHOGOANOO06OO000O00G0OO0MONOOOC 00000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002588_012.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL
Samedi 21 févrter, à 20 h. 50
10° Concert de l’'Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M"* SUTTER-KOTTLAR; cantatrice
de l'Opéra de Francfort
Née dans la Bukovine, M"* Sutter-Kottlar vécut dès sa première
jeunesse toute la vie musicale de l’Europe centrale. Après avoir eu
son diplôme de pianiste à Vienne, elle fit des études de chant à
Londres, chez la Marchesi et Henry Zay, et à Munich. Sa
carrière théâtrale commença à Sfrasbourg, pour continuer à
l'Opéra de Karlsruhe, puis à celui de Francfort dont elle est
actuellement l’une des étoiles. Des tournées de représentations et
de concerts en Hollande, Espagne et Amérique du Nord furent
pour elle l’occasion de succès éclatants. Ses interprétations de
Tristan el Yseult au Metropolitan Opera de New-York et à Chicago
la classèrent au nombre des premières cantatrices wagnériennes de
l’heure actuelle.
Mrve SUTTER-KOTTLAR chantera à ce concert: 1. Air de DIDON, de H. Purcell.
2. TROIS LIEDER, de Schônberg. — 3. LA MORT D’YSEULT, de Wagner.
000066000066 0000006600600D00CCCOGHCCOOCGSNÉGHOGGOHGCOOHCCOCOCOOHOCCOCGCCCOOOOSÉGUSOOCCCHCGOOHOOGCSOOSHOGSHOGCCUGSOOOHGÉSOUGGGGCGCC0UUGCUUOGHGOSSGCHGUSOGGHCGHOGOUSOUUHSO000Û6
rs
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>