<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Septième de l'abonnement)<date when="10/01/1924"/></title>
<series>1924-1925</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19240110"/>
<title>Concert symphonique (Septième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1924-1925" type="series"/>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Fauré, Gabriel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41731" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Indy, Vincent d'" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/114686" type="person" role="cmp">Indy, Vincent d'</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Risler, Edouard"  type="person" role="int">Risler, Edouard</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

VeroRKEA-HALL

Samedi 10 janvier 1925, à 20 b. 30 précises

CONCERT SYMPHONIQUE

(Septième de l'Abonnement)

Soliste ä M Eclouard RISLER, pianiste

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE

. SYMPHONIE n° 3, en mi bémol
a) Adagio, vivace assai.
b) Adagio. - c) Menuetto. - 0) Vivace.
2. CONCERTO en sol majeur, pour piano et
orchestre Beelhoven

a) Allegro moderato.
b) Andante con moto - Rondo.

M. Edouard RISLER.
DEUXIÈME PARTIE

« Prélude de PÉNÉLOPE (1“ audition) G. Fauré

4. SYMPHONIE SUR UN CHANT MON-
TAGNARD, pour orchestre, avec piano
principal V. d'Indy
a) Assez lent et modérément animé.
b) Assez modéré, mais sans lenteur.
c) Animé,

Au piano : M. Edouard RISLER.

Piano de concert ERARD, aux soins de la Haison Ch. Berquer.

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

Le Concert sera terminé vers 22 heures et demie.
, Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer,
Les porles seront rigoureusemenl fermées pendant l’exécution Jes morceaux.

 

H, JARRYS, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_002.tif"/>
<page><![CDATA[AIFMÉ KLING

LYTHIIER-GENÈVE
XI RVE DIDA Y XI

VIOLOMN,
ALTO
VIO
ARC 75

 

 

 

 

 

 

 

 

0000006005000000000000600000000000000060000000000000000000000000000000000000000000

P7708EX
L 1 EVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58 :

 

 

|
| Nos articles de voyage donnent
toujours entière satisfaction

parce qu'ils sont fabriqués avec

soin, et que les fournitures em-
H ployées sont de première qualité.

[

 

 

 

 

P 7913 X

Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès

Maroquinerie fine]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_003.tif"/>
<page><![CDATA[ao60

 

bécoctecccnnensetanccnnencnacecééencOcGCNCNGOONHÉCOcdèCHGHédOcHOdOcHecÉcHcHébcn

Franz-Joseph HAYDN

Ne à Rohrau sur Leitha le 1°" avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.

La symphonie en m: bémol inscrite à ce programme est la troisième
de la série de douze que Haydn composa pour sa tournée en
Angleterre, entre 1790 et 1795. Elle est au nombre des plus déve-
loppées, soit comme forme, soit comme orchestration, laquelle com-
porte deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons,
deux cors, deux trompettes, timbales et le quintette à cordes. Elle
commence par une introduction large contenant une modulation en
do mineur assez frappante. Le vivace assai commence ensuite d’une
manière simple et effacée qui ne laisse guère prévoir l’ampleur qu’il
va prendre. À l'agitation née de son premier thème, le second
thème semble apporter une brève réponse qui fournit la matière
essentielle du développement: L'adagio n’est pas à variations, mais
en simple forme de lied, et c’est presque dire qu’il va déployer en
profondeur ce que sa forme ne développe pas en étendue. Proche
parent de celui de la symphonie n° 12, cet aJagio est en effet d’un
accent intime et pénétrant et semble transporter à l’orchestre le ton
coutumier du quatuor. Le menuel se distingue par la liaison particu-
lièrement sensible existant entre sa partie principale et son trio. Et
le finale procède d’une source habituelle à Haydn mais que son
génie inventif a faite inépuisable. Jivace et non presto, c’est sur le
contenu, ici encore, plutôt que sur l’allure, qu’est l’accent.

es e
Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

QUATRIÈME CONCERTO en sol majeur, op. ;8,

pour piano et orchestre.

Le concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date
environ de 1805. Par son allure générale, par l’abondance et la
richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto. Beethoven ne
sacrifie jamais à la virtuosité et cependant la Gazette Musicale
Universelle de 1808 opinait que ce concerto était « ce qu'il y avait de
plus étrange, de plus original, de plus difficile ».]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_004.tif"/>
<page><![CDATA[M U S I QU E P artit{L<::; dcî'?ÛrÇcﬁestre

des œuvres jouées aux Concerts

22, Corraterie, 22 de l'O. S. R.

Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.

ROTSGHY Frères

Les différentes transcriptions des œuvres l | f\ b onneme nt

jouées par l'O. S. R. se trouvent également à

Pour l'achat, l'échange, la loca- PI N S
tion, la réparation et l'accord des A
s'adresser au Magasin

1" étage - 64, Rue du Stand, 64 — 1* étage

P 7760 X

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Orsous
ARTICLE/ FANTAISIE , H* MODE

RuBnny, DEE\TELŒ/“ BP/
.<_ @ meilleure/ qualité, aux meileur/ prix.

Maison FONnDÉE EN 1822

P 7768 X]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_005.tif"/>
<page><![CDATA[°
e
e
e
.
e
°
e
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
e
°
.
°
e
°
°
°
°
e
°
°
°
e3
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
.
°
.

°
©
°
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
e
°
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
.
.
°
q
°
e
.
.
°
°
.
°
°
.
°
.
°
.
.
°
°
°
°
.
°
°
°
°
.
.
°
°
®
°
.
.
.
.
°
°
°
.
.
.
.
°
.
°
°
°
.
.
°
.
.
°
°
.
°
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.

 

. e eececo.0 s.

Le thème lui-même s’expose simplement puis est repris par le
tutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements
dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos.
Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent
sa disparition totale.

Dans l’andante con moto il n’y à plus trace de virtuosité. C’est un
mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique.
L'opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve
dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un
fhème rude (écrit M. Jean Chantavoine), durement rythmé, qui
affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif,
faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le
dialogue continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la
voix suppliante du piano. Peu à peu, le principe violent cède et
s'apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus
pressantes : le thème initial se morcelle, s’affaiblit et laisse bientôt
la parole au solo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase
large… » pour s’achever sur un « accord rêveur » auquel succède un
finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse
au temps de Beethoven.

H

Gabriel FAURE

Ne à Pamiers (Ariège) le 3o mai 1845, mort à Paris le 4 novembre 1924.

Le monde musical eot en Jeuil de Gabriel Fauré. Ce grand musicien
s'esl éteinl le mardi 4 novembre Jernier, à quatre beures Ou matin, à l'âge
de quatre-vingls ans, ayant accompli une lonque carrière sans cesse ascen-
dante et ayant poursuivi son œuvre Jusqu'à ses derniers jours sans défail-
lances. Organiste, maître des meilleurs d'entre les Jeunes compoditeura fran-
cais, ancien directeur du Conservatoire e Paris, membre de l’Inolitut,
grand-officier de la Légion d'Honneur, mais surtout compositeur, le reapecl
et l’admiration universels font aulour de son tombeau une auréole glorieuce.
C'est qu’il a réalisé, comme le dit Justement un critique français, « un
admirable type de musicien. Pour s'exprimer, il sut trouver un langage
voluptueux el sensible, mais qui jamais ne s'égare, loujours retenu par une
ferme pensée. L'incomparable purelé de son œuvre, l’essence subtile et vivace
qui la vivifie ne périront point. »

En bommage à la mémoire de ce grand musicien, nos concerls populaires
ont fail entendre deux de ses œuvres d'orcheotre ; il nous a paru bon de

 

loooonoocoooocouooncooOoono'.c.ooo.oooooooooo:o|oo'ooooo'.ocoool.oo..o.oo!ûooocoooooenlooo.oc.oooo.|oo.noonoooooo.oooooc.0.'oo.oo'o-.oocoooo0.0ocooo.o.oDnooooolcllnc.ouooooooou]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_006.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872

CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : 153 MILLIONS

—

Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6

CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché

Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_007.tif"/>
<page><![CDATA[ooo..oooOlooooooOnoo.ll...0....o....0000000.|Ocoooooooooo.oo.o00000000.00c000000000D.|O.o....o.oooooo.oo-oouooooo.oooo

 

faire participer aussi à cet bommage nos abonnés du Victoria-Hall en
leur fatsant entendre aujourd'hui, en première audition, le prélude Je
Pénélope. .

Bien que Gabriel Fauré ait donné à Béziers sa tragédie lyrique
de Prométhée, et qu’il ait écrit pour Caliqula, Pelléas et Mélisanoe,
Shylock et le Voile Ou bonkeur, d'importantes partitions de musique
de scène, Pénélope restera son œuvre théâtrale la plus représentative.
Ce poème lyrique en trois actes, sur un livret de M. René Fauchois,
a été représenté pour la première fois à Monte-Carlo, le 4 mars
1913, et au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, le 10 mai de la
même année. Il vient d’être repris à l’'Opéra-Comique, M"* Croiza
et M. Lapelleterie interprétant les deux rôles principaux, avec un
succès considérable.

Le Prélude est construit sur deux motifs principaux : le premier,
aux cordes, exprime l’attente douloureuse de Pénélope ; le second qui
éclate d’abord à la trompette, et qu’on a appelé motif de l’arc,
évoque la figure d’Ulysse. Le premier se développe dans une pre-
mière période qui peint les tourments et les tentations de l’attente,
et le second apparaît d’abord comme lointain et voilé; après une
progression, ce second motif se joint au premier et la symphonie
s'éteint progressivement pour faire place au drame. Ce morceau
donc n’est pas une ouverture au sens classique de ce mot, mais bien
un prélude, fait des éléments essentiels du drame, à la façon de
celui de Tristan. Sombre et tragique d’accent, tout en restant noble
et austère, il rappelle d’ailleurs un peu l’atmosphère du troisième
acte de Tristan.

e * 4

Vincent d'INDY

Ne à Paris, le 27 mars 1851.

La Symphonie sur un chant montagnard français qui porte le numéro
d’œuvre 25, fut écrite à l’automne de 1886, et exécutée pour la
première fois aux Concerts Lamoureux, en mars 1887.

Dans un intéressant ouvrage, Nolations artisliques, M. Guy-Ropartz,
l’éminent compositeur, directeur du Conservatoire de musique de
Nancy, a analysé quelques symphonies françaises; nous allons
essayer de résumer, d’une façon malheureusement imparfaite, ce
qu'il dit de celle de M. Vincent d’Indy.

Il faut voir une des caractéristiques de la symphonie moderne
dans l’emploi d’un thème type, reliant ensemble les différentes

0000000

 

s...0.000000000000000000000000000000000000000000

secco...]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_008.tif"/>
<page><![CDATA[PION

Cité, 11 — Genève

MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
musique classique et moderne,
partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9,au I€r,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-

MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux

meilleures conditions.

 

 

 

 

 

 

 

 

   

 
   
   
   
   
   
      

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

sc00.0

 

Orfèvre

 

rie BOUJON Frères

Rue de Rive, 3°* - GENÈVE

 

 

  

sæ

 

3350

Services de Tables de tous styles

<-ooo-oooooooo'uocnu|uocuccocoouooooooooonotooooonïooooooooOooonoonoooooooo]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_009.tif"/>
<page><![CDATA[... .l....l.‘.‘....‘.OO....l....‘..O......“.O.....O....l....'......Il.......‘l ...C..-................l...i..l.I....O...l..‘........'.......'-

parties. L'œuvre est ici tout entière échafaudée sur un thème unique,
un chant de montagne entendu dans les Cévennes. Quelque pâtre
le jJouait sur sa musette, sans doute, exprimant ainsi sa rêverie,
car les pâtres rêvent, comme les marins, parce que les infinis, infini
de la mer, infini de la montagne, sont suggestifs du rêve.

La Symphonie sur un chant montagnard comporte une très impor-
fante partie de piano. Il ne faut pas penser, pourtant, que l’œuvre
ait des allures de concerto. Vincent d’Indy innove heureusement ; le
piano est instrument principal, sans cesser d’être instrument d’or-
chestre et rarement se fait-il entendre seul, pour quelques mesures
seulement.

Il serait aisé de retrouver dans la première partie de la Symphonie
sur un chant montagnard le plan rigoureux de l’introJuction et premier
morceau des symphonies classiques. L'introduction est bien dans
l’exposition du chant montagnard par le cor anglais d’abord, sur des
fenues du quatuor avec sourdines, puis par une flûte à l’octave
supérieure. De courts fragments du chant conduisent au premier
morceau qui sera construit sur le chant, sur un premier thème éma-
nant du chant et sur un second lhème qui lui est tout à fait étranger.
Tous ces motifs se développeront et se combineront dans un coloris
orchestral de la plus grande originalité et l’on remarquera la com-
binaison très heureuse et nouvelle de la harpe et du piano. Le
premier morceau se termine en un perdendost vague ; les violons en
sourdine et divisés étalent de subtils accords très calmes et très
doux. On dirait un aspect du soir après une journée de soleil et
l’annonce d’une nuit sereine.

La seconde partie de l’œuvre échappe presque à l’analyse par
l’absolue nouveauté du plan; c’est ici la pleine fantaisie rythmique
avec des alternatives de mesure à deux temps et de mesure à trois
temps.

Le chant montagnard en fournit les éléments mélodiques; la nuit
semble maintenant venue, et sur un nouveau thème très coloré, d’une
bizarrerie amusante, des esprits — les Korrigans des Cévennes
peut-être — apparaissent, la rêverie du pâtre en est troublée. Le
chanl revient en fanfare; un creocendo, fait de fragments de cette
fanfare altérée, prend tour à tour les divers groupes d’instruments
et la première phrase éclate dans tout l’orchestre. Mais cette pléni-
tude de sonorité est d’un instant ; les esprits ont fui. Les cors une
fois rappellent en fanfare; un alto chante seul sur les broderies du
piano. La nuit règne à nouveau, très calme ; à nouveau une sérénité
apaisante plane sur les choses.

 

 

SOGC0O0O00OOSOOOONC00CCO00000SS0000000000000000 000000000000 0000000000000000000000000000000000000000000600000000]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_010.tif"/>
<page><![CDATA[Teinture & |
Lavage chimique, Nettoyage à sec d

( Noir rapide pour deuil Ë

À F.et E. BAECHLER Frères L

- Â
GENEVE . |
|
4, Tour de l'ÎIle — 2, cours de Rive — 3, Grand’Rue 4
84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue |
Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges- Favon
3, Place du Molard

Dépoussiérage et Nettoyage
î de Tapis et Ameubleme K P 7769 X

”

 

 

 

 

 

      

SE
SS EF C /
n

A]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_011.tif"/>
<page><![CDATA[...ooo.ooooooooooonoo.noo.oo.o.|lcool.ooooIollo|loon.oooooo.n|OloooOoocco.o.onuooo.noo.ncooo|oooaoo.oooo|...0oloo.lcooo.ooocoo-ooooocloooooooooococoonoucoooooooooooo.o.

 

sooce ° ° —.n.....oooooc..:

La troisième partie : une musique faite avec du soleil, un épa-
nouissement, une joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse. Le
chant monlagnard s’est transformé en un joyeux rythme, il sautille
au piano en un dessin continu. Deux thèmes viennent se développer
et se combiner dans une variété de timbres extraordinaire et le
prodigieux finale se termine sur un rythme de valse très animé,
dernière transformation du chant montagnaro.

 

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS

Dimanche 11 janvier 1925, à 15 beures

12° Concert symphonique populaire

sous la direction de M. Fernand CLOSSET
Œuvres de MOZART, VIVALDI, FRANCK et WAGNER

 

Lundi 19 janvier 1925, à 20 beures et Jemie précises
SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈVE

AUDITION UNIQUE ET INTÉGRALE DE

LE ROI DAVID

Psaume symphonique en trois parties, d'après le drame
de René Morax, pour un récitant, soli, chœurs et
orchestre, de M. Arthur HÔNEGGER

Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

SOLISTES :
M“ Rose FEART M. Ch. PANZÉRA
de l'Opéra Je l'Opéra-Comique et des Concerts Colonne
Récitant : M. ROLAND-MANUEL

Billets en vente (3, 4 et 6 francs) à l’Agence J. VÉRON,
GRAUER & Ci, passage du Terraillet (téléphone : Stand 31.64)

‘
et à l’entrée du concert.

 

® ......0.0..ll.......O...|.....'.O..‘....O..I..l.I................l......I..O..O...O.I......I....O....o...l...l..IIDO.t....0..lIl..O...l..!........ee...l.l..b..I..l..........]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002582_012.tif"/>
<page><![CDATA[socù

 

scccèoss

 

s006000000006 0006000

éecocse0

 

técsecsoces

 

0.0

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

SAISON 1924-1925

TABLEAU DE L'ORCHESTRE

zers Vriolons :

omes Violons :

Altos :

Violoncelles :

1° Chef d’orchestre :
2me Chef d’orchestre :

 

MM.
CLOSSET
LACROIX
SIMON
BERTHOUD
PERRET
CLERC

CHERECHEWSKY

ECHENARD
MEERSON
NEUFELD

ALEXY

M" HESS

SABBATANI
MASSARENTI
BERGMANN
DIRAT
LEHMANN
PARIS
GLAUSER

M”° ECHENARD
AMATO

M'° ROBERT

SOUGNE
ALBISI
KLING
KOLLER
BORGEAUD
MARION

DE 'SANCTIS
KEIPER
DETAILLE
HAENTJENS
KUNZ
MOTTIER

M. ERNEST ANSERMET

M. FErNaND CLOSSET

Contrebadses :

Flüles :

Hautbois :

Clarinettes :

Bassons :

Cors :

Trombones :

Tuba :
Trompelles :

Timballier :
Batlerié :

Hæu‘/:e E

MM.
OLIVER
BECCHI
MONDALT
LEVONI

WELSCH
GAIMARD
BRETTON

DENNES
FRACHISSE, cor anglais
MANGE

HOOGSTOEL
SANTANDREA
LAVANCHY, clar. basse

DUTRO
KUNZE
MATTEI, contrebasson

VAN BOXSTAELE
KOCH
SCHEIWEIN
FRITZ

HORST

MRAZEK
ZEISSIG

AMEIS

DUBOIS
NAUBER
BODET

SCHIESSER
MARX

M"° DE SANCTIS-
BARRIERA]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>