<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Septième de l'abonnement) 
            <date when='13/01/1923'/>
          </title>
          <series>1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001914</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19230113'/>
        <title>Concert symphonique (Septième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/114686' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d'</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Schipper, E.' type='person' role='int'>Schipper, E.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedt 15 janvier 1923, à 20 heures et Jemic
——
CONCERT. SYMPHONIQUE
(Septième de l’abonnement)
Soliste : M. le D' E. SCHIPPER
Première basse de | “Opéra de Vienne.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture du VAISSEAU FANTOME ;
2. Airdu 1‘acte daVAISSEAU FANTOME |
Le Hollandais : M. SCHIPPER.
agner
3. SYMPHONIE en ré majeur, op. 3......  Charles Chaix
a) Modéré. - Très animé. — 6) Très modéré.
c) Très animé.
DEUXIÈME PARTIE
4. MÉDÉE, suite d’orchestre, d’après la
tragédie de Catulle Mendès (1" audition) Vincent d'Indy
a) Prélude. — 6) Pantomime.
c) L'attente de Médée. — 2) Triomphe auroral.
5. ADIEUX DE WOTAN et INCANTA-
TION DU FEU (3eacte de A WALKYRiE) Wagner
Wolan : M. SCHIPPER.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. et demie et sera terminé vers 22 h. 3o
Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer,.
Lies porles seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
H, JARRYB, GENÈVE
-
é
ô
c
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Aimé KLING
Luthier
Tel. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
APIOS EN CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS | ,
PIPRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE pes JOURNAUX
ÿ-7, rue Lévrier - GENÈVE
TÉLÉPHONE : MONT-BLANC 64.75
,.
I d
ce
—— — " &
sS =
Gx
Tous les morceaux de musique classique
séparément à partir de 25 centimes. Ë
Tous les classiques en volumes, brochés |
ou reliés, à des conditions exception-
nelles. (Révisions par Max Reger, Aug.
Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.)
Vente de la musique française en argent
français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages
LIBRAIRIE NAVILLE &C° ° de luxe, etc. — Grand choix de $
AGENCE »es JOURNAUX - GENEVE journaux de mode. }
d
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
= i
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
1813- 1885.
Ouverture du VAISSEAU-FANTOME.
Cette ouverture, comme celle de Zannkäuser, donne d'avance un
résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé
au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie
dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d'Iphigénie en Aulide,
continuée par Beethoven dans celle de Zéonore et par Weber dans
celle de Fretochätz.
L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L'ouragan
sifle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la
face de l’océan furieux et convulsé. L'appel sauvage des cuivres sur
la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge
sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne
liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une
flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou
ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe?
Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit
et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce
mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre
et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course mau-
dite ? L'infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel.
Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce
n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa
poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre
un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots.
Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre
capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse
sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la
voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme.
Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas
une éfoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble
aftendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors
il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Hale-
tante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents
qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette
apparition, Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice
qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
<>îo
ABONNEMENT
frès bien assorti, complété par toutfes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions frès favorables.
=
GRANDS MAGASI
N S ;
DELECTRICITÉ
cr ASERS0E MASTEUS
É
e
,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_005.tif'/>
        <page><![CDATA[d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix,
le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les
bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se
brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l'aurore
d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux
comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
(Ed. Scuuré, le Drame musical.)
Au début Ou premier acte, le navire Ou marchand Daland, fuyant l'orage
vient toucher la côte d'un rivage norwégien. Invitant ses matelots au repos,
Dalano confie la garde du navire à son fidèle pilote. Accablé de fatique,
celui-ci vient de s'endormir lorsque apparaît le Vaitsseau-fantôme, aux mâts
noirs et à la voilure rouge sang. Poussé par une vaque énorme il aborde
non loin Ou navire norwégien, et son capitaine descend our le rivage. Tci se
place le tragique monologue qui figure à ce programme.
Air du 1er acte OU VAISSEAU FANTOME.
Die Frist ist um, und abermals ver-
strichen sind sieben Jahr’! — Voll
Uberdruss wirft mich das Meer au's
Land... Ha, stolzer Ozean ! In kurzer
Frist sollst du mich wieder tragen !
Dein Trotz ist beugsam, — doch ewig
meine Qual ! — Das Heil, das auf dem
Land' ich suche, nie werd’ ich es finden !
— Euch, des Weltmeer’s Fluten, bleib’
ich getreu, bis eure letzte Welle sich
bricht, und euer letztes Nass versiegt !…
Wie oft in Meeres tiefsten Schlund
Stürzt’ ich voll Sehnsucht mich hinab :
Doch ach! den Tod ich fand ihn nicht !
Da, wo der Schiffe furchtbar Grab,
Trieb mein Schiff ich zum Klippengrund:
Doch ach ! mein Grab, es schloss sich
[nicht !
Verhähnend droht’ ich den Piraten,
Im wilden Kampfe hofft’ ich Tod :
« Hier» — rief ich — « zeige deine
{Taten !
Von Schätzen voll ist Schiff und Boot »,
Doch ach! des Meer’s barbar’scher Sohn
Schlägt bang das Kreuz und flieht davon.
Wie oft in Meeres tiefsten Schlund
Stürzt ich voll Sehnsucht mich hinab :
Doch ach ! den Tod, ich fand ihn nicht !
Da, wo der Schiffe furchtbar Grab,
Trieb mein Schiffich zum Klippengrund:
Nirgends ein Grab ! Niemals der Tod !
Dies der Verdammnis Schreckgebot…
L'heure a sonné,
Sept ans avec l’aurore sont écoulés !
Le flot lassé me rejette aussitôt.
Ah ! superbe océan !
Bientôt tes flots me porteront encore !
Ta rage expire et ma peine est sans fin.
Je cherche en vain, sur cette terre,
Celle en qui j'espère !
Mer ! tu seras le témoin de mes maux
Jusqu'au moment où la vague en repos
Verra tarir enfin ses flots !
Combien de fois, las de souffrir
Je courus affronter l'orage,
Helas ! la mort sembla me fuir.
En vain ma rage à maint écueil
Souvent demanda le naufrage !
Jamais ne s'ouvre mon cercueil.
J'allai braver plus d'un pirate
Dans les combats cherchant la mort.
Viens ! viens ! que ta bravoure éclate!…
L'argent ruisselle sur mon bord'!….
Des mers j'ai vu l'enfant sauvage
Avec un saint effroi s’enfuir !
Combien de fois, las de souffrir,
J'ai défié les vents, l'orage,
Dans l’espérance d'un cercueil
Souvent j'allai chercher l’écueil
Mais ni la tombe, ah! ni la mort,
Tel est l’arrêt cruel du sort.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_006.tif'/>
        <page><![CDATA[M2 Fusterie, T&: Strad. U-
%
SAUTIER & JAEGER +0
9
VENTE ET LOCATION
TFRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARAT IOS
Seuls représentants de Dépôt de
GAVEAU, Paris PLEYEL, Paris E.Q
BLUTHNER, Leipzig SCHMIDT-FLOHR Ï
BERDUX, Munich BURGER & JACOBI
RONISCH, Dresden WOHLFAHRT
STEINWEG SABEL, Rorschach ‘
La reproduction des TR l 2 P H 0 0 â ressemble à s‘y méprendre
œuvres par le N L au jeu original de l’artiste
ECHANGE ET FACILITÉS DE PAYEMENTS
1 1 ==
N Les grands Magasins de
(
Chaussures ARYS, S. A.
29, RUE DU RHONE, 20
me vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et
à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre
Voyez les étalages et les prax
29, RUE DU RHONE, 29
Chaussures ARYS, S. À.
EME
IRIN
Tc
e ue e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Ü
p
Dich, frage ich, gepries'ner Engel
[Gottes,
Der meines Heil's Bedingung mir
[gewann :
War ich Unsel'ger Spielwerk deines
[Spottes,
Als die Erlôsung du mir zeigtest an ?
Vergebne Hoffnung ! Furchtbar eitler
[Wahn !
Um ew'ge Treu auf Erden — ist's
[getan !…
Nur eine Hoffnung soll mir bleiben,
Nur eine unerschüttert stehn :
So lang’ der Erde Keime treiben,
So muss sie doch zu Grunde gehn.
Tag des Gerichtes ! Jüngster Tag !
Wann brichst du an in meine Nacht ?
W ann drôhnt er, der Vernichtungsschlag
Mit dem die Wellt zusammenkracht ?
Wann alle Toten auferstehn,
Dann werde ich in Nichts vergehn.
Ihr Welten, endet euren Lauf !
Ew'ge Vernichtung, nimm mich auf !
Ange du ciel, messager d'espérance
Qui, du salut m'a montré le chemin
En m'annonçant un jour ma délivrance, |
T’es-tu raillé de mon cruel destin ?
En vain, j'espère,
O vœux superflus,
Sur terre, |
Un cœur fidèle, il n'en est plus.
L‘n SCUl ('<P()i!‘ me reste encor
Et cet cspnîx' i(lll1;li'< ne ment,
Si ]<)ng que soit ce sort funeste
Le monde aura sa fin pourtant.
O jour céleste du jugement
Qu.”lnd dois-tu luire enfin pour moi ?
Qu'il sonne, ce signal d'effroi
Quî doit tout p<'nlrc et tout détruire.
Lorsquc seront levés les morts
La paix enfin m'attend alors !
O m0ndcs_ cessez votre cours,
À moi néant, et pour t…|i…n‘<Ï
# +
Charles CHAIX
SYMPHONIE en ré majeur, op. 5.
Né à Paris, en 1885, Charles Chaix commença ses études musi-
cales à l’école Niedermayer où M. Gédalge l’initia au contrepoint.
En 1904, il vint à Genève et fut élève des classes d’orgue et de
composition de M. Barblan au Conservatoire. Déjà au sortir de
ces études il donna Six chorals figurés pour orque qui en attestent
l’influence. Poursuivant seul, dès lors, sa cuiture de compositeur,
il écrivit bientôt un Scherzo pour orchestre qui fut très remarqué à
la fête des Musiciens suisses de Vevey et fut publié dans l’Æoition
nalionale. La Symphonie en ré majeur vint ensuite, terminée quelques
Jours avant la guerre. Pendant la guerre, qu’il fit sur le front fran-
çais et en Orient, Ch. Chaix écrivit un motet et la partie instru-
mentale du Poème funèbre qui figure au programme de la prochaine
fête des Musiciens suisses.
Dédiée «à la mémoire d’Albéric Magnard», la Symphonie en ré
majeur montre le compositeur délibérément engagé dans les tradi-
£ ” . . . ,
tions de l’école primitive. Le ton grave et un peu hautain de l’œuvre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Shaute INode
, 1|
Jmone {
15, Rue du Kbône
Téléphone cJtand 72.85 K" étage ' -
SE ROESSRECE S EA  LE
pN
/ \
V 3 PLRCEn MOLERP 3 X
ENGLISH+
ENGLSR - GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_009.tif'/>
        <page><![CDATA[les formes choisies, l’usage abondant des procédés contrapuntiques,
parfticipent du goût et de l’esprit que cultivent les disciples de
Frank : d'Indy, Dukas, Magnard, Chausson.
Mais dans ces données, le compositeur fait une œuvre volontaire
et personnelle qui, en dehors des qualités expressives qu’on y
pourra découvrir, montre d’une manière incontestable sa maîtrise
de l’art symphonique, sa clarté de pensée et sa sincérité. Autre-
menf dit, cette œuvre est loin de n’être qu’un exercice d’école et le
compositeur n’est pas esclave de ses procédés. Le « principe cy-
clique », auquel on a attribué plus d’importance qu'’il n’en a réelle-
ment, car beaucoup de symphonies de l’école franckiste n’y obéis-
sent pas, est ici à peine sensible : quelques thèmes de conduite
seulement sont inspirés des trois notes en arpège descendant du
motif exposé au début par la trompette. Par contre, l’unité de
l’œuvre se manifeste dans de nombreux rappels de thèmes : un
thème du mouvement lent forme le centre du développement du final,
et le thème d’introduction, amené à la fin du dernier mouvement
par des /ugatos de plus en plus serrés, sert de péroraison à l’œuvre.
# # +
Vincent d'INDY
Né à Paris, le 27 mars 185z.
MÉDÉE.
C’est pour la belle et sombre tragédie de Catulle Mendès
(Renaissance 1898) que fut écrite la partition de Médée. Elle com-
porte treize numéros de musique de scène dans lesquels le composi-
teur s'est efforcé de peindre, en larges traits, le caractère des
héros et de souligner noblement certains épisodes de l’action
dramatique. Comme le fit Bizet pour son Arlésienne, M. Vincent
d'Indy a formé, en vue des concerts, une suite d'orchestre avec
plusieurs numéros de son ouvrage. Cette suite fut exécutée pour la
première fois aux Concerts Colonne le 5 mars 1899.
La panlomime ouvre le premier acte et accompagne l’entrée du
cortège de Créon et de Créuse, tandis que la joie du peuple se
manifeste par des danses aux rythmes caractéristiques.
Le numéro suivant sert de prélude au troisième acte et traduit
l’atlente de Médée qui, sur la foi d’une menteuse promesse, espère
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_010.tif'/>
        <page><![CDATA[TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de tauteuils, chaises, etc.
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix%d’ Abat-Jour
” CRÉATION DE LA MAISON
Ë lll'ÿ'uC deposer
Téléphone : Stand 52.64 DESSINS — DENTELLES |
æ
= st S d 2s
RE r e e 5 r e e 0— E
E
Dpnipi es c rs en Séicet
rs arpéipeL u ns
d t e e
dese r aa se e
BOUJON FRERES
FABRICANTS
Cours de Rive, 14 Jer étage 4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_011.tif'/>
        <page><![CDATA[vainement le retour de l’infidèle amant, et, frémissante sous les
rayons argentins de la lune, passe tour à tour de l'angoisse à la
déception, de la sourde colère à l’éclatante vengeance.
Le Triomphe auroral est l'apothéose qui termine la tragédie, lorsque,
ses crimes accomplis, la magicienne échappe aux colères qu'elle a
déchaînées en s’écriant :
Jason n'atteindra pas la fille du soleil…
Et moi, dans la splendeur du soleil qui me dore,
Je monte à l’horizon comme une horrible aurore !
(D'après Ch. Marnerse.)
##
Richard WAGNER
Scène finale de LA WALKYRIE
(wWoTAN)
Leb’ wohl, du kühnes Adieu superbe, adieu vaillante enfant !
herrliches Kind !
Du meines Hersens
heiliger Stolz,
Va, mon amour contre moi te défend !
Adieu, adieu, adieu.
leb/ wohl!lebé wonlWleb2 - wohl! Nous n'irons plus, tous deux chevau-
Muss ich dich meiden, [chant côte à côte
und darf nicht minnig Par les plaines d'azur du ciel ;
mein Gruss dich mehr grüssen ; Tu ne me tendras plus, souriant à ton
sollst du nun nicht mehr [hôte,
neben mir reiten, Le L 5 f ide n ln
noch Meth beim Mahl mir reichen ; PE sE en
TON SS CN OE Mais si le sort jaloux, si le Destin
dich, die ich liebte, [barbare,
du lachende Lust meines Auges : — Hélas, malgré moi nous sépare,
Ein bräutliches Feuer
soll dir nun brennen,
wie nie einer Braut es gebrannt !
Je ferai flamboyer un brasier triomphal,
Autour de ton lit virginal,
Rlamien @ 1E Pour que sa flamme embrasant cette
umglühe den Fels ; [roche
mit zehrenden Schrecken Où t'enchaîne un arrêt implacable et
scheuch’ es den Zagen, [fatal,
der Feige fliehe Aux pas du lâche en défendre l'ap-
Brünnhildes Fels ;
denn Einer nur freie die Braut,
der freier als ich, der Gott !
[proche.
Un seul pourra franchir la barrière de
|feu ;
Un homme plus libre qu'un Dieu!
(Brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan,
qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête,
toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion
grave et solennelle.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001914_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Der Augen leuchtendes Paar, Ces yeux si joyeux et si graves,
das oft ich lächelnd gekost, Que je vis briller tant de fois,
wenn Kampfes-Lust
ein Kuss dir lohnte,
wenn kindisch lallend
der Helden Eob Me vantaient les mâles exploits ;
von holden Lippen dir floss ; — Ces yeux, souriantes étoiles,
dieser Augen strahlendes Paar, q
das oft im Sturm mir geglänzt,
N e
Quand tu nous amenais les braves,
Dont les doux accents de ta voix
Devenus soudain solennels
Quan regard perçait les voiles,
wenn Hoffnungs-Sehnen
dasiiiere e e cunt . Où le sôrt dérobe aux mortels
nach Welten-Wonne Ses décrets éternels ;
mein W'unsch verlangte ; 4 ‘
Dans un dernier baiser, que ma lèvre
[dépose,
aus wild webendem Bangen: —
zum letzten Mal
letz’ es mich heut’ J'en éteins la splendeur sous ta pau-
mit des Lebewohles [pière close,
letztem Kuss ! Qu'elle s'ouvre au baiser d'un plus
Dem glücklicher'n Manne
8 ; [heureux que moi,
glänze sein Stern ;
L'immortel condamné qui marche à sa
dem unseligen Ew'gen c
, lrume H
muss es scheidend sich schliessen ! ? ; i
Denn 14 Et maintenant le Dieu se détourne de
der Gott sich dir ab : [toi,
so küsst er die Gottheit von dir. En t'enlevant ton essence divine !
(Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s'endort. Il la
conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu'il l'a étendue sur
sa couche, il baisse la visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant
quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand
bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il se détourne lente-
ment après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)
Loge, hôr' ! Lôgue, viens! Lôgue, entends ma voix !
lausche hieher ! Comme un fleuve embrasé, de ces
VS E D bR q - & "
Wie zuerst ich dich fand [pœrre5 steriles
.als leunge Gl…h’. Fais jaillir le torrent de tes flammes
wie dann einst du mir schwandest Enhalest
als schweifende Lohe ; $ A pn ,
E Viens, je le veux, obéis à mes lois ;
;
bann’ ich dich heut ! Autour du roc décris un cercle immense ;
Herauf, wabernde Lohe, Protège la fille du Dieu !
umlod're mir feurig den Fels ! Lôgue, Lôgue, viens !
Loge ! Loge ! Hieher !
(Un rayon de lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit, jaillit de la
pierre au troisième choc de la lance et la flamme entoure bientôt toute la base de
la montagne.)
Wer meines Speeres Qui tremblera devant ma lance
Spitze ﬁîxrchtet. û Jamais ne franchira ce feu !
durchschreite das Feuer nie !
(Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaït dans les
flammes.)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>