<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement)<date when="11/03/1922"/></title>
<series>1921-1922</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19220311"/>
<title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1921-1922" type="series"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30003267" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Erb, Carl"  type="person" role="int">Erb, Carl</name>
<name key="Closset"  type="person" role="int">Closset</name>
<name key="Lacroix"  type="person" role="int">Lacroix</name>
<name key="Sottiaux"  type="person" role="int">Sottiaux</name>
<name key="Sanctis, de"  type="person" role="int">Sanctis, de</name>
<name key="Albisi"  type="person" role="int">Albisi</name>
<name key="Soravia, Th. (Mlle)"  type="person" role="int">Soravia, Th. (Mlle)</name>
<name key="Barblan, Otto" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="int">Barblan, Otto</name>
<name key="Liederkranz"  type="person" role="int">Liederkranz</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_001.tif"/>
<page><![CDATA[e u sA
| Saison 1921-1922

 

 

ORCHEÆÎRE

DELA

SUISSE ROMANDE

 

 

PROGRAMME OFFICIEL]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_002.tif"/>
<page><![CDATA[L

AVIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

 

RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22
GENÈVE.

SPÉCIALISTE
pour la fabrication et la réparation des instruments à cordes.

“Elève Oe Bernardel, à Paris, et de Mougenol, à Bruxelles.

” Deux Médailles d’or à Berne et à Lyon cù t914.

VIOLONS NEUFS ET ANCIENS

Archets - Etuis - Colophane, etc.
ACHAT er ÉCHANGE

Cordesjustés élite à bout jaune et noir.

Les meilleures qui exvolent.

 

;x
20e

 

 

 

 

 

 

$
à
3
;
1*
;

ù
|
[5
3
|8
à
>
à
;
|ä
4

Lc

 

5ﬁm…m………………mwﬁvmwæv]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_003.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL

 

 

 

Samedi 11 mars 1922, à 20 h. et demie précises

CONCERT SYMPHONIQUE

(Onzième de l’abonnement)

 

Soliste : M Catl ERB. ténor

de l'Opéra de Munich.

   
 
   
   
   
    
          
    
        
              

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. Ouverture de LA CLÉMENCE DE TITUS /ozart
2. CONCERTO GROSSO en /a mineur, pour

insirumentsé-#cordes., ... Vivaloi
a) Allegro moderato. — 6) Adagio. — c) Allegro.

Solistes : MM. Crosser, Lacroix, SorTiaux,
DE SANCTIS.

3. a) Pastorale de l'ORATORIO DE NOËL
b) CANTATE n° 55, pour le xxi° dimanche

après la Trinité, Zch armer Mensch
Ténor : M. Carl ERB.
Flûte solo : M. ArBis1.
Cembalo : M!!® Th. Soravia.

J.-S. Bach

S

 

 

      
    
       
    
    
   
   
        
          
 

DEUXIÈME PARTIE

4. Une SYMPHONIE sur FAUST, en trois
portraits de caractère (d’après Gæthe) ...  F. Liszl

a) Faust.

b) Marguerite.

c) Mephistophelès.
(Chœur final, avec ténor solo et orgue).
Ténor : M. Carl ERB.
Orgue : M. le prof. BARBLAN.

L'orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

Les chœurs seront chantés par le Chœur d'hommes LIEDERK RANZ
el un chœur de dames, préparés par H. Paul BŒPPLE,.

Le Concert commencera à 20 h.

1 v n 1
/2 precises et sera terminé vers 22 h. /3.
La direction se réserve le droit

d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les porles seronl rigoureusement fermées pendant l’exécution Oes morceaux.

H, JARRYS, GENEVE

Prix : 50 centimes.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_004.tif"/>
<page><![CDATA[PEEUS

 

‘KimMÉ KLING

Luthier

 
        
    
  

 

 

 

 

 

 

 

VIOLONS ANCIENS | ]
ET MODERNES l 8

Violoncc—:Hes, Altos |
| F @
: Contrehasses F
Ï LES MEILLEURES CORDES |
:: T1 l)0ul. des Pkilosophes. 1* étage \ ; :
‘â TÉrÉPHONE : STAND 11.24 GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_005.tif"/>
<page><![CDATA[Jean-Sebastien BACH

1685 - l750,

Bach avait écrit, selon les notices du temps, cinq « années » de
canfates pour tous les dimanches et jours de fêtes du calendrier
liturgique. Il nous en reste 190. La cantate lIch armer Mensch est
du nombre des cantates pour une voix seule, écrites en 1731 et 1732,
alors que Bach était cantor de la Thomas Schule de Leipzig. Elle
se compose de deux airs de ténor séparés et suivis de récitatifs et
conclus par un choral. Le premier air, dans lequel l’'homme confesse
sa misère, est accompagné par tout l’orchestre (cordes, flûte et
hautbois) et utilise à diverses reprises cette mélodie chromatique
descendante par laquelle Bach avait coutume d’exprimer l’affliction.
Le second air, où l’'homme implore la miséricorde divine, est écrit
seulement pour flûte, ténor et continuo. Le choix de la flûte, avec
ses fraits rapides et ses plaintes douces est ici un exemple typique
de la manière dont Bach traduisait dans l’instrumentation ses
infentions expressives.

CANTATE n° 55, pour le XXII dimanche après la Trinité.

Air. — Ténor.

Ich armer Mensch, ich Sünden- Homme  miserable, que je suis,
knecht, ich geh' vor Gottes Angesichte pauvre pécheur, je m'approche de la
mit Furcht und Zittern zum Gerichte; face de Dieu en tremblant et tout
er ist gerecht, ich ungerecht. effrayé, afin d'être jugé. Il est juste, et

moi je suis pécheur.

Récrrane. — Ténor.
Ich habe wider Gott gehandelt, und J'ai agi contre Dieu et je n'’ai pas
bin demselben Pfad, den er mir vor- _ marché dans la voie qu'il m'a prescrite.

geschrieben hat, nicht nachgewandelt.  Où aller? Si je prends les ailes de
Wohin! soll ich der Morgenrôthe l’aurore pour m'enfuir vers la mer la
Flügel zu meiner Flucht erkiesen, die plus lointaine, la main du Tout-Puissant
mich zum letzten Meere wiesen : so m'y trouvera et préparera ma puni-
wird mich doch die Hand des Aller- tion. Hélas ! si l'enfer lui-même pouvait
hôchsten finden, und mir die Sünden- me cacher, moi et mes péchés, la colère
ruthe binden. Ach ja ! Wenn gleich die _ du Très-Haut m'y rejoindrait quand
Hôll' ein Bette für mich und meine  même. La terre ne me protège pas,
Sünden hätte, so wäre doch der Grimm elle menace de m'engloutir, moi le
des Häôchsten da. Die Erde schützt réprouvé, et si je veux m'élever vers
mich nicht, sie droht mich Scheusal les cieux, là habite Dieu, qui me
zu verschlingen, und will ich mich zum — condamne.
Himmel schwingen, da wohnet Gott
der mir das Urtheil spricht.

Air. — Ténor.

Erbarme dich, lass die Thränen dich Aie pitié de moi ! laisse-toi toucher
erweichen, lass sie dir zu Herzen
reichen, erbarme dich! Lass, um Jesu
Christi willen, deinen Zorn des Eifers
stillen.

par mes larmes, laisse-les attendrir ton
cœur, aie pitié de moi ! Par l’amour de
Jésus-Christ, apaise ton courroux.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_006.tif"/>
<page><![CDATA[Musique et Instruments

ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE

ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.

se

ABONNEMENT
Îrès bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au

programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.

 

 

 

 

 

 

ROJOUX & SCHAUFELBERGER

Téléphone.- AUX RUES BASSES
Stand 19:76 MAISON GENEVOISE Fonpée en 1817

.0Qo0

Ascenseur

MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS

DENNMELIÉES , VOILETTES - ARTICÉES DE TOILETMTE

GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS

Lingerie pour Dames et Enfants. — Articles pour bébés.

VOIR LES ETALAGES

Réciamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau
livre moyennant 25 francs d'achats en trois mois.

 

 

 

  

 

 

 

——]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_007.tif"/>
<page><![CDATA[Récrranr. — Ténor.

Erbarme dich ! Jedoch nun träst’ ich Aie pitié de moi! — Cependant, 1l
mich ; ich will nicht vor Gerichte stehen,  me reste une consolation. Je ne me
und lieber vor den Gnadenthron zu presenteran pas devant le tribunal du
meinem frommen Vater gehen. [ch halt’ _ suprême juge. J'irai me jeter au pied
ihm seinen Sohn, sein Leiden, sein — du trône de mon tendre Père. Je lui
Erlôsen vor, wie er für meine Schuld _ parlerai de son Fils, de ses souffrances
bezahlet und genüge gethan, und bitt!  et de sa rédemption, je lui dirai com-
ihn um Geduld : hiefür will ich’s nicht  ment il a payé pour mes fautes et
mehr thun. So nimmt mich Gott zu _ comment il m'a racheté, et je le sup-
Gnaden wieder an. plicrai d'être miséricordieux ; mainte-

nant je ne pécherai plus jamais. Ainsi
Dieu m'accordera sa grâce.

CHorar.
Bin ich gleich von dir gewichen, S1 même je t'ai abandonné
Stell’ ich mich doch wieder ein, Je reviendrai auprès de toi.
Hat uns doch dein Sohn verglichen Ton Fils nous a rachetes
Durch sein’ Angst und Todespein. Par ses angoisses et sa passion .

Ich verleugne nicht die Schuld,
Aber deine Gnad’ und Huld
Ist viel grôsser als die Sinde,
Die ich stets in mir befinden.

Je ne dissimule pas ma faute,

Mais ta grâce est plus grande,
Bien plus grande que le péché
Qun est toujours en moi.

J
Eranz PI15Z1

UNE SYHPHONIE SUR FAUST
en trois portraits de caractères (d'après Gæthe).

Lorsque Beethoven écrivait la neuvième symphonie, il prenait

‘congé, en quelque sorte, de la tradition d’où étaient sorties ses

œuvres anférieures, il disait un adieu solennel et sans retour à la
conception d’une musique instrumentale se suffisant à elle-même et
tirant d’elle-même sa justification. Sans retour, il semble bien qu'’on
puisse le dire, puisque les esquisses de sa dixième symphonie, retrou-
vées après sa mort, montrent un plan de composition que, comme
par hasard, Liszt, sans le connaître, devait réaliser dans sa Bataille
des Huns. Sans doute la symphonie pure, sans sujet autre que musical,
n'avait pas dit son dernier mot : Schumann, Brahms et d’autres
devaient nous l’apprendre. Mais la direction nouvelle que venait de
lui imprimer Beethoven devait se poursuivre : elle le fut par Liszt,
dans ses poèmes symphoniques et ses symphonies sur Dante et sur
Faust. En ce sens et par ces œuvres, Liszt nous apparaît comme
l'héritier et le continuateur direct de Beethoven. Il convient de
remarquer, en effet, qu’en cédant au désir de mettre la musique au

service de l'idée philosophique ou poétique, Liszt n’essayait pas]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_008.tif"/>
<page><![CDATA[@”>«= SAUTIER &

I2,Fusterie.

JAEGER <

Tel: Stand. 21-24.

Q
\g VENTE ET LOCATION

LE TRANSPORTS - ACCORDS : RÉPARATIONS

= = >\
,
$$CONTENT$$Œî*‘ô/æ 2

    
 
   

—0

 

 

G7 z PLACEn MOLERP3 N
î‘.:äîä. GENÈVE | DeurscH]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_009.tif"/>
<page><![CDATA[d'outrepasser sa nature, telle que l’avait sentie Beethoven. Ses sujets
ne lui fournissent qu’un état d’âme, que son œuvre commente par
des moyens proprement musicaux. Pour lui, comme pour Schopen-
hauer, « la musique peut tout exprimer, hormis le phénomène ».
Seulement, de par sa nature et sa race, Liszt manifestait dans la
musique felle que l’'avait façonnée avant lui le génie germanique un
changement de physionomie que les Français et les Russes modernes
ont poussé plus loin. De tout intérieur qu’était, si l’on peut dire, le
centre de gravité de la musique, il le déplaçait vers l’extérieur, vers
l'élément sensible. Alors que l’âme de la musique résidait surtout
dans l’organisme tonal, vivifiant de sa lumière les éléments extérieurs
(thèmes, rythmes) plutôt neutres, elle tend, avec Liszt, à se mani-
fester directement dans ces éléments extérieurs, devenus expressifs
par eux-mêmes. De là, ces mélodies bien définies qu’on lui a repro-
chées comme une faute de style. Dans son invention mélodique,
harmonique, orchestrale, Liszt s’est montré d'’ailleurs d’une richesse,
d'une puissance, d’une générosité inappréciables. C'’est ce qui fait
en particulier de la Faust-Symphonie la source d’innombrables
œuvres modernes, une source où Wagner le premier s’est abondam-
ment pourvu.

Sur la signification de Liszt symphoniste, on consulterait avec
fruit les articles que M. Robert Godet lui a consacrés dans la
Musique en Suisse (année 1902), auxquels sont empruntées quelques-
unes des phrases qui précèdent. C’est encore des notes que M. Godet
à bien voulu nous confier que nous nous inspirerons pour essayer
de définir dans ses traits principaux la Fausl-Symphonie — en priant
le lecteur de ne pas attribuer à notre source les insuffisances d’un
exposé aussi succinct que possible.

 

On pourrait donner comme motto à la Faust-Symphonie ce vers
du poème de Gœthe : Zwei Seelen, ach! wobnen in meiner Brust (deux
âmes, hélas, habitent ma poitrine). Ces deux âmes dont le conflit
et tour à tour l’accord forment tout l’essentiel du drame faustien,
ce sont elles, dans Liszt, que caractérise la musique, sans souci de
l’anecdote où Gæthe poète est obligé de recourir. Cette musique
ne comporte donc aucun programme et n’illustre pas non plus, à

 

 

proprement parler, des physionomies distinctes. Fauvl contient
Méphistophélès et Marguerite, comme le Purgatoire de Dante parti-
cipe du ciel et de l’enfer. On ne saurait d’ailleurs enfermer dans
une formule comme « enfer » et « ciel », par exemple, le sens de ces
deux éléments de l’âme humaine. L’élément méphistophélique, lors-
qu'il prend le dessus, se réduit sans doute à l’esprit destructeur,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_010.tif"/>
<page><![CDATA[äane Canton

“Haute Couture

Rue du Frince, 11 Téléphone
Rue de Kive, 3 Stfand 35.32

 

 

r

V>c C

 

 

Ê

(3 CCC e DS S T C D

AU SOÀCEHL

2, PLACE DU MOLARD
A COTÉ DE LA TOUR
TÉLÉPHONE : STAND 67.24

-ey K=

GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES
NOUVEAUTÉS EN

CHAUSSURES

DIVTIELE
ET DU SOIR
AUXS PRIX L'ES
PLUS BAS

 

%]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_011.tif"/>
<page><![CDATA[PS e e r rrr r r t rrr

mais plus généralement 1l est le « doute », tour à tour désespéré et
fécond, l'esprit d’analyse, qui n’est point irrémédiablement voué à
la stérilité, puisqu’il trouve un chemin de foi — par l’action. Mar-
guerite, c'est pour Faust la révélation de cette force éternelle et
féconde qui attire et élève la nature humaine, le pressentiment d’un
vouloir cosmique qui ne s’incarne pas uniquement dans la femme
mais revêt en elle, pour Faust, sa forme la plus immédiatement
convaincante, suggérant avec le plus de grâce et d’éloquence l’idée
de l’amour partout en travail dans la nature vivante. L’élément
qu'elle éveille en l’âme de Faust est donc un élément de « foi », le
positif, l’intuitif de sa nature.

L'introduction de l’œuvre musicale pose d’emblée l’opposition et
le conflit de ces deux éléments, incarnés dans deux motifs essentiels
qui alimenteront toutes les parties de la symphonie (élément « doute » :
moftif 1 ; élément « foi»: motif 2).

 
  

-
e pc P

& Æ

erprrrerecez p fn }

 

Mais ce conflit ne sera fécond que mis en œuvre dans une Âme
vivante. Et c’est l’expression d’une âme individuelle, en proie à ses
passions essenfielles, qui va se manifester, l’introduction achevée,
dans une forme-sonate aux vastes proportions. Le premier groupe
thématique fait se succéder un thème (aux cordes) auquel le rythme
et le chromatisme confèrent un caractère de passion et de recherche
ardente, un motif, tristanesque avant la lettre, qui trahit l'inspira-
tion et le désir, un motif mélodique descendant, déclamé largement
aux bois, puis aux basses où s'exprime une sorte de soumission à
une loi divine ou naturelle. Et alors, après une transition recueillie
comme une suspension d’armes, l’amour répond, dans un deuxième
groupe thématique, à ces premiers mouvements de l’Ame faustienne
— forme chantante, expressive du motif 2, toute fraîcheur, toute

! © ° , C » . .
féminité. Mais l agitation reprend, un nouvel élément s’énonce encore :

 

« Am Anfang war die That » dit le poème ; c’est bien, semble-t-il,
la loi d’action qui s’impose à Faust et s’exprime par ce motif
énergétique.

= ; ; L , , “
Ainsi tous les éléments de l’œuvre sont exposés, l’«exposition »

 

|
r
|
F
|
] À]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_012.tif"/>
<page><![CDATA[Broderies d'Art

OUVRAGES DE DAMES

Ÿlanche Ris

Œassage des Loions, 17

Anciennement rue de [a Confédération

Senève

 
 

    

TÉLEPHONE STAND 52.64

AN ENUET

.‘[Ill'(! ue ./upup/ e

 

 

 

     
    
 

 

 

 

 

MÉTROPOLE GARAGE

Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
TÉLÉPHONE STAND 40.22

  
   
 
 
   
 

es

PE US CN
BB PI IS MODERNE

Voitures de luxe. de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions

 

Atelier spécialement ontillé pour revisions soignées et rapides

 

 

LP,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_013.tif"/>
<page><![CDATA[_

de la forme-sonate est achevée. Son développement permettra de
faire sentir le conflit des éléments «action» et «doute», et plus
fard, dans un andante mesto, des éléments «amour» et «doute ».

Mais Faust retourne à sa recherche passionnée — c’est la réexpo-
sition — de nouveau la voix de l’amour se fait entendre, avec plus

de confiance, semble-t-il, et c’est aussi plus persuasif, plus individuel
que sonne, monodiquement, à la trompette le motif « action » (3) qui
semble s’élargir ensuite dans un appel plus général. Alors un nouvel
agitalo aboutira à la proclamation solennelle (aux trombones) de ce
motif (3), répercuté en échos lointains, comme si cet élément « action »
dominait momentanément les éléments antagonistes de l’âÂme faus-
tienne. C’est la « coda » de ce premier mouvement. Elle fait appa-
raître la parenté secrète du motif 3 et du motif 1, la face « doute »
de cette loi d’« action » mise à l’épreuve, et en fin de compte (motif 2),
l'âme déçue reconnaît qu’elle ne se satisfera pas à moins d’étreindre
le Dieu qui est amour.

Le second mouvement de la symphonie, Gretchen, est un lied fondé
sur deux éléments qui lui sont propres. Le premier est de nature
purement mélodique (énoncé d’abord par le hautbois), élément
linéaire où se dessine la figure de Marguerite, au rythme égal du
roueft des violons. C’est cette mélodie qui reviendra, plus solennelle,
dans la bouche du ténor, quand le rêve d’amour individuel se muera
en manière d'hymne cosmique à l’« éternel féminin ». Le second
élément (annoncé déjà dans les quelques mesures d’introduction de
cette partie) est une homophonie des cordes, musique détachée de
toute matérialité, qui semble émaner du souffle de l’âme éprise. La
vie symphonique du morceau ramène la plupart des éléments du
premier mouvement transfigurés par l’amour et la foi, le « positif »
remplaçant le «doute». Une esquisse de marche funèbre, seule
allusion anecdotique au poème de Gæthe, est l’heureux prétexte à
leur exposé, où l’on reconnaîtra une forme plus sereine du motif de
«soumission », une apparition quasi-fantastique du thème d’«amour »,
venanf comme d’outre-tombe, plus fort que la mort, et une géniale
métamorphose du premier thème du premier mouvement, où l’acti-
vité passionnée de Faust s’est apaisée, et tout empreinte de suavité
et de fraîcheur. C’est encore un doux rappel du motif d’« action » (3
qui fermine l’œuvre, comme pour ramener cefte rêverie à la réalité.

Le troisième mouvement de la symphonie, Méphistophélès, est
aussi le plus complexe, le plus riche d’invention, de nouveauté, de
génialité. Disons, en gros, qu‘il reproduit à peu près le plan de
composition du premier, avec les mêmes éléments, mais transfigurés

 

— e e N]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_014.tif"/>
<page><![CDATA[— SIRENEESEE ETE

 

 
 
 

 

de nouveau, devenus cinglants, heurtés, déchiquetés. Ce n'’est
portant pas seulement une sorte de caricature de Faust. La seule
considération de l’élément sarcastique appliqué tout au long du

premier mouvement ne suffit pas à expliquer l'intérêt de ce morceau.

|

|

|

|

|

Ë Une pensée plus riche a sollicité le sens créateur de Liszt. Certes,
| l’introduction à ce mouvement annonce bien l’esprit destructeur.
i Mais sitôt que cette vie d’homme figurée dans le premier mouve- _
| ment va être refondue tout entière, comme dans une bouteille de ;
| magie moyvenâgeuse, au souffle de l’esprit méphistophélique, que ‘
d’éléments divers — efforts, douleurs — vont s’y manifester! Le
premier thème (la passion faustienne) y est haletant, mais la joie
du savoir s’y fait sentir, comme dans une danse de Zarathoustra ; p
et lorsque Faust méphistophélique martèle le thème d’amour,

| n’est-ce pas pour enfoncer des clous dans sa chair même ? Ce même
| thème d’amour, transformé en fugue — sorte d’élaboration scienti-
| fique du sentiment — conduit au thème d'action (5) où éclate la
| joie d’un Nibelung dans sa forge, d’où sortira le glaive ! — De fait,
| l chaque nouvelle apparition du thème d’action, dans l’effort incessant
de cet esprit d’analyse, le montre moins neutre, plus coloré, plus
| affiné aussi, serant de plus près le thème d'amour. Et après une
longue progression, le thème d’amour (2) éclate triomphant, dans
| un rythme de marche grandiose, comme si Méphistophélès s'était
mué en Prométhée, faisant jaillir la lumière. Le conflit qui était
dans l’âme de Faut ne s’est pas résolu par la victoire d'un des
éléments sur l’autre, mais par leur accord dans l'action. Alors, une
traînée d’harmonies mystérieuses élargit le chant individuel vers le
chant collectif; le chœur, dominé par le ténor solo, soutenu par
l’orchestre et l’orgue, va résumer la pensée du poète. Sur le rythme

rr ps ce

{ du motif 1, il entonne ces paroles :

’ ‘g Alles vergängliches Das Unbeschreibliche . [

‘ | Ist nur ein Gleichniss, Hier wird es gethan. }
Das Unzulängliche, Das ewig weibliche '
Hier wird’s Ereigniss. Zieht uns hinan.

que l’on pourrait transcrire en français à peu près ainsi ;

Tout l’éphémère n'est qu’un symbole — |
Ce qui n’était qu’ébauche, ici prend figure. .
Ce qui passait les mots, ici s'accomplit :
C'’est l’éternel attrait du féminin mystère, qui nous soulève de terre. Î

Autour des dernières paroles du chœur, le motif 5 (« action »)

 

sonne comme des cloches pour la péroraison de l’œuvre. Ë]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_015.tif"/>
<page><![CDATA[LIBRAIRIE
/{‘ NAVILLE & C'
AGENCE pes JOURNAUX

$-7, Tue Lévrier - GENÈVE.
TÉLEPHONE : MonTr-Branc 64

Beau choix de livres pour cadeaux, bel

; assortiment de volumes reliés, Ouvrages

\{'_,1 de luxe illustrés, livres pour enfants,
2n ‘… livres classiques, musique, etc:

| ® MWW'EË Grand choix de Journaux de Mode,
____'_‘L'Ïl_'__._‘!_‘i de Magazines et de Revues
RUE DU MONT-BLANC ' aux meilleures conditions.

LIBRAIRIE NAVILLE &:C° ,

Le prix marqué sur tous les livres

AG€Nç€ es JOURNAUX - GENEVE français est celui en vigueur en France.

Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions,

4

 

 

 

Jl'oubliez pas gue

J. Véron, Grauer & C

; JaccarsaIè au Cerraïllet

2E en

Genève

se chargent, dans les meilleures conditions, de ( ‘organisation

PMSN ME PE vn

- complète de Concerts, Tournées, efc.

O

V}C-é[e'pvﬁàr2]e‘& Direction ; cftand 550

| Service des locations : Stand 31.64]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002376_016.tif"/>
<page><![CDATA[Maison Genevoise fondée en 1822 ;
La plus ancienne ; ‘

Za plus importonte
en

—s s=== -

JSoieries -Velours
Tissus en tous genres
Colifichets &
Blouses - Jupons
Bonneterie de Joie .
“ Bas - Gants _
Téléphone: |]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>