<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)<date when="06/02/1926"/></title>
<series>1925-1926</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19260206"/>
<title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1925-1926" type="series"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Indy, Vincent d'" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/114686" type="person" role="cmp">Indy, Vincent d'</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Rubinstein, Arthur" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/188259" type="person" role="int">Rubinstein, Arthur</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_001.tif"/>
<page><![CDATA[D
}
}
}
!
}
ï
}
+
}
T
}
!
‘
Ï
ï

 

 

}
}
ï
t
}
}
ï
}
}
}
ï
}
t
!
ï
|
}
}
ï
Ï
}
}
}
!
}
}
}
ï
i
}
'
!
t

 

 

 

 

O

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

VICTORIA-HALL

Samedi 6 février 1926, à 20 h. et demie préctses

CONCERT SYMPHONIQUE

(Neuvième de l'Abonnement)
Soliste : M. Arthur RUBINSTEIN, pianiste

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. Ouverture d'EURYANTHE Woeber
2. CONCERTO n° 2, en si bémol, pour piano et

orchestre Brabme
a) Allegro non troppo-
b) Allegro appassionato.
c) Andante.
0) Allegretto grazioso.

M. Arthur RUBINSTEIN.
DEUXIÈME PARTIE

3 MA MERE L'’OYE, pièces enfantines, pour
orchestre MH. Ravel
a) Prélude et Danse du Rouet. - Pavane de la Belle
au Bois dormant.
b) Petit Poucet.
c) Laideronnette, impératrice des Pagodes.
0) Les entretiens de la Belle et de la Bête.
e) Le Jardin féerique.

4. LE CAMP DE WALLENSTEIN V. d'Indy
Piano de concert GAV EAU aux soins de la Haison S AUTIER et JÆGER.

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme,
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo porleo seront rigoureuvement fermées pendanl l'exéculion Oes morceaux.

_

-—o——ooü“”—ow*ﬁ”o——.‘-—o*“-—o“*“-——»4-*———-——-——+0—_—-——l(

H, JARAYS. GENÈVE

 

}
!
!
}
}
}
ï
}
}
}
}
}
}
!
}
}
!
{
i
}
}
t
}
‘
}
!
!
}
!
t
!
}
}
}
}
}
}
!
!
!
!

|
|
|
|
Îl

 

 

}
}
!
}
}
}
t

 

 

—>4
es]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_002.tif"/>
<page><![CDATA[LYTHIER-GEN

ALT . ‘ëüml
ALTOL

ARC

I

 

AIMÉ KLING

ÈVE

X7 RVE DIDAYy XI

 

,/‘ TENS ET

// ODERNE S

 

      
 
 

‘J‘Â »ÿ/:&‘ àü\
/ U

x

MAISON

. roNDEE EN 1830 U, '?
GENEVE

A

S]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_003.tif"/>
<page><![CDATA[4“œauæmwua…œ&:«rnwc»auauæavnwzuc} W.ŒMMWÎÏCÆ‘L"Æ: \:ﬂ\£/.—3\:aﬂ\ä/î“%

VIBS0TOCEICSSGTUTGOTEC B BC TB

QGﬂŒ1…“M“…JWW“…MWMMKVTG

Carl-Maria von WEBER

Né à Entin en 1786, mort à Londres en 18z6.

L'ouverture d’Euryanthe, comme toutes les grandes ouvertures de
Weber, est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux
principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le
premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante
introduction de quélques mesures, est le thème du final du premier
tableau, chanté sur ces paroles : « J’ai confiance en Dieu et en mon
Euryanthe ». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar,
au second acte : « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quant
à l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l'ouverture,
il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition : Euryanthe
a vu, un soir de mai, un fantôme se dresser et venir à elle ; la sœur
de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée
par désespoir d’amour ; depuis lors, son âme erre à travers la nuit,
sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — À l’aide de
ces quelques citations de l’opéra, Weber donne bien dans l’ouver-
ture une image essentielle du drame ; conflit de passion incarné dans
des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité,
brusquement dévoyé par le récit d’une vision mensongère, mais qui

finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.

++

Johannes BRAHMS

Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.

Le style de piano de Brahms, comme celui de Schumann, est une
application de la technique de l’instrument à l’expression d’une
pensée musicale abstraite ; on peut donc s'attendre à ce que ses
concertos de piano ne soient pas inspirés de la virtuosité pianis-
tique, mais au contraire emploient cette virtuosité — et la plus
franscendante — à l’exposé d’un développement d'idées. Le piano
n’y jouera pas indépendant, dans un premier plan ostensible que

l’orchestre soutient, ou complète, ou auquel il répond ; il restera tou-

LS DID LSN LD DS DLS OD LI OD UI OD DE On PI CIMN PL 57D EPCD KS KP COMI ID CIP ADMADMS OE IO KIN MREN

L

aGo0/00aCa5O0OPDOEVSCES SDSSMPDSOTDOOTDATSO CEOE CEOE SO3 DD BTOTSIEO OO SFDCa5O]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_004.tif"/>
<page><![CDATA[M U S [ Q ‘ E Partitions d’orchestre pour

suivre au concert.

A l‘Al) se trouvent ]\‘\ transc l‘ilï(iull> \i\”.\
onnement , > ,

euvres jJouees aux concerts de l'O. S.R.
ROT ‘ Ÿ Ü'RÈRES

( rrate lll

 

Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de l)ngL{l S

des pnn…n\ marques, nombre de solistes et

s000006000000 00000006006000000000000000000S00S0S000000 000

d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.

es

Même Maison P 1 A N O S
04, rue tlu St:nu]. vAS .4…\Ép Pl [\NOS-PIANOLAS

V ente, …l…ngv, location, re paratioi

ccord de HARMONIUMS

 

<ocse00s000ssu0n0008008

o|lIauoolo'loooolooeno.o-oooo.o|o.uoo-o.loc)|OIoluooo|ooo.uou.olIulülnoO0.lc00....0..0.l.000..0...0'I|-.uo.oo

 

:noo-o—ov-o.--oo..u-..ooo.oo-.-.o.-n-.oo-ov-oo-o-o-ouonn.aoooo.ono-o-ooo-.oono-oononooovuoocoooo.ooooc.-oooooo

 

|
|

r ce

— a e

 

AU PMMIER

/ MORMAROT Fs , FLEURIITE

28 RUE OU CENDRIER - ANGLE RUE DU MONT-BLANC

Gms e e e S

32 (Ezm : N

==
)
;
>

 

  

SGUnB2OUS6060000090006000000680006000000000

.nu-n..-..n..u-.no-ouou.ou..u.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_005.tif"/>
<page><![CDATA[MŒGMŒÆI‘MŒ(‘IMMŒGMGÆQ(](—‘,’Û

aG\avar.>aea:ez'1œauæaŒamaeaMaam;laaavamcæama BIU EITPI CIC O DCTOTT

;

tefois une « partie principale », non comme un instrument de
l’orchestre mais comme un des groupes d'instruments de l’orchestre,
collaborant avec ceux-ci au jeu symphonique, imprégné, jusque dans
le détail de ses traits, de l’unité organique de la symphonie. Le mot
a été dit : ce sont des « concertos symphoniques », ou mieux encore
des symphonies avec piano principal. Brahms y tourne résolument
le dos à la tendance manifestée par Liszt à la même époque et
retourne à la tradition des derniers concertos de Beethoven, notam-
ment de celui en mt bémol.

Le premier concerto de Brahms, daté de 1858, écrit sous le coup
d’une émotion déterminée, garde encore un certain caractère lyrique.
Le second et dernier, en si bémol, date de vingt-deux ans plus
tard (1880). Brahms est alors un homme mûr et réfléchi, maître de
lui-même et de son art, et le flot d’idées qu’il roule dans sa tête
nécessite un appareil expressif ample et complexe. Il abandonne la
forme en trois mouvements dont se contentait généralement le
concerfo pour reprendre les quatre mouvements de la symphonie.
Le premier mouvement (allegro non troppo) émane presque tout
entier du premier motif, exposé par le cor. L'allegro appasstonato en
ré mineur, qui suit, est un scherzo véhément qui complète les élans
passionnés contenus dans certains épisodes du premier mouvement.
Et à ces deux premiers morceaux s’oppose l’andante, en si bémol,
comme un chant de paix qu’expose le violoncelle solo, et qui atteint
sa plus haute sérénité dans la partie médiane, en sol bémol. Un rondo
gracieux et piquant, conclut, où l’on retrouvera un de ces motifs

hongrois chers à Brahms.

J f

Maurice RAVEL

Ne à Cibourre (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.

Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et
réunies sous le titre de Ma Mère l'Oye datent de 1910. Ecrites
primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à
l'orchestre puis les a complétées pour en faire un ballet qui fut

représenté à Paris au Théâtre des Arts. La composition du ballet

mW…D@MÀK‘/«)W%D?)M)‘J&UI—)D«‘…V&K/II CIO3 DEDE

v

;
ÿ
;

ë
s

%

à
û
À
à

ÿ

Ÿ

;

Ÿ

û
$
2
Ÿ
ÿ
Ç
$
Ë
r
ë
$

|
Ê
ÿ

ë

s
Ÿ
ä
s
s
s

=

[
â
û
Û
Q
À]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_006.tif"/>
<page><![CDATA[sOCIETE DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872

CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : 153 MILLIONS

Corraterie, 6 (; EN E V E Corraterie, 6

CORNAVIN FAUX-VIVES
10 Pl(\l‘l‘ (l(‘ (‘Ol‘n.ﬂ’in .—‘, l)l d('\ I".4i\l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i‘('*
PLAINPALAIS CAROUGE
îb rue (]l’ (‘4lY‘ÜUÈ_'(‘ 11 rue (]U .\‘v'\|'L‘ht'
n

‘l‘ÔUÎ(*\ ()])(‘Ï'.IÎÎOH\ lit' Banquc et (i(‘ (‘}\(il):_‘_t', aux

meilleures conditions.

;

Œ(ÆCÆCﬂŒ(Œ(ÆC&XQXQÎŒ&…Œ(ŒC…ŒCŒŒ(‘ŒCÆ&ÎŒ“UË4]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_007.tif"/>
<page><![CDATA[“ («Q{J(—%_’%M%MM%ŒG“WW…ŒŒ/ŒMŒÆC‘OGÆM%Ù/,’(4‘.7

cacao

a ajouté notamment aux pièces primitives un Prélude et une Danse
du rouet qui s'enchaînent à la Pavane de la Belle au bois dormant et
donnent ainsi à la suite une plus ferme assise. Ce Prélude, construit
sur les motifs des diverses pièces de la suite, semble nous entraîner,
avec la chasse du Prince Charmant, à travers la forêt ensorcelée
de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement le Château
de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féerique. Et c’est
d'abord la vieille fileuse (Danse du rouet) au fuseau de laquelle
viendra se piquer la belle princesse. Puis, de la Pavane qui berce
le sommeil de la Belle au bois dormant, au Jardin fécrique qui peint

les merveilles de ce monde enchanté, ce sont les trois épisodes aux-

 

 

 

 

—

L>fxQr,meaŒaeaeaompﬂr—:acæma(æaaareat

quels Maurice Ravel a joint un bref épigraphe.

Petit Poucel. — ll croyait trouver aisément son chemin par le

Ë e Ë ; e ; ; ;

moyen de son pain qu’il avait semé partout où il avait passé, mais
il fut bien surpris lorsqu’il n’en put retrouver une seule miette : les

oiseaux étaient venus qui avaient tout mangé.
Ch. PerraurT.

AI A ASAOcaMaac PLAOoaA—_an

mift dans le bain. Aussitôt pagodes et pagodines se mirent à jouer

 

des instruments : tels avaient des théorbes faits d’une coquille de

noix ; tels avaient des violes faites d’une coquille d’amande ; car il

-

|

Laideronnette, impératrice des Pagodes. — Elle se déshabilla et se q
à
fallait bien proportionner les instruments à leur taille.

=

M"* n'Avrnois : le Serpentin verl. S

bon cœur, vous ne me paraissez pas si laid ». — « Oh! dame oui!
Û

J'ai le cœur bon, mais je suis un monstre.» — « Il y a bien des

æ

h ; e ; .
ommes qui sont plus monstres que vous. » — Si j’avais de l’esprit,

Je ferais un grand compliment pour vous remercier, mais Je ne suis

 

qu'une bête ». —

 

« La Belle, voulez-vous être ma femme ? » — « NonlaBete 31e

 

« Je meurs content puisque j'ai le plaisir de vous revoir encore
une fois.» — « Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous

Les entreliens e la Belle et de la Bête. — « Quand je pense à votre f
vivrez pour devenir mon époux. » La Bête avait disparu, et elle ne

—
G0IECTIECTEB-0Tœ ﬂ@CÎP’ÏQGŒ'Ï'GMQ.,"Œ —IM3 HE CI CEIETOIETC UE —2c

s
s
g
ù
3
s
s

 

Ç

vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que l’Amour, qui la ê

remerciait d’avoir fini son enchantement. ä

S M"° Leprince pe BEAUMONT. â

° | €
D%VÔ…‘.‘/D…ÂL?“.‘/WÔL'ÆI%U DLD DEDE DO A DEDE DEDE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_008.tif"/>
<page><![CDATA[Cité, 1I, et

[1

Musique neuve et d’occasion
1

‘;‘\Î C dae

Corraterie, 9, au I“

Partitions de œuvres d’orchestre,

littérature musicale, etc

Abonnement

la musique. Pour le prix excep-
par an, vous pouvez lire ou
1ouveautés littéraires et musicales.

UIS IVIES Cl
tionnel de 12 fr.

jouertoutesles 1

 

 

 

 

 

 

 

 

 

#0000000000000000OSC0H00NC000CSOC0CUCOCONQORCASC0NOOA0OOCCCN0OS0CHCOCCCOCCCOCOCCH0CCC000C0A0O00.00SOVOCOLSORCCS
°

INSTITUT JiQUES D'ren rr

CEHNF VB

Rytlnniqu(‘ Solfèsc

} Impruvisation

&
@a »
1/
m

(î ‘18H( (‘ll()l'ﬂ]

Pillll(l

Hﬂrl"0!ll€

 

>l‘ec‘1nique ('Ul‘])()l'(‘ll(‘ et })lﬂ$ti(lll(” :mimé(‘

J. Cours pour amateurs, adultes ef enfants.

2. Cours supérieur (2 ans) enseïgnement complet de fa méthode Jagues-
Dalcrose.

3. Cours pédagogique (7 an). Cours préparant à Ll’enseïgnement de la
méthode îêaques:Œa/cmze (examen du certificaf).

Demandez prospectus au clecrétariat, %, Terrassière.

2rsnn00000000n00000000000000100000000000000000101000000#0000000920000000005400000

 

     
           
    
    
    
   
   
     

"….ncencsc000000canencnne

t00000000#000000 90505 29000000000 P0P0000000000000 00006]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_009.tif"/>
<page><![CDATA[CPIBEICETITEeserce ﬂu'ﬂk‘auﬂm(ﬁ»îk'<.7urﬁ(”.fïu’:’3(‘!4’l"$'!l:‘ FESsEeSIegese a3aese

œICSIETEesesenrse ÎJ!_”»‘JŒÙE'Q\"ÏL“.(*‘Ô(‘!—

9
;

Wﬂ%mmwm%@a%@am@:m…aa(ä'ﬂ%%……lﬁ«fîM(ﬁ seve

Cette suite de petites pièces est remarquable à plus d’un titre :
d’une part pour le sentiment poétique qui se dégage si fortement
ici du style toujours délicat de Ravel, d’autre part pour l’étonnante

économie des moyens d’expressions.
4

Vincent dINDY

Ne à Paris le 27 mars 1851.

LE CAMP DE JFALLENSTEIN

M. d'Indy a composé une Trilogie, destinée à servir de préface
et de commentaire musical aux trois poèmes dramatiques de Schiller
sur Wallenstein : Le Camp, les Piccolomini, la Mort de Woallenstein.

Le premier de ces poèmes est un tableau pittoresque de l’armée
impériale pendant la guerre de Trente ans, de ces soldats qui for-
maient des « bandes sauvages que seul peut diriger et discipliner la
main de leur général, de leur idole ». Après une exposition du
thème guerrier en sol majeur par tout l’orchestre, le quatuor pré-
sente également en sol, une sorte de valse lente, qui aboutit bientôt
à un rythme de danse sauvage d’une tonalité assez indécise. Puis
viennent divers épisodes tirés de ces trois motifs. Un arrêt se pro-
duit dans le mouvement et les quatre bassons exposent à tour de
rôle un sujet fugué d’une allure grotesque correspondant dans la
pièce de Schiller au malencontreux sermon du capucin qui, se réper-
cutant à divers instruments depuis le cornet à piston jusqu’au tuba,
se trouve brusquement interrompu par la première apparition du
thème de Wallenstein amenant la rentrée du motif guerrier dans
des teintes plus radoucies. Les danses reprennent et conduisent, en
s'animant graduellement, à un tumulte final qui n’est autre que la
condensation du premier motif, et le morceau se termine par quel-
ques notes du thème de Wallenstein, jetées par les trompettes au

milieu du fortissimo de l'orchestre.

é

L rÀ‘./()L)(Â"/8"/Ô)‘.'/DÜâWUG“/')Ç' PLO D2c -')L/ÔLŒGÔI{/O&'/DU&U?)V-Æ)U&IU&& DEN

  

_

arascoaemas

SAOt0AaIpPEOoreossoc aIDIE3aDDGacaa… SIO AUV0Ee- O 3I—-0 0K

D'aseosSoPBLTesvoceseosa. acacara]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_010.tif"/>
<page><![CDATA[; TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
ä Vetloyage à sec - Décatissage - Cootumes bals el SOLFÉES

F & E B-LCHLER Frères
â Tour-de-l'Ile, 4 Cours de Rive, 2 -  Grand-Rue, 3

: Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6

Ë Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84

; GENEVE

—— cmmm —

Dé})011.x‘x‘iérn3t* et xwttuvagv (l(* tapxs et ameul)lements

eoséacoce0sa00000 s000000

s.c…...

À JUPITER

A 2D
%, rue du Rhône Passage des Loïons

;

   
  
 
 
 

DE QUALITE m[ï“““

MARQUES SUISSES

|{“ ET ETRANGÈRES

E —— CN
| f{7;& E ——

 

AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”

Gramophones spéciaux construits en bois de violon.

DISQUES DES 1* MARQUES
Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud,; Kreisier, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso,
Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc.

ac0.. °

Oocovacotoss600000000200éé20M9000620000000000000006090000060000000 60080000

.'.'..I...............I.........l.'lI.....I...........'........

:u-.o-oooooo--on-ouooo-onoooo-uouco-o-cnu--oo-.ooo..onooon-o-oooo-o-o-o.u.cn.oouo.oo-o--on-ououoonoo.oooc.--noo

c0000000009 000G00A00000 00000000 ONOOPOCOC0COO2NONCSO0SOCON000 000000000000 0000000000000000000000A000000000000

oc-u-c.ooou....o-u-oocu.onu-o..—-..c.on...ooonoouooo-o-n.ooo-ouoooo-vooou...

°
000000090000000000000000000000000000000000000 006000000006 0000000000000000000000000000000000000000000000000G000

00.0000 0000000000000000

.ooo-oo.-co-.oooooo.n..n..uooo-ooo-nun-oo-o.noo.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_011.tif"/>
<page><![CDATA[ù
à
à

2 > 2

BICESIEIPKIESTETEGTESTtEOK 3seoeoe Œk‘/.7ﬂ.‘ TI CST CI GSS EOTSE F3 SFHCISIEITGTE cœ "’\. FCICETETEWO@ F\CESYBESCCE-YCU E

Ë
ù
Ÿ
Ë
Ë
Ê
è
ÿ
Ÿ
ê
%
Î
$
R
@
R
9
°
ê
S
b
y
û
Ÿ
Q
v
Ô
Ë

Avis 1m Portan ï

La saison, actuelle, est la c]ernièz*e JaJ
la Pê1‘ioaIe) c]e) trois années pour /aque”e
les souscripteur& ont> assure ] )ex1'stelzce) cJe
l)O. S R C0mch il [mporte cle savoir
clès à p1‘êsen@ st cet intlispensaH@2 appui
lui sera maintenu, le Conseil clhclnzinistra—
Hion, vient» Je lance1” UIU appel en vue”
clu 1'enouve”enzent;) c]es souscrthi0ns. Il
espère) que” tous ]es amis cle la musiquc)
voua'ront Àien/ apporter /eur contrilmtion,
ﬁnancière car si le) Conseil ne” P()Ul)(liLr
pas compter sur un c]uﬂ1e c]e souscriptions
au moins êgal à celui des années prêcêa’en—
tes etÙ sur une augmentati01v clu nomln*e’
cles souscripteurs, il serait c]ans Ïoéligation
Je mettre un point ﬂna] à Ïœuvre? artis-

tique” accomplie) c]epuis e années par

ÏOrc]zestre c]e) la Suissc) Romamle.
Le C0nseil cÏaclministration.

P.-S. — Les bulletins de souscription doivent
être envoyés avant le 15 février, au Secrétariat :
2, boulevard du Théâtre.

baÙaD9‘>Î‘J£'/Ë)L.‘/?')GawC/@LÆ&'Æ%D(}C’QWDD“WL#Œ)D‘-'>Ç’Ü& OIOI3 DO3 DAOSOU SU Aaara

Ë
|
s
s
s
â
s
;
ë
;
;
e

L&E

=]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002603_012.tif"/>
<page><![CDATA[>

Ls '7LO%MC{G(}QMLWM…%MM'ËÆMM…(‘A…MMŒ/Q%Ë

SALLE DE LA RÉFORMATION

Samedi 13 février 1926, à 20 heures et demie

avec la participation du

CHOUUR ROMAND

UNE SEULE AUDITION

LE ROI DAVID

Psaume symphonique en trois parties, d'après le drame

A DIOGOI A OOLasoOoaVOosaIaau

 

de R. Morax, pour un récitant, soli, chœur et orchestre,

de Arthur HONEGGER

S'OPLISIVESE:
M- CO" M. Ernest BAUER
Récitante et cantatrice Ténor
M" Nelly FRIEDERICH
Cantatrice

Chœurs et orchestre (225 exécutants) sous la direction de

M. Ernest ANSERMET.

En première partie du Concert :

Première audition du CONCERTO GROSSO, d'Ernest Bloch,

pour orchestre à cordes et piano obligé (M"® René HENTsCH).

Location ouverte pour MM. les Abonnés el Sociétaires à partir odu

samedi 6. Pour le public à partir du mardi 9 février.

2 p

 

 

CIDOI OAO DE OO OD DEDE OD DEDE DE OO OE DLD OO Da-

….

Ç CDOIDDIBDI AI OIOI DS DSD DS AO@aCO D DE ED DIS DIDOI OG O DIP]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>