<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>2me concert donné par l'Harmonie nautique<date when="17/12/1922"/></title>
<series>1922-1923</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Scarlatti, Alessandro" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30002848" type="person" role="cmp">Scarlatti, Alessandro</name>
<name key="Paisiello, Giovanni" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/1874" type="person" role="cmp">Paisiello, Giovanni</name>
<name key="Carrissimi, G."  type="person" role="cmp">Carrissimi, G.</name>
<name key="Paderewski, Ignacy Jan" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30029943" type="person" role="cmp">Paderewski, Ignacy Jan</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Moszkowski, Moritz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/94844" type="person" role="cmp">Moszkowski, Moritz</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Costa"  type="person" role="cmp">Costa</name>
<name key="Tosti"  type="person" role="cmp">Tosti</name>
<name key="Capua, E. di"  type="person" role="cmp">Capua, E. di</name>
<name key="Indy, Vincent d'" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/114686" type="person" role="cmp">Indy, Vincent d'</name>
<name key="Gabelles, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073762" type="person" role="int">Gabelles, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Longobardi, Ada"  type="person" role="int">Longobardi, Ada</name>
<name key="Longobardi, Alphonse"  type="person" role="int">Longobardi, Alphonse</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001911_001.tif"/>
<page><![CDATA[mms pn
On

Ë des portes à ?\ ; e Î commencera
g 14 heures &\ﬁ 1X : à 14h.45

donné par

L’HARMONIE NAUTIQUE

HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE
Directeur: M. GUSTAVE GABELLES, Professeur au Conservatoire

avec le concours de

 

=s

—N

 

=3s S

 

 

 

 

 

 

 

      

 

Mme Ada LONGOBARDI M. Aiphonse LONGOBARDI l
et de PIANISTE I
CANTATRICE Professeur à l’Académie e Musique de Genève |
%
PROGRAMME |
1. LÉONORE (Ouverture No 3). . . . . . Beethoven ]l
à 1 SETUDELCAMAMORTE . . . ° / !" A. Scarlatti fl
B CHI VUOL LA ZINGARELLA. . . . . . . G. Paisiello
C. VITTORIA, MIO CORE ! . . 1 05 Carrissimi

Mme Ada LORGOBARDI.
3. VARIATIONS ET FUGUE (Sur un thème original) Paderewsky
M. Alphonse LONGOBARDI.
PE SUITE .. C. Debussy
a) En bateau. b) Cortege c) Menuet. d) Ballet.

DEUXIÈME PARTIE

S AIRS DABALÉET ; "! . . Moszkowsky
a) Sarabande. b) Passe- pned c) Fantasmagone d') Minuetto.
6. SCHERZO (op.19) . 1 Ch00IN
M. Alphonse LONGOBARDI
7. CHANSONS NAPOLITAINES.
AENAR e 11 m N ( Costa
DEMAREEHIARO . 1111N 017N Tostf
C) CARCIOFFOLA!I. . . 11 E 0/ Capua
Mme Ada LOG©BARDŒ.
8. LE CAMP DE WALLENSTEIN . . . . Vincent d’Indy

(d’après la ballade de Schiller).
MM, les membres non- -exéeutants nnt droit à 9n.wesvr an“ entation des coupons B, 901 0

LOCATION à lAgence Ver0n ‘Grauer & C°, Passage du Terraillet

TELÉPHONE STAND 31 64

 

Procurez-vous à [Ündaslrze CfCl/55€
la montre Place du Molard, angle Croïxed'Or

C 01’féb€î‘f, une de nos meilleures margues suisses ﬁ

 

 

 

Imp. CHAPUIS & BAUMEISTER, Coulouvrenière, 3, Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001911_002.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872
Capital-actions et Réserves : 153 millions

6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10

CORNAVIN EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS ÆAROUGE
36, Rue de Carouge Rue du Marché

TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS

.
mtn céc t pesoee d E E S

 

OUVERTURE DE LÉONORE (No 3) Beethoven.

Le l1er ventôse de l’an VI, on avait représenté à Paris un
mélodrame de Bouilly, Léonore ou l’Amour conjugal, avec musique
de Gaveaux. Paër eut l'idée de composer pour les Viennois un
opéra sur le même sujet. On raconte que Beethoven assista à
l’une des représentations. Assis à coté de l’auteur, il ne cessait
de s’émerveiller. Paër était ravi, quand tout à coup son voisin
s’écria: « Ah! mon cher ami, il faut absolument que je mette
votre opéra en musique!» L'anecdote est-elle vraie? En tout
cas le mot est joli. Ce qui est certain, c’est que le vertueux Beetho-
ven, qui reprochait à Mozart d’avoir écrit un Don Juan, était
tout heureux d’avoir à célébrer l’amour conjugal. Voici, en
effet, le sujet de la pièce : Florestan est injustement détenu dans

 

 

 

 

JARDIN ANGLAIS

(Promenade du Lac)

Pavillon de rafraîchissements tenu par M. L. FREY,
restaurateur de la MAISON COMMUNALE DE PLAINPALAIS

 

Du 1" juin au 31 août

É-CCONCERT

ORCHESTRE SYMPHONIQUE

 

DE

 

 

 

 

 

  

 

se]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001911_003.tif"/>
<page><![CDATA[Vétements pour Hommes

®

  
  
  
 

VÉTEMENTS |
SUR MESURE |
PRIX SANS CONCURRENCE |

Fournisseurs de l’Harmonie Nautlique

 

un cachot où il va mourir de faim. Sa femme Léonore, se dé-
guise en homme et se fait agréer comme serviteur du gedlier.
| Elle arrive à sauver son mari et à faire condamner le gouver-
| neur Pizzaro, coupable des crimes dont il avait acecusé Flores-
tan. Malheureusement cette histoire émouvante était fort gau-
chement présentée, dans un style déplorable, sans talent et
sans goût.

L’ouverture de Léonore No 3 débute par la plainte si doulou-
reuse de Florestan, qui se transforme peu à peu pour devenir
— après l’appel des trompettes qui sonnent l’heure de la déli-
vrance — un hymme de joie reconnaisante et sereine. Tout le
drame se trouve par avance synthétisé dans cette admirable page.

 

 

c l NÏ A Téléphone: Stand 902
Télégramme: Cintra-Genève
Vente et dégustation des Vins fins du Portugal et de l’Espagne
Anglo-American Drinks - Spiritueux d’origine

27, rue de la Confédération et Fusterie, 16 - Genève

 

CAFÉ-RESTAURANT
CROIX-D'OR, 2 TÉL. STAND 34.62

Choucroute extra toute l’année

 

Jeunes gens et Enfants “°\s _Î

GRANDE BRASSERIE CENTRALE

 

 

 

 

BIÈRES et VINS de première qualité | A. GSELL.

 

m. :°°°°°…°__j_.….__°°…_…_ L e N]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001911_004.tif"/>
<page><![CDATA[]

 

GARAGE CENTRAL

5, Rue du Diorama, GENÈVE

 

 

 

Albert HUBERT, Prop. |
Représentant des autos / ‘

NAZZARO et CHENARD-WALCKER

Grand atelier pour revisions

 

Claude DEBUSSY

Claude Debussy est né à Saint-Germain-en-Laye le 22 août
1862 el mort à Paris le 25 mars 1918. Ses œuvres sont le monu-
ment immortel du génie le plus pur et le plus poétique, le
plus hardi etle plus harmonieux qui ait depuis longtemps illustré
la musique française.

Musicien instruit, esprit curieux et délicat, artiste en toute
chose, il a su comprendre la musique de Rameau comme celle
de Moussorgski, la poésie des symbolistes comme la peinture
des impressionnistes, dont il rencontrait le plus notoires dans
le salon initiatique de Stéphane Mallarmé. Pourtant il ne res-
semble ni à Rameau ni à Moussorgski, et malgré le choix de
certains sujets ou de certains titres, ne peut être affilié ni à la

 

 

 

banque Populaire Suisse

1, Quai des Bergues  GENÈVE =— Place St-Gervais

ACACIAS, 2, Route des Acacias, 2
AGENCES : RIVE, 18, C"* Rive - Bd Helvétique, 28

CAPITAL SOCIAL ET RÉSERVES : Fr. 118.000.000

OUVERTURE DE CRÉDITS
aux conditions les plus avantageuses

COMPTES D’ÉPARGNE

Escompte, Encaissement, Change, Coupons, Ordres de bourse, Lettres de Crédit

 

 

—

 

(e]

 

 

LS AN OIS D N ns EN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001911_005.tif"/>
<page><![CDATA["0

 

O|

 

    

 

 

 

 

 

pN

 

 

 

 

 

Î Aimé KLING
SE LUTHIER
sA RUE DIDAY, 12 (Entresol)
Entre le Théâtre et le Musée Rath
Ilaïson la mieux assortie en
Violons, Viofoncelles
et aufres instfruments à cordes
Les meilleures cordes 5armoniques
PAGANIN!
RÉPARATIONS
Téléphone Stand 11.24
doctrine des symbolistes ni à celle des impressionnistes. Il est
Claude Debussy, magicien des sons à qui il fut donné d’évoquer
en traits justes et nets les apparences changeantes, les reflets
mouvants les jeux de la lumière et les émotions les plus pro-
fondes comme les plus substiles. Mais comment ne pas obser-
ver que si Debussy est parvenu à dégager aussi complètement
des liens matériels l’âme des êtres et des choses, c’est unique-
ment par la vertu de la musique, que nul n’a honorée d’un
culte plus fervent ni plus fidèle? Sa pensée était musicale au
point de pouvoir s’affranchir des règles usuelles du discours,
sûre de son ordre et de sa clarté, et transposait naturellement
tous les spectacles du monde et les sentiments de la vie en
mélodie, en harmonie, en rythme.
L'existence de Claude Debussy fut un miracle de l’inspira-
tion.
|
57, Rue du Rhône, 57 -
à GENEVE
88, Grand-Quei, 38
Comparez nos prix!
Ballons complets fr. 13.75, 15.—, 22.50,
26.50 avec vessies coutchouc rouge supérieur.
Maillots en jersey coton, qualité extra
forte, couleurs inaltérables, depuis fr. 4.75.
Chaussures depuis fr. 16.75.
TOUS LES SPORTS
( -]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001911_006.tif"/>
<page><![CDATA[w

 

 

 

 

Fleurs Taturelle

Fleurs coupées

Location de Plantes
pour Bals et dSoirées

Bouguets, Couronnes

CSpécia/ité : avaux arfistiques
Décoration de tables en Fleurs naturelles

CHARLES FLEURIOT

Corraterie, 26 VR Téléphone dtand 1815

 

LE CAMP DE WALLENSTEIN (V. d'Indy)

Cette trilogie symphonique a été composée pour servir de
préface et de commentaire musical aux trois poèmes dramatiques
de Schiller sur Wallenstein, le Camp, les Piccolomini (Max et
Thécla), la Mort de Wallenstein.

De ces trois poèmes, le premier est un tableau pittoresque
de l’armée impériale pendant la Guerre de Trente Ans, une
description musicale de ces soudards ou, suivant l'expression
de Schiller, de « ces bandes sauvages que peut seule diriger et
discipliner la main de leur général, leur idole ».

Après une exposition du thème guerrier en sol majeur par
toute l’harmonie, les bois présentent (également en so/) une sorte
de valse lente qui aboutit bientôt à un rythme de danse sau-
vage d’une tonalité assez indécise.

 

 

PARASOLS ET
ABRIS POUR JARDINS

L. CORMIER, Fabnicant

GENÈVE, 6, Rte des ACACIAS

 

 

 

 

 

Ÿ
, |
2
Ë
"î]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001911_007.tif"/>
<page><![CDATA[es rrr

 

 

J. Véron, Grauer & C

22, rue du Mont-Blanc, 22 - GENÈVE

Agence de location de Théâtres et Concerts
20, Terraillet, 20

Assurances de bagages et de voyage
Billets de chemins de fer
Passages pour tous pays

 

 

 

Suivent divers épisodes tirés de ces trois motifs. Puis un
arrêt se produit dans le mouvement et les bassons, clarinette-
basse et saxophones, exposent, à tours de rôle, un sujet fugué
d’une allure grotesque (correspondant dans la pièce de Schiller
au malencontreux sermon du capucin) qui, se répercutant à
divers instruments, se trouve brusquement interrompu par la
première apparition du thème de Wallenstein amenant la rentrée
du thème guerrier dans des teintes plus radoucies.

Les danses reprennent et conduisent, en s’animant graduel-
lement, à un tumulte final qui n’est autre que la condensation du
premier motif ; 1le morceau se termine par les quelques notes
du thème de Wallenstein, jetées par les cuivres de sonorité
claire, au milieu du fortissimo de l’harmonie

 

 

 

 

Les cigarettes égyptiennes

 

 

sont incontestablement les meilleures

Demandez nos nouveauté Jlo 100 petit format

et 130 grand format avec bout or]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001911_008.tif"/>
<page><![CDATA[Avant de vous décider
pour l’'achat d'’un

FI4AV0O

Visitez les m AgasiTs

RÔLSCHY Frères
04, Rue du Stañd, 604

(A proximité immédiate de la poste)

 

AVIS

Pour être reçu membre non-exécutant de l’'Harmonie Nautique,
on peut s'inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria-Hall,
ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de 8 fr.
par an, et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné

par l’'Harmonie Nautique.

 

 

 

 

APPAREILLAGE SANTAIRE =—=—=—=
COUVERTURES METALLIQUES

Louis Sruber

2 bis, Boulevard James-Fazy, 2 bis
Téléphone Mt-Blanc 37-29 GENÈVE Téléphone Mt-Blanc 37-29

CHAMBRES DE BAINS et APPAREILS SANITAIRES

 

 

 

 

©]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>