<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Troisième de l'abonnement)
            <date when='14/11/1925'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002606</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19251114'/>
        <title>Concert symphonique (Troisième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1925-1926' type='series'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30019183' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Casadesus, Robert' type='person' role='int'>Casadesus, Robert</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 14 novembre 1925, à 20 b. et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Troisième de l’Abonnement)
Soliste ê M ROLert CASADESUS, pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. SYMPHONIE en mi bémol (K. V. 543)...  Mozarl
a) Adagio - allegro. — c) Menuetto.
b) Andante. 0) Finale.
. CONCERTO en sol majeur, pour piano et
orchestre Beethoven
M. Robert CASADESUS.
DEUXIÈME PARTIE
» à) Prélude de la KHOVANTCHINA ...
(a”° audition.) 1”0u.1401_‘g4ky
b) UNE NUIT SUR LE MONT CHAUVE
. Fragments de PETROUCHKA Slrawinoky
a) 1” tableau : La Fête de la Semaine grasse. -
Le tour de passe-passe. - Danse russe.
b) 2° tableau : La Chambre de Petrouchka.
c) 4° tableau : La Fête de la Semaine grasse, au soir.
u piano : M. R. CASADESUS.
Piano de concert PLEYEL aux soins de la Maïson Cb. Berquer.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo porleo seront rigoureusement fermées pendanl l'exéculion des morceaux.
RYE. GENÊVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[AIMEÉ KLING f
CYT FSEER-GENEVE /
VIOLONSE j{= »
—s
—"
©Îâ g
\“ Ç JANCIENS ÜŸ È_
EinrrkrrE
VN V N N ‘
S N S \ \ & 9 : \
iVJ,Î";;.,‘.:"Ç :j PN …,Ë ; =-|. P e v ] “,._— e e _l’\L_ '_;—" 'Ç\@_'%j»_y _"‘î ‘îi—"‘:ï—‘}l?'vî"-":‘:@':î,—_«"Ï!Î'_-"‘ |kH,P è ;_‘ _[| J»’:Î’__Î?:}är
SÉN TPE V OO TN V AN RM OEOE PN EU OEOEN OEN
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[l
!
FETCIETEIETETESTCITeEsSenrR 3. FEICHPICEIETETESTESCETEHEHTEHTRBAGESHtHAr ﬁ.u ICIOIECGEIESCYSEDESHeESEenTESTe
MS MO OEOE OO OE OoIaaae MD OE DISN OEOE OEOE DO
Wolfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
SYMPHONTE en mi bémol.
La Symphonie en mi bémol date de 1788 et forme, avec les sym-
phonies en ul majeur et sol mineur écrites la même année, la partie
la plus importante de l’œuvre orchestral de Mozart. L'auteur de
Don Juan avait subi l’influence de Haydn, mais les trois grandes
symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles
définitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son
génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à
Londres, de 1791 à 1703, par l’auteur de la Création.
La Symphonie en m bémol de Mozart est écrite, outre le quatuor
des instruments à cordes, pour une flûte, deux clarinettes, deux
bassons, deux cors, deux trompettes et timbales. Les violoncelles
et les contrebasses exécutent parfois des parties distinctes, bien que
les premiers n’acquièrent pas encore l’importance mélodique qu'ils
auront dans quelques symphonies postérieures de Haydn et dans les
symphonies de Beethoven.
Quant aux clarinettes, les orchestres symphoniques en étaient
encore rarement pourvus à l’époque où fut composée et exécutée
cette symphonie. En outre, selon une habitude fréquente, même au
théâtre, les clarinettes et les hautbois n’étaient pas employés
simultanément.
La Symphonie en mi bémol représente le goût et la joie de la
beauté sonore, telle que l’avait développée la symphonie italienne,
sa dévotion au « cantabile », au plaisir et à la prééminence du
« chant », portés à leur plus haut degré de perfection esthétique,
synthétisés dans un classicisme définitif. La tonalité de mi bémol
est généralement chez Mozart de caractère élégiaque et a contribué
à donner à cette symphonie le nom de « Chant du Cygne » sous
lequel on la désigne parfois.
Elle débute par une majestueuse introduction dont le développe-
ment, resté suspendu sur l’accord de dominante, amène l’exposition
de l'allegro.
p ETE CICIETOEGOICTIETOETOIETICOICIGOEIOIOCIOUOEAICAHOEDOTEIES C sess
IDO3 AO0AAOa—aaE,
ocaocac
acaoaocac
acaoc
dG'aa3Ia03aOE3IOSOA3aOAOO A AOaAaAaAaa— MO A3aAa OO A IE,
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[s0000000
*
vs
000000000000 00000020000000000000060000 800005
b® ' | S I ‘ l E , Partitions d’orchestre pour
süivre au concert.
y . .
A 1 A1) se trouvent lC>‘ transc rl[‘{lUnS deS
onnement
œuvres it)Ué(‘\ aux concerts dt‘ lO S. R-
OTSCHY Prêres
1 .
L orraterie, 22
TT
T
Au moyen d'un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES
des premières marques, nombre de solistes et
d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
, Mèême Maison P I A N O S
tÂ4_ rue du Stand, 64’, 15" étage PI ANOS—PIANOLAS
Vente, cchangc. location, rl‘p.n‘u(iwr… et
accord de HARMONIUMS
°
s000000 000000000602290000#000230900000000000000000000000000P00000000009000000000000000 000
, (TRivacEt W"
y LA 5
AU PALMIER
/ MORHAROT Fits, FLEURIITE
18 RUE DU CENDRIER - ANGLE RUE DU MONT-BLANC
00000002000002020000008000000000000000090020900N000000000000000000
=0 :‘;’ ( D
<
——
.
.
.
°
.
°
°
.
e Ÿ
°
. |
e
°
° q
° ]
e É
. €
s 9
. 15
° ,
° ï
. }
= ;
: æ
: À
. A
= ?
e ;
° 4
e H
e |
° ÿ
°
|
i—
|
|
|
â
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[FEIOEIETETCIOITETETESTETE n.—a(—‘av.:—1w.1x AICIHETETAIE .'Y(—vﬁt—‘d(-‘ç‘?(‘/7("ﬁ(*/ﬁk‘n(y‘4.(a—,ﬁü‘vnräa CIEGEGETETEHTESTEAIEneET
9UÜ”%%…-)ÜD‘?Ë)L'/.»)L'/J—)D-'lLJ’Q')L‘/.c)L}. MO 70€
%%%MM%%%“%M…MŒÆMÈÆJ
L'andante, d’où sont proscrites les trompettes et les timbales, se
développe sur un thème gracieux exposé et ramené par les cordes
seules mais développé dans un enrichissement incessant de sa
donnée.
Le menuet est construit sur un spirituel motif rythmique contras-
tant avec la phrase toute mélodique du frio, chantée par la première
clarinette, tandis que la seconde l’accompagne d’une harmonie brisée
dans son registre grave. C’est Mozart qui, le premier, fit connaître
l'emploi caractéristique de ce registre.
Le final est la mise en œuvre d’un thème alerte présenté en manière
de rondo, au milieu de développements harmoniques d’une grande
beauté.
J>
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
7 7
CONCERTO en sol majeur, pour piano el orchestre.
Le concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date
environ de 1805. Par son allure générale, par l’abondance et la
richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto. Beethoven ne
sacrifie jamais à la virtuosité et cependant la Gazette musicale
universelle de 1808 opinait que ce concerto était « ce qu’il y avait de
plus étrange, de plus original, de plus difficile ».
Le thème lui-même s'expose simplement puis est repris par le
lutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements
dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos.
Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent
sa disparition totale.
Dans l’andante con moto il n’y a plus trace de virtuosité. C’est un
mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique.
L'opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve
dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un
thème rude (écrit M. Jean Chantavoine), durement rythmé, qui
affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif,
m€.awmec(mt%mmcäar
DEDE OD DEDE DE/0E5
û
G
N
Ga GOOI DODSOKAaOcacsocamaac
aHUOI DSD OIGIDIEIDOEIESIOIEIEGOITESHETEDTOTESESETE FEICIETETEV E
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[rrr rrrN A RIR RIRN RR RIRN RRN RIRN RN RSI FRAITREIER
PARANANANARAKANANANANANES
BANQUE SUISSF
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS . 55 M LIONS
Corraterie, 6 GLN E‘\,v l, Corraterie, 6
CORNAVIN FAUX-VIVES
10, ]‘1A\l‘ de Cornavin , p!. des Faux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
56, rue de Carouge 11, rue du Marche
A
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
; E
meilleures condiftions.
PI
;€Û'—-‘.‘RŸXîäEÏ—ÏËËDËR“—3ŸÏËÏEËRË‘RËRË‘R'»—JR“ZÏÏ—'.‘QË!1"—3Îî‘êR‘—‘)ﬁâ“è
ce
VRI CR MRU AN TRN M RR RR RRN RIMN RRN
UN RI RNAT AN ANANATRIOI
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[FCAIESTETETESTETEATESTENe -n-*’7.«» FET E EHCEI'EHOICTETEIESETESRAIETEmNe .wr F E CI E CEI CETETETEHEAT
<«Q/_J‘C“Æ%C‘%ÛŒOM EIEIOCIOGOICTIEIEISIEIOIOESTETOEGTEDTOET OS
faible, isolé, le piano lui répond comme une plaintive prière : et le
dialogue continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la
voix suppliante du piano. Peu à peu, le principe violent cède et
s'apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus
pressantes : le thème initial se morcelle, s’affaiblit et laisse bientôt
la parole au solo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase
large.…» pour s’achever sur un « accord rêveur » auquel succède un
finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse
au tfemps de Beethoven.
##
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSK Y
Né le 16/28 mars 1839 à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow),
mort le 16/28 mars 1881 à Saint-Pétersbourg.
Prélude de LA KHOVANTCHINA.
La seconde grande œuvre théâtrale de Moussorgsky, la Khovant-
china, « drame musical populaire », l’occupa dès 1872 et ne fut jamais
complètement terminée. La Kkovantchina est le nom sous lequel le
fzar Pierre le Grand désignait les luttes civiles qui avaient marqué
le début de son règne et où les princes Khovansky avaient joué un
rôle important. Ces luttes avaient mis aux prises la secte des
Vieux-Croyants, représentant la vieille Russie traditionaliste et
mystique, et les partisans du jeune tzar, imbus d’idées occidentales.
Ce sujet offrait ainsi à Moussorgsky l’occasion d’une expression
épique de l’âme populaire russe et par là convenait éminemment à
son génie.
Le prélude prépare directement le premier acte et le rideau se lève
pendant son exécution. On va se trouver devant la place Rouge, à
Moscou, au petit jour, durant ces temps de troubles ; les premières
lueurs de l’aube éclairent le fleuve, puis la dorure des clochers qui
sonnent les matines ; le jour se lève, sur lequel semblent planer la
prière et l’attente.
DEDE DEDE OS DEDE DEDE OEOE AD E MESDES DE OE S
c am;>::eaeacz‘:cat_
ù
G
ù
f
’
5
acacor°
acaoc
n
ac
aALAGO0OIOIIaIDVOMAOacAaoL.
ac
aocraacana.
arasac
acarac
acacrac
1
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[“
ms m
| ])RIO Cité, 11* et
| L AN AN SS Coratene 9 auvr *
Musique neuve et d’occasion
| Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
| littérature musicale, etc.
|
Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
‘
Î
| tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou
"‘ jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
#0006000000000000000000900000000000000000000000S00CCC0OCCCCOOC0O000C0OOC0000000S00000CG0CACGOCONOC00000C000000
INSTITUT JAQUES-DAICROZE
GENP VPR
Rytl‘nniqu&' So]fègc
Cl]:lllt (‘ll(\rﬂl
P;.‘HlU
enec000000009 caconseneane0n00®
Im pro visation
Harmo…e
](‘Cl]lli(lll€ (‘0l‘l)01‘€11(‘ et Pl{l.&‘fiqll€‘ ;…imée
9500009200000000000900090000000000N9909009EGODOCCOHO00920808
J. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2. Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode Jagues-
Dalcroge.
J. Cours pédagogique (1 an). Cours préparant à l'enseïgnement de [a
méthode Jagues-Dalcrose (examen du certificat).
Demandez prospectus au cecrétariat, %, CTerrassière.
0000000000 900000r000s000000cec00 oo-aonneaeno-o.a
000060007208c 2009000500
sacocencac0ecouacaeso00ccause eos00 coccesoceccacococessocAnACOCNOCOLOSONU
E r t t e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[UE RE E
dn P e
== —
E DE REn
E
èc
PS T P N T E A
FECIETIETEGEIETEDIEITETE ’ﬁ'l-'*Î'."ÿ(" sesese Û("f3Q'"’(’4({‘ﬂl-'«7l!{3L—'/3(_‘-'7(£a(:‘{,E’43’(‘343Q(”“."(Ëa(:‘a(€al*‘a(:‘al—'a‘;‘aﬁ“a&”‘)t"‘ï(ﬁa(«'{)‘
K00 Aa—0 LD3 DO O oOaKa. DCIOAOO0OOaOoAaaaI cac
> 2
à
Û
Q
Û
$
Û
S
Û
Û
û
Û
Ÿ
Û
ÿ
Q
Û
ÿ
Û
Û
Û
û
Ÿ
Û
Ÿ
Û
Û
Û
UNE NUIT SUR LE MONT CHAUVE
C’est en 1867, à un moment où l’école russe n’avait conçu encore
aucun de ces poèmes symphoniques qui l’illustrent si brillamment,
que Moussorgsky conçut cette œuvre. Sa première intention était
d’en faire un morceau pour piano et orchestre, selon le type de la
Danse macabre de Liszt. Mais il remania, modifia, amplifia à diverses
reprises la matière et la forme de son œuvre, et c’est Rimsky-
Korsakow qui, après la mort de l’auteur, en fixa la forme définitive
que nous donnons aujourd’hui. Fantaisie ou poème symphonique, ce
morceau d'orchestre s’inspire du programme suivant : « Bruits sou-
terrains de voix surnaturelles. Apparition des esprits des ténèbres,
puis du dieu Tchernobog. Glorification du dieu Tchernobog et messe
noire. Sabbat. Au plus fort du Sabbat sonne, au loin, la cloche
d’une petite église de village qui disperse les esprits des ténèbres.
Lever du jour. »
##
Igor STRAWINSKY
Ne à Petrograd le 23 mai/5 juin 188z.
Les premières esquisses musicales de Petrouchka concernent un
projet d'œuvre pour piano et orchestre, dans lequel le compositeur
s'était inspiré, non d’une idée ou d’un sentiment, mais, conformé-
ment à sa nature et comme il procéda toujours, des éléments
matériels qu'il s’était donnés — dans le cas particulier, du style
pianistique, ou plus précisément de ce que lui suggérait ce complexe :
piano-orchestre. Conduit par cette donnée même à une œuvre de
caractère burlesque, il avait renoncé à la dénommer Concerlo et
avait songé à ce titre : Petrouchka. Mais à son tour, ce titre lui-
même rayonna et fit pousser autour du noyau primitif foute l’œuvre
scénique connue sous ce nom.
Les Scènes burlesques en quatre tableaux intitulées Petrouchka,
c'est essentiellement le drame humain élémentaire, incarné dans des
marionnettes et déroulé au milieu de la folie du monde. L’œuvre
est donc de l’espèce des « arlequinades », avec une physionomie bien
0 ’ ;
parficulière où se marque la personnalité et la race de son auteur.
à
Q
ù
ÿ
;
|
à
Ç
ÿ
Q
q
Ë
à
q
ù
;
G
ù
|
à
à
|
à
ÿ
;
;
à
ÿ
à
;
!
à
;
à
â
q
ù
Q
q
ë
‘
Q
à
ÿ
Q
q
5
à
@3c
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[2c6consésaG0OCO009ANR006CO0N8A000000
006040N 2229000C6080 459
sesocceocesd20e0
000000020900200000000TOVHHVHEOHVHOOOHOLHENIOHOCCOOHOO00C9SSOPDOCOCOONCA0CO0SSCRUONSONOROCCACHA0COCO.NO0000AGC000O0
e
sapss3ce000e=#09600900440a005CCH60CHO000
F200GCCGMAGH05T0H06N800S 60000s 0
cu
05009009009006000D00200VNssC
163090000000 00 8000000 OGAONOOPOATOOEENCODNENOOVOONICC40.OODU9OHOOOCOUSNOVTOOHIOA0000001S006S0OVOC0CONOcCcBDAVE
pazçau
lEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
—
l & E BACHIER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 5
"”|.l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l <î‘ .“1‘ r].\.lî Î‘ \i': .“‘1«‘l‘1*!ä]xli]k, . (\‘ 1€ !,n'«Ï\H‘… D
Servette, Boul Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 04
e
GENEVE
pN
V , , ; Î , TT
_|)n‘!)Ull.\ü.\‘lt'!‘ﬂQ«' et nettoyage dae tapis ei ameublements
Æ
D-
%, rue du Lhône
UPITER
Pas , ; 7
Passage des Loïons
GRAMOPHONES
DE QUALITÉ M
MARQUES SUISSES
ET ETRANGÈRES
- = ; = Z = —- ( = ;
AGENT DES CELEBRES CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES 4d"°© MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisier, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso,
Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc.
530000000006 0096GCOEOOONCTSSCAVHOUCODEGCCONO 030020000600 609009OHO003090ONDS0GAOS03HOFSSOGOA0COMOUO0S60CO000 00
«
%
ac0000c0s0000e0000a5ocesnau0NEAc4
y
sssnsaoc0
s036722020465
POUDWOGNOCSVNOCHOUDODVOVOCOOSVEUOOOCRODDESNO2OSHOTOUVOHSOONCOSUHSONGONOLAG00000000
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[D
IERE R RE E rr
P e
am%w%%&awwxæa%m%e@
EIBIETIGESICOICSTESITES3ET B.(“/Â":‘ÆMŒGM(ËÆMŒ‘ÆMŒÆ CIEeOIWIKEsS
$
Ÿ
Q
9
g%%m%%mmmm%mwcæ%(—m%mmw%eæc—mwaa@a%%
L'action sè passe à Saint-Pétersbourg vers 1830, pendant les
réjouissances de la semaine grasse. Un vieux Charlatan à l’aspect
oriental présente au public ébahi des poupées animées : Petrouchka
(le guignol russe), la Ballerine et le Maure, et leur fait exécuter
une danse russe. Mais leur divertissement terminé, tandis que le
public retourne à ses réjouissances, un drame se noue entre ces
poupées, car la magie du Charlatan leur a communiqué fous les sen-
timents et les passions humaines. Petrouchka, capable d’aimer est
aussi capable de souffrir. C’est avec amertume qu’il ressent la
cruauté du Charlatan, et qu'il souffre de son esclavage, de sa laideur,
de son aspect ridicule. Il cherche à trouver une consolation auprès
de la Ballerine, mais cette créature jolie et légère le fuit, effrayée
par ses manières bizarres, et se réfugie auprès du Maure, beau,
fort et bête, dont la somptuosité la séduit. Fou de jJalousie,
Petrouchka vient interrompre leur scène d’amour, mais le Maure a
vite fait de le mettre à la porte et le poursuit jusque sur la place
publique où il l’assomme. Saisi de terreur devant ce drame inattendu,
le public appelle le Charlatan qui s'empresse de le rassurer en lui
faisant constater qu’il ne s’agit que de poupées. Mais comme la
foule se disperse, le Charlatan voit apparaître au-dessus de son
petit théâtre le spectre de Petrouchka qui le menace et fait des
grimaces de moquerie à ceux qu'il a bernés.
Les fragments de cette œuvre qui seront exécutés au concert
d'aujourd’hui comportent :
19 Le premier tableau : la fête de la semaine grasse à Saint-
Pétersbourg, la présentation du Charlatan et la danse de ses
poupées.
2° Le deuxième tableau : la chambre de Petrouchka, ses révoltes
et ses douleurs, sa scène avec la Ballerine.
5° Le quatrième tableau : la fin de la fête de la semaine grasse,
vers le soir, jusqu’au moment où intervient le drame des poupées.
Le premier tableau introduit sans préparation la fête populaire.
Le rideau s’est levé sur la place de l’Amirauté : échoppes, chevaux
de bois, balançoires, foule bigarrée, gens du peuple, gens du monde,
groupes d’'ivrognes embrassés, soldats. Dès le début, on discernera
dans l’orchestre l’harmonie d’accordéon qui fait le fond de toute la
symphonie et sur laquelle se greffent divers motifs dont un essentiel,
apparaissant d’abord aux basses et se répercutant en formes ryth-
uawzya%…mc@%m% “
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002606_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[d écetgieaiitisecemeneptasat e
AI A OVOVN DEDE MDS DE A OE DE D6
araraac
c
SO DE DEDEN A OO DON
CIOI ALID£E
miques diverses. Deux fois, cette musique de la foule laisse l’atten-
tion se fixer sur des joueurs d’orgue de barbarie qui passent, et
finalement un roulement de tambour l’interrompt, qui dirige tous
les yeux vers l’échoppe du Charlatan. Le Charlatan paraît, fait un
tour de passe-passe (de mystérieux accords fleurissent toutes sortes
d’arabesques inattendues), charme son public d’un air de flâte (un
solo à la Weber) et d’un coup de son instrument magique à chacune
de ses poupées, les réveille. Les poupées se mettent à danser, une
danse burlesque, d’un automatisme obstiné qui poursuit l’insistance
de son motif jusqu’à l’épuisement.
Au deuxième tableau, Petrouchka est précipité dans sa chambre
d’un coup de pied. Il se relève tout endolori et va manifester ses
révoltes et ses tourments. Des traits de virtuosité pianistique, telle
est la matière sonore dans laquelle Strawinsky a vu se manifester
le plus efficacement les grimaces et les gestes saccadés de son héros.
L'élément constructif de ces traits, le signe caractéristique du
personnage, c’'est le jeu, alterné ou simultané, de l’arpège de /a
dièze majeur avec celui d’a( majeur, de so/ majeur ou de ré mineur.
Sur cet élément deux périodes s'élaborent : l’une aboutissant aux
malédictions de Petrouchka contre le Charlatan, l’autre à son déses-
poir après la fuite de la Ballerine. Entre deux se place la scène
d’amour de Petrouchka. C’est un /‘ed du piano et de l’orchestre —
du piano devenu câlin et s’essayant même à chanter. Survenue la
Ballerine, Petrouchka veut lui redire son lied, mais s'affole et n'en
fait plus que la caricature, qui met la Ballerine en fuite.
Le quatrième tableau nous ramène à la place publique. Carrousels,
montagnes russes, cris de la foule, tout marque la fête à son
comble. De grandes danses s’organisent ; elles se succèdent à mesure
que tombe la nuit (et qu'approche le drame) dans une atmosphère
de plus en plus fantastique : Jdanse des nounouv, arrivée d'un ours
accompagné d’un paysan jouant du chalumeau (qu'imite un ivrogne
d’une voix étranglée), arrivée d’un marchand fétard qui jette des
billets de banque à la foule ; danse de tziganes ; danse des cochers et
des palefreniers, auxquels se mêlent les nounous, puis toute la foule ;
enfin arrivée de (ravestio exécutant de diaboliques pantomines.
6
A ADO0oAIaIOoAaamoOmaoaaoaaoa-pcIapvaromae a3aAarIomororomopar
mmc4)%.%mnmcæ:_ﬁ)vav.\ SD DEDE OS SE DE OO DE OE DEDE SD WaÜE‘LV.ÈD%ŒWŒWW«)WWW%ÜE}V«)
e
ps
ë sz su
T7 t PE
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>