<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Festival Richard Wagner : unique audition et intégrale de l'Or du Rhin
            <date when='19/01/1924'/>
          </title>
          <series>1923-1924</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002561</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19240119'/>
        <title>Festival Richard Wagner : unique audition et intégrale de l'Or du Rhin</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1923-1924' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Dubois, Théodore' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30016588' type='person' role='int'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Verdier' type='person' role='int'>Verdier</name>
        <name key='Murano' type='person' role='int'>Murano</name>
        <name key='La Cruz, de' type='person' role='int'>La Cruz, de</name>
        <name key='Bechmanns' type='person' role='int'>Bechmanns</name>
        <name key='Barblan, E.' type='person' role='int'>Barblan, E.</name>
        <name key='Valombré-Culoz (Mme)' type='person' role='int'>Valombré-Culoz (Mme)</name>
        <name key='Massit (Mlle)' type='person' role='int'>Massit (Mlle)</name>
        <name key='Mégevand, B. (Mme)' type='person' role='int'>Mégevand, B. (Mme)</name>
        <name key='Andreossi (Mme)' type='person' role='int'>Andreossi (Mme)</name>
        <name key='André-Weith (Mme)' type='person' role='int'>André-Weith (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE '
| VICTORIA-HALL |ç
| Samedi 19 janvier 1924, à 20 heures précises |
| Festival RicLarcl "V agner l
|Iê AUDITION UNIQUE ET INTÉGRALE DE $.|'
[ OR DU RHIN |
l Drame lyrique en quatre tableaux. |
l= SOLISTES : Î'ù
M'DUBOIS 2Os Mime - Froh .
M'AVERDIER, % lOpéra ... Loge
M. MURANO, KOpEras e Alberich-Donner %
M, DE LA CRUZ, Soliste des Concerts
M
M
aunlonsematones 410 W otan
RDECOHMANS & l'Opéra. ... Fasolt
RU VUBEAN … Fafner Ÿ
Mre VALOMBRÉ-CULOZ, de l’Opéra :
CON C 11 Fricka c
l sw. Erda u
19 M*“B MÉGEVAND. ..….…_____... W oglinde |
| T oRrosss 1… Wellgunde-Freia |
| MOANDRENWRITH 1… Flosshilde |
{
| 15e n
À Direction : M. Ernest ANSERMET Ÿ
IR
& En raison de l’importance du programme, le concert commencera exceptionnellement ;'Ë
A ' ; rs . .
|î‘ à 20 h. très précises et sera terminé vers 22 h. trois quarts,
un
f
Un entracte d’un quart d’heure aura lieu entre la aMe et Ja 3me scène.
|
5 ° f H
B - Les portes seront rigoureusement fermées dès le commencement u & |
concert el ne seront rouvertes que pour l'entracle. Hn
H, JARAYS, GENGVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_002.tif'/>
        <page><![CDATA[XI RVE DIDA y XI
AIMÉ KLING =
L v THIER-GENÈVÆ
r
1L]
L>
W
VI OL O.N ""u='ﬂ,ml
ALTOAZ #
VIO
.......
J'ANCIENS ET
///ÿl DFRNES
Pianos pneumatiques
ds Pianolas
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE
ÉCHANGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos
électriques
SUISSES ET ÉTRANGERS
KNEIFEL-BÉROUD
Téléph ; , Passage du
Séand 41.92 Rue du QÎZÛÏCÆG, 20 'l‘(erralllet)
leprésentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - VWVELTE
Seul instrument qui réeproduit fidèlement le jeu
Pader«wsky, Busoni, Staven
de grands maîtres tels que :
hagen, ete
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
@
sasscssss MU ECEKNNRICOINAUOUECAANSNEANSISQUNNSZGUNSRIOHNYANAHNGE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1923-1924
1# Chef d’orchestre : M. ERNEST ANSERMET
2me Chef d’orchestre : M. FernanDp CLOSSET
MM. MM.
1e16 Violons : CLOSSET Violoncelles : HAENTJENS
LACROIX (suite) KUNZ
MEERSON DOVAZ
SIMON Contrebasses : OLIVER
PERRET BECCHI
LEHMANN W. THONON
BERTHOUD SVN
CHERECHEWSKY Flûtes : WELCH
NEUFELD BRETTON
AUEXY Hautbois : DENNES
me FRACHISSE, cor anglaw
M”° ANDREOSSI MANGE 9
omes Violons : SABBATANI Clarinettes : HOOGSTOEL
MASSARENTI LAVANCHY
BERGMANN GRANDAUX, clar. baoce
DIRAT Bassons : DUTRO
LEHMANN E. POLONET
PARIS MATTEI, contrebasson
GLAUSER Cors : BREUL
Île KOCH
ÏMAIÎËÊ)NKOFF SCIIÊIWEIN
M"* HESS PEs
Trombones : HORST
fxs ns Ln
ÊÏË{Îä Tuba : AMEIS
KOLLER Trompettes :  DUBOIS
BORGEAUD NAUBÊR
MARION BODET
Timbaliér : REHBOCK
Violoncelles : DE SANCTIS Batterie : SCHIESSER
KEIPER Harpe » M"° DE SANCTIS-
DETAILLE BARRIERA
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M U S I QU E Pàrtit:{î:ä{ d{îﬁtæstre
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 de l'O. S. R.
Ces œuvres se trouvent é3alçmenÿ lﬁbOﬂﬂ€l”ﬂ€ﬂt
dans les différentes transcriptions à
ROTSCHY FRÈRES
Pour la Vente, l'Echange, la Réparation,
l$$CONTENT$$kUÎd des
I s'adresser au magasin,
P A N O S Rue du Stand, 64, 1°" étage
MAISON GENEVOISE
Pharmacie HAHN
J; BËÜŒ, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle
au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE
1788-1816
Charles HAHN
1839-1868
Antoine CASTAN
1818-1832
Charles-G. HAHN
1868-1897
François BRAUN HAHN & BRUN
1832-1838 1897-1902
Ex6cﬂull{un soignée l‘ll|! preË:rlptlons Spécialités
le tous pays, selon chaque ,
phérmacopés. Seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules Analyses
Envoi a domicile et English spoken
par poste Jacques-G. BRUN depuis 1902 Man spricht deutsch
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_005.tif'/>
        <page><![CDATA[sm es e
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
La Tétralogie, tirée par Wagner des Kddas scandinaves et du vieux
poème des Nibelungs comprend /’Or du Rhin, la Walkyrie, Siegfried
et le Crépuscule des dieux. Ces quatre drames, qui forment l’ensemble
du Ring, développent les péripéties produites par la malédiction que
le Nibelung Alberich a attachée à l’Anneau dispensateur de la
puissance, forgé par lui avec l’or du Rhin dérobé aux Ondines et
qu'à son tour Wotan lui a ravi. :
L'Or du Rhin, qui est en quelque sorte le prologue du Ring, com-
prend quatre tableaux. L’action qui s’y déroule peut être résumée
dans les lignes suivantes, que nous empruntons à l’ouvrage de A. Poch-
hammer (traduction Jean Chantavoine).
L'OR DU RHIN
Au fond du Rhin, gardé par les Filles du Rbin, repose l’Or du Rhin
(Rheingold). Le maître des Nibelungen, Alberich, qui recherche
vainement les faveurs des filles du Rhin, apprend d’elles que celui
qui maudira l’amour et forgera de cet or un anneau obtiendra
l'empire du monde. Alberich maudit l’amour et dérobe l’or dont il
arrive à faire la bague toute-puissante : « l’anneau du Nibelung ».
— La scène suivante montre le nouveau burg des dieux, le Walkall,
nouvellement construit par les géants Fasoll et Fafner. Wolan se
refuse à payer, comme il l’a promis, le bâtiment, en livrant la déesse
de la jeunesse, Freia. Loge, le dieu du feu, qui avait été envoyé à la
recherche d’une compensation, raconte que les filles du Rhin se
plaignent de ce qu’Alberich leur ait dérobé l’or et en ait forgé
l'anneau qui donne l’empire du monde. Sur le conseil de Loge, Wotan
et lui descendent dans le monde souterrain pour arracher à Alberich
les incommensurables trésors- que sa puissance lui a déjà conquis,
car les géants se contenteront du trésor des Nibelungen en échange
de Freia. Alberich, réduit par la ruse, doit donner tout son trésor
et avec lui l’anneau. Alberich maudit l’anneau, qui portera malheur
à tous ses possesseurs. Wotan, au lieu de rendre l’or au Rhin,
s'empare de l’anneau ; quoiqu’il doivé aussitôt le laisser en gage aux
géants, le dieu a commis une faute qui se paiera et la malédiction
de l'anneau pèse sur la race des dieux. Les géants se disputent
EDESSREE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_006.tif'/>
        <page><![CDATA[T T
Ÿ 1 TIL IIIN II IIITI TIN III TT TEI TT ETE TT ETE TT ETE TIMI T TT TS / /
um T N T T T T TT T T I E
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
ERANGS * 1535 MONS
Corraterie, 6 (ÏENEVE Corraterie, 6
CORNA VIN EAUX-VIVES
10. place de Cornavin , pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de
Change, aux meilieures conditions
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_007.tif'/>
        <page><![CDATA[@
l’anneau : Fafner tue son frère Fasolt pour s'emparer des trésors
et de l’anneau. La voyante Froa, à la sagesse originelle, prophétise
la chute des dieux comme suite de leur faute. Mais ceux-ci, confiants
dans leur force, montent au Walhall, tandis que la plainte des filles
du Rhin élève vers eux son avertissement.
Le prélude de l/’Or du Rhin est un chef-d’œuvre sous tous les rap-
ports, car l’artiste est parvenu à y atteindre l’idéal que se propose
l’art : la victoire de l’esprit sur la matière. Il n’y a plus ici
d’hommes ni d’instruments, de sons aigus ou graves, faibles ou forts,
mais une mystérieuse activité et le règne de forces élémentaires.
BU!I
_'—'_Al_—__— cm ls « fn E m s=
— ETE Î|__, P
z p S E E À b —I EZ
——‘l« e e es e
S. G. . .
Î—î—\_/:J‘/——LV: ‘LV—tV 1—\
= îâ._ = ,
Le mi bémol des contrebasses, doublé à l’octave, qui, du commen-
cement à la fin du prélude, se fait entendre sans aucune interruption,
est comme le fondement de l’être et du devenir. La note que le
basson y ajoute à la cinquième mesure (la quinte juste si bémol), est
choisie avec une entente raffinée des particularités de leur accord,
car elle ne nous trouble pas, mais renforce seulement en nous le senti-
ment de l’attente de ce qui va se produire. Cet accord mystérieux
dure pendant seize mesures….. Alors un mouvement se dessine dans
les profondeurs :
s5
ON E
Les forces jusqu’alors sommeillantes tendent à l’activité et la
croissance de cette force se manifeste par la séquence mélodique
qui germe du son fondamental. Ainsi le compositeur nous fait passer
du monde des symboles dans celui de la réalité; il nous transporte
sur le lieu de l’action au commencement du drame. Nous nous trou-
vons dans les profondeurs du Rhin, dont le compositeur nous peint
les vagues balancées par le motif des vagues :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_008.tif'/>
        <page><![CDATA[RODCUECINSANSGEOUSEAOSONORENAUAONCASNDESECHONOE
MOTIF DES
VAGUES
En même temps que le mouvement s’anime, l’instrumentation
devient aussi plus pleine. Aux instruments à cordes, aux cors et aux
bassons, auxquels s’étaient jointes d’abord les flûtes, viennent s’ajouter
maintenant les clarinettes, les hautbois et le cor anglais.
La masse des flots roule, de plus en plus forte. Alors le motif se
résout aux bois en une gamme ondoyante. — Les flots s’égalisent ;
les timbres de l’orchestre deviennent plus limpides, le rideau se lève
et notre regard plonge dans les profondeurs cristallines du Rhin,
aux reflets d’émeraude.
SCÈNE I
Trois filles du Rhin : Woglinde (soprano), Wellgunde (soprano) et
Flosshilde (alto) entourent la pointe rocheuse qui, du fond crevassé
du Rhin, s'élève au milieu de la scène et sur laquelle repose l’or du
Rbin (Rheingold), trésor doué d’une force magique et dont la garde
leur est confiée. Doux et mélodieux comme le jeu des vagues, nous
enfendons le chant de Woglinde :
——s
sRE
Weia! Waga!
Vogue ma vague, vogue et te verse! Waga la wei-a
@s =
wei - ‘al-—
wa-la-la, wei-a - la
Ce chant attire la seconde sœur, Wellgunde ; toutes deux cher-
chent en riant à s’attraper et plongent en se jouant gaiement.
Flosshilde, apercevant le jeu de ses sœurs, avertit leur étourderie :
w - , ') e - '[[ ) /
« C'est mal garder — l'or endormi; — our son repos, veillez de plus
près, — ou mainls regrets vous viendront. »
Mais Flosshilde, à son tour, entre dans le jeu; comme des pois-
sons elles vont de roc en roc, si bien qu’elles ne remarquent point,
avant d'entendre sa voix, le spectateur inattendu qui, entre temps,
oncesupaseas :n-nnæm.nuunæluuu
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_009.tif'/>
        <page><![CDATA[est sorti de l’'ombre du gouffre et les considère d'un œil lubrique.
Aux paroles d’Alberich (baryton), le maître des esprits souterrains,
elles se séparent avec des cris. Alberich, être anguleux et laid,
excellemment figuré par des dessins musicaux appropriés, entre en
scène, caractérisé de la sorte :
B°" 1 I :'—JQ—Âl} E
B 22 1E [acemeenZon] ___23?v
motif exposé alternativement par les bassons et les clarinettes basses.
L'intervalle de demi-ton — ici la seconde inférieure — est, dans le
cours ulférieur du développement, appliqué comme appogiature de
seconde supérieure dans un motif lié à l’activité et au caractère
d’Alberich et qui devient plus tard le motif de la corvée (c’est-à-dire
de l’asservissement).
D’abord, les filles du Rhin s’effrayent ; mais ensuite elles se tran-
quillisent : « Je ris de ma peur, — le monotre nous aime », s’écrie
Flosshilde, au milieu des rires de ses sœurs. L'entretien qui com-
mence alors entre les filles du Rhin et Alberich a été traité par le
compositeur avec une extraordinaire délicatesse. Alberich, en des
paroles avides, demande aux sœurs de plonger vers lui; l’une après
l'autre, sous le masque de propos flatteurs, elles semblent d’abord
céder aux désirs du nain; elles l’engagent à grimper de roc en roc
— chose difficile à sa maladresse, dans cet élément qui lui est étran-
ger et sur la pierre glissante — pour s’éloigner ensuite en se moquant.
Lorsque Flosshilde, elle aussi, dont il avait en dernier lieu recherché
les faveurs, s’enfuit en le raillant, il pousse un cri sauvage et dou-
loureux : Hélas! Hélas! auquel, par une allusion à la puissance
d’Alberich, se joint le motif de la corvée (qui consiste proprement
en quatre motifs de la corvée) :
CORVÉE
MOTIF DE LA IÆ5 ——————i,«=\ ÎÂ
Malgré tout, Alberich se laisse encore une fois entraîner à donner
la chasse aux adroites filles des eaux; mais en vain : il se hâte, il
grimpe, il trébuche… sa force et sa patience sont à bout et, à peine
maître de lui, il s’écrie : « Si ce poing vous tenait/» Durant toute la
scène, le traitement de l’orchestre suit les péripéties avec une préci-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_010.tif'/>
        <page><![CDATA[MOsDAacsONECSEOGE
sion frappante ; les staccati des bois et des cordes, unis au mouve-
ment scintillant du (remolo, figurent la hâte et l’excitation sensuelle
d’Alberich, tandis que de courts motifs chromatiques sans cesse
répétés représentent ses vains efforts pour grimper. Aux bois résonne
cependant pour la première fois le motif de la forge qui, d’une part,
caractérise les Nibelungen comme forgerons, mais désigne en second
lieu l’anneau qui peut être forgé avec l’or du Rhin et la puissance
qui y est attachée.
RYTHME DU MOTIF 6 8 1
DE LA FORGE d.c .'. e
Mais la fabrication de l’anneau est le commencement de la fin, et
c'est pourquoi Wagner l’emploie ici pour la première fois en l’asso-
ciant aux menaces du Nibelung. Tandis qu’Alberich est encore là,
grinçant des dents et ne sachant que faire, un rayon de soleil tombe
dans l’abîme : « L'éveilleuse sourit dans l’abîme », et l’éclat de l’or du
Rhin étend autour de lui un clair rayonnement. La musique s’adapte
admirablement à ce détail. Nous percevons d’abord l’éveil de la
lumière dans les sons isolés de la trompette basse, interrompus par
des silences. Puis le cor, introduit par un clair accord de harpes,
prend la partie principale et expose le rayonnant motif de l’'Or
du Rhin :
MOTIF DE —— [F
L’OR DU RHIN —— =
—
Harpe Cors
Nageant gaiement autour du scintillant trésor, ses gardiennes
saluent l’or; la joie et en même temps l’émotion chantent dans
l'incomparable harmonie de ce salut : « Rheingol0 ! Rheingol0 ! Toie el
clarté!» dont la première mesure
Rbemgold !
Or pllr
prend une importance thématique :
Le nain, ébloui par tant d’éclat, demande : « Quel eot, à filles,
l'éclat qui luit là-bas ? »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Etonnées de son ignorance, les filles du Rhin lui disent : « Cet œil
des ondes — cet œil qui veille et dort », et, dans leurs bavardages, lui
JE=2DE \}; Rs es
livrent le secret :
Êi Vn
p ME
MOTIF DE |+ :}_}_—_È
L’ANNEAU —
€ \ = =
V
Du mon-de tout — l’hé-ri - tage est promis
Les premières mesures contiennent l’important motif de l’anneau
qui, au cours du drame musical, offrira bien diverses modifications,
quoique pefites, mais qui garde sa particularité dans la figure
montante et descendante en tierces. Malgré l’avertissement de
Flosshilde, Alberich apprend par les bavardages de la gardienne la
condition à laquelle on peut forger avec l’or un anneau qui donne
un pouvoir illimité : car, tandis qu’aux tubas pianissimo résonnent
des accords aux présages de malheur, elles trahissent le secret
« Seul qui d'amour — la loi renie, — seul qui d'amour — la joie bannit,
— lui seul contraint par un charme — l’Anneau à naître de l’or. »
Sculquid'amour la !0i re - lliC
Dans cette détermination gît tout le tragique destin qui soumettra
à son empire tous les possesseurs de l’anneau. Aussitôt en effet que,
dans un combat, prévu d’avance, pour ce joyau, les dieux et les
hommes s’en empareront, ils donneront comme prix, pour acheter sa
puissance, une part essentielle de leur individualité, et même une
partie vi essentielle, que le conflit paraît ne jamais devoir cesser ; la
malédiction ultérieure de son premier possesseur, lorsqu’il lui est
arraché, n’est que l’affirmation, pour des raisons purement subjec-
tives, de la malédiction inhérente à l’anneau : puissance universelle,
sans la puissance universelle de l’amour.
Aussi Welgunde chante : « Ausoi nons sommes — sans nul souci —
car lous les êtres aiment; — nul ne renie la tendresse.» Mais il est une
seule chose à quoi elles n’ont pas pensé : le sentiment pur et élevé
du divin amour n’habite pas le cœur du sensuel Alberich, qui ne
désire que le plaisir et le pouvoir mafériels. Furieux, Alberich
s'élance sur le roc du milieu, grimpe vers le sommet avec une hâte
effrayante et étend la main vers l’or du Rhin. Le motif de l'or
HERHEESCHNENORES MNENENHESSONASSEENERGESSOREANNAESBERENENRTESCOSEN BBROBESSNNONSOAPORENERBOESFANNEO ERSOARANNINCNEES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_012.tif'/>
        <page><![CDATA[retentit mélancoliquement en mineur ; ceux de l’anneau et de la
renonciation s’annoncent : Alberich maudit l’amour, arrache, avec
une force terrible, l’or au rocher et disparaît dans l’abîme. Les
filles du Rhin, atterrées, crient « À l’aide » et « Hélas! » Mais le
hardi ravisseur a disparu et avec lui l’éclat ensoleillé des eaux du
fleuve, ‘d’où s’élève le rire moqueur d’Alberich. L’obscurité et les
sonores masses des flots semblent s’incliner vers le fond ; de même,
après que la musique a exprimé le rapt et la chasse vaine faite à
Alberich, s'inclinent en s’apaisant peu à peu les figures mélodiques ;
elles deviennent plus lentes et plus faibles jusqu’à ce qu’elles se
perdent pp con sordini.; mais, tissu dans le crépuscule, retentit
encore une fois avec une tristesse significative le motif de la renon-
ciation.
SCÈNE II
Le passage de la scène II s'accomplit musicalement par un
contraste avec la conclusion de la première scène. Aux gammes
lourdement descendantes s’opposent des arpèges de violons, plus
légèrement ailés. L'’accompagnement des harpes s’unit aux figures
montantes des bois et des cors. Les ondes se sont transformées en
nuages ; les nuages s’éclaircissent et se lèvent : devant nous est
l’empire des Albes de la lumière, des dieux. Au fond, nous aper-
cevons le W'alhall, le burg des dieux que, pendant le sommeil de
Wotan et de Fricka, les géants ont construit sur l’ordre du maître
souverain. Tandis que les dieux dorment encore, les tubas, sur des
accords de harpes, font entendre le motif rayonnant et vigoureux
du Walhall :
lub
; E
MOTIF DU lÿ b—+ 0_ ä-—î—l:;£;—i
WALHALI b 5 Ï__
ue 1! ﬁ Lt »
Harpe
Ce motif du Walhall éveille Fricka (mezzo-soprano) qui s’écrie :
« Wotan, époux, regarde !» — Wotan (baryton) s'arrache aux songes
qui l’enveloppent ; il exprime sa satisfaction de voir le burg achevé
et son orgueil de posséder le magnifique bâtiment par des paroles
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_013.tif'/>
        <page><![CDATA[superbes, accompagnées par le motif du Walhall : « Complète est l’æu-
vre éternelle!», etc. Fricka pourtant lui rappelle quel salaire Wotan
s'est engagé à payer aux constructeurs du burg, aux géants. En
verftu de leur contrat, Wotan doit livrer aux géants Freia, la déesse
de la jeunesse éternelle. Le motif du contrat fait entendre son aver-
tissement :
SEn r # 2E s. Ÿ 101 A m G
MOTIF DU CONTRAT } = = = z e e S Ts sn
OU DE LA LANCE -ÈË…D=&5Œ es =
Vel. Chseiees G
Aux reproches de sa femme, Wotan répond étourdiment « Pour le
prix, sois en repos. » Dans le dialogue subséquent, où Fricka se plaint
de l’irréflexion et de l’inconstance de Wotan, nous entendons sous
les mots : « De l’époux craignant l’inconstance» un motif qui, dans le
cours ultérieur du drame, verra croître son importance comme
motif de l’amour (Minne-motiv) :
u ms
sdoun ! 65 es
L’AMOUR G- ——3
, es Jasere | 0780
De l’é-poux craignant l’inconstan - ce
Pendant que Wotan et Fricka disputent encore, arrive l'reia
(soprano) fuyant en hâte devant les géants qui la pressent ; le motif
de la fuite l’accompagne. Ce motif trouvera de fréquentes applica-
tions surtout dans la Walkyrie. Tantôt il est raccourci, avec ou sans
anacrouse; fantôt il est employé par répétition réitérée de son
rythme ponctué, surtout au grave.
Wotan, nullement disposé à céder aux exigences des géants,
espère en Loge, le rusé dieu du feu, qui, par ses artifices, doit le
tirer de ce dilemme. Sous les mots : « Mais de qui nous hait — tirer
une aide — ruse el feinte y pourvoient — et Loge avec art les pralique, »
résonne, désignant ce compagnon équivoque, un motif rapide,
tortillé, fortement chromatique, qui illustre parfaitement le caractère
de Loge, glissant comme l’anguille et tenant toujours prêt quelque
subterfuge. Dès que cette caractéristique se sera cristallisée dans un
motif, nous le présenterons comme le motif de Loge.
Maintenant arrivent les géants eux-mêmes, Favoll (baryton) et
l'afner (basse); on ne pouvait véritablement signaler en quelques
traits les lourds et robustes compagnons avec plus de force et de
vérité que ne l’a fait Wagner par le motif des géants :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_014.tif'/>
        <page><![CDATA[MOTIF DES A
GÉANTS a e
Pendant qu'ils interpellent Wotan, nous entendons, avec le motif
des géants, celui du contrat, car ils réclament le respect du contrat
et le salaire de leur construction : Freia, la douce. Plusieurs fois
encore le motif du contrat avertit Wotan qui se dérobe ; et, tandis
que résonne ce motif, Fasolt lui dit : « Tout pouvoir — Vest venu e
ces pacles. »
L’entretien entre les géants et Wotan n'amène aucun résultat et
Fafner conseille, si peu de profit que doive leur rapporter la pos-
session de Freia, d’enlever quand même aux dieux la douce déesse,
pour la simple raison qu’elle seule sait garder les pommes qui don-
nent aux dieux la jeunesse et dont ils ne peuvent se passer.
Les dieux Frob (ténor) et Ponner (baryton), ce dernier introduit
avec un roulement de timbales pour indiquer la nature de son acti-
vité, se dressent, pour la protéger, devant Freia que les géants
veulent maintenant saisir. Mais Wotan étend sa lance entre les
combattants et, à ses paroles d’apaisement, les trombones viennent
ajouter le motif du contrat. Enfin Loge s'approche, qui avait naguère
promis à Wotan de l’aider par sa ruse à tourner le contrat. Le
e
motif de Loge
MOTIF DE
LOGE
est employé aussi bien pour la personne du dieu que pour son élé-
ment, le feu. Zoge (ténor) n'apporte d'abord que peu d’espoir car,
aussi loin qu'il est allé chercher une rançon pour Freia : « Le monde
entier — n’a nul trésor — dont le gain remplace pour l'homme — la femme,
charme sans prix. »
ë Ë e ; q ;
Ces derniers mots forment un motif qui reviendra fréquemment à
l’avenir ; on le désigne généralement sous le nom du motif du deuil
2 3
>
Loge. La fem - me, charme sans prix
d’amour
Cor /
MOTIF DU
DEUIL D’AMOUR
HSCANDAOE
ms
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_015.tif'/>
        <page><![CDATA[et il se distingue par la profondeur de son sentiment… Au reste,
fout le discours de Loge est musicalement traité avec une soigneuse
amabilité. À ces explications de Loge, tous restent confondus:
cependant, comme pour confirmer les vues de Loge, nous entendons
le motif de Freia
8 æ Î f G
——!/ ..f‘ s7 = E en c0
MOTIF DE ,Û"â'c‘“*‘Î ] r—-1-—| Ï èÜ‘ Soéas _f_4:: = _'1
vn 654e ——
u-— ut =s —E E E es E E
Viol.
« Un seul j'ai trouvé », continue Loge, Alberich le nain, qui renonça
à l'amour afin de pouvoir forger avec l’or ravi par lui aux filles du
Rhin, l’anneau puissant. Et les filles du Rhin pleurent maintenant
le rapt de l’or; elles s’adressent à foi, Wotan, pour punir le voleur
et rendre l’or au fleuve : « De l’instruire — Je fis la promesse ; — voilà
ma tâche remplie. »
Pendant cette partie de son récit, les motifs s’y rapportant accom-
pagnent les paroles de Loge. La mention qu’il fait de l’or du Rhin
éveille chez les assistants des sentiments fort partagés. Fafner et
Fasolt redoutent la puissance croissante des Nibelungen. Wotan
voudrait gagner pour lui-même cette puissance ; les femmes pensent
à la parure que l’or pourrait leur fournir. Alors seulement Loge
déclare qu’il faut maudire l’amour pour conquérir l’or et qu’Alberich
y a déjà réussi. Alberich ne doit pas garder l’anneau; tous sont
d’accord là-dessus ; mais Wotan et les géants veulent, chacun pour
soi, l’obtenir. Fafner et Fasolt qui, cependant, ont eux aussi tenu
conseil, se déclareront satisfaits si Wotan leur donne l’or pour
rançon de Freia. Comme Wotan n’acquiesce pas aussitôt, ils sai-
sissent brutalement Freia et l’enlèvent sous cette menace : « Ce gage,
JONges-yY, — Jusqu'au sou nous demeure : — Nous viendrons encore ; —
mats, dès ce sotr, — si tu n’as notre salatre, — le Rheingolo rouge el
beau.…. — alors plus d'attente; — Freia conquise, — pour loujours chez
MOl NOUS Jll[‘l'/'(l. »
L'enlèvement de Freia donne au maître Wagner une nouvelle
occasion de faire un excellent tableau orchestral. Aux cordes, des
figures animées se précipitent, les fragments mélodiques se déchirent
de plus en plus; de petits staccati de croches aux clarinettes, bas-
sons, altos, violoncelles et contrebasses alternent, de plus en plus
faibles. L'instrumentation aussi devient de plus en plus mince et
lointaine. Le composifeur ne nous peint pas d’une façon moins carac-
téristique les suites de l’enlèvement de la déesse de la jeunesse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Avec l’indication de mouvement, peu à peu ralentt, le trémolo du
quatuor avec sourdines répand une lueur blême et le motif de la
jeunesse éternelle retentit, abattu, en mineur. Les mots « De Wotan
sombre et courbé — qui semble presque un vieillard » portent l’indication
encore un peu plus lent. La force défaillante des dieux s'incorpore
pour nous dans le diminuendo qui se termine en sempre pp. Sur les
instances de Fricka, Wotan se décide à aller, conduit par Loge,
trouver Alberich dans son empire souterrain afin d’obtenir l’argent
de la rançon. Wotan et Loge disparaissent par la « crevasse de
soufre » dont les vapeurs cachent la scène.
SCÈNE IIl
Les vapeurs sulfurines, derrière lesquelles la scène change, sont,
en raison de leur parenté avec l’élément de Loge, excellement
caractérisées par des traits chromatiques. Puis résonne dans un
mouvement accéléré le thème de la fuite : nous approchons du lieu
où, par la peur, on travaille sous le fouet d’Alberich. Le motif de
l’or du Rhin, exposé au grave des trompettes concurremment avec
le motif de la forge,
n
L
4
»
\
1»
Lx
Ln
P e
4——
= _+ +
MOTIF DE és z
LA FORGE ﬁ‘ëÿ a : E—
dont la mélodie paraît ici sous sa forme typique, nous en dit assez.
Dans notre voyage vers l’abîme, nous entendons aussi, accompa-
gnés par le quatuor à cordes, les cors et les bassons, un certain
nombre de marteaux de forgerons frappant sur le rythme approprié.
Pourtant le groupe des nains ouvriers nous est caché, le bruit se
perd ; passant à côté d’eux nous descendons plus bas.
Alberich sort des ténèbres, tirant par l’oreille son frère le nain
Mime (ténor), tout criaillant. Mime, habile forgeron, a dû confec-
tionner pour Alberich, sur son ordre, le Tarnkelm, tissu métallique
qui possède la faculté de rendre invisible ou même de faire prendre
une autre forme ; il voudrait bien le détourner à son profit. Albe-
rich, qui veut réduire son frère par la force, lui fait lâcher le tissu,
ramasse le heaume et met son charme à l’épreuve. Ce motif,
4 |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_017.tif'/>
        <page><![CDATA[PEREDNOSQUNEESSUONSSONEERIREENL ORN E AN E DE NNN E E
:àlnlul.l.lll.llunàuh:...ulgç=-;1ngg-....ggna.gg...—..IIISnlvElHunüt::l'lllﬂﬁﬂuﬂ.nuuullllunnlnlni
SXSRBENENFPaESTSPEN
MOTIF DU
TARNHELM
Cors pp
bouchés
par sa modulation dans un ton éloigné, représente le charme, c'est-
à-dire la métamorphose en une forme étrangère, tandis que le
retour à l’harmonie initiale représente le retour à la forme origi-
nelle. — « Nuit et brume — nul agpect/ » dit la formule magique
d’Alberich, et Mime, effrayé, ne voyant à la place de celui-ci
qu'une colonne de nuées, gémit sous les invisibles coups de fouet de
de son perfide frère. Les coups de fouet de l’orchestre, sous la
forme du motif de la corvée dont la première note se réduit jusqu’à
n'être plus qu’une appogiature liée au motif de la forge, accompa-
gnent les paroles moqueuses d’Alberich à ses sujets : « Hoho ! Hobko !
— Niblungen tous — seul maître est Alberich ! »
Wotan et Loge, qui se sont entre temps approchés, aperçoivent
Mime gémissant, écrasé par la douleur et qui, après n’avoir voulu
d'abord rien avoir à faire avec ces étrangers, confiant ensuite en
leur pitié, leur dit la cause de sa douleur et exhale sa rage impuis-
sante contre Alberich, tandis que dominent le motif de la forge et
le motif de la corvée.
Wotan et Loge voient bien qu'il ne sera pas facile de se saisir
du gnome ; seule la ruse (motif de Loge) peut les conduire au but.
Mais ce bref entretien est interrompu par un trait ascendant d’une
décisive énergie, qui nous présage leur succès. C’est ce que trahit
aussi un éclat de rire des deux compagnons, si bien que Mime,
frappé, regarde les dieux et demande avec méfiance : « Avec vos
demandes, — qu'est donc votre race ? »
L'accompagnement de l’orchestre, soutenant cette phrase d'une
harmonie de cor anglais et de bassons, accompagnée de pizzicati
des cordes, éclaire le même soupçon. Ils ont à peine assuré Mime
de leurs bons desseins à son endroit, que déjà les motifs de la
forge et de la corvée, unis aux coups de fouet déjà mentionnés,
annoncent Alberich qui paraît, chassant devant lui les travailleurs
de Nibelheim. En baisant l’anneau tandis que dans un mouvement
un peu élargi et pianissimo le motif de l'anneau retentit au cor an-
glais, à la clarinette et à la trompette, d’un geste de commandement
et avec des paroles d’autorité, il contraint leur paresse à l'obéissance
immédiate. Aux contrebasses, tubas et trombones, le motif de la
corvée fait entendre sa pressante menace.
Alberich, après avoir abordé rudement les étrangers, se laisse
ADPCRDESSUNOSERONEROUNEC NSPGEEFERENSOSOAEOLECRSBGRENOSCSSNAIOTANOMANTONENOESSTAN ENOBEUESNBEANAD
Esrsesos
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_018.tif'/>
        <page><![CDATA[prendre aux paroles d’admiration et d’hypocrite flatterie de Loge,
dont les paroles sont accompagnées des petits traits chromatiques
qui caractérisent ces discours insinuants ; il se vante de sa puis-
sance, de son anneau, de son heaume. ILoge fait mine de ne pouvoir
croire aux charmes du heaume et invite Alberich à lui montrer son
art ; celui-ci met le heaume, prononce la formule et à sa place
vient se dérouler un énorme serpent. C'’est, aux tubas, basse et
contrebasse, une figure qui — avec de petites variations — repro-
duit admirablement les sinuosités et le redressement du monstre.
Les dieux, feignant l’effroi, complimentent Alberich ; mais, dit
Loge avec ruse : « Mais si tu l'enfles — peux-tu te faire — petit el
mince ? — C'’est là pour moi le vrai — moyen de fuir le danger. —
Mais l'œuvre paose ton art. »
Pour montrer aux dieux qu’il peut également remplir ce vœu,
Alberich se change en crapaud. Un coup de main… et le sot nain
est pris. Ils enlèvent le heaume au crapaud et Alberich est bientôt
ligotté. Le motif de Loge lui dit, en raillant, que la ruse a eu rai-
son de lui. Wotan et Loge le traînent, enchaîné, avec eux, en
remontant par la sortie de la crevasse vers le monde d’en haut.
Les coups de marteau des Nibelungen deviennent de plus en plus
faibles ; de nouveau la scène disparaît derrière des vapeurs de
soufre (motif de Loge) qui, s’éclairant peu à peu, laissent voir le
décor du burg divin encore caché et qui, comme à la fin de la
scène II, est encore voilé d’une lumière blème. Aux sons du motif
de la corvée, Wotan et Loge ont ramené leur prisonnier à la
lumière du jour.
SCÈNE IV
Fort plaisantes sont maintenant les réflexions de Loge dont, dès
les premiers mots de cette scène, la spirituelle raillerie s’égaie aux
dépens du malheureux Alberich : « Là, frère, — sieds-loi d'aplomb ! —
Vois, cher Albe, — le monde est là, — oont lu rèves, ardent, la conquêle :
quel coin, dto-mot, in°y fixes-tu pour logto ? »
A ces mots et à d’autres semblables, à Wotan qui lui réclame
pour rançon l’or de son trésor, Alberich répond avec une humeur mal
dissimulée. Mais à quoi bon? Il faut que son ordre appelle ses
sujets qui montent des profondeurs, chargés de trésors pour fournir
la somme de l’amende ; le heaume lui-même est compté dans le
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_019.tif'/>
        <page><![CDATA[butin. Confiant dans son anneau, Alberich a gardé Jusqu'ici un
cerfain calme ; mais lorsque Wotan déclare considérer l’anneau d’or
comme appartenant aussi au trésor, il ne peut plus se contenir.
Wotan observant que l’or ne lui appartient pas puisqu’il l’a ravi
aux filles du Rhin, Alberich réplique qu’il n’a péché là que contre
lui-même tandis que : « … À lout ce qui fut — est, sera, — dieu, attente
le tien (ton forfait) — si toi tu m'arraches l’anneau. »
Pourtant, rien ne peut détourner Wotan de son projet et il
arrache de force à Alberich son anneau. Le motif de l’or du Rhin
retentit sur un ton de terrible menace, uni au cri de douleur du nain
qui, aux sons du motif de la renonciation, s’affaisse. On lui retire
ses chaînes. Alors Alberich se relève avec un terrible rire de
moquerie. Ayant par une malédiction — la renonciation à l’amour
— donné sa puissance à l’anneau magique, par une seconde malé-
diction il transforme l’anneau puissant en un anneau de malheur et
confirme par là, comme nous l’avons remarqué plus haut, la malé-
diction attachée à l’anneau dès le moment de sa fabrication : « Si
par lui — j'eus toute puissance, — qu'il marque donc de mort qui le
liendra. »
e 15
es e
2 U ÎL_ Vl ; Sa]se=] _'EJ… 2E
Comme il _ vintd’un vœu mau-dit, mau - dit soit cet an-neau
Tel est l’essentiel de cette malédiction, dont les suites de détail
ne font que pénétrer plus avant au cœur de l’affaire. Le motif des
géants et celui de la jeunesse éternelle nous annoncent l’approche
de Freia et des géants ; un clair rayon, naissant à l’arrivée de Freia,
rend aux dieux leur ancienne fraîcheur. Fasolt veut qu'on dresse le
trésor en un tas qui s’élève entre des poteaux enfoncés, jusqu’à ce
qu'il cache entièrement Freia, restée debout par derrière. Les dieux
voient avec déplaisir la rapacité grossière que les géants mettent à
tirer le plus haut prix possible de Freia. Il faut que Woftan ajoute
aussi le heaume. Enfin, l’œil dé Freia brillant encore derrière le
trésor, Fasolt exige en plus l’anneau que Wotan s’est joyeusement
passé au doigt. Mais Wotan ne veut pas le laisser et lorsque Loge
lui rappelle la promesse faite aux filles du Rhin, il répond : « Ta pro-
messe est nulle pour moi : — l’anneau conquis me Jemeure », et, se tour-
nant vers les géants : « Tous vos vœux effrontés, tous, J'y accède, — mais
pour l'univers — je ne livre pas cet anneau. »
Déjà les géants entraînent Freia derrière l’or, pour l’enlever à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_020.tif'/>
        <page><![CDATA[p E es
AVIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne
le Violon :
sa fabrication
sa restauration
l’‘Archet
les Cordes et
autres Accessoires
Téléphone :
Stand 65-75
/® /‘7 RUE GÉMÉRAL DUFOUR 22.
GENÈVE,
FABRIQUE D'HORLOGERIE
VACHERON & GONSTANTIN
GENÈVE
FONDÉE EN
1785
Marque de Fabrique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_021.tif'/>
        <page><![CDATA[==
TT
; SPE E
wxus
T
Jamais, car ni les appels de Freia, ni les réprimandes de Fricka, de
Donner et de Froh, ne peuvent décider Wotan à rendre l’anneau :
tout à coup, d’une faille du rocher latéral s’élève une lueur bleuâtre :
des profondeurs s’élève à mi-corps Ærda (contralto) ; par un geste
d’avertissement, elle étend la main vers Wotan et le met en garde
contre l’anneau, dont la malédiction s'accomplira. — Et la voyante
lui en révèle plus encore : « Tout ce qui est passe. — Le soir des dieux
est près de poindre. »
Wotan reçoit ainsi un premier avertissement du futur crépuscule
des dieux. Il en voudrait bien savoir davantage, mais Erda dispa-
raît. Wotan se plonge alors en de profondes réflexions. Mais le
voici qui étend sa lance : trompettes et trombones exposent le motif
du contrat. Il jette l’anneau sur le trésor et Freia revient vers les
dieux ravis. Alors s’élève, menaçant, le motif de la malédiction, car
la malédiction commence déjà à opérer. Fasolt et Fafner, dont les
paroles de Loge ont d’ailleurs aiguillonné la rapacité, en viennent à
une violente dispute pour l’attribution du trésor et spécialement de
l’anneau, et d’un coup de pieu Fafner abat son compagnon. Ebranlés,
les assistants voient le terrible effet de la malédiction et un pres-
sentiment angoissant saisit l’âme de Wotan. Mais, assez de som-
bres pensées ! Caressante, Fricka se presse contre son époux et de
loin le motif du Walhall les appelle. Donner, montrant l’arrière-plan
chargé encore de nuages, monte vers eux et brandit son marteau
pour les conjurer, après avoir gravi une éminence. Du milieu des
nuées, dont un trait de sextolets à l’orchestre reflète les ondulations
retentitf vigoureusement son appel :
He - da he-do!
Les nuées s’amassent et, formant un nuage, entourent la rude
silhouette du dieu. Le trait de sextolets entraîne avec lui tout
l’orchestre, dans une gigantesque montée chromatique qui s’élève
jJusqu'aux ... Un éclair! Un roulement de tonnerre prolongé !…
Le mouvement s’arrête… une tiède brise s’élève! Aux cordes
s'unissent les harpes et, au-dessus d’elles, les bois font entendre un
trémolo de triolets. Peu à peu l’air s’éclaire ; les dieux aperçoivent
le pont d’un arc-en-ciel bâti par Donner avec l’aide de Froh et dont
l'are va rejoindre le Walhall, le burg divin qui rayonne dans les
feux du soir :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Nouveaux magasins :
Orfèvrerie Boujon F rères
37, Croix-d'Or, 37
2
Le plus gromô hoix
de hausoures de Luxe.
5 oule /ora£o/0/&:. c//bor£
Déposrtoires dess
mer[[cuœô marqueô e
Oes MONPOE.
Énvor au choræ dans
Loule Lo Sursse.
Jalons e£ AkeLrers
gpécious pour Les y
PAOoUsSSUrES IF MesUFE.
Chaussures
SCHEURER SA.
RUE DU RHONE 3
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_023.tif'/>
        <page><![CDATA[=6
DE
r e 7
RP R A A
RE 77
MOTIF DE
L’ARC-EN-CIEL
Les motifs de l’anneau et du devenir, rappelant ce qui s’est passé,
retenfissent et avec eux l’avertissement de la faute divine. Pourtant
le motif qui intervient dans la situation indique une nouvelle orien-
tation du drame tout entier : le dieu, dans sa pensée prévoyante,
transfère à des hommes, dont la race tire de lui-même son origine,
l'expiation de la faute divine. Mais la force divine qui doit donner
à des hommes la capacité d’accomplir cette œuvre d’expiation se
symbolise dans le glaive de victoire destiné à cette race par le dieu
lui-même. Et le motif du glaive de victoire éclate, comme une
annonciafion prophétique pour le dieu, mais comme l’assurance de
voir un jour tranché le nœu fatal par lui-même serré :
MOTIF DU
GLAIVE VICTORIEUX
Rassuré, Wotan prend la main de sa femme et, aux sons du
mofif du Walhall, les dieux s'engagent sur le pont de l’arc-en-ciel.
Loge, qui ne s’associe que plus tard à eux, demeure encore au pre-
mier plan. Son regard trop court ne voit que la fin à laquelle
courent les dieux. Loge, qui ne peut retenir ses réflexions moqueuses,
entend une allusion à cette fin, de même que le spectateur, dans la
plainte des filles du Rhin, pleurant la perte de l’or, et dont l’écho
suit les dieux. Mais le présent garde encore la victoire : après que
les masses sonores de la marche du Walhall se sont élevées, dans
un crescendo joyeusement magnifique et resplendissant, jusqu’au
fortissimo, le motif de l’arc-en-ciel vient clore cette première partie
de la sublime tragédie.
Extrait de L'Anneau de Nibelung, de Richard Wagner.
Analyse dramatique et musicale, par A. Pochham-
mer, traduite de l'allemand par Jean Chantavoine.
Paris, Librairie F. Alcan.
d
C@?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002561_024.tif'/>
        <page><![CDATA[SALLE COMMUNALE DE PLAINPAI 1
Dimanche 20 janvier 1924, à 15 beures
12‘Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
VICTORIAHALL @N
Samedi 26 janvier 1924, à 20 h. et demue
8° Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
SOBRLS RS
M" I. DURIGO, cantatrice.
M"* Hélène STOOSS, cantatrice.
AU PROGRAMME :
Deuxième Sy…ph0ﬂi€, de Gustave Mahler
pour grand orchestre, chœur mixte et soli.
. » 2 ie , . \ . . .
Kocation chez Véron, Grauer e3 C, Passage Ou Lerraillet, à partir du 21 janvier.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>