<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Premier de l'abonnement - Série A)<date when="18/10/1926"/></title>
<series>1926-1927</series>
<placeName>Théâtre de Lausanne</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19261018"/>
<title>Concert symphonique (Premier de l'abonnement - Série A)</title>
<placeName key="Théâtre de Lausanne"/>
<name key="1926-1927" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Braïlowsky"  type="person" role="int">Braïlowsky</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_001.tif"/>
<page><![CDATA[D

/

p
q
%

 

 

âÿ%%ün%%&%aﬁn«s&n%&kn&%%%

r-—â
«-‘L«ÊS \Q |

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

THÉATRE DE LAUSANNE

Lundi 18 octobre 1926, à 20 heures et quart

CONCERT SYMPHONIQUE

(Premier de l’Abonnement - Série À)

 

 

Soliste : M. BRAILOWSKY, pianiste

As An As A 5 A 5 AI AS

SE E SE E E S E E E E E e e e e r e e e e e e e e d e en se e e

 

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

. SYMPHONIE n° 2, en ré majeur Becthoven

a) Adagio molto — Allegro con brio.
b) Larghetto.

c) Scherzo (Allegro).

0) Allegro molto.

. DANSE MACABRE, variations sur le Dies

iræ, pour piano et orchestre
M. BRAILOWSKY.

p rr ej rr 00e ue e fs 0J e 0 f J e e rs m e 09 0 J fn 0 e 0Î e 009 0 09 0 01 A 0M

Z

q

 

 

p dccee de0 0

20e u0 0090 À

 

DEUXIÈME PARTIE
. ALBORADA DEL GRACIOSO (1“ audition) Ravel
4. DEUX NOCTURNES Debussy
a) Nuages. — b) Fêtes.
. CONCERTO en mi mineur, p' piano et orchestre  Chopin
M. BRAILOWSKY.

e

es

PS

< PEE

LGESS SOARSS SS LANS SRS CIS L SE

S Epe SS

Piano de concert Steinyay an0 Sons aux soins de la Maison Fætisch Frères.

ms

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

 

p'deree)e dou 00e es e en

Le Concert commencera à 20 h. 15 précises et sera terminé vers 22 h. 15

Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.

st

La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.

….

 

 

 

 

 

Ç , TQ ® }
L(d /)Ûl‘[£’d J‘c'ÏUlll I'lyÙlU'{ll«)f[!lt’/!l /KI'III&’L’J /Jc‘ll()dll[ [ Cxt’L‘[(liUll Oes Mmorceaux,

S

CO rr e e e e e ETEN ETE A PRU EATEE A ;
…………wævvﬁwpovæw,æmwæw……îäf—îû

 

â
;
%
;
;
;
;
‘Ê
â
œ

N

 

ë]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_002.tif"/>
<page><![CDATA[ooo..uo.o.-o|.o.ooo.lluo.oooooloooo..b"o|o-cooo.|o.looo..loo.oooooouooo
.

Institut Jac1ue&Dalcroze

cnv.

2 VRI E

*

Cn LR E E

Rythmique Solfège

SEN UEN

 
 

Improvisation Harmonie

s?

ooooucc.oocuu-ounoooooono.n-oooooool'oooo.o.o..onuo'oo.olonoooncloDcnooooo-n.ocooocoo.-oc-oo.o

 

 

 

°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
.
.
°
°
°
°
°
°
°
.
°
.
»
°
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
e
°
.
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
e 3
.
°
°
e
°
°
°
°
°
°
»
°
°
e
°
°
°
°
°
.
®
.
°
°
°
°
°
°
«
°
°
°
.
°
°
.
°
.
°
.
°
e
°
°
°
°
e
®
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
e
e
°
°
°
°
e
°
.
.
°
.
°
e
.
°
°
e
e

. ;
: Ë
: > ; . d
. Theor1€ Clll RYtI']me — Plan0 î
Techni Il lasti imé ;
ec lllqll€ COI‘pOI‘€ eer }) asthlle animee Ï
Ï
QJ .
1. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
S = = , … 4 . 5
2. Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique, ;
: cours préparant à l'enseignement de la méthode Jaques-Dalcroze (examen Ou Ë
cerlificat) et u diplôme. ;
ê Tousles cours seront donnés ou inspectés par M. Jaques-DALCROZE
E qui a repris toute son activité à l’Institut Central de Genève.
E Demandez progpectus au Secrélarial, 44> Terracsière. ;
:.....;:...............................'......II'..I...........'............'......'.l..l........"............]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_003.tif"/>
<page><![CDATA[SC—ZJ%MM(”.ÆMGÆŒ'—IGÆ@ÆMM%C—ZŒ%%GÆMGAŒM%%M%%M%g

Louis van BEETHOVEN

Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

Les neuf symphonies de Beethoven ayant été composées à partir
de 1800, leur histoire se confond, pendant un quart de siècle, avec
la vie d’artiste la plus admirable et la plus douloureuse qui ait
Jamais été vécue.

La deuxième Symphonie en ré majeur (op. XXXVI) date de 1802,
l’année où Giulietta Guicciardi infligea à Beethoven son premier
désespoir d’amour, l’année du tragique testament d'Heiligenstadt.
On s’est parfois étonné de n’en trouver aucun écho dans l’allègre
symphonie en ré : est-elle donc un « héroïque mensonge », selon la
belle expression de M. Camille Bellaigue? Y doit-on voir, avec
M. Romain Rolland, l’affrmation de la volonté triomphant du
malheur? Il est probable que cette œuvre fut justement conçue
pendant la période trop courte où, grâce à la « magique enfant »,
Beethoven put se croire heureux, et seulement mise au net après la
catastrophe.

Ce sont cinquante et un feuillets d’esquisses musicales, vendus
pour quelques florins à un amateur de Vienne, qui permettent de
nous arrêfter à cette date de 1802. Ces feuilles contiennent des idées
musicales pour le concerto de piano en ré, pour une ouverture sur
le nom de Back, et pour une ouverture ou un opéra de /acbeth.
Les esquisses pour la symphonie sont mêlées à celles des trois
sonates pour piano et violon, op. 3o, des trois sonates pour piano,
op. 31, du trio Tremate, op. 116 et d’autres œuvres moins impor-
fantes. Elles paraissent dater, surtout celles du finale, de 1802.
Elles occupent sept larges pages pleines, et outre la musique et les
notes, comprennent trois longs fragments de mouvements : deux se
rapportant au premier mouvement, le troisième entièrement consacré
au finale.

Comme celui de la première Symphonie, l’autographe de la Sym-
phonie en ré majeur à été perdu. Les parties séparées furent publiées
à Vienne en mars 1804, sous ce titre : « Grande sinfonie, compodée el
dédiée à son altesse Monveigneur le Prince Charles de Lichnowaki, par

Louis Beethoven, op. 36; à Vienne, au Bureau d’Arts et d’Induotrie ».

mmxWa:“z—)m.‘:/.—)ÿammwmmcæmwmwwwmwwmwwwm

=

s
s
|
s
;
s
|
s
s

€

Û
Û
3
û
à
Û
û
;
ù
Û
à
ÿ
û
û

û
Î
à
û

à
à
Î
Ë
û
Û
Î
û
à
ÿ
Î
ÿ
Û]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_004.tif"/>
<page><![CDATA[BX I Dek

BrirEF MONTRE

11, RUE DE BOURG — LAUSANNE

ue .

 

 

 

 

    
   
   

FOURRURES

MODÈLES EXCLUSIFS

 

     

MAISON
SIU/ESS E

    

de
R Cléphone 47.25

 

 

     

 

= CGÉRANTS 777 senaez
:  HORLOGERIE PENDULES ©
3  pe PRÉCISION DE STYLE ET ;
À MODERNES |
Maïison de 55
17 ordre Prix modérés]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_005.tif"/>
<page><![CDATA[SM“M““MMMM“M%MW(—‘ÆM%“ŒÆGÆM”(‘/:—!ŒGng

La première audition eut lieu au théâtre an der Wien, le
5 avril 1803. Les principaux critiques de l'époque s'’accordèrent
pour reprocher à Beethoven l’incohérence des idées, la har-
diesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son
instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs
oreilles furent ceux dans lesquels l’'auteur s’était directement inspiré
des procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages
qui de nos jours nous empêchent d’admirer l’œuvre au même degré
que /’Héroïque, la Pastorale ou la Neuvième. Et cependant, Beethoven
apparaît déjà dans la deuxième Symphonie avec une vigueur, une
Jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale que
l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.

L'introduction de la deuxième Symphonie a plus d’ampleur que
celle de la Symphonie en u(; si le cours du premier mouvement
obéit aux mêmes lois traditionnelles, du moins se distingue-t-il par
des thèmes plus frappants et une disposition plus variée ; les diffé-
rences de timbres entre l’harmonie et les cordes sont également
employées avec une liberté plus grande. Le larghetto à 3/8, en la
majeur, répand avec une ampleur nouvelle sa large sérénité. Le
scherzo en ré majeur forme un dialogue très serré, très animé, très
vivant, entre le lutti et ses deux groupes principaux, cordes et har-
monie. Le finale, à quatre temps alla breve, se comporte à peu près
comme un rondo, mais le thème a une soudaineté, une impatience
peu commune à ce genre ordinairement facile, et il se termine par

une coda, issue contre toute attente d’une modulation inopinée.

(Wotice d'après J. CHANTAVOINE.)

 

(S DIS DE OS DSD SO ESREDEN D KS 5 O LS LS D LS MDS D LSN SD KS EZ D ESAD SD C00 E SD CO LD SD

 
 

à
à
à
à
Û
à
â
ù
à
à
à
à
à
à
û
Q
à
û
à
à
â
Û
Û
Ë
Û
Ë
à
û
û
à
à
à
Û
û
Û
Û]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_006.tif"/>
<page><![CDATA[w,

 

 

CONFISERIE

NYFFENEGGER

CHOCOLATS FINS

FRUITS CONFITS
MARRONS GLACÉS
BONBONS FINS
PATES D'AMANDES
PATES DE FRUITS
SUCRE DE LAUSÆANNE
CARAMELS A LA CRÈME

CARAMELS MOUS

ÉTABLISSEMENT FERMÉ LE DIMANCHE
OUYERT LE LUNDI

GELÉES ET CONFITURES
TB

EXPEDIIIONS

FONDEE EN 1835

RICRRR CCC R GG GGC 1R CC R 18 R C 4Q

 

5 55=— — - —

]

TEA-ROOM

RUE DE
BOURG, 17

=D Esesres e e

ù
TÉLÉPHONE 84.03

LAUSANNE

 

 

r

 

 

 

.!
nî

(

Q

= :Îæ“!*” à

".l'

 

Ma150n CZAPEK

seul représentant

 

 

OXOXOXOXOXE

MAISON

CZAPEK

Rue de la Paix et avenue du Théâtre

LAUSANNE

—2>

Pianos des meilleures maisons

dutades et étrangères

—2
Fournisseur du Conservatoire :

M" ErnstT CZAPEK

OHOHORSHOKOMS

#H
ë

 

rrrs S

Ms r]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_007.tif"/>
<page><![CDATA[“MMMŒ—'M%MM%MM%G/.—!%M%M%M%Œ?ÆM%M“M&

Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.

$
â Franz ISZ
S
9

>

LA DANSE DES MORTS

Outre les poèmes symphoniques proprement dits, Liszt a écrit un

; Ë , J
certain nombre d’œuvres d’orchestre ou de piano qui furent inspirées
P

sont les deux épisodes du Faust de Lenau, ainsi que la Danse Jes
Morts, pour orchestre et piano, une des œuvres les plus originales et
les moins connues de Liszt. Celle-ci, qui affecte la forme d’une série
de variations sur le thème du Dies iræ, fut inspirée par la contem-
plation du Triomphe de la Mort d’Andrea Orcagna. Et le plus bel

=

ù

â par une donnée poétique. Très voisins de ses poèmes symphoniques
éloge qu'on en puisse faire, c’est de constater qu'on y retrouve cette

interprétation à la fois ironique et pénétrée du sujet qu’on aime à

2

reconnaître dans les antiques « ymages » où il fut traité par les

artistes de jadis; on y admire encore les qualités expressives si

R

Ë

Ÿ  particulières de chaque paraphrase, où chaque tableau d’une Dance
Ë macabre est évoqué de façon intensément caractéristique. L’ingénio-

 

>

T

ouange.
S (D'après Liszt, de Carvocoressi.)
se e 4

 

Maurice RAVEL

Né le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).

caractéristiques de Ravel, les /firoirs, pour piano, écrits en 1905.
A l’époque de la publication des Miroirs déjà, Ravel en avait
orchestré une des pièces, Une barque sur l'Océan, qui fit scandale

aux concertfs Colonne et ne fut pas reprise dès lors. Ce n’est

*
|

9
9
$
9
9
. â L'Alborada del gracioso est une pièce d’une des œuvres les plus
9
9
9
9
9

qu'après la guerre, et pour une circonstance fortuite, qu'il orchestra
8 encore l'Alborada el gracioso, dont la parure instrumentale sort donc

p v rrr
>

ë de la même palette que l/a Vals. Ce morceau — un des nombreux

>

exemples de ce que Ravel sut tirer de la musique espagnole — est

du bouffon ».

Ÿ
Û
ÿ
$
ÿ
Ê
Û
Ÿ
9
Û
$
$
Û
Û
S
Û
$
Û
$
ÿ sité du travail thématique et instrumental est au-dessus de toute ë
9
$
$
$
Ÿ
Ÿ
Û
Ë
$
Ê
Ë
ÿ
Û

ë suffisamment défini par son titre, qui signifie à peu près : « l’'Aubade

8%%%“%‘:‘Æ%%%”WWWm”D‘DWW““M“”…”S]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_008.tif"/>
<page><![CDATA[ÈÆVÆN@]ËËÊ’ & @Œ

ÉAUSANNE
PLACE DEPSEMRE C HE

Successeurs de PERRIN & C“ "
—— ; Q
Camionnage officiel des C. F. F. : |

Transports internationaux. - Assurances. - Bagages. . !
Déménagements. - Garde-Meubles modernes. 4
Vastes entrepôts libres et de douane. '
Correspondants dans toutes les principales

Villes du Monde.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_009.tif"/>
<page><![CDATA[9
9
9
… ;
9
9
9
9
)
9

 

;
;
9
9
à
9
9
9

ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
®

>

‘
‘
s
s
s
s
;
s
s
s
;
s
‘
;
s
s

e

s

 
 

Claude-Achille DEBUSSY

Ne à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.

NOCTURNES

Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout
plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du
nocturne, mais bien de fout ce que ce mot contient d’expression et

de lumières spéciales.

Nuages. — C'’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente
et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise douce-

ment feintée de blanc.

Fêtes. — C'est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère
avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cor-
tège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la
fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est
foujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse

participant à un rythme total.

Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que
l’auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre. Les Nocturnes,
parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de
l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impres-
sionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un
prétexte de lyrisme, de pittoresque et d’'anecdote, qui n'en trans-
posent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais
qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son
apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son
atmosphère. Un tel art exige de la spontanéifé. L’esprit n’y inter-
vienf pas en commentateur; il n’y apporte que la conscience des

sensations. C’est l'émotion qui crée sa forme.

6

 

%MMŒJ%%%M%MGÆ%M%MŒJMEÆMGÆ%MMM%Œ/IJMË
)

=

Û
9
à

s
s
s
s
s
s
s
s
s
g
ù
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
;
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_010.tif"/>
<page><![CDATA[l

..H EN TT REN LSN LN A PI N C 2 AN OON E A à LV

 

 

 

 

—
PEN TS

 

 

 

 

 

 

 

   
    

—… )

09 10 / ss
LUN
nn _L

  

 

 

 

PE E E E E—]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_011.tif"/>
<page><![CDATA[9
$
9
9
9
9
9
9
9
$
9
9
9

9

Frédéric CHOPIN

Ne à Zélazowa-Wola (près Varsovie) le 1° mars 1809,
mort à Paris le 17 octobre 1849.

Bien qu’espacés sur le catalogue des œuvres de Chopin, les deux
Concertos (op. 11 en mi mineur et op. 21 en fa mineur) datent en
réalité de la même époque et furent exécutés par l'auteur dans le
courant de la même année, en 1830, à Varsovie; il avait alors
vingt ans. À cette époque, le concerto constituait, avec l’air varié et
les transcriptions brillantes de thèmes connus, la manière la plus
avantageuse pour un pianiste-compositeur de se produire devant le
grand public. Par la suite, Chopin redoutant la foule anonyme des
grands concerts et plus à l’aise dans les milieux aristocratiques et
mondains, abandonna complètement cette forme, car on ne peut faire
état de l’Allegro de concert op. 46, essai médiocre de premier morceau
d'un troisième concerto. Il ne faut pas chercher ici autre chose que
des œuvres brillantes, destinées avant fout à mettre en valeur la
virtuosité de l’exécutant.

Le Concerto en mi mineur comporte trois mouvements : Allegro

maestoso. — Romance (Larghetto), et Rondo vivace.

 

MŒIGÆW“%MMMMM%MGÆ%ŒJMMM%%QÆM%MMË]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_012.tif"/>
<page><![CDATA[PROFESSEBUR

 

.
.
°
.
°
°
.

e0000000en000

   

   
  

secovvocsecoccesvoccencececenccecOccecnACceNs

 

€
°
°
°
°
e
°
°

secsonccessecscococa2OCeNcOcCeRKKOCCaasOCECISOCEGOOCAOOOCOCOCOOO0 K00
°

>
coccoccncccoccococaeceMcOccCAKACECONCOVKeCOcCOCCL000

 

 

 

 

secnecccerc0c©s0e0eccccc0sccc0GecOcACCCcecOVeVECONcOO

 

ecsononseococoe$ocoanouceenso0ec

 

caceesaoscunoesucoccmnecccacOCOcANCKGCONOCECCOCCONOOCO

  
 

 

° °
° e
° °
° °
° °
° °
° °
© °
° °
° €
° °
° e
° °
q °

°

 

ccessccenvocesscececseccecOoceensAccesneCANcec 20006

seccecoece

 

 

   
   

coscoo00ce00coc0ccecococcceccOCoceercoesoeVcOKcAccc00 ecece00.c.

e
.
°
°
°
°
°
°
q
°
°
°
°
°
e
°
°
e
€
°
°
°
.
°
e
e
e
e
a
°
°
°

000000000090020000000000000000000000000960009

 

 

°
°
°
.
°
°
°
°
e
e
°
°
.
°
e
°
°
e
°
°
«
e
e
€
°
°
«
e
°
e
°
e

 

ecccccasescosacerccacecesecANGEOCCGECKCCEOCOcCÎ00

°
©
e
e
°
e
°
e
°
°
e
©
°
e
°
©

 

cncccoccecoconecNOcCANSOSEGGNOCOCKGCCBCLOLCOICCEMGAVCE

s00508020 300000

 

ecescocesae

 

 

 

eescoeecarcescassecocsecsa0uc

Renseignements : Maïson FŒTISCH Frères OL

2000000000000000000000020202*692000000C0O00000060000

 

rue de Bourg.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_013.tif"/>
<page><![CDATA[g%mmc—mmm%wmmmrwmm(mm %%M%M%MGÆ%M(”A‘—YÊ

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

SAISON 1926-1927

Chef d'orchestre : M. Ernest ANSERMET
Second chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET

THÉATRE DE LAUSANNE

14 Concerts par Abonnement

MMMGG(“/JŒÆME‘ÆGÆŒG%M%

Éan cm

d 5 ÿ3p 9P

î

e e

‘;.__.;.‘-Î_:°Î‘:Î”“AJÎ_Î'XÎ“‘“Ï;“.Ï: TR

T

SN

en deux séries

D'AVERS En SOTISsSmES
SÉRIE A

18 octobre 1926 ...... M. BRAILOWSKY, pianiste

Sénoyempren 11

Zopnoyembrewnt . M"* POOLMAN-—MBISSNER, cantatrice

sogdéecembre 11 M. F. WOLFSTHAL, violoniste

S AN 1097 0150000 M"° Vera JANACOPULOS, cantatrice

21y7levrier. 4n M. Ad. BUSCH, violoniste

EN AT SE t E M. R. CASADESUS, pianiste
SÉRIE B

lenoyembren 11 M”° G. GILLS ct M. Ch. PANZERA

2aimoyembirent 1 M. G. BOUILLON, violoniste

Gidécembren t M. A. RUBINSTEIN, pianiste

24 anvieniio2 72n ——

lAéfévriers M. Ed. FISCHER, pianiste

2Bféevren 11 M"”° Ninon VALLIN, cantatrice

ldémars 1 M, J. SZIGETI, violoniste

Ces concerts commenceront à 20 h. 15 précises pour se terminer quelques
minutes avant ou après 22 heures.

La location se fera au magasin FŒTISCH, chaque jour de 10 heures à
12 h. 3o et de 14 h. 30 à 18 heures.

rr

PRIX DES PLACES PAR ABONNEMENT :

Loges d’avant-scène, 32 fr. — Loges de face, 30 fr. — Loges de côté, 25 fr. — Fauteuils
de balcon, 8 fr. — Fauteuils d'orchestre, 5 fr, — Pourtours de face, 7 fr. — Pour-
tours de côté, 6 fr. et 5 fr. — Parterre, 6 fr. et 5 fr. — Str.‘:ponlîns, 4 fr, —
Premières de côté. 4 fr. et 3 fr. 50. — Deuxième galerie, premier et deuxième rangs,

4 fr. — Autres rangs, 3 fr. 50 et 3 fr. — Troisièmes, 1 fr. 50.

LCS priX deS place> hOK‘S abonnemcnt 5Ubil”Ol)t au minimum une augmcntation dC 10 0/0.

RE TR E

RE

S FARQNT

}

.

 

WC'/a%wmwwmwwwwwzmww%mxæawmw%wwmx

  

=

=

€]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_014.tif"/>
<page><![CDATA[PROFESSEURS

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

c °
° °
° Q
° °
° °
° °
° °
° °
° °
- °
°
°
°
°
e
.
cecccocccccoccce0e cocce cec
.
°
°
°
°
°
°
eencoccance00c00c0savoncescoNcOMDOGCSOCO000 eessoce co…
°
°
°
°
°
° °
° °
° °
° °
° °
° °
° °
° °
° °
° °
° °
° e erecoeeccooccesoce
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
° °
°
e °
°
cÀ
° °
°
e
«
>.
°
…
<
*
>
e
«
° ®
°
° °
° °
° °
… cÀ c
«

 

 

 

c…

Renceignements : Maison FŒTISCH Frères S. ÀA., rue de Bourg.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_015.tif"/>
<page><![CDATA[SAISON 1926-1927

Premicr chef d'orcheste : M. Ernest ANSERMET
Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET

CHEFS DE PUPITRES

1" violon solo....... Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
2° premier violon solo . Jean LACROIX, ex-1“ violon solo du Grand Théâtre de

Genève.
1°" second violon solo.. SABBATANI, de la Scala de Milan.
12 dl d c ac00005 Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1°" violoncelle solo.... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1" contrebasse solo... R. TUMMERS, premief prix du Conservatoire de Liège.

OIUEn sOD Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
* hautbois solo ... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..…. FRACHISSE, soliste de l'Orch. du Gd Casino de Vichy.
1°$ clarinelte solo.….…. HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.

— (Jüpp/ean[) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
% basson solo ... .… Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
15 Cor solo 04 E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.

"° trompette solo ... DUBOIS, ex-1"° trompette solo des Concerts Lamoureux.
* trombone solo ... . Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.
ambalenes * Fr. SCHIESSER.

T PArpeR t M”° BARRIERA-de SANCTIS, premier prix d’excellence

du Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002628_016.tif"/>
<page><![CDATA[, ‘â4

gcwmc—wcmmmmmm%mmmmc—mr—m%%mmc—weæmm%c—m%g
A

Z

THÉATRE DE LAUSANNE

en 2J rr 00J fn c0J fn

Lundi 1” novembre 1926, à 20 b. et quart

 

y
É E e d SE \ sà
e En

1" Concert de l’Abonnement

$
B

(SÉRIE B)

S

S

$

$

S

S

R

ÿ

R

9

$

S

$

S

R

Ë Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Q ch T
9
S
$
S
S
9
S
S
$
S
9
9
S

/

ïämwwwmwwwwm%%tæ)

SOLISTES :

M- Cahriells CIS

Cantatrice, des Concerts du Conservatoire, Colonne et Lamoureux.

 

Après de brillants débuts à Londres, M"* Gills a fait une rapide carrière,
prenant sa place au premier rang des cantatrices françaises. Elle s'est consacrée
entièrement à la musique moderne, dont elle est une active propagandiste dans

ses tournées de l'ancien et du nouveau monde.

M. Charles PANZERA

Baryton, de l’'Opéra-Comique, des Concerts Colonne et Lamoureux.

Premier prix d’excellence à l'unanimité au Conservatoire de Paris, trois ans à

>

g l'Opéra-Comique, plus de mille concerts en Europe, M. Panzera s'est classé au

nombre des plus parfaits interprètes de notre art contemporain. Au lendemain

œ

S d’une récente représentation de Pelléas et Mélisande, M”° Debussy lui écrivit :

3 « Quelle joie pour le Maître s'il avait été là ».

9

æ

 

=

. Symphonie n° 1,en vémineur ... Brahms
“ 2. Quatre scènes intégrales de
PELLÉAS ET MÉLISANDE....…. Debussy

./Marche ‘écossaise …. …… Debuooy

On

WM%%%%W%%WÔDW%%ÜQ.‘%—)WWWWÇ%—)W%WWWW
N

Location Maison FŒTISCH Frères, rue de Bourg.

 

ca

9
9
$
9
9
9
;
9
$

:mtmvawwcx—:wwmwwmmvam—:wwwwmmmwmwwmx]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>