<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement) 
            <date when='24/03/1923'/>
          </title>
          <series>1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001917</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19230324'/>
        <title>Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Albert, Eugène d&apos;' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/1047' type='person' role='int'>Albert, Eugène d&apos;</name>
        <name key='Bastard, William' type='person' role='int'>Bastard, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_001.tif'/>
        <page><![CDATA[D E E E E r ct
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 24 mars 1923, à 20 h. 30 précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Douzième et dernier de l’abonnement)
Soliste : M. Eugène D’ALBERT, pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE en ré majeur, dite Za Chasse ..  Hayon
a) Adagio - Allegro.
b) Andante. - c) Menuetto. - 2) La Chasse.
. CONCERTO n° 4, en sol majeur, pour piano
r1 Beethoven
a) Allegro moderato - 6) Andante con moto - Rondo.
M. Eugène D'ALBERT.
DEUXIÈME PARTIE
3. DANSE MACABRE (paraphrase sur le Dies
iræ), pour piano et orchestre.........….….…..…. Liozl
M. Eugène D'ALBERT.
4. AINSI PARLA ZARATHOUSTRA, poème
symphonique (librement composé d’après Fr.
NIETZSCHE), pour grand orchestre et orgue... Slrauos
À l'orgue : M. William BASTARD.
v
Piano de Concerl STEINW AY ct SONS, aux soiné de la Maison Cb. BERGUER.
L'orchestre renforcé (Bo exécutants) sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne vera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo portes oeront rigoureusement Jermées pendant l’exécution des morceaux
H, JARRY8, GENÈVE
P E E e S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Aimé KLING
Luthier
Tel. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Frzlwso)
œx
s% uë Derrière le Théâtre ;=_
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
“ VIOLONS, VIOLONCELLES |e}
ATTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
c p d , v r P A SE PE
LIBRAIRIE.
N V1 S,
AGENCE pes JOURNAUX
ÿ-7, rue Lévrier - GENÈVE
TÉLÉPHONE : MONT-BLANC 64.75
Tous les morceaux de musique classique
séparément à partir de 25 centimés.
Tous les classiques en volumes, brochés*
ou reliés, à des conditions exception-
nelles. (Révisions par Max Reger, Aug.
Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.)
Vente de la musique française en argent
français à partir de z0 francs d’achat. ;
sn Bel assortiment de.livres, ouvrages
Ç.…ËÎËË NAVILLE &.C° ; de luxe, etc. — Grand choix de
s JSË’ÎËÎMJ) G£"”‘°"i”
journaux de mode.
Leeroraur r
Abonnemcnts à tous ]\.5 journaux aux meilleures conditions,
; “ v
T e
1 u
ul
én u cden
20 cd E E RNE.
i
q
4
RESRE E
( t r 22222222 A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Franz-Josef HAYDN
Ne à Rohrau (Basse-Autriche), le 1°" avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
C’est en 1782, environ dix ans avant de commencer les célèbres
symphonies londoniennes, que Haydn composa la Symphonie n° 73,
en ré majeur, dite Zza Chasse. Et bien que son art n’ait pas encore
montré à cette époque toute son envergure, il atteint dans cette
œuvre une haute perfection. C’est le finale, intitulé La Chasse qui
donna son nom à la symphonie et qui, aussi, semble avoir dicté le
caractère des autres mouvements. Ce finale fut composé en premier
lieu et devait servir d’introduction au 3° acte de l’opéra La Feoelta
premtata. La douce et rayonnante introduction lente du premier
mouvement pourrait évoquer l’éveil de la forêt; mais il ne convien-
drait pas de chercher une description pittoresque dans le premier
mouvement lui-même, d’un caractère si intime et si délicat, Pour
l’andante, Haydn s’est inspiré d’un de ses lieds : W üsal" ich, dass Ou
mich lieb et c’est merveille de voir quelle délicieuse idylle sympho-
nique il a su développer, sans altérer le caractère de simplicité de
son tfhème.
d t
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1827.
QUATRIÈME CONCERTO en sol mineur, op. 58,
pour piano el orchestre.
Le concerto en s0/ majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date
environ de 1805. Par son allure générale, par l’abondance et la
richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto.
Le thème du premier mouvement s’expose simplement puis est repris
par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants orne-
ments dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents
concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème
et causent sa disparition totale.
Dans l'andante con moto il n’y à plus trace de virtuosité. C’est un
mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et lnstrﬂment3
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour [a vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
t
ABONNEMENT
Îrès bien assonti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concertfs d'abonnement, Conditions très favorables.
æ"
4
2
mdiie ts
pt
4
n e z>s_ MAGASINS
DELECTRICITK
A d es 2
”
s1E
- y 2608
rs e L
E E e
E S E E S T S SE
f
08
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_005.tif'/>
        <page><![CDATA[L'opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve
dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les-cordes attaquent un
thème rude (éèrit M. Jean Chantavoine), durement rythmé, qui
affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif,
faible, lsole, le piano lui repond par-une plaintive prière : et le
dialogue contmue entre. lobstmatmn. opiniâtre de l’orchestre et la
voix supphante du piano: Peu à peu, “le- p’t‘mc1pe “violent cède et
s’apaise, à mesure que les supplications--dü- “oliste se font plus
pressantes : le thème 1mt1al se morcèle, s’affaiblit et laisse bientôt
la parole au 4olo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase
large… » pour s’achever sur un «accord rêveur » auquel succède un
finale dont'lés « arpèges brisés » semblaient d'une extrême hardiesse
au temps dè Beethoven.
t
Franz LISZT
Né à Raiding (Hongne) le 22 octobre 1811, mort à Ba_yreuth le 31 juillet 1886.
ce m cd DANSE-.DES.MORTS
Outre les poèmes symphoniques proprement dits, Liszt a écrit un
certain nombre d’œuvres d’orchestre ou de piano qui furent inspirées
par une.donnée poétique. Très voisins de ses poèmes symphoniques
sont les deux épisodes du Faust de Lenau, et la Danse es Morts,
pour orchestre et piano, une des œuvres les plus originales et les
moins connues de Liszt. Celle-ci, qui affecte la forme d’une série de
variations sur le thème du Dies iræ, fut inspirée par la contempla-
tion du Triomphe de la Mort d'Andréa Orcagna. Et le plus bel éloge
qu’on’en puisse faire, c’est de constater qu’on y retrouve cette
interprétation à la fois ironique et pénétrée du sujet qu'on aime à
reconnaître dans les antiques «ymagee » où il fut traité par les
ar:t15tes de jadis; on y admire encore les qualités expressives si
particulières de chaque paraphrase, où chäque'tableau d’une Danse
nmcabre est évoqué de façon intensément caräctéristique.  L'ingénio-
sitédu travail thêmahque et 1nstrumental est au.dessus de toute
(D'après Ziszt, ‘de CALVOCORESSI.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_006.tif'/>
        <page><![CDATA[m rc e n rs
; “éspmagier
Seuls représentants de Ï
GAVEAU, Paris PLEYEL, Paris
BLUTHNER, Leipzig È SCHMIDT-FLOHR
BERDUX, Munich BURGER & JACOB!I
RONISCH, Dresden WOHLFAHRT
STEINWEG SABEL, Rorschach
ooves paris — D RI-PHONOLA 3Ses"oriinal de Fartste
ECHANGCE KY PACILITÉS OE PAYEMENTS
Les-grands Magasins de
Chaussures ARYS, S. A.
29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable e
à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre
Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, a9
Chaussures ARYS, S.A.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard STRAUSS
Né le 11 juin 1864 à Munich.
AINS] PARLA ZARATHOUSTRA.
Poème symphonique librement composé d’après Fr. Nierzscue.
Pour tout commentaire à cette œuvre, composée en 1896, Richard
Strauss a mis en tête de sa partition le premier paragraphe du
prologue de l’œuvre littéraire, que nous donnons ici d’après la tra-
duction d’Henri Albert :
Lorsque Zarathoustra eut atteint sa trentième année, il quitta
sa patrie et le lac de sa patrie et s’en alla dans la montagne. Lä il
jouit de son esprit et de sa solitude et ne s’en lassa point durant
dix années. Mais enfin son cœur se transforma, — et un matin, se
levant avec l’aurore, il s’avança devant le soleil et lui parla ainsi :
« O grand astre! Quel serait ton bonheur, si tu n’avais pas ceux
que tu éclaires ?
« Depuis dix ans que tu viens vers ma caverne : tu te serais lassé
de ta lumière et de ce chemin, sans moi, mon aigle et mon serpent.
« Mais nous t'attendions chaque matin, nous te prenions ton superflu
et nous t'en bénissions.
« Voici! Je suis dégoûté de ma sagesse, comme l’abeille qui a
amassé trop de miel. J'ai besoin de mains qui se tendent.
« Je voudrais donner et distribuer, jusqu’à ce que les sages parmi
les hommes soient redevenus joyeux de leur folie, et les pauvres
heureux de leur richesse.
« Voilà pourquoi je dois descendre dans les profondeurs, comme
tu fais le soir quand tu vas derrière les mers, apportant ta clarté
au dessous du monde, ô astre débordant de richesse !
« Je dois disparaître ainsi que toi, me coucher, comme disent les
hommes vers qui je veux descendre.
« Bénis-moi donc, œil tranquille, qui peux voir sans envie un
bonheur même sans mesure !
« Bénis la coupe qui veut déborder, que l’eau toute dorée en
découle, apportant partout le reflet de ta joie !
« Vois ! cette coupe veut se vider à nouveau et Zarathoustra veut
redevenir homme. »
Ainsi commença le déclin de Zarathoustra.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_008.tif'/>
        <page><![CDATA[<haute INode
[ c)mone
15, Kue du Khône
Téléphone «Jtand 72.85 1" éfage
ËÏÎË?, @ '
2E ÎÆËŒÜR
D 3 PLACEm MOLFRD 3
ENGLISH S up c st PVLSPRECHT
SPOKEN. CEŒNEVE DEUTSCH
V An ph M é 2Ss
‘ ;
cSDc sd
cé R lahie
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_009.tif'/>
        <page><![CDATA[De plus, Strauss a noté en tête des diverses périodes de son
ÿ. œuvre ces sous-titres :
Von den Hinterweltlern (des Idées religieuses) ;
Von der grossen Sebnoucht (du grand Désir) ;
Von den Freuden und Leidenschaften (des Joies et des Passions);
Das Grablied (le Chant des tombeaux) ; ‘
Von der W issenschaft (de la Science) ;
Der Genesende (le Convalescent, l’Ame délivrée de ses désirs) ;
Das Tanzlied (le Chant de la danse) ;
Das Nachtwandlerlied (le Chant du voyageur dans la nuit).
Bien enfendu, il n’est pas question de chercher dans l’œuvre de
Strauss comme une « défense et illustration » de la philosophie
nietzschéenne; Ainsi que le ferait présumer le caractère lyrique de
; l'ouvrage. de Nietzsche, Strauss n’a emprunté à -celui-ci ‘que des
“ états d’âme. Son œuvre ordonne dans une forme musicale les prin-
cipales-étapes’ d'une âme Aspirant au « surhumain ». Et' cette forme
musicale pourrait être considérée comme un renouvellement hardi
} et de dimensions gigantesques de la « forme-sonate » : Une intro-
duction (le cri de Zarathoustra dans le prologue cité plus haut,
devant laur0re) ‘une, exposition (les quatre premiers chants), un
développement (de la Science), un pont de retour (le Canmlwœnl) une
reprise, mais qui ramène les éléments de l’exposition complètement
fransfigurés (le Chant de la dande), -une coda (le Chant u voyageur
noclurne, lequel ne correspond plus à aucun chapitre de l’œuvre
de Nietzsche).
L'introduction est constr…te sur un motif (1) — en ul majeur ou
mineur, ; *
‘ (]).  £
, ©
donné aux trompettes, qui symbolisera dans toute l’œuvre l’élément
« nafure ». Aussüot l’introduction terminée s’entend le motif 2
(aux basses),
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_010.tif'/>
        <page><![CDATA[—0
A ETE ETE TR ETE P e e e
ETE 305 DU 1I 1U IOU 707 07 PES CUCCUCES 1.…....x..x_x._x..x.4…z- TT RE
COURS ET LEÇONS TAPISSEH[€S COPIES D'ANCIENS
Bois de rauteuils, chaises, etc.
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E RIS
rrrrr
p
p> ”
Grand choix d’Abat-Jour
CRÉATION DE LA MAISON
Ls cé HE L; O A O OR D OZ E Ds S cs S n A S 25
Marque déposce
Céréek
Téléphone : Stand 52.64 DESSINS — DENTELLES ä
ea3 0m0 pés cas ta7 vae vêr cas car qRe tex t S ms ec Ss e 2S G6s 025 cE3 Ss aAS SES = Î
PSN
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
Cours de Rive, 14 ler étage Ë
== S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_011.tif'/>
        <page><![CDATA[de ceux qui espèrent en un autre monde (des Idées religieuses). Un
motif lui répond, qui sera généralement en s, mineur ou majeur,
et caractérise l’élément « esprit » (3).
Le motif liturgique Credo in unum Deum s’entend aux cors. Le motif
2 se développe en hymne. Mais l’hymne s’alanguit. Le motif 3 part
en fusée, le motif 1 l’arrête ; — « esprit» et «nature» en lutte — à
l’orgue, le motif liturgique du Magnificat. Un nouvel élément
apparaît (4);
9
3
c'est le grand Désir, la haute aspiration. Très vite, cet élément amène
une nouvelle période, de plus longue haleine : es Joïes ct es
Passions (motif 5).
6 ?.;:_—* 3J—'—_1=—; es
9 @
p =
ôa»väî.:g“x—cmÿ e
Le flot passionnel semble s’être ramassé en une seule coulée infinie,
lorsque apparaît aux trombones, sous une forme élargie, un motif (6)
qui ne prendra tout son sens qu’au Chant u voyageur noclurne, et qui
symbolise la « faiblesse », le « doute », l’«esprit de lourdeur ».
« O regards d’amour ! moments divins! comme vous êtes vite
évanouis!» C’est le Chant es tombeaux. Tout ce qui était élan
s'affaisse et s’éteint. L'Ame déçue va chercher d’autres aliments :
de la Science. Un Jfugato, dont le thème enchaîne les deux motifs
essentiels de l’œuvre (1 et 3) « nature » et « esprit », s’esquisse. Un
instant, l’esprit s’enflamme et s’exalte. Mais l’élément originel
(motif 1) pose de nouveau sa redoutable énigme. Le motif du doute
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_012.tif'/>
        <page><![CDATA[sillonne l’orchestre — comme le serpentÂe Zarathoustra. Trois
brefs accords. Et comme le berger qui a coupé la tête des serpents,
le Convalescent s’élance, cheminant vers son but, entre le savoir et
le doute (motif de la fugue et motif 6). Elargi, le motif d’introduc-
tion éclate (1). « L'esprit de lourdeur » (6) s’évanouit. Le héros
s’élance vers une nouvelle lumière, tout scintille et s’allège, devient
aérien ; le rythme bondit et finit par se fixer dans une danse. C’est
le Chant de la danse, qui transfigure tout ce qui a été vécu.
Mais quand cette exaltation a touché à son paroxysme, revient
le motif 6, Chant Ou voyageur nocturne. C’est ici que le musicien ajoute
un chapitre au poème philosophique. Il semble que Zarathoustra,
à minuit (dont une cloche sonne les douze coups), prenne conscience de
sa solitude et se souvienne de la commune condition des autres
hommes. Longtemps s’appesantit l’esprit de lourdeur (6) et lorsque
ce qui fut le chant exalté de la connaissance (de la Science) en sort,
aux violons en tierces, il est empreint d’une gravité nouvelle. Mais
il s’élève, solitaire et serein, et finit par planer aux registres les
plus aigus de l’orchestre, en accords de sixtes de ai majeur (motif 3).
Alors, plongeant de ces hauteurs extrêmes aux dernières profondeurs
de l’orchestre, on y retrouve, en u/ majeur, le motif originel
(pizzicati de basses) qui clôt le poème.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Mercredi 28 mars 1923, à 20 b. et demie.
CONCERT SYMPHONIQUE
offert à MM. les Souscripteurs et Sociétaires
sous la direction de M Brnest ANSERMI
PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
Location ouverte dès Lundi 26 mars chez MM. VÉRON GRAUER et C°.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_013.tif'/>
        <page><![CDATA[; ‘Î
r!y
ORCHESTRE
PHILHARMONIQUE
7s es DE BERLIN 75 crésvans
sous la direction de Monsieur le
D' Volkmar ANDRE Æ
DE ZURICH
6“e-” ©
PROGRAMME
O
e
LOCATION :
Genève : J. VÉRON, GRAUER & Cie, Terraillet.
Lausanne : FOHTISCH Frères.
Àù
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
que les circonstances pourraient lui imposer.
La Direction se réserve le droit d’apporter aux programmes toutes modifications
g
QC
H, JARAYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Cathédrale de Lausanne
Dimanche 6 mai 1923, à 14 heures et quart
r. Ouverture d'OBÉRON......….... C.-M. v. Weber
2. SYMPHONIE n° 3 (Eroïca), cnÂi
REMOENTAJEUT,-OP+ 914 - << 25 L. van Beethoven
I. Allegro con brio. - 2. Adagio assai.
3. Allegro vivace. - 4. Finale.
3. CONCERTO GROSSO en rémineur À. Vivaldi
1. Maestoso. - 2. Moderato. - 3. Largo.
4. Allegro.
4. Prélude de TRISTAN ET YSEULT R. Wagner
5. Ouverture de TANNHAUSER .... R. Wagner
Victoria-Hall = Genève
Dimanche 6 mai 1923, à 21 heures
1. SYMPHONIE n° 3 (Ervica), en mi
bémolimäjeut, op.55 1.> ; L. van Beethoven
1. Allegro con brio. - 2. Adagio assai.
3. Allegro vivace. - 4. Allegro molto.
2. SYMPHONIE n° 6 (Pastorale), en
A maEen On 08-.8 L. van Beethoven
1. Allegro ma non troppo (Erwachen
heilerer Empfindungen bei der Ankunft
auf dem Lande). - 2. Andante molto
moto (Szene am Bach). - 3. Allegro
(Lustiges Zusammensein der Landleute).
- 4. Allegro (Gewitrer, Sturm). -
s. Allegretto (Hirtengesang. Frohe und
dankbare Gefühle nach dem Sturm).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_015.tif'/>
        <page><![CDATA[mîd
Victoria-Hall = Genève
Lundi 7 mai 1923, à 20 heures et demie
1. SYMPHONIE n° 4, en si bémol
maeuz ap. 60816n L. van Beethoven
1. Adagio, allegro vivace, - 2. Adagio.
3. Allegro vivace. - 4. Allegro ma non
troppo.
2. SYMPHONIE n° 1, en do majeur,
OD -E e EN L. van Beethoven
1. Adagio molto. Allegro con brio. -
2. Andante cantabile con moto. -
3. Allegro molto e vivace. - 4. Adagio,
Allegro molto e vivace.,
3. SYMPHONIE n° 7, en la majeur,
p3 * L. van Beethoven
1. Poco sostenuto, vivace, - 2. Alle-
gretto. - 3. Présto. - 4. Allegro con brio.
Victoria-Hall = Genève
Mardi & mai 1923, à 20 heures et demie
r. SYMPHONIE n° 8, en fa majeur,
OE 11e C L. van Beethoven
1. Allegro vivace e con brio. - 2. Alle-
gretto scherzando. - 3. Tempo di
menuetto. - 4. Allegro vivace,
2. SYMPHONIE n° 2, en ré majeur,
oppoe 1 L. van Beethoven
I. Adagio molto, allegro con brio. -
2. Larghetto. - 3. Allegro. - 4. Allegro
molto. î
3. SYMPHONIE n° s, en do mineur,
118 L. van Beethoven
I. Allegro con brio, - 2. Andante con
moto. - 3, Allegro. - 4. Allegro.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001917_016.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>