<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Messe en si mineur<date when="20/01/1923"/></title>
<series>1922-1923</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19230120"/>
<title>Messe en si mineur</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1922-1923" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Suter, Hermann  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/139137" type="person" role="int">Suter, Hermann  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Gesangverein Basel"  type="person" role="int">Gesangverein Basel</name>
<name key="Peltenburg, Mia"  type="person" role="int">Peltenburg, Mia</name>
<name key="Durigo, Ilona" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50033935" type="person" role="int">Durigo, Ilona</name>
<name key="Walter, Georges-A."  type="person" role="int">Walter, Georges-A.</name>
<name key="Löffel, Félix"  type="person" role="int">Löffel, Félix</name>
<name key="Schunk, Elfriede"  type="person" role="int">Schunk, Elfriede</name>
<name key="Münch, Hans"  type="person" role="int">Münch, Hans</name>
<name key="Closset, Fernand"  type="person" role="int">Closset, Fernand</name>
<name key="Abisi, Abelardo"  type="person" role="int">Abisi, Abelardo</name>
<name key="Dennes, Paul"  type="person" role="int">Dennes, Paul</name>
<name key="Frachisse, Paul"  type="person" role="int">Frachisse, Paul</name>
<name key="Will, Hans"  type="person" role="int">Will, Hans</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_001.tif"/>
<page><![CDATA[4]

 

 

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

Victoria Hall, Genève
Samedi 20 janvier 1923, à 20 h. 30

 

Cathédrale de Lausanne
Dimanche 21 janvier 1923, à 15 h.

 

| MESSE en s/ mineur

e

Jean -Sébastien BACH

pour soli, chœur, orque, clavecin et orchestre

interprétée par le

GESANGVEREIN DE BALE

et

L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

Le continuo, à l’orque et au clavecin. d’après Ernest Graf (Berne), H. Kretzschmar et F. Wüllner.

SOLISTES:
Soprano : MlIle Mia Peltenburg, de Haarlem. Violon : M. Fernand Closset.
Alto : Mme Ilona Durigo, de Zurich. Flâte: — M. Abelardo Abisi.
Ténor: M. Georges-A. Walter, de Berlin. Hautbois d’amour: MM. Paul Dennes et
Basse: — M. Félix Läffel, de Berne. Paul Frachisse.
Clavecin: Mile Elfriede Schunk, de Munich. Cor: M. Hans Will.
Orgue: M. Hans Münch, de Bâle.
3
DIRECTION : D' HERMANN SUTER
(300 exécutants)
Durée d’exécution 2 h. 30 m.
Clavecin de la Maison C. Mendler-Schwamm dè Munich,
GENÈVE LAUSANNE
ERDS DES BLACES * Fr, 15 4 3 — PRIX DES PLACES : Fr. 12.— à 2,—
(Le droit municipal en plus) (Le droit municipal en plus)

Localion: Agence Véron, Grauer & Co,* Localion : au magasin de musique
Passage du Terraillet, tous les jours, de | Fæœtisch (de 10 h. à 12 h. 30 et de 14 h.
9 à 18 heures sans interruption. (Le sa- _ 30 à 16 h.) et 40 minutes avant le concert
medi jusqu’à 17 heures.) dans la Salle du Tribunal en face de la

Les billets seront mis en vente : Cathédrale.
a) dès vendredi 12 janvier 1923 pour les | Les billets seront mis en vente :

sociétaires et les souscripteurs de a) dès le vendredi 5 janvier 1923 pour

OEs SR ; les sociétaires et les souscripteurs de
b) dès lundi 15 janvier 1923 pour le l'O. s. R ;

public, b) dès le lundi 8 janvier, pour le publie,

ÉDITION FŒTISCH

 

 

 

IMP. HENRI HELD, LAUSANNE

st>

vebr]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_002.tif"/>
<page><![CDATA[JEAN-SÉBASTIEN BACH

Né à Eisnach, le 21 mars 1685. — Décédé à Leipzig, le 28 juillet 1750.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_003.tif"/>
<page><![CDATA[8
J?
;
î

RSF PR SR ts c t TS

1k 4 4

R en d

y

 

ps RI ETE

C DO E QR 7

AVANT-PROPOS

Les grandes Sociétés chorales de la Suisse allémanique sont
-venues fréquemment nous rendre visite au cours de ces dernières
années : les chanteurs de Bâle et de Zurich nous ont fait entendre

“ la IX® Symphonie ; les Bâlois, la Passion selon St-Matthieu : Win-

terthour nous apportait récemment quatre Cantates de Bach, tandis
que Berne venait exécuter à Lausanné la Missa Solemnis de
Beethoven. Il est bon que ces magnifiques mani/estations musicales
soient rappelées comme il convient.

Et voici qu'un nouvel événement se prépare : le Gesangverein
de Bâle, sous la remarquable direction du D' H. Suter, entreprend
son troisième voyage en Suisse romande, pour nous apporter cette
Jois la Messe en si mineur de Bach. Bien des témoignages d’'ad-
miration ont été rendus à ce chef-d'œuvre. Retenons-en un seul,
mais celui du plus compétent : Philippe Spitta, l’historien qui a
consacré sa vie entière à sonder les mystères, alors inconnus, de
l'œuvre de Bach, écrivait en substance ceci : « Supposons un instant
que l'œuvre entière du grand cantor disparaisse et qu’il ne reste que
la Messe en si mineur. À elle seule elle suffirait à prouver le génie
du grand musicien. Elle en demeure le témoignage le plus complet.»

Si Genève a déjà eu l'occasion d’entendre la Messe en simineur,
Lausanne ne la connaît pas encore. Les difficultés d'exécution en
sont telles ! Elle «xige des cL œurs si Jermes el si souples, des soliste
d'un slyle si pur, une direction si magistrale qu'il est bien rare de
rencontrer, où que ce soit, cet ensemble de conditions nécessaires.
Entre toutes les villes, Bâle à su les réunir. Efforts lents et patients,
préparation minutieuse, traditions bientôt séculaires, rien n’a man-
qué. Si Bâle est pour les peintres la cité de Holbein et de Bäcklin,
elle est pour les musiciens celle où l’on interprète Bach. Le public
romand saura apprécier ce que les Bâlois lui apportent. H viendra

en Joule entendre un chef-d'œuvre unique dans une exécution
unique. ;]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_004.tif"/>
<page><![CDATA[&
Ll
=>
_
n
æ
=
c
=
“
Ll
Je
Q

Directeur du Basler Gesangverein.

Chef d’orchestre de la Société des concerts de Bale.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_005.tif"/>
<page><![CDATA[l@

Kyrie.
No 1. Chœur à 5 voix.

Kyrie, eleison, Seigneur, aie pitié de nous.

No 2. Duo (Soprano et Alto).

Ë Christe, eleison. Christ, aie pitié de nous.

No 3. Chœur à 4 voix.

Kyrie, eleison. Seigneur, aie pitié de nous.

Gloria.

No 4. Chœur à 5 voix.

Gloria in excelsis Deo : et in terra Gloire à Dieu dans les lieux très
pax hominibus bona voluntatis. hauts, et paix sur la terre aux hom-
mes de bonne volonté.

No 5. Air (Alto).

Laudamus te, Benedicimus te, Nous te louons, nous te bénissons,
Adoramus te, Glorificamus te. nous l’adorons, nous te glonifions.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_006.tif"/>
<page><![CDATA[No 6. Chœur à 4 voix.

Gratias agimus tibi propter ma- Nous t[rendons grâce pour ta
gnam gloriam tuam. grande gloire.

No 7. Duo (Soprano et Ténor).

Domine Deus, Rex cœlestis, Deus Seigneur Dieu, Roi des cieux,
Pater omnipotens. Domine Fili uni-  Dieu le Père tout-puissant. Fils uni- Ë
‘genite, Jesu Christe : Domine Deus, que notre Seigneur, Jésus-Christ- _ %
Agnus Dei, Filius Patris. Seigneur Dieu, Agneau de Dieu, . ’

Fils du Père.

No 8. Chœur à 4 voix.
Qui tollis peccata mundi, miserere _ Toi qui ôtes les péchés du monde,

nobis ; suscipe depreciationem nos- _ aie pitié de nous, entends notre sup-
tram. , plication.

No 9. Air (Alto).

Qui sedes ad dexteram Patris, mi- Toi qui es assis à la droite du
serere nobis. Père, aie pitié de nous.

No 10. Air (Basse).
Quoniam tu solus Sanctus, Tu so- Car Tu es seul saint, Tu es le seul

dus Dominus, Tu solus Altissimus,  Seigneur, Tu es le seul Très-Haut,
Jesu Christe. Jésus-Christ.

No 11. Chœur à 5 voix.

Cum sancto Spiritu, in gloria Dei Avec le Saint-Esprit, à la gloire
Patris. Amen. de Dieu le Père. Amen.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_007.tif"/>
<page><![CDATA[ë
&
,

 

 

|

Credo.

No 12. Chœur à 5 voix.

Credo in unum Deum.

Je crois en un seul Dieu. ;

No 13. Chœur à 4 voix.

Credo in unum Deum, Patrem
omnipotentem, factorem cœli et
terrae, visibilium omnium et invisi-
bilium,

Je crois en un seul Dieu, le Père
tout-puissant, créateur du ciel et de
la terre, de toutes les choses visibles
et invisibles.

No 14. Duo (Soprano et Alto).

Et in unum Dominum, Jesum
Christum, Filium Dei unigenitum :
et ex Patre natum ante omnia sae-
cula ;

Deum de Deo, lumen de lumine,
Deum verum de Deo vero, genitum
non factum, consubstantialem Patri,
per quem omnia facta sunt ;

qui propter nos homines et propter
nostram salutem descendit de cœlis.

et en un seul Seigneur, Jésus-
Christ, Fils unique de Dieu, né du
Père de toute éternité.

Dieu né de Dieu, lumière née de la
lumière, vrai Dieu issu du vrai Dieu,
engendré et non créé, de même es-
sence que le Père, par qui toutes
choses ont été faites ;

qui, à cause de nous les hommes et
pour notre salut, est descendu des
cieux.

No 15. Chœur à 5 voix.

Et incarnatus est de Spiritu sancto

ex Maria Virgine : et homo factus

est.

Il a été concu du Saint-Esprit, il
est né de la vierge Marie et il a été
fait homme.

No 16. Chœur à 4 voix.

Crucifixus etiam pro nobis : sub
Pontio Pilato, passus et sepultus

est.

Et il a été crucifié pour nous sous
Ponce Pilate ; 11 a souffert, et il a
été enseveli.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_008.tif"/>
<page><![CDATA[Le BASLER GESHNGVÿ%EIN

Le Basler Gesangverein atteindra bientôt sa cenlième année
d’existence, Fondé en 1824 par le professeur de chant Ferdinand
Laur, il eut depuis cette époque quatre directeurs, à part un court
intervalle de deux années pendant lequel M. Hans Huber tint la ba-
guette directoriale. Une semblable continuité et une telle régularité
de développement devaient faire du Gesangverein une institution
exceptionnelle, dont la population bâloise, si éprise de l’art du chant,
se montre particulièrement fière, et à juste titre.

Dès ses débuts, et sous la direction de Laur, le Gesangverein se
voua spécialement au culte des grands maîtres, Hændel, Haydn,
Mozart. Aprts Laur, Ernest Reiter (1845-1876) qui, ainsi que ses
successeurs, dirigeail également les Concerts symphoniques, ouvrit
la voie aux œuvres de Beethoven, aux maîtres romantiques, et enfin
et surtout à Bach. Les exécutions des Passions selon saint Jean el
selon saint Matthieu, qu’il donna dans les années 1861 et 1865, furent
les premières en Suisse.

De 1876 à 1899, Alfred Volkland continua cette œuvre, en mon-
trant toutefois des préférences pour Schumann et Brahms. C’est à lui
cependant que l’on doit les premières auditions à Bâle des deux
Messes de Bach et de Beethoven. Enfin, M. Hermann Suter prit, en
1902, la divection du Gesangverein, et il ouvrit les portes toutes gran-
des à Berlioz, Liszt, Wagner et aux contemporains. À plusieurs re-
prises, il fit interpréter des œuvres francaises dans leur langue origi-
nale ; ce ut le cas en particulier pour l'Enfance du Christ de Berlioz
et les Beatitudes de Franck.

Le culte des classiques a été également entretenu par M. Suter et
les exécutions fréquentes des Passions et des Messes dans la cathé-
drale de Bâle constituent des fètes de l’art, vers lesquelles affluent
de toutes parts les amis de la musique. En 1919, la Passion selon
saint Matthieu tut pour la première \fois donnée «in extenso» en
deux auditions successives, et cet essai fit une impression profonde.
Rappelons ici, les deux splendides auditions de cette œuvre que le
Gesangverein donna les 23 et 24 octobre 1920, à la Cathédrale de
Lausanne avec l’Orchestre de la Suisse romande, ainsi que les bril-
lantes, exécutions de la IXme Symphonie de Beethoven à Lausanne
et à Genève les 8 et 9 octobre 1921. En outre, M. Suter a remis en
honneur la tradition de Reiter pour la pratique du chant « a cappella »,
de Palestrina, aux chœurs à seize voix de Strauss,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_009.tif"/>
<page><![CDATA[w!
k>
2
?
Ÿ
ä
$

e Rdé RRTESS

SUF Proaie- q

M. HERMANN SUTER

M. Hermann Suter est né le 28 avril 1870 dans la petite ville ar-
govienne de Kaiserstuhl, au bord du Rhin. Ses prémières lecons
musicales lui furent données par son père, qui était organiste et
chef de chœur dans cette localité, et plus tard à Laufenburg. Au
cours des années qu'’il passa au Gymnase et à l’Université de Bâle,
il suivit l'enseignement de Hans Huber et de ‘Alfred Glaus, pour le
piano, l’orgue et la composition. De 1888 à 1891, il fut élève au
Conservatoire de Stuttgart, puis à celui de ILeipzig. Ce fut ensuite
Zurich qui devint le théâtre de l’activité musicale de M. Suter ;
il y fut organiste jusqu’en 1902, et en dernier lieu il prit la succes-
sion de Frédéric Hegar à la direction du Chœur mixte de Zurich.
En 1902, il fut appelé à Bâle comme directeur de l’orchestre sym-
phonique, du Gesangverein et du Liedertafel. En 1918, il succéda à
Hans Huber à la direction du Conservatoire de musique. L’Univer-
sité de Bâle lui décerna en 1913 le titre de Docteur honoris causa.

M. Hermann Suter s’est fait connaître en Suisse et à l’étranger
comme compositeur et chef d’orchestre. Genève et Lausanne, en
particulier, applaudirent sa belle Symphonie en ré, que M. Ernest
Ansermet dirigea d’abord au cours des fêtes de musique suisse, à
Lausanne (1918), ensuite dans les concerts de l’Orchestre de la
Suisse romande, Outre cette œuvre marquante, M. Suter a composé
[rois quatuors à cordes, un sextuor, une œuvre chorale Walpurgis-
nacht, la musique de deux Festspiele, enfin un grand nombre de
lieder et de chœurs avec orchestre, avec orgue, avec piano et «a
cappella».

——]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_010.tif"/>
<page><![CDATA[La Messe en s/ mineur

de Jean-Sébastien Bach

Jean-Sébastien Bach était depuis une dizaine d’années à Leip-
zig. Combien il avait eu raison d’hésiter trois mois avant d’accep-
ter la place de cantor de St-Thomas! Sans doute l’obligation dans
laquelle ii était de composer la musique des services religieux lu-
thériens nous vaut-elle une série de chefs-d’œuvre unique au
monde. Mais à côté de cette charge dont jamais Bach ne se plai-
gnit, si écrasante qu’elle fût, que de mesquins tracas, de luttes avec
les autorités ‘civiles, scolaires et ecclésiastiques, de vexations sans

nombre! En fait, et à les considérer de haut, ces vexations et ces

tracas se réduisent à peu de chose : conflit avec la direction de la
Thomasschule pour le choix d’un préfet des chanteurs ; contesta-
tions au sujet d’une partie du traitement, douze gulden dont on
ne lui donnait que six, etc, ete. Et l'on s’étonne qu’un génie de la
taille de Bach ait pu s'achopper à pareilles vétilles et s’en empoi-
sonner l'existence! Mais le temps romantique n’était pas venu en-
core où les grands hommes méconnus se réfugiaient dans leur tour:
d’ivoire pour oublier les menues contrariétés de l’existence. Bach
était avant tout un musicien pratique. I1 avait à satisfaire aux obli-
gations de sa charge, fournir à date fixe tant de pages de musique
et veiller à leur bonne exécution. Par conséquent il entendait que
Samuel Küttler f[üt préfet du chœur et non pas l’incapable Gottlob
Krause! Et quand il estimait avoir raison, il tenait son parti mor-
dicus, Il s'entétait, au lieu de céder pour la forme à ses supérieurs,
tout en trouvant une solution moyenne. Une vétille devenait une
affaire d’Etat, qu’on porlait jusqu’au trône de Sa Majesté, grand-
duc de Saxe et roi de Pologne et Lithuanie ! Pour six gulden on rédi-
geait une copieuse supplique en sept points !

 

.
d
|
3

 

v]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_011.tif"/>
<page><![CDATA[Mais, en plus de ces tracas, il y avait autre chose : En fait, Bach
n’était guère apprécié à Leipzig. Alors qu’il jouissait au loin d’une
très appréciable notoriété, les personnes de son entourage immé-
diat, atteintes de cette myopie si particulière aux petits esprits,
ne voyaient en lui qu’un piètre pédagogue, un organiste adroit el
un compositeur savant. Certes, Bach était loin de se douter de la
place qu’il occuperait un jour dans l’admiration des hommes. Il
faisait son travail consciencieusement, au jour le jour, sans es-
compter le moins du monde une vengeance de la postérité. Le
cheï-d’œuvre terminé et exécuté au jour prescrit rejoignait d’au-
tres cheïs-d’œuvre dans le placard familial. Et l’on n’en parlait
plus. Tout de même, Bach avait un juste sentiment de sa valeur.
Ainsi qu’un bon artisan, il jugeait son travail « de la belle ouvrage
bien faite ». Et ce devait lui être singulièrement pénible d’être tenu
en médiocre estime.

Il songea tout d’abord à quitter Leipzig. La fameuse lettre du

29 octobre 1730 à son ami Erdmann en fait foi. On y trouve, en
un saisissant raccourci, l’histoire des années qui précèdent : Le sé-
jour de Bach à Cœthen’ chez «un noble prince aimant et connais-
» sant la musique … « Mais il est arrivé que le dit Serenissimus a
» épousé une princesse de Bernbourg, et je me suis aperçu que l’in-
» clination musicale de mon prince s’attiédissail car la nouvelle
» duchesse était hostile aux muses.» Sa nomination comme Direc-
fore musices et cantore à l'école de St-Thomas « bien que d’abord,
»il m’ait paru inadmissible que, de maître de chapelle, je descen-
» disse au rang de cantor.» Les avantages et les désillusions qu’il
trouve à Leipzig : « Mon traitement ici est de 700 thalers, et lorsqu’il
»Y a plus d’enterrements que de coutume, le casuel augmente en
» proportion ; mais l’air est très sain à Leipzig, et l’'année.dernière
» le casuel des enterrements a été en déficit de 100 thalers ». — Fl
puis, il y a «que la vie est trés chère ici : que les autorités sontl
» étrangement défavorables à la musique ; qu’il faut vivre avec ces
» autorités dans un état de lutte presque continuel : que l’envie rè-
» gne el que les vexations abondent ; je me vois, pour ainsi dire,
obligé de chercher fortune ailleurs. »
Mais, faute d’occasion, ou parce qu'une « mutation » est toujours
chose difficile, Bach ne donne pas suite à ses projets et reste à
Leipzig. Il use alors du moyen qu'ont employé de tous temps les
artistes, lorsqu’ils se sentent méconnus chez eux : chércher ailleurs
une consécration propre à accroître leur prestige local, Car, pour
les naïfs, et ils sont nombreux ! l'importance du succès est en rai-
son directe du carré de la distance. Ainsi Berlioz demandait à l’Al-
lemagne la gloire que lui refusait Paris, et Wagner demandait à
Paris la gloire que lui refusait l’Allemagne.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_012.tif"/>
<page><![CDATA[4

S’étant donc rendu à Dresde, Bach remettait le 27 juillet 1733 à
Frédéric-Auguste, prince royal de Pologne et Lithuanie, duc de
Saxe, la lettre suivante (* ): /

« Monseigneur »,

» Avec le plus profond respect, j'ai l'honneur d'envoyer à Votre
» Altesse Royale un petit travail de ma science musicale, la sup-
pliant de ne point le considérer d’après la daiblesse de la compo-
sition, mais avec des yeux cléments, et de me prendre sous sa
puissante protection. Depuis plusieurs années j'ai le Directorium
»de la musique des deux églises principales de Leipzig, mais j'ai

» souffert innocemment d’injustes procédés et j'ai vu  diminuer

mes émoluments, que je toucherais probablement dans leur in-
» tégralité, si Votre Altesse Royale me faisait la grâce de me’ con-
férer un titre (Präedicat) dans la chapelle de sa cour et signail
un décret dans ce sens. Une telle faveur appellera mon éternelle

“

Royale de la musique d’église et d'orchestre à laquelle j'apporte-
» rai une assiduité el tous mes moyens.
» Je suis, en altendant, de Votre Altesse Royale,

» Le très humble ct obéissant serviteur ».

« Dresde, 27 juillet 1738. ; Js BPAGH

-

Le « petit travail » que Bach joignait à sa lettre n’était autre que
le Kyrie et le Gloria de la Messe en si mineur! Ni la lettre, ni le
« petit travail» non plus que les compositions que Bach avaient
faites antérieurement en l’honneur de la cour de Dresde (telle l’ode
funèbre à la mémoire de la princesse Christine Eberhardine, jouée
le 17 octobre 1727) ne réussirent à toucher l’altesse  ducale. Bach
dut fournir d’autres preuves de son zèle et de son talent, rédiger, le
27 septembre 1756, une seconde supplique pour obtenir enfin, le
19 novembre 1736, le titre de compositeur de la chapelle royale.

Bien plus: l'on ne possède aucune preuve que le Kyrie et e
Gloria, non plus que l’ensemble de la messe en si mineur, aient
jamais été exécutés à Dresde du vivant de Bach. Sans doute l’œu-
vre entière a des proportions trop vastes pour entrer dans le cadre
d'un service religieux ordinaire. Pas plus que la Missa solemnis de
Beethoven, elle n’a été utilisée dans ce sens. Mais on aurait pu en
exécuter des fragments, ainsi que Bach l’a certainement fait à
Leipzig. Il n'en fut rien et le chel-d’œuvre resta négligé.

A vrai dire, seules les deux premières parties, le Kyrie et le
Gloria, étaient destinées à la cour catholique de Dresde. Rien ne

() Traduction Ernest David.

reconnaissance et m'obligera de composer pour Votre Altesse

   
   
 
 
 
 
 
 
   
   
 
    
 
    
  
  
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
     
 
 

4]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_013.tif"/>
<page><![CDATA[CT E t As D

  
 

RE dénecrase Tapar en

CHME RS MA OD e 5

rr

  

  

prouve qu’il en fut de même pour le reste de l'œuvre, et même tout
prouve le contraire. Le Credo paraît avoir été composé entre 1731
et 1732 ; le Sanctus probablement en 1735 ; le tout terminé avant
1738. Alors, une question se pose : Comment Bach, en musicien pra-
tique qu'’il était, et qu’il était’bien obligé d'être, comment Bach a-
t-il pu composer une œuvre de cette ampleur sans prévoir d’exécu-
tion possible? Encore une fois, il n’avait rien de l'artiste romanti-
que qui vit dans son rève et élabore une œuvre à son sens d’autant
plus belle qu’elle est plus éloignée de tout but pratique. En fait,
la messe en si mineur servit à satisfaire aux obligations que Bach
avait à remplir en fournissant la musique pour les églises St-Tho-
mas et St-Nicolas à Leipzig. Flle n’y fut pas exécutée intégrale-
ment, mais « monnayée », en quelque sorte, au fur et à mesure des
exigences du service.

Une seconde question se pose alors: Comment se fait-il que l’é-
slise luthérienne de Leipzig admit dans son culte des fragments
de messes ? Pour Dresde, la catholique, oui, mais pour la protes-
tante Leipzig ?

Le visiteur calviniste qui eût pénétré sans initiation préalable
dans l’église St-Thomas ou dans toute autre église de Leipzig, eûl
été certes bien surpris : Il aurait vu dans le chœur des enfants en
surplis faisant le service de l’autel ; il aurait entendu des hymnes,
répons et motets en langue latine ; au moment de la consécration,
il aurait entendu tinter une clochette. En apparence donc, peu de
différences entre ce service et le service catholique. La réforme lu-
tfhérienne, en changeant profondément l’esprit du culté, en avait
gardé presque intact l’aspect extérieur. FEt même notre visiteur cal-
viniste eût entendu prononcer, non sans étonnement sans doute,
les paroles « Et unam Sanctam catholicam et apostolicam eccle-
siam », car l’église luthérienne revendiquait d’être la seule, la vraie
église catholique et apostolique.

La messe luthérienne était donc célébrée tous les dimanches el
fêtes, Mais comme la cantate avait pris une place considérable, la
messe n’était pas habituellement exécutée en « musique figurée ».

Le Kyrie l’était seulement au premier dimanche de l’Avent et à
la fête de la Réformation ; le Gloria à Noël ; le Credo à la Trinité,
peut-être pour la fête des Apôtres ; le Sanctus aux grandes fêtes de
Noël, Pâques et Pentecôte ; l’Agnus Dei à la fête de la Visitation,
u])‘1'(‘:s ]1 communion, tandis que le Gloria trouvait sa place à la
même fête, l'après-midi, après le motet. C’est pour ces divers ser-

(*) La plupart de ces renscignements sont empruntés an définitif ou-

vrage de Philimpe Spitta : < Johann Sebastian Bach ». Teipzig, Druck und
Verlag von Breitkopf und Härtel.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_014.tif"/>
<page><![CDATA["
|
|

 

vices que Bach utilisa les fragments de sa messe en si mineur, de
même que les fragments des quatre messes brèves, en fa majeur,
sol majeur, sol mineur et la majeur, qu'ill       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ait composées, à vrai
dire, essentiellement de morceaux empruntés à des œuvres anté-
rieures, exception faite de l’admirable Kyrie de celle en fa ma-
jeur qui est original. C’est également pour ces services que Bach
écrivit ses Sanctus isolés, en ut majeur, ré majeur, ré mineur et
sol majeur.

On le voit, Bach était tenu, en composant, de penser à telle céré-
monie donnée, au cours de laquelle il disposerait d’un temps bien
délimité pour chaque morceau. Mème la durée des sermons était
réglée, à Leipzig, au moven d’un sablier. Ils devaient durer une
heure, ni plus, ni moins! Cette nécessité explique la disposition
donnée à la messe en si mineur. Et c'est ici que nous entrevoyons
déjà les différences profondes qui la distinguent d’autres messes,
de la Missa solemnis de Beethoven, par exemple. Tandis que Bee-
thoven architecture la sienne en cinq grandes parties parfaitement
homogènes, Bach est obligé de morceler la sienne en vingt-quatre
pièces. Le Gloria en comporte huit, le Credo également huit. Mais
ce qu'il y a de merveilleux, c’est qu'en dépit de ce morcellement
obligé, en dépil d’un travail de composition visant à plusieurs fins,
réparti sur plusieurs années et bien souvent interrompu par d’au-
tres travaux, la messe en si mineur présente une unité d'inspira-
tion et d'exécution aussi grande. Puissance du génie, dispersé en
apparence sur mille objets et qui sait choisir et grouper !

Il est juste de reconnaître que Bach avait devant lui de beaux
modèles. Si chargé de besogne qu’il fût, il trouvait moyen de co-
pier de sa main des messes de Palestrina, Caldara, Lotti, n’étant
pas de ceux qui craignent de perdre leur « originalité » en étudiant
l'œuvre d'autrui. Et l'on sent à plus l’une reprise l’influence se-
reine et sévère des vieux contrapuntistes du XVIme siècle, ou celle,
plus -facile el aimable, des mélodistes italiens du XVIIIme.

La signification liturgique de la messe peut se résumer en qua-
tre points, qui sont comme les degrés successiËls de l’ascension de
l'homme vers Dieu : 1. Kyrie eleison, Christe eleison, Kyrie eleison,
triple appel de la créature misérable et pécheresse vers son Sau-
veur ; appel historiquement ou psychologiquement antérieur à la
Rédemption. 2. Gloria in excelsio Deo. Mais voici que du haut des cieux,
la voix des anges retentit, annoncant la venue du Christ. II nous
est présenté sous trois aspects : l’enfant issu du Père ; l'homme de]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_015.tif"/>
<page><![CDATA[ce UE 2

douleur qui porte les péchés du monde ; le Rédempteur assis à la
droite de Dieu. 3. Credo in unum Deum. L'église des rachetés con-
fesse sa foi en un seul Dieu. En son Fils et dans le triple mystère
de l’Incarnation, de la Passion, de la Résurrection. Sa foi au St-
Esprit, au baptême, à la vie à venir. 4. Sanctus, Benedictus, Agnus
Dei. Communion intime entre l’Eglise et le Christ triomphant.

La Messe en si mineur est écrite pour un chœur ordinairement à
cinq voix, composé de deux parties de soprano, alto, ténor et basse.
Dans le Sanctus, une troisième partie de soprano  complète un
magnifique ensemble à six voix. Ailleurs, l’on trouve la disposition
des quatre voix habituelles ; dans l’Osanna, deux chœurs de qua-
tre voix chacun. L'’orchestre comporte, pour soutenir les ensem-
bles vocaux, deux flûtes, deux hautbois, deux bassons, le quin-
tette des cordes et l’orgue, auxquels viennent s’ajouter, dans le

- Gloria, le Resurrexit, le Sanctus et autres fragments d’expression

joyeuse, trois trompettes et timbales. Quant aux soli, ils offrent,
tant pour les voix que pour l’orchestre, cette variété de combinai-
sons qu'on est habitué à trouver dans les œuvres de Bach.

[. Kyrie eleison. En un adagio de quatre mesures, chœur et or-
chestre font monter vers le ciel un premier appel, puissant et an-
goissé, à la pitié de Dieu. Puis l’orchestre seul expose un thème
admirablement expressif, qui s’élève par degrés, retombe et s’élève
Jusqu'à quatre fois pour dire l’ardent désir des hommes vers le
salut. À l'orchestre viennent s’ajouter, l’une après l’autre, les cinq
voix du chœur et c'est une progression irrésistible, comme une
vague immense, qui monte par deux fois. Cette pièce, d’une archi-
tecture ample et forte, produit l’un des effets sonores les plus puis-
sants que connaisse la musique.

II. Christe eleison. C’est sans doute dans l’intention d’un con-
traste que Bach oppose au formidable Kyrie ce duo pour deux so-
prani, avec violon et basse, d’un charme si pénétrant. Dès le dé-
but, l’inflexion à la sous-dominante confère à la phrase musicale
Un caractère de douceur toute évangélique. Seraît-ce alors pour
montrer le Christe charitable après le Kyrie redoutable?

'Il!. Kyrie eleison. Ce n’est plus la puissante clameur du premier
I\._l[l‘ll',. Un thème chromatique, lourd comme le péché du monde,
dit la lassitude des hommes, leur soif de paix. Peu à peu les voix
se font plus pressantes ; un espoir semble naître, confirmé par l’ac-
cord majeur final, transition psychologique aussi bien que lien to-
nal entre le Kyrie et le Gloria.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_016.tif"/>
<page><![CDATA[= s° -*

IV. Gloria in excelsis Deo. Pendant tout le Kyrie et malgré son
évidente intention de donner au premier chœur une grande am-
plitude sonore, Bach n’a pas fait entendre les trompettes. Elles écla-
tent maintenant, téméraires et joyeuses. le chœur éclate à son
tour. C'est la multitude de l’armée céleste, louant Dieu et disant :
Gloire soit à Dieu au plus haut des cieux. Mais soudain tout s’apaise
et, sans transition, une phrase s'élève, tendre et toute chargée d’hu-
maine compassion :

Et in terra pax hominibus bonæ voluntatis.

EMe s'élève, puis retombe et c’est la paix de Noël qui descend sur
la terre. , -

V. Laudamus te. Air pour soprano, violon solo et cordes, d’une
fraîcheur, d’une candeur toute enfantine. Comme un alleluia gré-
gorien, la mélodie tressaille, s’élance, s’épanouit en de multiples
volutes d’une grâce adorable. En vain la partie en mineur du mi-
lieu chercherait à jeter une ombre sur cette angélique béatitude.
Elle en souligne encore la radieuse splendeur.

VL Gratias agimus tibi. Sous les dehors d’une savante fugue ca-
nonique à deux sujets, le chœur, de l’allure ferme que donne la
tranquille certitude, apporte à Dieu ses hommages.

VII. Domime Deus, rex cælestis — Duo pour soprano et ténor,
avec flûte solo et cordes. Comme le remarque très justement Spit-
ta, ce duo tend à montrer symboliquement l’unité du Père et du
Fils. (Car l’on ne saurait nier les multiples intentions symboliques
qui se trouvent dans la musique de Bach.) Tandis que le ténor chante:
Domine Deus, rex cœlestis Deus Pater omnipotens, le soprano, sur
le même motif musical et une demi-mesure après, entonne : Domine,
Fili, unigenite, Jesu Christi, altissime. Et vice-versa. Un peu plus
loin, une gamme descendante des violons suggère l’image de la des-
cente du Christ sur la terre. Ce duo entrelace, d’ailleurs, avec une élé-
gance et une souplesse admirables les lignes mélodiques flexibles des
instruments et des voix.

VIII. Qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Ici, le chœur, en un
double canon à la quinte, presque rigoureux, dit le poids du péché
porté par l’homme de douleur. Et sur ces épaules courbées, l’admi-
rable cantilène de l’orchestre jette le manteau de la pitié chrétienne.
«En un double canon à la quinte, presque rigoureux » : tout autre
musicien eût été absorbé par la difficulté de ce tour de force. Chez
Bach, l'on.ne sent nulle gêne, nulle entrave à l’essor expressif. Et
ce n’est pas par ostentation qu'’il use de ces formes savantes, mais
dans le seul désir de relever encore la saveur de la mélodie.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_017.tif"/>
<page><![CDATA[q
p
‘
$

p n è

65 AN r

AIENIR S Eusi

73D SE

en e

IX. Qui sedes ad dextram Patris, miserere nobis. C'est bien plu-
tôt la seconde partie du texte que la première, l'imploration du
miserere que la majesté du qui sedes qu'exprime cet air d’alto avec
haut bois d’amour et orchestre de cordes. C’est au numéro sui-
vant : ;

X. Quoniam tu solus sanctus, air pour basse, cor de chasse et
bassons, qu’est dévolu le soin de magnifier le Christ triomphant.
Il n’y parvient guère. C’est un air de facture, qui honorerait sans
doute un musicien ordinaire, mais que les splendeurs avoisinantes
rejettent dans l’ombre. Car voici l’'admirable

XI. Cum Sancto spiritu in gloria Dei patris, Amen. par les cinq
voix du chœur et tout l’orchestre. Eclat et amplitude sonores, avec,
en plus, une transparence, une légèreté dues aux longues tenues
du chœur tandis que l’orchestre s’ébroue en mille traits rapides.
Puis les voix entonnnent une fugue coupée d’exquis divertissements
instrumentaux, tel celui des bois et des cordes. Une gradation ad-
mirablement ménagée la suit et le Gloria se termine dans une joie
exubérante.

XII. Credo in unum Deum. Sur le thème liturgique du Credo
grégorien et dans un ton influencé par le quatrième mode plagal,
le chœur à cinq voix, accompagné des violons, dit sa foi en un
Dieu juste ‘et saint, qui trône dans sa majesté lointaine. Fugue
savante et austère, qu’on croirait écrite par quelque maître sévère
et dogmatique du XVIme siècle.

XIIT. Patrem omnipotem, factorem cœli et terrae. E \ tandis
que les voix supérieures affirment encore leur Credo, la basse en
un thème ample, aux vastes intervalles de septième majeur, décrit
la toute puissance de ce Dieu, créateur des choses visibles et invisi-
?les. Peu à peu, la vérité du tableau se relâche. Des trompettes
Joyeuses éclatent. La confiance en un Dieu paternel renaît.

XIV. Et in unum Dominum Jesum Christum, Filium Dei unige-
nitum. Ce duo en quatre parties, pour soprano et alto, avéc deux
hautbois d’amour et orchestre de cordes, présente de frappantes
analogies avec le duo Domine Deus, Domini Fili du Gloria. Ici
comme Jà les intentions symboliques sont évidentes. L’union du
l_’ère et du Fils est marquée, ainsi que le montre Spitta, par la
forme : un canon à la quarte, à distance d’un seul temps. Mais
pour souligner encore mieux l’intimité de cette union, le canonO
commence par être à l’unisson et ne s’établit à la quarte qu’à partir
de la seconde mesure. Plus loin, et comme dans le Domine Deus,
une descente en accord de septième et à trois octaves successives il-
lustrera les paroles @ descendit de cœlis ». Mais, pas plus que dans]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_018.tif"/>
<page><![CDATA[|
|
|
|

2400 >

le duo du Gloria, Bach ne se fie à ces intentions symboliques, non
plus qu'au tour de force de composition, pour éveiller l’intérêt des
auditeurs et les toucher. II donne plus # mieux: une musique
merveilleusement riche et belle. Et c’est làŸce qui le distingue d’un
ordinaire contrapuntiste.

Nous entrons maintenant dans les trois grands mystères de l’In-
carnation, de la Passion, de la Résurrection, que Bach a traités
d'une facon peut-être moins frappante, moins dramatique que Bee-
thoven, mais dans un sentiment admirable d’adoration mystique.

XV. Et incarnatus est de Maria Virgine et homo factus est. C’est
le prosternement devant te Christ fait homme. Le chœur à cinq
Voix, par accords brisés descendants, les violons en un dessin obs-
tiné et expressif disent l’abaissement volontaire du Saint et du
Juste.

XVI. Crucifiœus etiam pro nobis. Déploration contenue et comme
frappée de stupeur devant le suprême sacrifice. Ténèbres descen-
dant sur la terre. Ici la musique parle seule…. Mais au moment où
elle va se taire, elle aussi, muette de douleur, une soudaine et
mystérieuse modulation vient, apaisante, enlever à la mort son aiguil-
lon et donner au sepultus est une ineffable impression de repos.

XVII. Et resurrexit tertia die. C’est l’éclatement de la vie. C’est un
jaillissement musical sans cessé renouvelé, ramenant sous des as-
pects variés le même motif thématique. Et l’orchestre, qui avait
voilé son éclat pendant les.mystères douloureux, tintinabule main-
tenant pour le mystère glorieux.

.par la cloche pascale à la voix en allée

et qui, le Samedi-Saint, à toute volée
couvre d’alléluias la bouche des vallées. (!)

XVHI. El in spiritam sanctum Dominum et vificantem. — Après
le grand vent du Resurrexit, ce solo de basse avec deux hautbois
d'amour est comme une brise printanière. C’est le souffle vivifiant
du Saint-Esprit. Bach a trouvé dans cet air une solution élégante
à un problème difficile : celui de mettre en musique des paroles
comme « qui locutus est per Prophetas » ou « Et unam sanctam ca-
tholicam et apostolicam ecclesiam », paroles qui n’appellent pas
la musique et ne l’inspirent pas. Bach ne cherche pas à daire un
sort à ces mots. Ils sont englobés dans le sens général de ce mor-
ceau qui est d’une charmante musicalité.

XIX. Confiteor unum baptisma. Tci également des paroles de sens
divers sont enserrées dans une seule et même pièce, mais pour un

(*) F. Jammes :. Rosaire.

 

#

É ER A

e r]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_019.tif"/>
<page><![CDATA[5 PE

AN 04 S

autre motif que dans l’air précédent : dans Je but évident de ter-
miner ce colossal Credo par un ample et puissant morceau où une
sradation puisse être ménagée. L'architecte Bach sait comment on
édifie une cathédrale et il construit un chef-d'’œuvre.

C’est d’abord le fondement solide : Confiteor unum baptisma, je
reconnais un seul baptême. Exposilionsbsucvcssiws. par le chœur
à cinq voix (qui, pour la première fois, délaisse tout accompagne-
ment orchestral, se contentant du simple « continuo »), (* ) de deux
thèmes de fugue, d’un caractère ferme et austère, présentés l’un et
l’autre canoniquement. Comme pour le premier morceau du Credo,
l’on dirait l’œuvre de quelque contrapuntiste du XVIme  siècle,
D’autant plus qu’apparaît à la basse, puis, en valeurs doubles, au
ténor, le thème grégorien du Confiteor.

Mais, soudain, un ralentissement du mouvement souligne le mot
« peccatorum » ; et, par d’'étranges modulations vers les tons som-
bres, nous descendons au séjour où les morts attendent la résur-
rection. Page d’une surprenante puissance  dramatique, où les
voix, comme privées de guide, semblent errer à tâtons dans la nuit
des enfers.

Tout à coup, l’orchestre qui s’était tu, se réveille. Un appel
joyeux des trompettes retentit, discret et lointain d’abord. Puis, plns
assuré. Le chœur lui aussi affirme sa foi en la résurrection des
morts. « Et expecto resurrectionem mortuorum ». Ft commence la
sublime gradation qui monte de la mort à la vie. C’est l’élancement
hardi des flèches de cette cathédrale aux fondations si  solides.
C’est l’envol des alléluias vers la vie éternelle : Et vitam. venturi
saeculi. Amen.

»

XX. Sanctus Dominus Deus Sabaoth. « Je vis le Seigneur assis
» sur un trône haut et élevé, et les pans de son vêtement remplissail
»le temple.

2 Des séraphins se tenaient au-dessus de lui, et chacun d’eux avait
» sIx ailes : de deux ils couvraient leur face ; de deux ils couvraient
,lv1.u‘s pieds ; et de deux ils volaient. Ils criaient l’un à l'autre et di-
» salent : Saint, saint, saint est l’Eternel des armées ! Toute la terre
» est pleine de sa gloire !

» Les fondements des seuils furent ébranlés par la voix de celui
» qui criail, et la maison fut remplie de fumée (* ). »

1 ;
(*) « Continuo > : “basse continue et

harmonies improvisées à l’orgue
ou au clavecin.

(*) Esaïe. 6 1-4.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_020.tif"/>
<page><![CDATA[Puissance des six voix du chœur, de l’orchestre, des timbales
roulantes. Sauts d’octave des basses, comme les pas lourds du Deus
Sabaoth. Infinie légèreté des trois soprani mfanant bien haut, com-
me les séraphins ailés. Limpidité des trompettes. Quelle merveil-
leuse fresque sonore ! Les voix supérieures figurent le chœur cé-
leste, les voix inférieures le chœur terrestre. Elles s’unissent pour
clamer : Pleni sunt cœli et terra gloria ejus.

XXI. L'Osanna in excelsis, pour deux chœurs à quatre voix cha-
cun, présente plus d’une analogie avec le morceau précédent. Il n’est
pas mille manières de décrire les splendeurs célestes. Bach, dans
sa foi simple de musicien, en imaginait la beauté à l’image d’un
double chœur immense, soutenu de trompettes retentissantes, qui
entrelace de savantes polyphonies.

XXII. Benedictus qui venit in nomine Domini. Air pour ténor.

et violon solo. C’est comme une perle enchâssée dans le puissant
Osanna ; un lac entouré de hautes montagnes. La mélodie en est
souple et caressante.

XXIII. Agnus Dei. Tandis que la basse marque pesamment cha-
que pas de la montée au calvaire, l’alto solo et les violons, en des
inflexions insinuantes ou pressantes, implorent la pitié de l’agneau
qui porte les péchés du monde.

XXIV. Dona nobis pacem. Rien de la recherche inquiète d’une
paix extérieure ou intérieure. C’est, après la montée douloureuse,
la montée glorieuse en même temps qu’une triomphale conclu-
sion à cette œuvre gigantesque.

« Œ *

Quand deux génies musiciens comme Bach et Beethoven s’atta-
quent au même sujet, quelles que soient les différences de circons-
tances ou de tendances qui les séparent, la comparaison s’impose
tout naturellement. Marquons-en seulement les traits essentiels.

Beethoven entreprend sa Missa Solemnis au moment où, enfer-
mé dans sa surdité et presque abandonné de tous, il se trouve
beata solitudo, tace à face avec Dieu. « Jamais, dit Schindler, je ne
vis Beethoven dans un pareil état de détachement absolu du mon-
de terrestre ». Alors, en un effort prodigieux, le plus grand que ce
puissant lutteur ait jamais fourni, il tente la conquête du ciel.
Mais la musique est tout de même matière ; elle a ses exigences
techniques. Et c’est un problème d'’architecture singulièrement dif-
ficile que de vouloir enfermer, en cinq parties seulement, l'ex-
pression de sentiments aussi divers que ceux contenus dans le]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_021.tif"/>
<page><![CDATA[OE

texte de la messe. Beethoven, en un combat à la vie et à la mort,
tente d’embrasser, d’une étreinte de géant, toute cette complexité
humaine et surhumaine. Il est tendu, inquiet, crispé. Il n’a pour lui
que son cœur débordant et son cerveau lucide. Il nous donne l’'œuvre
la plus émouvante et la plus hautaine qui soit.

Bach ne tente pas le surhumain. Il vit dans le réel, dans l’im-
médiat. Il ne cherche pas à braver les exigences matérielles de la
musique, il les accepte et les domine. Obligé de morceler en vingt-
quatre parties le texte de la messe, il ne perd pas de vue les né-
cessités architecturales de toute œuvre vaste. Parfois il leur sacri-
fie même le sens immédiat des paroles: Le Confiteor est lié à
l’expecto resurrectionem mortuorum pour donner au Credo une
forte conclusion et, dans le même but, le dona nobis pacem, au
lieu d'être une prière pour la paix, devient un hymne final d’action
de grâce. Mais la grandeur de Bach réside précisément dans cette
acceptation simple et confiante de ce qui est. Les problèmes théolo-
giques ne le troublent pas. Devant les grands mystères, il se pros-
terne et il adore. « À toi, mon Dieu, mon cœur monte ». Sans lut-
tes, sans effort, il donne ce qu’il a, les trésors de son prodigieux
génie de musicien.

(Tous droits réservés.)

HENRI GAGNEBIN.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001915_022.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>