<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert : Au profit de la caisse de secours de la chambre syndicale des artistes musiciens de Genève 
            <date when='24/02/1926'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002619</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E.</note>
        <note>Bruni, C.</note>
        <note>Flon, P. [et al.] (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19260224'/>
        <title>Grand concert : Au profit de la caisse de secours de la chambre syndicale des artistes musiciens de Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Lalo, Edouard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/65446' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Bruni, Constantin' type='person' role='int'>Bruni, Constantin</name>
        <name key='Flon, P.' type='person' role='int'>Flon, P.</name>
        <name key='Closset, Fernand' type='person' role='int'>Closset, Fernand</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Orchestre du Grand Théâtre, Genève' type='person' role='int'>Orchestre du Grand Théâtre, Genève</name>
        <name key='Gagnebin, Henri' type='person' role='int'>Gagnebin, Henri</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002619_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VYICTORIA- HALL % GENÈYE
Mercredi 24 Jjévrier 1926
-= à 20 heures et demie (8 h. 30) —-
GRAND CÔNCERT
Au profit de la Caisse de secours de la
Chambre syndicale des Artistes musiciens de Genève
sous le haut patronage de MM.
A. MORIAUD, Président du Conseil d’Etat
J.-B. PONS, Conseiller administratif, délégué pour le Théâtre et les Concerts.
JAQUES-DALCROZE, Fondateur et Président d’honneur de la Chambre syndicale
des Artistes musiciens.
Henri GAGNEBIN, Directeur du Conservatoiré,
Constantin BRUNI, Directeur du Grand Théâtre,
PICTET DE ROCHEMONT, Président du Comité de l’O. S. R.
DSDN NNN EN N
ORCHESTRE DE 125 MUSICIENS
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
et ORCHESTRE DU GRAND THÉATRE
RÉUNIS ET RENFORCÉS
sous la direction de MM
Ernest ANSERMET — Constantin BRUNI
-- Paul FLON --  Fernand CLOSSET
NNN NN NNN NNN SE
Prix : 50 centimés.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002619_002.tif'/>
        <page><![CDATA[.
°
.
se060000000000000000000000000000000000000000000000000000068000
bsvsso0connescana00s000ACHODOHÉGOSVOVOGCACKVON DE
PROGRAMME
—
PREMIÈRE PARTIE
I. Ouverture du VAISSEAU FANTOME.. Wagner :
Chef d’orchestre : M. F. CLOSSET.
2 \MEHONIPRNTASTQUE Berlioz ‘ "
(Episode de la vie d’un artiste).
a) Rêverie, passions. _
b) Un bal.
c) Scène aux champs.
d) Marche au supplice.
e) Songe d’une nuit de Sabbat.
Chef d’orchestre : M. E. ANSERMET. i
|
DEUXIEME PARTIE
aHNAMOQUNA ballet- 1 Ed. Lalo |
a) Prélude.
b) Sérénade.
c) Thème varié.
d) Parade de foire.
e) Fête foraine.
Chef d’orchestre : M. P. FLON.
4. SYMPHONIE n° 3, en ut mineur, pour .
Orchestreetorœue. » ° … C. Saint-Saëns
a) Lento. Allegro moderato - Poco adagio.
b) Allegro moderato - Maestoso. Allegro.
Chef d’orchestre : M. C. BRUNI.
A l’orgue : M. H. GAGNEBIN.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002619_003.tif'/>
        <page><![CDATA[nobésS00C20000000000s000C00C000900000COC0COCCCO0COKCA0COCCOMCCOCCCACAMSOANOCCOCOOSÉCODCONG0C0C0 000000000000 00
Richard WAGNER
Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Ouverture du VAISSEAU FANTOME.
Cette ouverture, comme celle de Tannhä:ser, donne d’avance un résumé
de tout le drame. Dans ses préludes R. Wagner a poussé au dernier
degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique
inaugurée par Gluck dans l’ouverture d’Iphigénie en Aulide, continuée par
Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freischütz.
L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan
2»90900000000000000990000000900000099200000000000
sifle à nos oreilles et fouette en écume la crète des vagues sur la face
de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte
annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt
il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend
les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau
vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même
de ce pâle marin debout à la poupe? Le navire fuit, vole toujours et
nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer
s'apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce
une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux
condamné à cette course maudite? L’infortuné se penche dans le vide
lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet
la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin
se lance à sa poursuite en désespéré, et plus fort reprend la tempête. Il
rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots.
[rrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre
capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur
les vagues, où se mélent étrangement le chant des matelots, la voix
perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau fantôme. Soudain
une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce
ouooonoovonooc.oooo.loooo.o.o.ouoo..-o|.-ooonoooooooooo.ocacoono.ooo.oon0.oooooon.coolcovlloo.
n'est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le
malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout
l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte
de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute
leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais rayonnante, elle
s0cc00ecce0000000 0000000
s09000000 0009000000000000000000000000000000000000000000000
°
°
-
e
-
e
>
°
e
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002619_004.tif'/>
        <page><![CDATA[moscasoecoosscocssceecazaecuecesbsOoscsoneessesesecstoccencGcatOocOsSeGCESNAcSESCSacESSCSCOUIOSCSeGONSGOLOLaSCES
l’attire par cette voix cons« 2 li sort d’un cœur croyant et fidèle
et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta
souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abime, et son maître
se sent élevé dans les bras de ce ui le délivre de sa malédiction. Sa
sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste,
TR 1? S, Ë A : L TO A EN
et !aurore du OUHICIVINISCNIEVE SUF EUX  dUD arpes ( Dr1 DIenneu
reux comme le matin sauveur sur
ScHURÉ, le Drame muisical.)
se s— —>
0000090090900000090000020000000 55979505 9-2300000
Hector BERTIQZ
)
mort a
SYMPHONIE FANTAS TIQUE, op. 14.
Episode de la vie d’un artiste
La Symphonie fantastique fut publiée pour la première fois en 1847,
c’est-à-dire dix-sept ans après qu’elle eut été composée et exécutée.
Berlioz fit précéder la partition d’une sorte de note explicative du pro-
gramme qu’il jugeait utile et presque nécessaire à l’intelligence de son
œuvre. En voici le texte complet
Un jeune musicien, d’une sensibilité maladive et d’une imagination
ardente s'empoisonne avec de l’opium dans un accès de désespoir amou-
reux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la mort, le
plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étranges visions,
pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se traduisent,
dans son cerveau malade, en pensées et en images musicales. La femme
aimée elle-même est devenue pour lui une mélodie et comme une idée
fixe qu’il retrouve et qu'’il entend partout.
I. Réverie, passions. — Il se rappelle d’abord ce malaise de l’ime, ce
vague des passions, ces mélancolies, ces joies sans sujet qu’il éprouva
avant d'avoir vu celle qu’il aime; puis l’amour volcanique qu’elle lui
inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses jalouses fureurs, ses
retours de tendresse, ses consolations religieuses.
°
.
.
.
°
°
.
°
.
.
°
.
.
.
°
°
.
°
°
”
*
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
.
.
°
°
.
°
°
.
.
°
°
€
°
°
°
°
°
.
°
‘
°
°
°
°
°
.
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
.
.
.
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
.
°
.
°
.
°
°
°
°
°
.
°
°
.
°
.
°
°
°
°
°
e
°
°
.
°
e
.
°
°
.
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
e
e
°
.
.
°
.
°
°
°
°
.
°
.
.
.
.
°
°
°
e
.
°
°
e
°
°
»
.
°
°
°
e
s0000000000 ...OODlDO....OOl....l...'.l...l...8...0..I.....Soo'.o.aûll.a.i.b...l.!i‘lO.'o.)!ouù'ﬂo.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002619_005.tif'/>
        <page><![CDATA[0200000000 00000200200000
GecocecococogescecososEsecescaCrESETICCOSOCONLETONSOINCESSOOGOLOGCOOctOSOGMESGECASCETONCSCSOSOBSOSOCBCOLCOSC
°
©
©
II. Un bal. Il retrouve l’aimée dans un bal, au milieu du tumulte
d’une fête brillante.
[IT. Scène aux chaimps. — Un soir. d’été, à la campagne, il entend deux
pâtres qui dialoguent un ranz des vaches : ce duo pastoral, le lieu de
la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités par le vent,
quelques motifs d’espoir qu’il a concus depuis peu, tout concourt à
rendre à son cœur un calme inaccoutumé, à donner à ses idées une
couleur plus riante; mais elle reparaiît de nouveau, son cœur se serre,
de douloureux pressentiments l’agitent ; si elle le trompait?.… L’un des
F
patres reprend sa naïve mélodie, l’autre ne répond plus. Le soleil se
couche.… Bruit éloigné du tonnerre… solitude.… silence.
IV. Marche au subblice. Il rève qu'il a tué celle qu’il aimait, qu’il
est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s’avance aux sons
d’une marche tantôt sombre et farouche, brillante et solennelle, dans
laquelle un bruit sourd de pas grave succède sans transition aux éclats
les plus bruyants. À la fin, l’idée fixe reparaît un instant comme une
dernière pensée d'amour interrompue par le coup fatal
V. Songe d’une nuit de sabbat [l se voit au sabbat, au milieu d’une
AUTEULS C OLONNONES E E ISOTCLENS MECUCEIIMM ON S (NESPACLE UTE EsnGCé
réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rires,
cris lointains auxquels d'autres cris semblent répondre. « La mélodie
aimée » reparaît encore; mais elle a perdu son caractère de noblesse et
de timidité ; ce n'est plus qu’un air de danse ignoble, trivial et grotesque ;
c’est elle qui vient au sabbat.… Rugissements de joie à son arrivée.…
Elle se mêle à l’orgie diabolique… Glas funèbre, parodie burlesque du
« Dies iræ ». Ronde du sabbat. La ronde du sabbat et le « Dies iræ »
.ooooonoo.ou-o°zoooo:uoa9«7»ou:ua 2920940000 000008 \f>wau:s9uq;ooeosaol:..aa>ooçaouunvo 230900200W9509000000200000902000000
ensemble.
La Symphonie fantastique fut exécutée pour la prémière fois au Conser-
vatoire, sous la direction de Habeneck, le 5 décembre 1830, dans une
séance organisée par Berlioz et consacrée exclusivement à l’audition de
ses œuvres. Berlioz avait alors vingt-sept ans et venait d’obtenir le pre-
mier prix de Rome après quatre essais successifs et malheureux. Le
succès inégal qui accueillit l’œuvre l’engagea a y apporter d’importantes
modifications.
La Symphonie rantastique fut exécutée pour la seconde fois, et sous la
forme définitive que nous connaissons aujourd’hui, en décembre 1832.
000100000009 00000000000000300000000900292002D020000020000092000009900009220090220000292223293309009202900992902000009009209009D200099999900232000000000290992000050202D2929202000
.4.c0.…........ . se e ….
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002619_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Les auditions eurent toujours lieu dans la salle du Conservatoire et sous
la direction soit de Girard, soit de Berlioz lui-mêème, le 22 décembre
1833, le 6 novembre 1834, le 3 mai 1835, et les 14, 18 décembre 1836,
et le 16 décembre 1838, date mémorable pour l’histoire du maître,
puisque c'est au lendemain de cette séance que Paganini, le proclamant
l’héritier et le successeur de Beethoven, lui envoyait un bon de
20.000 francs sur là caisse Rothschild et le priait d’accepter, en gage
d’admiration, cette somme qui lui permettrait de vivre et de travailler
pour l’honneur de la musique. Désormais aussi, l’œuvre était classée, et,
au cours de ses tournées triomphales à travers l’Europe, Berlioz allait se
charger de la répandre et d’en faire admirer les beautés.
(Il convient d’ajouter que Berlioz demandait pour l’exécution de cette
œuvre un quatuor de cordes exceptionnellement nombreux. Il est donc
très rare que la Symphonie fantastique soit exécutée avec le nombre d’exé-
cutants prévu par l’auteur.)
$ $ =
Edouard LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 18092.
7)
NAMOUNA
Victor-Antoine-Edouard Lalo naquit à Lille le 27 janvier 1823, d’une
famille d'origine espagnole pure, étatlie dans les Flandres depuis les
temps de la conquète.
Avec Castillon, Franck, Saint-Saëns, Lalo fut « l’un des promoteurs
de ce mouvement auquel nous devons l’épanouissement actuel de l’école
musicale française ». Le ballet de Namouna, que l’on ne saurait placer
trop haut dans l’œuvre de ce maître, a toute une histoire, et nous pour-
rions relater les incidents pittoresques et douloureux qui entourèrent la
conception, l’achèvement et les premières représentations de ce parfait
chef-d'œuvre. La place nous étant mesurée, reproduisons plutôt quelques
lignes de M. G. Carraud qui, dans un numéro de Musica d’avril 1908,
définissait ainsi le génie du compositeur :
«'Tout dans la musique de Lalo est lumière et mesure. L’idée est si
nette que l’expression se dépouille naturellement de toute redite et de
|.0.-:-0.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002619_007.tif'/>
        <page><![CDATA[SooconcenaccacocùbécbeVOSHOtOdAbUcOLOsLAbUGSHHO6 C
®
toute surcharge; la rêverie même et la mélancolie ont quelque chose
d’exact et de défini qui augmente d’une sorte de pittoresque leur charme
efficace. Et dans le pittoresque pur, une âme de poète reste présente qui
prolonge de rêve les tableaux les plus justes et les plus fins. Un voca-
bulaire riche, coloré, direct, une syntaxe ferme et souple, la distinction
savoureuse de l’harmonie, le précieux coloris de l’instrumentation corro-
borent le style musical de Lalo, et le rythme y est roi : il est à la fois
la base et l’ornement. »
se se se
Camille SAINT-SAENS
Né à Paris le 9 octobre 1835, mort à Alger le 16 décembre 1921.
SYMPHONIE n° 3, en ut mineur, op. 78.
« La Symphonie en wt mineur, écrit M. Julien Tiersot !, peut être
considérée à bon droit comme le couronnement de l’œuvre du maître.
Cette Symphonie est un des plus magnifiques exemples qui puisse être
offert de la « forme cyclique ». — Sur un thème générateur qui circule
au travers, incessamment renouvelé, elle se développe suivant une archi-
tecture impeccable, à travers laquelle se mêlent, se combinent, s’agitent
et s’apaisent tour à tour des rythmes, des mouvements et des dessins
secondaires, aboutissant à la conclusion triomphale d’un hymne où
retentissent les solennels accords de l’orgue, parmi les fanfares et tout
l’orchestre déchaîné : superbe monument sonore, affirmant à la fois la
puissance de la musique, la vitalité de l’art du pays qui l’a vu naître, et
la maîtrise de celui qui, lorsqu’il en signa le dernier accord, s’est placé
au rang des plus grands. »
Sur le génie de Saint-Saëns, M. Romain Rolland ?, a écrit ces lignes
parfaites, qu’il convient de relire :
« Dans l’art contemporain nerveux et tourmenté, cette musique frappe
par son calme, ses tranquilles harmonies, ses modulations veloutées, sa
pureté de cristal, son style fluide et sans heurts, je ne sais quel atticisme.
! Un Demi-siècle de musique française.
? Musiciens d’aujourd’hui.
sooe0 sococébobéesnt600000080000
"...l.......l.i.I.....I.....O.l..I..'l..l...ll.I.l......I||o..o.l..llo...o.....CO|I.......O...O0.0...OIIOOCOOOIOC..OQO...O........J.I....|.COI.....l.....l...l..l.l'..l....lo..
00.00.0600 sece ..
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002619_008.tif'/>
        <page><![CDATA[ceccsecetecsecencesseccencacencescecencecacececcecenceunÂ
sescccecscecseseucoccecconcÀe
G09000000C00000000000000020H000000N0C00900SCCSUOHOOCOG000OCOCOVCONGOOHOGSOGGOCOOCOLOcOcCOLSCOCAGACAVESUAVGESSSTOD
GOUGGUSLUSOGOGVSUGLHÉOHLUOOOOVCOHSHSUHUCOHSGGHUNTHNHSGUUNHOUGONOAESHOGRAO6HONDOGCONDÉDCH0SO6COHSSOSOLOIGGCÉ
Jusqu'à sa froideur classique fait du bien par une réaction instinctive
contre les exagérations, mêmes sincères, de l’art nouveau. Il y a des
instants où l’on se croit ramené à Mendelssohn, et jusqu’à Spontini et à
l’école de Gluck. Il semble qu'on traverse des paysages qu’on a vus
autrefois et qu’on aime : non que jamais on puisse noter des ressem-
blances directes; — nulle part les réminiscences ne sont peut-être plus
rares que chez ce maître qui porte dans sa mémoire tous les maîtres
anciens, mais c’est par l’esprit même qu'il leur ressemble. Et là est
le secret de sa personnalité, et son haut prix pour nous : il apporte à
notre inquiétude artistique un peu de la lumière et de la douceur
d’autrefois. »
cercéccneccescoceuneecsecHOCGcOCCCcCEVACOcCCLLLE
-on-uoone.
cocceece
“eccc0c0ccc00c0coceacenaceeccesceccasaceCGSAAEcaGCsE
......
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>