<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Festival Beethoven<date when="30/03/1925"/></title>
<series>1924-1925</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Liederkranz"  type="person" role="int">Liederkranz</name>
<name key="Debogis-Bohy (Mme)"  type="person" role="int">Debogis-Bohy (Mme)</name>
<name key="Lichtenhahn-Brenner (Mme)"  type="person" role="int">Lichtenhahn-Brenner (Mme)</name>
<name key="Bauer, E."  type="person" role="int">Bauer, E.</name>
<name key="La Cruz, L. de"  type="person" role="int">La Cruz, L. de</name>
<name key="Popowitzky"  type="person" role="int">Popowitzky</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_001.tif"/>
<page><![CDATA[Ï
;

pntrrertmW—W }

 

 

.
0n
I..
A
E
,
>

 

ORCHESTRE DE LA SUISSF ROMANËË
VICTORIA-HALL

 

Lundi 50 mars 1925, à 20 heures et demie

CLOTURE DE LA SAISON

FESTIVAL BEETHOVEN

avec le concours de

LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ

(Chœur mixte) Direction : M. Otto BARBLAN

DU IRDERKRANZ (Chœus d’Hommes)

Direction : M. Paul Bœrvrré

Mr« DEBOGIS-BOHY | Mre LICHTENHAHN-BRENNER

Soprano Alto
M. E. BAUER M.L.dela CRUZ M. POPOWITZKY
Ténor Baryton Basse
PROGRAMME
v Onvertare.de FIDELIO ... …
2. Fragments du 2° acte de FIDELIO........….
a) Trio : M”° DEBOGIS, MM. BAUER et pr
LA CRUZ.
b) Quatuor: M”° DEBOGIS, MM. BAUER,
DE LA CRUZ et POPOWITZKY. Beethoven

57 NEUVIÈME SYMPHONIE, en ré mineur,

pour orchestre, chœurs et quatuor vocal....

a) Allegro non troppo un poco maestoso.
b) Scherzo (molto vivace). - c) Adagio - Andante-
0) Finale (O0e à la joie) avec quatuor vocal et chœurs.

Orchestre et chœurs (350 exécutants) sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

Le Concert commencera à 20 heures et demie précises.
Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement ferméeo pendant lexécution Occ morceaux.

_.. e ..‘.. ’..,‘...:..... :‘;:”'“_h_' ’.".‘...-..:... ï.‘...:.'..‘. .Ë';.‘...ç..;.ﬂ. .'".‘..r‘..'..'. .'".,‘. . ‘”“”::‘_‘ L-'Ë.'—..,.‘ '- crr

4, JANAVS, GEMÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_002.tif"/>
<page><![CDATA[| AIÏME KLING
LYTHIER-GENEVE
WRVE D!IDA y XI

e
PMODERNES
A

 

 

 

P 7758 X
A FABRICANT .
ace Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58 3.

p es

 

|
Nos articles de voyage donnent
toujours  entière satisfaction |

parce quils sont fabriqués avec

 

|| soin, et que les fournitures em-
|

… ployées sont de première qualité. [|

|
( es 1

 

P 7913 X

Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès

Maroquinerie fine

.
oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_003.tif"/>
<page><![CDATA[»
î
°
.
»
.
.
œ
»
°
.
°
°
»
°
.
»
œ
°
°
*
.
.
.
.
.
.
.
”
S
°
®
@
»
.
°
>
*
°
°
œ
®
®
®
®
.
.
»

«
»
»
.

e
.
®
.
»
*
.
°
.
.
æ
»
»
q
œ
æ
æ
»
®
.
»
e
æ
>
®
œ
»
®
®
æ
*
.
.
®
»
.

©

»
œ
;
.
.
.

°
°
>

°
-

”
.
®
®
®
œ
.

®
.
°
®
.
»
»
»
.
œ

w

œ

»

.
»
»
®
.
.
.
.
°
»
»
3
»
.
»
»
.
»
”
»
®
.
.
.
”
-
.
”
”
.

”
.
.
.
-

»
.
-
.
»
.

. ...

Louis van BEETHOVEN

Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

FIDELIO

Fidelio ou l'Amour conjugal, l'unique opéra composé par Beethoven,
fut donné pour la première fois, à Vienne, au Théâtre Æn der Vien,
le 20 novembre 1805. Le caractère musical de la partition, la fai-
blesse de l’exécution, et surtout la gravité des circonstances politiques
(car la capitale de l’Autriche venait d'être occupée par l’armée
française), s'opposèrent à une réussite immédiate. L’œuvre quitta
l’affiche au bout de trois représentations ; mais elle reparut avec
quelques modifications l’année suivante, en 1806, deux fois seulement,
il est vrai, le 29 mars et le 10 avril. Enfin, huit années plus tard,
le 23 mars 1814, au théâtre de la Porte-de-Carinthie, Fidelio, com-
plètement transformé, se montra de nouveau, et alors avec un succès
qui, depuis lors, ne s’est pas démenti.

A chacune de ces séries de représentations correspondent des
suppressions, des additions, des changements dont le musicographe
Jahn a étudié les détails. Qu’il suffise ici de citer l’existence de
quatre ouvertures pour le même ouvrage. Les trois premières, en
ul majeur toutes les trois, n’ont point été numérotées selon leur
ordre chronologique, par suite de confusions dues à la négligence
des éditeurs.

Celle qui porte le numéro 2 est la première en date, puisqu’elle
accompagna les représentations de 1805.

Celle qui porte le numéro 3 vient, en réalité, la seconde ; Beethoven
l'écrivit pour la reprise de 1806, en s’inspirant de la précédente,
mais en donnant plus d’ampleur au développement, et en faisant
disparaître certains passages dont l’exécution avait été jugée difficile
et, par conséquent, dangereuse pour les instruments à vent.

Celle qui porte le numéro 1 est la véritable troisième ; elle fut
composée en 1807 ou, au plus tard, en 1808, et semble n’avoir êté
jouée qu’une fois, à titre d’essai, chez le prince Lichnowski, du
vivant même de Beethoven ; elle ne parut qu’après sa mort, en 1835,
avec le numéro d’op. 138.

La quatrième, en mi majeur, fut improvisée pour la reprise de
1814 ; elle diffère absolument des trois premières et, conçue d’après
un autre plan, elle est plus spécialement désignée sous le nom

.
°
»

|Omœ.uooo-ooo-Jooooun.nu-.oon-cnolonowu‘oo--u.nanonn:ono|u.|nﬁ.|unoou.uoc!uootoonov.‘boo'u.o‘...ocico..oc...ll

SESSGCCEOSCHECGESSSSOSSOOOSSSSSOHSTOSROGSGGSHOSGOOHOOOHSUGOHSGGSHONGSHNSSGOSGEGOOUGHCGUSGHONOSUGGNSOGOHSGGOUGÉCONGOUOGSODGOOSOOOGGOUUGSGUSGSHOOSOGSOHGOGSOHSGONAG0GG00000000800]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_004.tif"/>
<page><![CDATA[.. » 040024232222 #23999005222200

MUSIQUE

des œuvres jouées aux Concerts

22, Corraterie, 22 de HO SR

Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.

ROTSGHY Frères

Les différentes transcriptions des œuvres
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à

Pour l'achat, l’échange, la loca-
tion, la réparation et l'accord des PIA I J OS
s'adresser au Magasin
1 étage — 64, Rue du Stand, 64 - 1* étage

P 7760 X

*
100000010300 00020099900PH00DRD0NTDD2DHDHOHO00DD 0.»»»02#»»20 »n2»225200200000 »0nnen0s00sue »»209902225202005009

l'Abonnement

 

 

GS6G0GH0606060600200000006000006000006000006000000000000000006000006008000068000008
707000000000 0GHOSGC6HGGSHGG0OOS00OSSCHOCHHSGHOGECOGOOGGSOGGSSS00.6O6c000600sss08

 

 

 

 

 

 

ARTICLE/ FANTAISIE, H*MODE
RUBRN/, DENTELLE/, BP/.
æ N\W»ÿ qualité/ aux meilleur/ prix

MAISON FONDÉE EN 1822

71&@ X]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_005.tif"/>
<page><![CDATA[d’ouverture de Fidelio. C’est celle qui figure au programme de ce
jour.

« L'ouverture en mi majeur, écrit Berlioz, est une page magistrale,
d’une verve et d’un éclat incomparables, un vrai chef-d’œuvre sym-
phonique, mais qui ne se rattache, ni par son caractère, ni par les
thèmes qu'il contient, à l’opéra auquel il sert de préface. »

* Ÿ *

Voici en quelques lignes le sujet de cette partition unique de
Fidelio, dans laquelle Beethoven exalte ces deux biens suprêmes de
la vie : l’amour et la liberté. Elle illustre bien cette sorte de devise
que Beethoven écrivait un jour à la comtesse Erdädy : durch Leiden
Freude (à la joie par la souffrance), qu’il devait ensuite réaliser si
magnifiquement dans la Neuvième symphonie, et qui fut en quelque
sorte le programme de toute son œuvre.

Florestan est un prisonnier d’Etat que, par vengeance personnelle
le gouverneur de la forteresse, Pizarre, veut faire mourir de faim
dans son cachot. Sa femme, Léonore, déguisée en jeune garçon,
s'est fait agréer de Rocco le geôlier, comme domestique, sous le
nom de Fidelio. Impatient de voir mourir sa victime, et trouvant
que la faim n’agit pas assez vite, Pizarre se résout à venir lui-même
l'égorger sur son grabat. Ordre est donné à Rocco de creuser, dans
un coin du cachot, une fosse où le prisonnier sera jeté dans quel-
ques heures. Rocco choisit Fidelio pour l’aider dans ce lugubre
office. Angoisses de la pauvre femme en se trouvant auprès de son
mari qu’elle voit prêt à succomber et dont elle n’ose s’approcher.
Bientôt, le cruel Pizarre se présente ; le prisonnier enchaîné se lève,
reconnaît son bourreau, l’interpelle. Pizarre s’avance vers lui, le
poignard à la main, quand Fidelio, s’élançant entre eux, tire un
pistolet de son sein, et le présente à la face de Pizarre qui recule
épouvanté.

En ce moment même, une trompette se fait entendre à quelque
distance. C’est le signal pour baisser la herse et ouvrir la porte de la
forteresse. On annonce l’arrivée du ministre. Le gouverneur n’achè-

vera pas son œuvre de sang; il sort précipitamment du cachot :

le prisonnier est sauvé. En effet le ministre paraît et reconnaît,
dans la victime de Pizarre, son ami Florestan ; l’œuvre se termine
alors dans l’allégresse générale.

Nous donnons dans le concert de ce jour le trio et le quatuor de
l’acte de la prison (2° acte), dans la traduction française de Mau-
rice Kufferath.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_006.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872

CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS

—— _

Corraterie, 6 GENEVE  Corraterie, 6
CORNAVIN FEAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE

36, rue de (‘RT()\lgt' V1s rue liU ."‘:‘—H‘Chè

Toutes opérations de Banque et de Change,

meilleures condiftions.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_007.tif"/>
<page><![CDATA[oouco.cooo-oooooobnonoooocnoooo.oooonnoo-oooo

 

.looouuol.oooooo.uooo.onooololo.cllo..o.oo-oo.ol.tolll.o.'ﬂo.o...looo.tool..ûtooobo ° socèes °

TRIO

FLORESTAN
Que l’éternelle Providence
Répande sur vous ses bienfaits.
Merci, je n'oublierai jamais votre assis-
[tance !
Comment vous dire ma reconnais-
[sance.

ROCCO

J'ai cru pouvoir le secourir,
Ne doit-il pas bientôt mourir.

LÉONORE
Ah! comme il bat mon pauvre
[cœur !
L'espoir, l’horreur, l'agitent tour à
[tour !
FLORESTAN
Je vois trembler ce pauvre enfant!
LÉONORE
Ah! comme il bat, mon pauvre
[cœur !

C’est l’heure auguste dont j'attends
La mort ou bien la liberté !

ROCCO
Cruel devoir que j'accomplis !
FLORESTAN

Cet homme aussi paraît fléchir !
Mon Dieu, si je pouvais les atten-

[drir.
ROCCO

Je suis durci dans le métier.
Pourtant je hais la cruauté,
Et son malheur me fait pitié.

LÉONORE

Ce peu de pain que par mégarde,
Depuis hier jJ'avais sur moi…

ROCCO

Je t'entends bien, mais garde-toi !

Je n'ose pas risquer la chose !

Ne commettons pas d'imprudence !

Gardons-nous de toute impru-
[dence !

LÉONORE

Ah ! toi-même tu l'as abreuvée !

ROCCO
C'’est vrai, mais là, n'insiste pas !
LÉONORE

Ne va-t-il pas bientôt périr ?

ROCCO

Je cède, mais tant pis ! C'est à tes

(risques !

LÉONORE

Prenez ce peu de pain
Pauvre homme! Apaisez votre
{faim !
Tenez, prenez !

FLORESTAN

Dieu ! quelle douce voix ! Merci
Ah ! que l'éternelle Providence
Sur vous répande ses plus grañds bien-
[faits !
Ah ! laissez-moi baiser ces mains
Et des plus douces larmes les baigner.
Je vois trembler ce pauvre enfant!
Cet homme aussi paraît fléchir !
Si je pouvais les attendrir !
L'espoir enfin renaît en moi !
Dieu prend pitié de mon malheur,
Merci ! Que Dieu tous deux vous
[récompense !
A vous merci ! Le ciel vous rende vos
[bienfaits.

LÉONORE

Le ciel peut seul nous secourir
Et mettre enfin un terme à nos mal-
(heurs !
Dieu, donne-moi la force de résister !
C'’est trop souffrir ! Je sens mon cœur

[faiblir !

Mon pauvre époux ! C'est trop
[souffrir!

ROCCO

Malgré moi-même, au fonJ du
[cœur
Je suis touché de son malheur,
Ah ! malgré moi j'en ai pitié !
Ne doit-il pas bientôt périr !
Le malheureux, il va mourir
Cruel destin ! 1l doit mourir !
Je suis touché de son malheur !

saonse0020000090200000 000000000000 000000000000000000000000000000000000

coc0o0coccen000000000000000000c0000000000000000c00c0c00]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_008.tif"/>
<page><![CDATA[PIZARRE

Qu'il meure ! Mais d'abord qu'il
[sache
D'où part le coup dont il mourra !
Dans l’ombre, un lâche seul se
[cache.
Regarde et reconnais-moi donc :
Pizarro, que brava ta morgue.
Pizarro, que tu devais craintre,
C'est moi, Pizarro, c'est moi qui viens
[me venger enfin !
Celui que tu pensais abattre
Celui que tu voulais combattre,
C'est lui qui devant toi se dresse
Pour triompher de toi !

FLORESTAN

Un lâche bourreau, un assassin !

PIZARRE

Pour la dernière fois, rappelle ton passé !

Tu vas mourir frappé par ce poignard !
LÉONORE

Arrière !

FLORESTAN

O ciel !

ROCCO
Eh quoi ?
LÉONORE
Barbare ! Avant ta victime, frappe-
[moi,
Tyran couvert de crimes, je brave ta

(fureur !
Ta mort, je l'ai jurée,

Bourreau qui veux du sang !

Frappe sa femme !

PIZARRE

Téméraire !

FLORESTAN

O Dieu !

ROCCO

Que fais-tu là ?

QUATUOR

PIZARRE

Ah ! l'insensé ! Redoute ma fureur !

Place, ou c'en est fait de toi !
Sa femme!

ROCCO

Arrête, insensé ! Reviens à toi !

Sa femme !

FLORESTAN

O Dieu ! O mon Dieu !

Ma femme !

LÉONORE

Oui, je suis Léonore.

FLORESTAN

Léonore !

LÉONORE

Oui, j'ai juré de l'arracher à ses fers :
À toi malheur !
Oui je suis sa femme et je sauverai ses
[jours !

Malheur à toi ! Je brave ta fureur !

Malheur à lui !
Ta mort, je l’ai jurée !
Infâme ! Ton arme, viens m'en frapper
[d'abord !

Un pas de plus, tu tombes mort !

FLORESTAN
Ma femme ! Et je suis enchaîné !

Mon bras ne peut la secourir !

PIZARRE

Sa femme ! Quelle témérite !

Courage surprenant, digne d'un grand
[cœur !
Mais quoi ! Je tremble devant une
[femme !
Faiblesse ! Les traîtres, qu’ils périssent
[donc tous deux !

Vous vouliez être l’un à l'autre,
Eh bien ! vous subirez le même sort !

ROCCO
Sa femme ? Je tremble de terreur ?

LÉONORE ET FLORESTAN

Ah ! La délivrance ! Dieu puissant ! sois
[béni.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_009.tif"/>
<page><![CDATA[Masque de BEETHOVEN (à 42 ans)

moulé par Franz Krziv en 1812.

Cliché de la Semaine Liltéraire.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_010.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_011.tif"/>
<page><![CDATA[PIZARRE PIZARRE

Quoi ? c’est le ministre. Feu et  Maudite soit cette heure ! Mon cœur

[sang ! ; [frémit de£ rage !

Leur ruse a triomphe de moi !
ROCCO Maudite soit cette heure ! Mais je me
l
2n 5 n [vengerai !

ë ? —R

O qu'aige entendu = Qu e ; Vengeance ! Ma revanche ne peut
[Dieu juste et fort ! feeS

Et je l'emporterai !

LÉONORE Mon cœur frémit de rage !
Vengeance, viens ! Ma haine d'eux tous

Enfin de la justice le jour se lève ! fS e

Le ciel tarit nos pleurs !
Dieu frappe le coupable ! 00

L'amour brise tes fers ! e u
Ah ! quel moment terrible ! Que vais-je

[devenir ?
A Me faire le complice de cet affreux
Le jour de la justice pour moi se lève é [tyran ?

[enfin ! Non, non, Jamais !

NEUVIÈMNE SYMPHONIE

(avec chœurs) en ré mineur, op. 125 (1824).

1814 fut l'apogée de la fortune de Beethoven. Au congrès de
Vienne, il fut traité comme une gloire européenne. Les princes
lui rendaient hommage et il se laissait fièrement faire la cour par
eux, comme il s’en vantait à Schindler.

À cette courte période de gloire, marquée par la composition de
diverses œuvres de circonstance qui n'ont pas survécu, vont succéder
pour Beethoven de longues années d’ennuis et de soucis de toutes
sortes. Faut-il en voir la conséquence dans ce fait que plus de dix
ans séparent la Symphonie n° 8 de la Neuvième ? Peut-être ; en
tous cas, ce n’est que bien longtemps après avoir fait applaudir la
Symphonie en /a que Beethoven se mit à composer sa gigantesque
Neuvième. C’est de cette période de la vie de Beethoven que datent
les œuvres de sa « troisième manière ». Peu nombreuses, les princi-
pales sont : les cinq dernières Sonates pour piano, les cinq derniers
Quatuors et la Grande Fugue, la Messe en ré et la Neuvième Symphonie.

Beethoven |projetait, vers 1816, d’écrire pour la Philharmonie de
Londres deux symphonies de dimensions inusitées et de caractère
absolument nouveau. À ce moment, il terminait le cycle de lieder
op. 98, À la bien-aimée absente, et dans le même cahier où il les
esquissa, on trouve le premier motif de la Neuvième Symphonie
suivi immédiatement du scherzo (presto) qu’on relève, dès 1815,

; . ° 5 ,
noté comme sujet de fugue pour une symphonie en si bémol. En]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_012.tif"/>
<page><![CDATA[…. s.… —cococ00 ec ° c……

même temps, Beethoven travaillait à la grande Sonate op. 106 qui
ne fut achevée qu’en mars 1819, et qui fut suivie par la Messe en ré
et les Sonates op. 109, 110 et 111, et il traçait alors le plan d’une
œuvre de longue haleine pour une illustration musicale du Faust de
Gæœthe. Lorsqu’on résume tous ces travaux et tous ces projets, il
est visible que Beethoven rêvait de réaliser cette parole de Christian
Sturm, empruntée à un de ses livres favoris : Considérations sur les
œuvres de Dieu dans la Nature, parole qu’il avait inscrite en tête de
son carnet : « Voici l’automne de ma vie. Je veux être semblable à
ces arbres féconds qu’il suffit de secouer pour en faire pleuvoir les
fruits mûrs et savoureux. »

Cette question de l’association de la voix humaine aux instruments
dans le domaine de la symphonie paraît avoit préoccupé le maître
de très bonne heure. Avant de s’engager dans la voie décisive qui
aboutit à la Neuvième Symphonie, il avait tâté le terrain avec la
Fantaisie pour piano avec orchestre et chœurs, qui date de 1808. Il y a
même une certaine analogie entre les deux motifs chantés, celui
de la Fantaisie et celui de la Symphonie ; le premier de ces thèmes
étant emprunté, note par note, à un lied écrit en 1795 et intitulé :
Soupirs d'un amant dédaigné.

De 1818 à 1822, les esquisses de la Neuvième sont assez rares,
mais, à partir de 1822, Beethoven se donna corps et âme à la
grande pensée qui bouillonnait dans son cerveau. Depuis quelque
temps, la santé lui était revenue, et avec elle la bonne humeur qui
le rendait plus expansif et plus sociable. Mais à peine eut-il mis la
main À son œuvre qu’il se confina dans sa solitude habituelle et fit
interdire sa porte à ses amis les plus intimes. Pour s’isoler mieux
encore, il alla loger à Hetzendorf, puis chez un modeste industriel
de Bade.

Le premier mouvement occupa Beethoven jusqu'au milieu de
l’année 1823. « L'idée de la nouvelle symphonie, écrit son biographe
Nottebohm, s'élargissait pendant sa création.… Le second mouve-
ment fut terminé avant le troisième et celui-ci avant le quatrième.
Un livre d’esquisses, appartenant aujourd’hui à la Bibliothèque
royale de Berlin et allant de mai à juillet 1825, contient, outre les
esquisses presque définitives du premier mouvement, les plans des
deuxième et troisième mouvements. »

Vers la fin d’octobre 1823, les trois premiers mouvements étaient
entièrement achevés ; le maître les portait tout vivants dans son
cerveau, mais il restait encore à les fixer sur le papier. C’est alors
que Beethoven songea à reprendre ses quartiers d’hiver. Il quitta]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_013.tif"/>
<page><![CDATA[A BONN

La chambre où est né Beethoven.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_014.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_015.tif"/>
<page><![CDATA[Bade et vint se fixer dans une nouvelle demeure, située près des
portes de Vienne. Il commença immédiatement à mettre son œuvre
en partition. Arrivé au finale, il s’arrêta quelque temps, indécis
encore sur la manière dont il introduirait la voix. Le thème, toute-
fois, était trouvé depuis longtemps.

Un jour, voyant entrer dans sa chambre son famulus Schindler,
il lui dit d’un air joyeux : « Je tiens mon affaire ! » puis il lui
montra les esquisses du finale qui commençait par un récit écrit sur
ces paroles : « Amis, chantons l’ode de notre immortel Schiller. »
Ce projet fut pourtant écarté par la suite et, après maintes hésita-
tions, Beethoven note cet autre récit sur le texte qui figure aujour-
d’hui dans la partition : « O Freunde, nicht diese Tüne ! sondern
lasst uns angenehmere anstimmen, und freudenvollere : Non mes
amis, laissons ces accents, entonnons-en de plus agréables, tout
débordants d’allégresse ! »

« Enfin, écrit Wagner, elle est trouvée, la grande nouvelle, la
parole victorieuse qui nous annonce le bonheur suprême après tant
d’efforts et de douleurs. »

Et vers le mois de février 1824, la Neuvième Symphonie était
complètement terminée. Il ne se passa guère plus de deux mois
avant que Beethoven la fit exécuter à Vienne. Mais cela n’alla pas
sans difficultés. À Vienne comme à Paris, la révolution opérée
par les triomphes de Rossini avait bouleversé le goût du public
musical. L’opéra allemand était délaissé, seul le Fretochütz, de
Weber, obtenait grâce à ses yeux, mais plutôt pour les accessoires
que pour la musique.

Après bien des péripéties, provenant surtout des difficultés
vocales imposées aux chanteurs, le concert eut lieu le 7 mai 1824;
le programme comprenait : la grande ouverture, op, 124, Zur
Woeibe des Hauses, les Kyrie, Credo et Agnus Dei, de la Messe en ré,
présentés sous le titre de « trois grands hymnes avec solo et
chœurs », la censure ayant interdit de mettre le mot messe sur une
affiche de théâtre, enfin la « Grande Symphonie avec un finale où
entrent des soli et des chants sur le texte de l'Ode à la Joie, de
Schiller. »

Le concert donné au jour annoncé obtint un succès prodigieux. La
salle était pleine jusqu’aux combles, à l’exception toutefois de la
loge impériale, qui resta inoccupée, bien que Beethoven eût fait des
démarches auprès des membres de la famille souveraine pour les
inviter à l’honorer de leur présence. Ni l’empereur, ni l’impératrice,
ni les princes du sang n’envoyèrent, du reste, un ducat à l’illustre

 

#.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_016.tif"/>
<page><![CDATA[musicien, qu’ils avaient le devoir de couvrir de leur protection. Ils
réservaient leurs largesses pour l’opéra italien.

Comme contraste avec cette auguste indifférence, le public montra
un enthousiasme extraordinaire. A chaque instant les applaudisse-
ments éclataient et forçaient les exécutants à s’arrêter. Beethoven,
placé à côté d’Umlauf et les yeux tournés vers ses interprètes,
n’entendait pas le tonnerre joyeux qui grondait derrière lui. A un
moment où le délire était à son comble, Caroline Unger, qui chantait
dans le quatuor, eut l’idée de prendre Beethoven par les épaules et
de le tourner vers le public. En voyant les auditeurs debout, agitant
leurs chapeaux et battant des mains avec frénésie, le maître put
jJouir un instant de son triomphe et s’inclina devant l’ovation. Alors
ce fut une tempête, un ouragan d’acclamations tel qu'on n’en avait
jamais entendu. On eût dit que la salle allait crouler, et tandis que
les applaudissements et les vivats éclataient de toutes parts, l’émo-
tion causée par une si profonde infortune faisait jaillir des larmes
de tous les yeux.

Le succès pécuniaire de ce concert ne répondit malheureusement
pas au résultat artistique. Sur la recette brute, qui s’élevait à
2200 florins, il fallut prélever 1000 florins pour l’administration du
théâtre et 800 pour les copies. Restait donc à Beethoven la somme
de 4oo florins, sur laquelle il avait encore des frais à payer. Ce
triste résultat ne surprit aucun de ceux qui savaient ce qu’il en
coûtait pour organiser un concert. Beethoven seul fut anéanti. En
parcourant ces chiffres, il se trouva mal. Schindler et un ami le
transportèrent dans sa maison et l’étendirent sur un sofa. Il y resta
sans dire un mot, sans demander ni à boire ni à manger. Après
l’avoir veillé assez tard, les deux amis se retirèrent; Beethoven
s’endormit et passa la nuit tout habillé ; ses domestiques le retrou-
vèrent le lendemain, dans sa toilette de gala.

Notice d'après Victor Wirner ( Beethoven) et
J.-G. Prop'Hommr (Les Symphonies de Beethoven).

Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie, voici quelques
détails tirés de l’ouvrage de M. Jean Chantavoine, sur Beethoven.

Le premier mouvement de la Neuvième Symphonie, allegro ma non
lroppo, un poco maesloso à deux temps, contient les articulations prin-
cipales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous
une quantité d’épisodes. Le début, simple accord /a, mi, paraît
nous introduire dans le ton de /a, sans spécifier le mode : à la dix-
septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le

0000000

    

 

0000»00000000000000000002030200000000000]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_017.tif"/>
<page><![CDATA[EN

THOVE

E

Buste de Be

 

ARONSON.

À.

par]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_018.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_019.tif"/>
<page><![CDATA[".’.D..Il..l..t...0uu....tnO’...OO..ûl.l.t.DI...l......QlO.D.l.....l"..lOŒ.—.Ol..Iohl..l.....l......—.......I..D.b..lùl.h...COA..UCOOIO..b-.-..0......l.-...-.....00hm0.....—."
: °
. .
- .
. .
. .
. .
- .
. .
" ”
.
.
.
°
.
.
.
: E «
: = ;
: 8
. —
$ Q
-
: =
: 1 è
. £ .
; Os :
. n
° n S :
; d&s.
; S.s
ê 0>
: æ
: >
- v
. 5 »
: S
: 8 3
: -
: u

@ =

-..la
. ‘hd
° v

- uv

©

=

J

5

‘

U
Ç &
: c=
.

 

 

FEOLOCECHCEE0E00O00060006C00 040606000000 0HCC0H0S0C0C00006

;s0cscs0s
. o.oo-oooo.ooo—.—.--cc.ovov..onoo.o.oouououuun...o...o.o..ou..u-o-.o-n...oc.--o-..o.-..-.nouunuon...o..oon..o.3.oo.ooo.o.&ooo.-.o-....oouoooo...uoo-oo.uco]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_020.tif"/>
<page><![CDATA[SOVHCOSTOCHSOOOOGOHHA0COOHHO0S000AC0C000000CO0SSECOCOCOOSHOSNOOUONSCCSOOHOOGOSOACONO—C0OSSOUOGUOCSGCHOCCHESOCS
.

s040001111200 00000001000000000002000000200000000004000000000

0000000 20000000000000n

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
œrn musique classique et moderne,

partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9, au 1€r,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux

meilleures conditions.

Genève

 
 
         
    
   
   
   
   
    
   

 

 

 

 

 

 

 

Orfèvrerie BOUJON Frères

q 2350

se

1n

d

3398

Rue de Rive, 3" - GENÈVE

 

 

Services de Table de tous styles

P 8123 X

SOCCETESESOEOHOCCCCTSSOECEHTHOOOOHCOCCHSOCCHCGCOOCCOCCSSHCGCCGOCECOHCCCUSCOCCACHCEOCONCOCCCESOONVSGC0C0USOVO0O

 

Il.OOIO.I.'..(OI.O‘..C'O........_Q.OCl..'..O.."O'Ol90.l....o.....l.l'..'..l...

  
 
 

 
 

  
  

f]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_021.tif"/>
<page><![CDATA[»ses ... ... vosccos0002

premier motif et le second (en s! bémol majeur) interviennent plu-
sieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouvean encore après
l’apparition du deuxième motif, sans qu’on puisse, comme dans le
quatuor en /a mineur, les coupler. La première section — seul
exemple dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine

 

par une petite coda. La seconde section se développe suivant une
marche plus classique ; la reprise de l’exposition est très modifiée ;
‘plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations
saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le

mouvement se tfermine par une coda longue de cent-vingt mesures,

 

et fort indépendantes, où paraît un nouveau et dernier motif, pour
conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.

Le scherzo (presto, à 3/4) qui jaillit d'un rythme emprunté au pre-

 

mier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’une forme

moins neuve : exposé et répété d'abord en ré mineur, il est ensuite

 

réexposé et repris, comme par une Durchfükrung, en plusieurs tons
successifs, sù mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur
les seules timbales, /a majeur, etc. : il se divise tour à four en
rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite seule-
ment (quatre temps, a/la breve, presto) en ré majeur, confié principa-
lement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez

Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons puis

 

une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le caractère

rbntiep

 

, à 0 \ , rex O
d’un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité et comme un

pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris

Noniesenvones

et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir du
trio.

crcs

L'adagio débute à quatre temps, en si bémol, par un thème doux

.oooùouo.ocü|oo.u.obolo.nnn.uo...uo|o-lnoooo.ou.1.0|lunoouuooôio.a.noo..olooolloionooooooloooo.ll....t.t.llc.-

et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée,

ETE 0 TEI

0N ; è ; ; E ;
en ré majeur; l'adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours
en s! bémol, et de nouveau, mais en so/ majeur et également trans-

formé, l’andante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais

  

à 12/8, et très librement varié.
La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste
d’une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une intro-

E S

duction agitée, de sept mesures preolo à trois temps, suivie par une
phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L’in-
troduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite
rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du scherzo se propose
alors :il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif,
plus pressant encore. Le motif de l’adagio, présenté ensuite, obtient

BUSGGGGGOHBGGGUGGGGSGOGGGUOGCGOGGGGOSSGGOGGGGUHSGGGGHSHGHGGGHGHÉGGGSGGSGGGUSGUGGGGUSOSGGUGGGGUOUCHBHCVUGGCHCOUSUSGCOGVSCNUUSASOHOU0HUC00H00G0000000000000C0S6O00S6O000G00000

Gecnséseuutntssébanséensacasanasécnssseucesctstséécacsess

»
1455100000043 #1#########24###0#######52##0#10h000000000000000000 00000040 000000000010 2000003 000900000 00000000]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_022.tif"/>
<page><![CDATA[Teinture &\ÿ
& Lavage chimique, Nettoyage à sec

/ﬁ Noir rapide pour deuil ÿ3
G

À F.et E. BAECHLER Frères

\ GENÈVE
J 4. Tour de l’Île — 2, cours de Rive — 3 Grand'Rue
ñ 84. rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue
Leschor — 3 Servette — 17. boulevard Georges-Favon
}, Place du Molard

} Depoussierage et Nettoyage
P

de Tapis et Ameublements ( P 7769 X

 

'\\ As 72
\@»(… @\ç)@/ Jgf î®

 

 

       
  
  
  

 

SD'OOOO!!sss_saasA 1
\ N N \ \ \‘:\Èü)"‘vâéaÿrâ/ Â
” MAISON

> RLESBERçH, 4
‘Ç\P\ÎËNDEI“. EN 13ËCU£}? ::/

GENEVE

      

       

  
   
   

   

 

e É E ETE T Ï(,| TAT OEOE _nîîz‘ F
':‘Î\’I_'È..Ï“,V'Ç::u'u:m.l‘=lm—.îl::wll'Ï‘|.0’,|!lf\:L](tr.|....“ n 1,-'.'.Ë'.Lî…'. U HX4…|;.'..J..Â\H.ñlhlﬂ|lll\‘lllll…!u.inhhll'…rlll)hllrl:.|…\|l/ll]l!',|uulllmh-….l l|.l ;

P 7759 X]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_023.tif"/>
<page><![CDATA[-29029020000000000000020000D000D0900000000900200 03999200 000000 s20N0ND00VOS000000000N00S0000NN0N0O0SC0SOCSSC0VOS0N
°

la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à
peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et
de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa
fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt; mais cette fois, il
ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz als
stænden Worte darunter (comme d'il y avait des mols dessous) ; il est
chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies
paroles, écrites par Beethoven : O Freunde, nicht diese Tæne, sondern
lasot uns angenebmere anstimmen und freudenvollere. (O amis, plus de ces
dons, mats enlonnons-en de plus agréables et plus joyeux) et, sur le thème
à quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes
-chantent l’hymne de Schiller :

Freude, schœner Gætterfunken
Tochter aus Elysium.

 

Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en si bémol, sur un
rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo.
avec un accompagnement discret de « musique turque », avant qu’un
développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur,
soufenu par le fulki, à 6/8 en ré majeur.

La strophe spiritualiste du poème : seyd umachlungen, Millionen
(Fmbrassez-vous, millions d'êtres) et

Ueber’n Sternenzelt

Muss ein lieber Vater wohnen

(au-desous de la tente étoilée — Joit Oemeurer un cher Père), introduit un
thème nouveau, andanle macslodo, 3/2, en rythme d’église. Puis les
deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double,
et une longue coda termine, en sol puis en ré majeur, dans un mou-

TT CRh Z =
oc..oblo...o|o000.0nû.oo-onouncoooounuo.ooo-ouaoouuoooo..o-oooon..-ooucu.l‘.oo.ooot.ouo0noouo.ooao-otlnûuuuoo.nc-oo|.

vement foujours plus rapide, à peine entrecoupé par quelques
mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des
solistes) sur l’affirmation du mot essentiel : la Joie.

 

Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises
de Beethoven, dans ce finale — et c’est bien autre chose dans les
esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt
ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi
parlante que la parole même : pour qu’elle soit exaucée, il lui faut
décidémeut le secours de la voix, et le chœur va naître de la sym-
phonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant
d’assister au triomphe joyeux de la délivrance ; il est bon que
Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.

 

SHOGUSHHOUSSOGNGOHGCGGSUCOGGGGHEEONECSUOGSHLOSOUHSGCRGUGUNCGGSSOCOOHGOGOCOOOGHOOESGOHGGCOHHHGHOONHOHGOUGGHHOGOGSSSSHHOGONGHOGSGOUHOOUGONOONHSGSUHGHGUGGHHOOHH0GGOHOD000G000

SOGHHGOISSGHHGO0SABOOGAVOGGGUUSECOAGÉCOSCGGCOcUR

laoloooooooouoo-u.ooocr.ou|.on.o.o.o.u-o.ooucoo.oo--.unounc.o.--o-oao-.ooo.oqov.n.l-cn.-nw.oono..vcu'tou-.o.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002597_024.tif"/>
<page><![CDATA[#3333##2333332200203500000

 

ODE ÀA LA JOIlE

Traduction française de M”° Camille Cuevitrarp.

 

Récit (basse solo).

205502

Mes frères, cessez vos plaintes,
Seule l’allégresse doit unir nos âmes,
La joie doit régner sur nous.

Chœur el soli.

S6UVOSOSG6OSGGSGSGGSOSGGSGG6OSOGGH6SGGHOGHOGGUGSSSHGHGGGUSSGUGGSGSOGGGUCHUSG0G0G0SSÉGHVSU000S

Joie ! Joie!
Sainte et lumineuse joie,
Fille du divin séjour,
Notre cœur rempli d'ivresse
T'offre son tribut d'amour,
Sous ton doux regard magique
Plus de haine, plus de pleurs,
Tous les hommes sont des frères
Quand sur eux tu viens planer.

Que celui qui sur sa route
Trouve son fidèle ami,

À vos hymnes d'allégresse

Mêèle ses accents joyeux !

Que toute âme pure

Chante l'espérance et le bonheur !

Tout être au sein de la nature,
Boit la joie, divin trésor,

Tous les bons, tous les coupables,
Suivent ses sentiers fleuris.

Nous, les humbles créeatures,
Nous vivons dans les plaisirs,
Nous chantons l'amour, l'ivresse,
Et les anges chantent Dieu.

Gais, comme le clair soleil

Qui suit sa course

À travers le ciel

En jetant ses flammes d’'or, [immense,
L'œil vers Dieu, le cœur joyeux,
Frères, parcourez votre route

 

Comme vole à la victoire

Que jamais les pleurs ne viennent
Un fier héros, un brave.

Attrister nos cœurs unis.

Sainte joie, viens,

Enlace en tes bras le monde entier !
Frères ! au plus haut des cieux,
Règne notre Auguste Père.

Monde immense, tu t'inclines ?

Tu pressens ton maître, Dieu ?
Cherche-le au sein des cieux ! ;
Hl domine les étoiles.

 

 

 

SGGGSSGGCCCGGHGGSOGGHGGGSOHGSSGOSOGGGSSGGOGSGGCOOOOG6SSS6O0GOSO0O0G6GG6G66S00000000

»
099002000002 00D00300000000SRDDDOD0SD0HDHHV0DN00SH000000000090000S0HOCCH00GHOHTTCHNSNIOOHHN0C0H0004C00000000007]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>