<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Huitième de l'abonnement)
            <date when='24/01/1925'/>
          </title>
          <series>1924-1925</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002584</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19250124'/>
        <title>Concert symphonique (Huitième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1924-1925' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/119172' type='person' role='cmp'>Busoni, Ferruccio</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Busch, Adolphe' type='person' role='int'>Busch, Adolphe</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 24 janvier 1925, à 20 beures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Huitiéme de l’Abonnement)
Soliste : M. Adolphe BUSCH, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. SONATA de la Cantate n° 31, pour orchestre
. CONCERTO en mi majeur, pour violon et< J.-S. Bach
orchestre
Allegro - Adagio - Allegro assai.
M. Adolphe BUSCH.
. SYMPHONIE en /a majeur (K. V. 201)...  Mozart
a) Allegro moderato. c) Menuet.
b) Andante. 0) Allegro con spirito.
DEUXIÈME PARTIE
. CONCERTO en ré majeur, pour violon et
orchestre
M. Adolphe BUSCH.
. IBERIA (n° 2 des Images), pour orchestre .. Debuooy
a) Par les rues et par les chemins.
b) Les parfums de la nuit. ‘
c) Le matin d’un jour de fêtç.
Busoni
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répelé ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo portes seronl rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
H, JARAŸS, OENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_002.tif'/>
        <page><![CDATA[AIFMÉ KLING
LYTHAIER-GENÈVE /
X RVE D!IDA Y XI “
0s = J
AUTOL
VIO
. |«ﬂ,.i;"'“i ;";"= ŒË
\ fANCIENS £T
/////l DFRNES
P 7758 X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58
Nos articles de voyage donnent
toujours entière satisfaction
parce qu'ils sont fabriqués avec
soin, et que les fournitures em-
|} plopées sont de première qualité.
|
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_003.tif'/>
        <page><![CDATA[..Ô.lIÙ..l.llill.-....0....I...O.i....0.......l...'l.‘.
ù...CI.......l...ll.l....i...l.‘C...Ù.lllU.I.....l.lIOClÜC...lÛÔ.I.‘.....Ùl...lddi....'i'ÿIÔIÜ..U..II..I..C.UÛ.Û...ÙIU.
Jean-Sébastien BACH
Né à Fisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
Un certain nombre des cantates de Bach commencent par un
morceau purement instrumental qu’il appelait sonala ou sinfonia et
donf l’expression était intimement liée au texte de la cantate. La
sonala inscrite à notre programme sert d’introduction à la cantate
n° 31, écrite pour le dimanche de Pentecôte et dont les premières
paroles sont : « Le ciel rit, la terre jubile ». Ce sujet et ces paroles
suffisent à annoncer le caractère de ce bref et ardent morceau qui,
avec ses trois trompettes aiguës, ses hautbois, ses cordes divisées,
son rythme implacable et sa riche polyphonie, est comme un
vitrail flamboyant au seuil de cette cantate d’allégresse et de
reconnaissance.
CONCERTO en mi majeur pour violon.
Des huit concertos pour violon qui nous sont parvenus, celui-ci
en mi majeur, porte le n° 2 dans la collection des œuvres complètes
publiée à Leipzig par les soins de la Bach-Gevellachaft; mais ce
chiffre n’implique aucune indication chronologique ; car on ignore
où et quand cet ouvrage fut composé. Le manuscrit original a
disparu et c’est d’après des copies de caractère ‘d’ailleurs 'authen-
tique que le texte définitif a été établi. Il comporte trois mouve-
ments : 1° allegro; 2° adagio; 3° allegro aosai. La partie de basse
continue, chiffrée selon les habitudes du temps, a été réalisée par
M. Gevaërt. Détail curieux, mais conforme aux coutumes d’une
époque où la distinction des genres musicaux n’était pas aussi nette-
ment établie et observée avec autant de scrupule qu’à présent, ce
Concerlo en mi pour violon existe aussi pour piano : il est seulement,
sous cette forme, transposé en ré, avec certaines variantes qu'im-
posait forcément cette substitution d’un instrument à l’autre.
fc >fe f
BOSCCCHOHSCCOOOHOCOCGOOOCOEOSSHGHOHGOGONOHGCGOCOHOONECOSHEGOOOOCGSOHHOOOOUOSHOOSOHOCONGHNHOVÉCOOHOOOCCOOHOOOOHOSOCCGGSOSOGGHNOSCOOONHOGGONOOOCO0O0O0OGCHGSOCSOUSAOUGAGGCHV000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M U S I QU E Par…{i‘?:î d{?:cchÏestre
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie. 22 de l'O. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTSGIY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à
Pour l'achat, l'échange, la loca- P I
tion, la réparation et l’accord des PIA OS
s'adresser au Magasin
1 étage - 64, Rue du Stand, 64 -- 1 étage
P 7760 X
l'Abonnement
06066006600060000006600000600000000600006000660600000006000060000006060060660000000
G6666006000060G00000060000000G0000060S000600GC000GCG000CCH0H0C00000GCOS0COCH0sAVC0Ÿ
| ARTICLE/ FANTAISIE, HÉMODE
Rusmy DEJ\TELL}3/‘ BP/-
maüwg…wnæ:ümprw ‘
e Mmou FONDÉE EN i822 p
P 7782 X
p t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_005.tif'/>
        <page><![CDATA[sorcenoneecne00conncen2On0c c000000000002 COnNOCNCONADON00
rercnconennnnentennertentennen2ONNCOROONCONOONOOOONOCOONOSONOCONCOONONNCCOONOCONACNONONOCONAOONOCOCONCANACONOOCA0000000
W olfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Les années 1770 et suivantes marquent dans l’histoire musicale
viennoise comme une première lueur de romantisme, un signe avant-
coureur de la grande période qu’inaugurera Beethoven, où la musi-
que, par cerfains procédés formels — usage du contrepoint, traite-
ment des finales en «forme de sonate» plutôt qu’en rondeau,
réintroduction du premier sujet après le second dans chaque mor-
ceau, addition de longues codas et de reprises, unité de l’ensemble
orchestral — affiche un souci particulier de dignité et d’élévation.
Dans ces années comprises entre l’Alceote de Gluck et un retour
offensif de la galanterie, le musicien a des velléités de poète et sem-
ble vouloir consacrer son art à la traduction de ses émotions intimes
et créer dans les formes instrumentales en usage quelque chose
d'équivalent aux grands drames littéraires de la même époque. Cette
disposition d’esprit se manifeste avec le plus de bonheur dans trois
symphonies de Mozart, trop oubliées aujourd’hui, en ut (K. 200),
en sol mineur (K. 183) et en la majeur (201) qui sont comme une
préface aux grandes symphonies des dernières années. Après ces
frois œuvres, en effet, Mozart délaissera pour quelque temps la
symphonie pour cultiver davantage le concerto, le divertissement,
l’opéra, jusqu’au moment où, revenant à cet état d’esprit avec des
forces accrues, il en donnera l’expression définitive.
En octobre 1773, Mozart rentre de Vienne à Salzbourg et y reste
Jusqu’en décembre 1774 où la commande d’un opéra-bouffe l’appelle
à Munich. C'’est l’année de ce profond effort créateur. À Salzbourg,
Mozart trouve à ses velléités spirituelles un aliment substantiel dans
les œuvres de Michel Haydn, frère cadet de Joseph, compositeur
et maître de chapelle de la cour. La plupart des particularités for-
melles et stylistiques et des procédés techniques des œuvres de
Mozart à cette époque ont leur source dans celles de Michel Haydn,
génie inventif éminent. Mais Mozart marque ces trouvailles du sceau
de sa personnalité et en fait surgir des œuvres significatives et
vivantes,
La symphonie en /a, apogée de cette période, a été écrite entre
février et avril 1774, et comporte deux hautbois, deux cors et les
SRBCBOEOOSCHOOOOOOOLOOUELSONOCHECONOSOOCOOSNCNDOOCOCNOOOOOOOONOCOOOOSONOOOCCCNOSOONONSSOODOCOOODOSEOOCOOOOCOOSONCOOSOOOONONOCHOOOSO0O0NONCNCODCC0NO000000000000000000000000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS.et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
—2=—
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marche
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_007.tif'/>
        <page><![CDATA[c.uoo|o|o|looooono..o..o.lolooc..OOlcooo.oooo..oclloIlooooo.o.ooooooooonoto.uoooooo.ooooooouloooo|tlooo..looloo.ooooo-
cordes. Le premier mouvement, allegro moderato, est construit sur
trois sujets distincts, et le premier sujet, une fois exposé par les
premiers violons sur des harmonies de cordes, est repris en imitation
avec les basses. L'andante, à deux sujets, est d’un art plus fouillé
encore et contient dans ses arabesques, dans certains détails har-
moniques et dans ses développements quelques-uns des traits les
plus significatifs de la physionomie mozartienne.
Le menuet en la avec trio en mi, énergique et amplement développé,
est du nombre des grands menuets symphoniques que créa Mozart.
Et le finale, traité en forme de sonate, par son unité d’allure et de
sentiment, la richesse de ses développements, la vigueur expressive
de ses rythmes et la beauté de son instrumentation, est le digne cou-
ronnement d’une symphonie qui appartient aux plus belles de la
période classique.
e se se
Ferruccio BUSONI
Né le 1”" avril 1866 à Empoli (Toscane), mort le 27 juillet 1924 à Berlin.
Né d’un père italien et d’une mère allemande, Busoni fut voué à
la musique dès son plus jeune Âge. À quatre ans il jouait du piano
et à huit ans il composait. Son art du piano se développe très vite
et alla progressant sans cesse, jusqu’à faire de lui le virtuose le plus
prodigieux de son temps. Mais il était avant tout un possédé de
musique que cette puissance supérieure d’interprétation ne suffisait
pas à satisfaire. Plaçant très haut son idéal arfistique, il voulut le
poursuivre, l’exprimer, le défendre, l’enseigner par tous les moyens,
par la parole et par la plume, par la baguette de chef d’orchestre
comme par son propre instrumenf, et par l’exemple de ses composi-
tions. D’autre part, son hérédité complexe créait en lui un dualisme
dont il n’eut peut-être pas conscience, mais qui explique en partie
cette inquiétude profonde qui ne parvenait pas à se résoudre. Plus
qu'un grand pianiste, Busoni fut donc un grand musicien, épris d’un
idéal un peu confus mais animé d’une foi profonde dans la dignité
et la destinée de son art, et à ce fitre, il fut pour beaucoup un
apôtre, voire un prophète, et exerça notamment la plus grande influ-
ence dans les milieux musicaux germaniques ou alémaniques, dont la
o|l|‘oooo0900ooloootouoooooloooooo.oco'noooc-ooIttto.IO'O.I.JOOOOOOOOC|o|o.ollooooo.oooonooooounenno-.o-0ooooo0oc-lonoooo.oooo0ooo|o..oooooooootc"ooo.. resco0ence00t000000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_008.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
Cité, 11 -- Genève musique classique et moderne,
partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre; etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9, au 1er,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux
meilleures conditions. P 7763 X
»ocvcocsenct000000000 ec .…
Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Rive, 3* - GENÈVE
es
/
n 2
d2ut 3350
Services de Table de tous styles
P 8123 X
-Qco'çooooo.otoq"ool.OIovo.Iqooçoçooooo"lc.o,co.ocoooçoooOoo..nocoouoooooooooq
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_009.tif'/>
        <page><![CDATA[oo.cooo-ouoo-oc.......-o.ou..o|n-uooonooonoo.o.on-ooocoou..cooococo.|oooocaooooooo-oooo.oo.oo.cooonoooouoooooo.c.noo
plupart des jeunes compositeurs restent ses disciples. En inscrivant
une de ses œuvres à notre programme, nous avons voulu nous asso-
cier à l’'hommage que le monde musical rend aujourd’hui à ce grand
disparu, que la passion de son art consuma et dont elle hâta la fin.
Le traditionnalisme évolutionniste qui hantait Busoni se traduit
dans son œuvre par une sorte de néo-classicisme ou plutôt d’alexan-
drisme moderniste. Le concerto de violon date de 1898, c’est dire
qu’il ne représente pas les dernières étapes de sa langue musicale,
mais il en manifeste bien l’esprit constant. Ce qu’il apportait de
nouveau reste nouveau aujourd’hui — quoiqu’il n’y paraisse pas à
première vue — et réside essentiellement dans la structure tonale.
Les ombres et fantômes métaphysiques qui hantent ses dernières
œuvres n'apparaissent guère ici et tout au plus se pressentent un
instant dans l’andante. Le fonds de l’œuvre semble fait de paix arca-
dienne, de grâce, des plaisirs et des jeux légers de la virtuosité que
traversent çà et là ces traits d’'ironie caractéristiques d: toutes les
manifestations de Busoni. La forme générale du concerto et, à la
manière de Liszt, la fusion de trois mouvements en un seul, sa tech-
nique et son style s’inspirent surtout de Brahms et de Beethoven
avec les concertos desquels cette œuvre a en commun sa tonalité de
ré majeur. L'entrée en matière expose les éléments essentiels de
l’œuvre, sur lesquels le violon semble improviser longuement, jus-
qu’à l’exposition définitive; à travers des arabesques et des pas-
sages, le violon conduit à une période scherzo, puis au quasi andante
d’où part brusquement un allegro impeluoso aboutissant à la marchie
humoristique qui clôt l’œuvre sur un accent d’optimisme.
4s
Claude-Achille DEBUSSY
Ne à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IBERIA
Les Trois Images pour orchestre, Gigues, Tbéria et Rondes de Prin-
lemps n'ont de commun que le caractère, indiqué par ce titre, d’œuvres
agissant par l’imagination et la sensibilité. Par là même, elles
devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de
. 194440440440000000040000000000000000000040000000000000000000
SUSCOHGGHEGGHOOCOOGGOGHGCHCHOOHGOOHOOUOHGOGGONGGGOOSOGHGCNOGOHSCOGOOCOOHGHSOCHUCHOCHOOOOCOOSHOOOOOCOOHOCAGOCGUOGCCNOGONSOOONHNOSSCHGUGOOSGGOHOCOHHO00CO00GG000 00000000 GOC000T®
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Teinture
Lavage chimique, Nettoyage à sec K9 | f
{ Noir rapide pour deuil (3 ‘
À F.et E. BAECHLER Frères
GENEVE \
} |
4, Tour de l'Ile — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue . ;;
84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6. cue Ë
Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon
3, Place du Molard
Dépoussierage et Nettoyage
ñ de Tapis et Ameublemen f P 7769 X
SE PNe CIRORIN OE US E $ RP ETE OE E T AI .--«’Î»Ï_".,-, ÿ v: n v:_ 5 "Îî| T
VA L SE O CR E CN A C es L ; d ORN , S DE M RIN crcN û
ï\r 19510 E AIN A PE E OUR TR EM AI A R ETENF MLOI
PS X
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_011.tif'/>
        <page><![CDATA[...
son invention harmonique et orchestrale ; Zbéria, notamment, la plus
considérable des trois, est une des œuvres les plus « poussées », les
plus riches de couleur et de variété que Debussy ait écrites. Elle
comprend trois parties largement composées et formant un tout bien
équilibré : « Par les rues et par les chemins », «les Parfums de la
nuit », «le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évoca-
teurs pour qu'aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux
soit nécessaire ; il n’est pas dans la nature de l’art debussyste,
d’ailleurs, de s’appuyer sur des anecdotes ; il ne s’agit pas non plus
ici de tableaux réalistes, destinés à mettre en œuvre d’authentiques
thèmes espagnols — rien d’une vraie « rhapsodie ». Si le composi-
teur a puisé son inspiration dans les possibilités évocatrices et
pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de
son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme l’in-
dique le titre plus lointain d’Zbéria, c’est une Espagne de rêve où
nous entraînent ces images ; et l’on pourrait penser ici aux œuvres
où d’autres poètes, littéraires, ceux-là, Baudelaire ou Mallarmé,
évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s’éva-
der de leur réalité quotidienne.
SOGHOOGCHHO0000000006C0H000000HGCCOOCOCCOCOC0CC0OHH00000HOV0000C000000000VOCHON0H00000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002584_012.tif'/>
        <page><![CDATA[000600660000 800000000000000000000000000000008000000000000006000
e at r : se é Z
Samedi 51 janvier 1925, à 20 heures et demie précises
VICTORIA-HALL - GENÈVE
FESTIVAL WAGNER
; PROGRAMME
PREMIERE PARTIE FRAGMENTS DE
SIEGFRIED
a) Les Murmures de la Forêt.
b) Scène finale du 3° acte (SIEGFRIED et BRUNEHILDE).
DEUXIÈME PARTIE ‘ = FRAGMENTS DU
CRÉPUSCULE DES DIEUX
a) Première scène du 3° acte (SiEGrriED, ef les Firres DU RHInN). :
b) Mort de Siegfried et Marche funèbre.
c) Scène finale du 3° acte (BRUNENILDE).
SOy@S 70835
BRUNEHILDE : SIEGFRIED :
me
M”° S. BALGUERIE M. LAPELLETERIE
Soprano dramatique Ténor
de l'Opéra-Comique el des Concerts Colonne et Lamoureux.
WOGLINDE : FLOSSHILDE : VELGUNDE :
Mr° B, MÉGEVAND M'° CHMETZ-BOURQUIN M"° MAGNENAT
Soprano Alto Mezzo soprano
Orchestre renforcé sous la direction de
M. Emest ANSERMET
Prix des places de 3 à 12 francs (droit des pauvres en plus).
Location à l’Agence Véron, Grauer et C®, tous les jours de
9 heures à midi et quart et de 13 heures et demie à 18 heures à
partir du lundi 26 janvier (le samedi jusqu'à 17 heures).
On peut retenir des places par correspondance en envoyant le
montant des billets retenus. Téléphone Stand 51.64.
——
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>