<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)<date when="21/02/1920"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19200221"/>
<title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1919-1920" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Andreae, Volkmar" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/31221" type="person" role="cmp">Andreae, Volkmar</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132137" type="person" role="cmp">Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="(Galeotti, C.)"  type="person" role="int">(Galeotti, C.)</name>
<name key="Guller, Youra"  type="person" role="int">Guller, Youra</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMAË\ÏDE

 

VICTORIA-HALL

Samedi 21 février 1920, à & heures et demic

CONCERT SYMPHONIQUE

(Neuvième de l'abonnement)

Soliste : M César GALEOTTI, Pianiste

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE

SYMPHONIE n° 2, en ré mäjeur …. Beethoven
a) Adagio molto. — Allegro con brio.
b) Larghetto.
c) Scherzo.
0) Allegro molto.

2. CONCERTO en /‘a mineur, pour piano et
orchestre .. Schumann
a) Allegro affettuoso.
b) Intermezzo. — Allegro vivace.
M. César GALEOTTI.

DEUXIÈME PARTIE

NOCTURNE et SCHERZO pour orchestre
(1"° audition) …. V Andreæ

SUITE de l'OISEAU DE FEU ... Strawinoky
a) Introduction. — L'Oiseau de feu et sa danse.
b) Ronde des princesses (Khorovode).
c) Danse infernale du Roi Kastcheï.
9) Berceuse et Final.

Piano à queue ERARD, aux soins de la Maison Berguer.

L'orchestre sera dirigé par

M. ERNEST ANSERMET

« e , E
Le Concert commencera à 8 h. 30 très précises et sera terminé à 10 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.

La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.

Les porles seronl fermées pendanl l'exécution Oes morceaux.

I, Jarrvs, Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_002.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

SYMPHONIE n° 2, en ré majeur. -

Pendant l’été de l’annèe 1801, Beethoven terminait une seconde
« Grande symphonie » en ré majeur, qu’il fit exécuter dans un
concert les premiers mois de l’an 1803 et qui fut publiée en 1804
comme œuvre 36. La critique fut sévère. Cette fougue juvénile
qu'on avait tolérée dans la première symphonie, loin de se tempérer,
s’était au contraire accentuée.

Le jeune compositeur montrait une obstination qui paraissait
choquante, à vouloir créer des œuvres originales ; ses tournures
particulières, hardies, avaient l’air d’un parti-pris. Et, cependant,
on ne peut s'empêcher de reconnaître en lui un maître, un artiste
animé d’un souffle puissant. ‘

Beefhoven fut insensible aux critiques. Et tandis qu’il faisait
entendre pour la première fois la deuxième symphonie, il avait déjà
dans ses notes les esquisses de l’Eroïca.

«La Seconde symphonie, écrit Grove, le célèbre musicographe
anglais, est un grand progrès sur la Première ; elle est plus longue ;
l’introduction, comparée à celle de la Première, a trente-trois mesures
au lieu de douze, et l’Al/egro con brio trois cent vingt-huit au lieu de
deux cent nonante-six ; le Zarghetlo est un des mouvements lents les
plus longs de Beethoven.

«Le progrès est plus dans les dimensions et le style, dans le feu et
la force remarquable de l’exécution, que dans quelques idées réelle-
ment neuves, de ces idées que l’auteur a créées plus tard et qui se
présentent à notre esprit inséparablement liées au nom de Beethoven.
Le premier mouvement donne toujours plus ou moins de cachet à
une symphonie ; ici le premier mouvement se sépare de  l’ancien
régime, quoique conduit avec un esprit, une verve, une vigueur, et
à l’occasion une fantaisie que nulle part ni Mozart, ni Haydn n’ont
surpassés, si même ils les ont égalés.

«Il n’y a rien de pareil, ni dans la grâce, la beauté et le fini extra-
ordinaire du Zarghetlo, ni dans le Scherzo et le Trio qui, malgré de
la force et de l’'humour, sont à peine aussi originaux que le Menuet
de la Première ; ni dans le Finale grotesque comme il y en a tant ;
tout cela c’est le calme de l’ancien monde, jusqu’au moment où nous
arrivons à la Coda, car celle-ci est, en effet, distincte de l’ancien
régime.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_003.tif"/>
<page><![CDATA[TT

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

E - A

.l ) . .

È . Cette symphonie marque en un mot le point culminant de |
Ë l’ancien régime, pré-révolutionnaire, de Haydn et de Mozart ; c’est |
â de ce point que part Beethoven vers les régions où personne avant |
î“ ‘ lui n’avait même rêvé, mais qui sonf maintenant parmi nos biens les
â plus chers, et par lesquelles son nom est devenu immortel. » ;‘
ë |
ë e >fe e
;

É Robert SCHUMANN
-

 

| M. GALEOTTI étant indisposé, le
Concert aura lieu avec le concours de
_Ç M Yoara GULLER qui jôuera le Concerto

en vol majeur de Beethoven.

BPE un RE

 

E E RE OE TT
c0

VERD OI RE OE

ESL aussi 1 auvteur ue 1lomvreuses CUOUIPUSIULVIS GUI CUUCIIVat à uus

les genres de la musique instrumentale et chorale. Les deux morceaux
d’orchestre Noclurne et Scherzo, op. 3o, sont une de ses œuvres les
plus récentes, écrite dans le souvenir d’un séjour au T'essin, non
qu'il faille y chercher une rapsodie ou l’affabulation de thèmes

f

}

ï

L populaires : c’est plutôt un petit poème en deux parties où l’auteur
!

F a essayé de faire revivre à sa façon la Slimmung de la Suisse
; italienne.

 

Ë]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_004.tif"/>
<page><![CDATA[SRSN TIS “q,4@—.4«;…‘ = |

 

 

 

Louis van BEEFTHOVEN

Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827. @

SYMPHONIE n° 2

2, en ré majeur.

Pendant l’été de l’annèe 1801, Beethoven terminait une seconde
« Grande symphonie » en ré majeur, qu’il fit exécuter dans un
concert les premiers mois de l’an 1803 et qui fut publiée en 1804
comme œuvre 36. La critique fut sévère. Cette fougue juvénile

, . r-S0r * . . T
qu'on avait tolérée dans la première symphonie, loin de se tempérer,
s’était au contraire accentuée.

Le jeune compositeur montrait une obstination qui paraissait . î

1 4 ‘ mSe L 1

 

 

 

 

 

 

 

 

 

TS e PE A S

 

 

sS sT SS S SS Sigaraus que 1C Zrémuet

de la Première ; ni dans le Finale grotesque comme il y en a tant ;
| fout cela c’est le calme de l’ancien monde, jusqu’au moment où nous
arrivons à la Coda, car celle-ci est, en effet, distincte de l’ancien
régime.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_005.tif"/>
<page><![CDATA[- E = ———Îh ;

« Cette symphonie marque en un mot le point culminant de
l’ancien régime, pré-révolutionnaire, de Haydn et de Mozart ; c’est
de ce point que part Beethoven vers les régions où personne avant
E lui n'avait même rêvé, mais qui sont maintenant parmi nos biens les |
{ plus chers, et par lesquelles son nom est devenu immortel. » Î

e e

Robert SCHUMANN

Ne à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn le 29 juillet 1856.

Schumann n’a écrit qu’un seul concerto ‘de piano, en /a mineur,
op. 54, dédié à Ferdinand Hiller. Il avait‘eu très jeune l’i!£e d’une
œuvre de ce genre, mais ce n’est qu'en 1841 qu’il comme ‘ça à la
mefttre à exécution. Cette année-là, il écrivit le premier mouvement
du Concerto, formant un tout sous le nom de Fantatsie ; c’est en
1845, à Dresde, qu’il composa l’œuvre définitive, le résultat fut cet
ample poème pour piano et orchestre que Rubinstein appelait le
« chef-d’œuvre des chefs-d’œuvre dans ce genre de composiftion ».
En effet, ce concerto diffère des autres par son caractère profon-
dément symphonique, son unité thématique, les rapports intimes de
ses divers mouvements, son style, enfin, qui jamais ne cède à la
pure virtuosité.

se e f

Volkmar ANDRE Æ

Né le 5 juillet 1879, à Berne.

L'éminent chef d’orchestre des Concerts de la Tonhalle de Zurich
est aussi l'auteur de nombreuses compositions qui touchent à tous
les genres de la musique instrumentale et chorale. Les deux morceaux
d’orchestre Nocturne et Scherzo, op. 30, sont une de ses œuvres les
plus récentes, écrite dans le souvenir d’un séjour au Tessin, non
qu'il faille y chercher une rapsodie ou l’affabulation de thèmes
populaires : c’est plutôt un petit poème en deux parties où l’auteur
a essayé de faire revivre à sa façon la Slimmung de la Suisse
italienne.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_006.tif"/>
<page><![CDATA[F2 E OE ÉOEE E RÉORREE PIO TT PR RE E SE E TC
CT E LR SSN E "…% ps

 

 

Igor STRAWINSKY

Ne à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.

 

 

L'OISEAU DE FEU

Le livret chorégraphique de l’Oiseau de feu est fait d'après une
‘ série d’anciens contes nationaux russes sur Kastcheï l’Innocent,
l'Oiseau de feu et Tvan Tzaréviteh. Kastcheï y symbolise l’esprit du
| Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.

; | Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre l’Oiseau de feu,
plus exactement l’'« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite
l’amène, sans’ qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de
Kastcheï. Incapable d’atteindre l'Oiseau avec une flèche, Ivan se
cache dans un arbre et finit par attraper l’'Oiseau par la queue.
L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et

lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu'il n'aura

qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche
l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît ; treize
princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu
du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours de leurs
jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles
songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour
\ de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du
Ï Matin se font entendre ; les princesses s’enfuyent et ferment à Ivan
le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un
‘ carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s'animent et
! défilent; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.

Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y
| être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le
| triple geste ; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent
; tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. À la fin, tous
| tombent par terre sans force. L'Oiseau les endort, Ivan veut alors
reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée ; mais
| l’Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui mentre et
‘À qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans
| . souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. À ce moment,
‘ tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous
les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés.
E [van a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du
commandement. L’Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant

| son adieu au conte.
[ . . . .
| Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de fragments]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_007.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

VENTE ET LocATION

SAUTIER ET G. & G. JÆGER

TÉLÉPHONE 21.24

La Banque de Dépôts et de Crédit

18, Rue de Hesse --

  

12, FUSTERIE, 12

 

GENEÈVE - |0, Rue Diday

  

reçoit actuellement de l’'ARGENT EN DÉPÔT

à des conditions très avantageuses.

M" Charces BERGU ER

Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.

11, rue Petitot - GENÈVE - 3, rue du Grüili
Maison genevoise fondée en 1830.

 

    

TÉLÉPHONE 164 Compte-chèques I. 1920

 

 
 

REPRÉSENTANT DES FABRIQUES

ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.

DROGUERIE MODERNE

Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 64 -99

 
  

 

 

  
  

 

  
 

La seule drogquerie moderne à Genève.
Nos produits s’imposent par leur qualité !
CASTELLA FREÈRES.

Service à domicile.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_008.tif"/>
<page><![CDATA[R € © A G CÉBEE E S SPTEIOQE RE EETER
r E = …
Une Rénovation Î

dans l'industrie électrique : l

Les appareils de chauffage

[iltus ”

qui vont sortir

 

des Etablissements U. H. Hiltebrand e C:

à Carouge-Genève.

 

En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires.

 

 

 

 

 

CËST 0R TS

PROVERBE Sachet de 60 grammes

EsT * (6 œufs) 1 fr. 90.

RE LIN

pn Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 80.

Mode d’emploi sur chaque sachet.

En vente dans toutes les bonnes

maisons d'alimentation.

 

 

LARARCNTN NNN HON]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_009.tif"/>
<page><![CDATA[1100001070N

 

 

purement et simplement détachés de l’œuvre originale. La suite
inscrite à ce programme à été spécialement conçue pour le concert
et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement
réorchestrés en vue d’un effectif moyen ; elle est dédiée « à l'Or-
chestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».

On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui
vient d'être fait. L'introduction évoque les jardins enchantés de
Kastcheï où l’oiseau va venir s’ébattre. On remarquera dès le début,
aux trombones l’enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure)
de Kastcher, sur lesquelles tout l’organisme musical de l’œuvre est
fondé. La Ronde des Princesses se termine au moment où l’aurore va
poindre. La Berceuse est reliée au Final par les harmonies des
fénèbres qui suivent l’écroulement de Kastcheï : alors un nouveau
Jour se lève et la lumière monte avec l'hymne d’allégresse du peuple
délivré.

 

LISE /

Le Courrier Musical

Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informe

des journaux mustcaux e langue française.

 

avec son supplément

. .
 Loa Juisse TNusicale

qui fient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des

lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.

Les Abonnés reçoivent chaque mois

Un dupplément Musical

(Chant ou piano) signé d’un de nos Maîtres contemporains

; ; : . ; ; 0
Vente au numéro et abonnement dans les Magasins de musique. — Aux librairies

Eggimann, Kündig et Richard, à Genève, et Maison Fæœtisch frères, rue de Bourg,
à Lausanne. ;

 

 

— ;]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002336_010.tif"/>
<page><![CDATA[eF DIS à K 75.354 47 IPN EZ RE GTN e r = es 7 OE
QE PR T SRE RE PEPE E EN RESRE
A RIR @ T E $K&W“f‘î“‘àä

 

 

 

SALLE DU CASINO DE SAINT-PIERRE

Marot 2 mars 1920, à 8 heures et demie

II: SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE
par le Quatuor à cordes de l'O. S. R.

MM. CLOSSET, POMMER, SOTTIAUX, DE SANCTIS.

Au programme : DEUXIÈME QUATUOR de Jongen (1"° audition). - TRIO
pour deux violons et alto de Zempleton Strong. - QUATUOR sur le nom B.-la-F,
de Rimsky-Korsakoif, Liadow, Borodine et Glazounow.

Ouverture de la location le 25 février, matson Berguer, rue Petitol, 11.

 

VICTORIA-HALL

Samedi 6 mars 1920, à 8 heures et demie

X: CONCERT DE L'ABONNEMENT
Soliste : M"* Ilona DURIGO, cantatrice

Ouverture de la location le 16© mars, matson Berquer, rue Pelitot, 11.

 

Pension-Famille LES PERVENÇHES

AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27 —- GENÈVE

(A 8 minutes de la station de tramway, ligne 12)

CONFORT —  CHAUFFAGE CENTRAL —  SITUATION RAVISSANTE

 

 

 

 

e

.kr;&'… cœr £E
e E

@
>s

    

E

SE ec

e

 
  
   

es

 

su

d re m
Ln DR e r
7

c
se

 

 

e ps]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>