<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)
            <date when='22/11/1924'/>
          </title>
          <series>1924-1925</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002577</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19241122'/>
        <title>Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1924-1925' type='series'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003267' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Casadesus, Robert' type='person' role='int'>Casadesus, Robert</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <name key='Lacroix' type='person' role='int'>Lacroix</name>
        <name key='Sanctis, de' type='person' role='int'>Sanctis, de</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VMRETORIA-HALL
Samedi 22 novembre 1924, à 20 b. F0 précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Quatrième de l'Abonnement)
Soliste : M. Robert CASADESUS, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. Ouverture d'OBÉRON C.- #. von Weber
. CONCERTO n° 2, pour orchestre
d’archets et cembalo (tiré de l’Eostro
‘armonico) et édité par B. Molinari... Vivaloi
Adagio. - Allegro. - Larghetto. - Allegro.
Solistes : MM. Crosser, Lacroix, e SancTIs.
. CONCERTO en ré (dit du Couronnement)
pour piano et orchestre
a) Allegro. - 6) Larghetto. - c) Allegretto.
M. Robert CASADESUS.
DEUXIÈME PARTIE
4. ANTAR, suite symphonique
a) Dans le désert de Sham.
b) Les Délices de la Vengeance.
c) Les Délices du Pouvoir.
0) Les Délices de l’'Amour.
. VARIATIONS SYMPHONIŒ_J ES,
pour piano et orchestre César Franck
M. Robert CASADESUS.
Piano de concert PLEYEL aux soins de la Maison Ch. Berquer.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au, programme toutes modifications que
1e8 Cîl‘C0ﬂstanccs p0ul‘l‘aicnl‘ lu| imI)0$cr.
Les ‘porteo seront rigoureusement fermées pendant l’exécution Oes morceaux.
H, JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_002.tif'/>
        <page><![CDATA[AIMÉ KLING
LVTHIER-GENÈVE /
XI RVE DIDA Y XE_*
AË TÛ "ﬂlmu /
4ÆR € W‘ /……
\“» ŒÆNÆH
\ Guames
P 7758 X
c CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58
Nos articles de voyage donnent
toujours entière satisfaction
parce qu'ils sont fabriqués avec
soin, et que les fournitures em-
) ployées sont de première qualité.
|
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_003.tif'/>
        <page><![CDATA[tètèà
-ootoooooocooocoooooonnoooooououoo.ooouno.onooocooooobouooooo!onobooooc|.ocouoooooo-o-uooooùl °
Carl-Maria von WEBER
Eutin (Poméranie) 1786, Londres 1826.
Ouverture d'OBÉRON.
Le livret d’Obéron est tiré d’un ancien poème français, Huon de
Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui
appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier
qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa
merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L'ou-
verture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale.
Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans
Iphigénie à Aulis et par Mozart dans l’Enlèvement au Sérail et Don
Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les
assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques
une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime
à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture
d’Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des
bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés
dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le
dessin mouvementé de l’allegro emprunté au quatuor du départ, la
phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et
les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème
passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans
l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des
menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
sf sff
Antonio VIVALDI
Antonio Vivaldi, fils de violoniste, violoniste lui-même, et prêtre
— (l prete rosso, disait-on, à cause de ses cheveux roux — naquit à
Venise vers 1675 et y mourut en 1743. Il y fut vers la fin de sa
carrière directeur du Conservatoire de la Pieta. Auteur d’opéras et
de nombreuses œuvres instrumentales, au nombre desquelles sont
quarante-huit concertos, douze trios pour deux violons et violoncelle,
douze sonates pour violon seul, il reste considéré comme le principal
créateur du concerto de violon.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M U S I QU E Par”ï‘?ﬂ'}î dî'?:cchËestre
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 deiliO SRE
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTSGHY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à l /:\ b ONNEMEN t
Pour l'achat, l’échange, la loca- PI
tion, la réparation et l'accord des Ven \ I J
s'adresser au Magasin .
1< étage — 64, Rue du Stand, 64 — 1& étage
P 7760 X
P\ouvecutes
Oissus
ARTICLE/ FANTAISIE, HÉMODE
RuBRñny, DENTELLE/, BPA/-
Len meilleure/ qualité/ aux meilleur/ prix.
MAISON FONDÉE EN 1822
P 7762 X
.
°
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_005.tif'/>
        <page><![CDATA[sorcecconececeenec0cccnecccnocecOccOccccce0cccc0eccOcecOcKnAcOKAKKcOK A … nOCOcOCOK OO Om OO OO OO000CC000cecoc 000 0co0 00000000 00000000
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
CONCERTO en ré majeur, K. V. n° 537, dit Ou « Couronnement »
pour piano el orchestre.
Il y a deux concertos portant le titre du Couronnement ; il s’agit
des fêtes du couronnement de l’empereur Léopold II, à Francfort,
en 1790. Selon les uns, Mozart aurait exécuté à cette occasion le
Concerto n° 459 en fa majeur, joué pour la première fois le 11 dècem-
bre 1784, à Vienne. Selon les autres, Mozart l’aurait fait suivre
de celui qu’on exécute ce soir, portant le n° 537, et dont la première
audition eut lieu à Vienne, le 24 février 1788. D’autres encore
prétendent qu’il n’aurait joué que ce dernier. Toujours est-il que le
n° 537 est considéré par les musiciens comme le véritable concerto
du couronnement et jouit auprès d’eux d’une plus grande faveur.
Mozart l’a interprété encore à la cour de Dresde, le 14 avril 1789.
Il se compose d’un allegro, d’un larghetto et d’un allegretto. On le
rapproche, à cause de son caractère solennel et brillant, du concerto
503, célèbre et connu.
H 44
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Ne à Tiekwin, en 1843 ; mort à Saint-Pétersbourg, en 1908.
NN AER
Symphonie de forme libre et répondant à un programme, ou plutôt
suite symphonique, nfar fut, avec Sadko et l’opéra la Pskovitaine,
dans les premières compositions de Rimsky-Korsakow, de celles
qu'il écrivit, comme il le dit dans ses mémoires, alors qu'’il était
encore un dilettante et «ne savait rien». Il revit en 1897 cette
œuvre dont le sujet, tiré d’un conte arabe de Sermkowsky, peut se
résumer comme suit :
I
« Grandiose est l’aspect de Sham; grandioses sont les ruines de
Palmyre. — Antar a pour toujours abandonné la société des hommes,
car c'est par le mal qu’ils ont répondu au bien qu'il voulait leur
09000000000060000000000000000000000000000008000000600006000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
—— _
Corraterie, 6 GE NÈ VE — Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marche
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_007.tif'/>
        <page><![CDATA[rehisiiees
,
"Ï..T{çÏ.“_“‘«' PEs
55
e
.oooonuoon-oono.ocooooo.o-ooocncno.ooo.-oo“
P = nc
E
accscccenceccenee o-ooouooooooooo.oonoooo-ooooocaoooooocoo.o'o..ocoococ
faire ; aussi leur a-t-il juré une haine éternelle ; il s’est retiré dans le
désert de Sham, au milieu des ruines de Palmyre.
« Soudain une gazelle charmante apparaît; Antar se dispose à la
poursuivre ; mais un bruit terrible retentit dans les airs et la lumière
du jour se trouve voilée par une ombre épaisse; c’est celle d’un
oiseau gigantesque qui fait la chasse à la gazelle. Antar s’attaque
au monstre qu’il frappe de sa lance; l’oiseau fuit en poussant un
grand cri et la gazelle disparaît.
« Antar resté seul s’endort. En rêve il se voit transporté dans un
splendide palais; des esclaves s’empressent à le servir, un chant
mélodieux charme son oreille. Il est dans la demeure de la reine de
Palmyre, la fée Gul-Nazar ; c’est elle qu’il a sauvée de l’esprit des
ténèbres alors qu’elle avait pris la forme d’une gazelle. La fée recon-
naissante promet à Antar les délices les plus grandes de la vie. La
vision disparaît et le héros se réveille au milieu des ruines.
Il
« Les délices de la vengeance : c’est la première des jouissances
accordées à Antar.
III
« Les délices du pouvoir : c’est le deuxième don de la fée.
IV
« Antar est revenu au milieu des ruines de Palmyre ; il va goûter
enfin les délices de l’amour. C’est dans les bras de la fée qu’il en
savoure l’ivresse et qu’il expire en un dernier baiser. »
m
César FRANCK
, p * .
Ne à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
VARLATIONS S Y/ÏIPÏIÛNÏQ UES, pour piano et orchestre.
Les Variations symphoniques, écrites à la fin de 1884, sont une
composition brillante dont le thème se prête à toutes les transforma-
tions rythmiques et mélodiques que le piano et l’orchestre étroitement
unis lui font subir.
SHOCCOCOONOCCOOOOOHO0C00000CCO000HCOHOO0COOPCOCHOCPOHCONCOLOPOOSONNOSOCCONCCO0OOO0O0O0ONONOOCONO0O0C000O0C0000000 000000000000N 00OCONS0O00OO00C00 00000000 200000000 0000002 0000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_008.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
Cité, 11 -- Genève musique classique et moderne,
partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9, au 1€r,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux
meilleures conditions. P 7763 X
secc0000
00000000000e000000005060000C0000000
3211
3350
Services de Tables de tous styles
P 8123 X
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_009.tif'/>
        <page><![CDATA[cèèé
-..“‘.."...OO...O...............C....IO.......Ô.......l.""‘
Elles furent jouées pour la première fois en public dans un concert de
la «Société nationale de musique », le 1°" mai 1885, avec M. L. Diémer
au piano. Une seconde audition eut lieu le 30 janvier 1887, au Festival
Franck, dirigé par Pasdeloup. Diémer y tenait encore la partie de
piano. Mais le chef d’orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le
final qui, au dire d’un témoin, fut une débâcle.
Les Variations symphoniques, dit M. Vincent d’Indy, sont la conti-
nuafion du fravail d’amplification de ce genre de composition, si
magistralement introduit par Beethoven. Leur forme ne manque
pas d'imprévu : une introduction assez développée et un final bril-
lant sur un même motif, encadrent une série de cinq variations. Le
thème lui-même est exposé par le piano seul, en une phrase en trois
temps expressivo con simplicita. La première variation le suit immé-
diatement, non pas comme quelque chose de nouveau, mais comme
la continuation naturelle de la même pensée, Et les cinq variations se
succédent l’une après l’autre déployant une richesse toujours plus
grande, non seulement de figures, mais encore et surtout d’expression ;
la quatrième, en particulier, est très développée ; divers fragments du
thème y sont reproduits à plusieurs reprises avec des amplifications
diverses. La cinquième variation fait chanter le thème en majeur,
fandis que le piano l’accompagne d’une légère et caressante figure.
Puis le thème disparaît pour faire place à la conclusion où de sim-
ples allusions rappellent son existence et affirment l’unité admirable
de cette œuvre.
AVIS
Le Comité a reçu des nouvelles de M" Balguerie,
qui lui a exprimé ses regrets de n’avoir pu remplir son
engagement au dernier concert. M"* Balguerie a été
victime d'un accident survenu à la gare de Lyon, à
Paris, au moment de son départ, accident qui l'a
forcée d’interrompre son service à l'Opéra-Comique.
Notre public aura le plaisir de l’entendre le 31 janvier
prochain dans un FESTIVAL WAGNER pour
lequel elle à promis son concours.
—ors000000000000000C00C000000000000000C000000000NO00.0000C0000OG0O0OONO0000000 000000000000 OCO0O0000A0000C00000 000000000000 000 0000000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Teinture &9
Lavage chimique, Nettoyage à sec
( Noir rapide pour deuil Ë
J F.et E. BAECHLER Frères L €
GENEVE
4, Tour de l'Île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue
84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue
;
j
Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon
3, Place du Molard Ï:
Dépoussiérage et Nettoyage Ï(
F>< de Tapis et Ameublements K P 7769 X Î
|
|
|
|
733
/N
,x; f//;';/ 7088
C Z / / 5 /// '//'/«u
U N /.Âl / /{'}:; /
P
2 //3, 5 ) ‘
SRE R C E É V e E E E E e
t …m……m.hu.Î‘.'.Êlïl ME 1 0 O E OE TTCES PE CO CIC A AN 1
P 7759 X
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_011.tif'/>
        <page><![CDATA[-oooo-o'ooonoo.o-ooou-o.ouooooo.co-oo-oooo...o..oooooo...ooouooooooo.ooc.-oo-o.ooo-oooo.oooo.o-oo.oo.-ooo-oo.oooooooooooooonooo-oo.oo.ooooooo.oooo.oooooooo.o.o.o..oooo...o.oo
le concours de Monsieur
(WVoir au dos programme et conditions.)
CONC
EXTRAORNRDINAIRE
Samedi 29 novembre 1924, à 20 heures et demie
en l’honneur et avec
æ
-
url
>
“
Ë
z
m
=
é
5
pa]
&
ä
@
=
3
@
æ
STRAWINSKY
0900000000000000020000000000000 0000000000 ooonuoocooonooonocooooonooco-..—.-.-.--...-..-.. 00000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002577_012.tif'/>
        <page><![CDATA[°
.
.
°
.
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
»
°
.
°
°
.
e
°
°
.
.
°
°
°
°
°
°
°
.
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
®
°
°
©
°
°
°
°
e
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
.
e
°
e
°
°
°
°
°
°
.
e
°
.
.
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
.
°
e
°
Pans ce Concert
On entendra, de M. STRAWINSKY :
Le CONCERTO pour piano et orchestre
d’harmonie, avec l’'AUTEUR au piano.
Les SYMPHONIES pour instruments à
vent, « à la mémoire de Debussy ».
L’'OCTU@GER pour instruments à vent, sous
la direction de l’AUTEUR.
Les TROIS PIÈCES pour une clari-
nette.
La soirée commencera par le CONCERTO
BRANDEBOURGEOIS n° 4, de Bach, et sera
terminée par une page classique.
M. Ernest ANSERMET dirigera.
La location sera ouverte Lundi 24 et Mardi
25 novembre exclusivement pour MM. les Socié-
taires, Souscripteurs et Abonnés de l’O. S. R.
au TARIF SPÉCIAL des places qui leur est
réservé.
A partir du Mercredi 26 novembre pour le
public.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>