<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert de clôture (hors abonnement)<date when="31/03/1922"/></title>
<series>1921-1922</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19220331"/>
<title>Concert de clôture (hors abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1921-1922" type="series"/>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Thibaud, Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41021452" type="person" role="int">Thibaud, Jacques</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001907_001.tif"/>
<page><![CDATA[P r *

 

 

 

 

VICTORIA-HALL

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE '

Venoredi 51 mars 1922, à 20 b. et demie précises |

CONCERT DE CLOTURE :

 

(hors abonnement)

Soliste : M Jaoques THIBAUD7 violoniste. |

 

PROGRAMME |

PREMIÈRE PARTIFE :|
@n

. SYMPHONIE en si mineur (inachevée)....…. Schubert c):

a) Allegro moderato. .
b) Andante con moto.

—

v

. CONCERTO en mi bémol, p' violon et orchestre  Mozart
M. Jacques THIBAUD.

DEUXIÈME PARTIE

$. SYMPHONIE ESPAGNOLE, pour violon et

e 0 Lalo

a) Allegro non troppo. — 6) Scherzando.
c) Andante. — 2) Rondo.

M. Jacques THIBAUD. Z:|
4. Onveriie de J'ANNHAUSER......…...…_.. W'agner |

PE 10 2 ‘i
L'orehestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET.

Le concert commencera à 20 h. ‘/» précises et sera terminé vers 22 h. ‘J4.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.

Les porles oeronl I'thtlnwu.wumul Jermées pendanl l'exécution deé morceaux.

 

 

H, JARNYS, GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001907_002.tif"/>
<page><![CDATA[44444

 

ctc cnc laæalati t” À ce t t tatetite tn e de t r tdateitede d nn E
es nl =— 5
5 \
|
| k
,
k

Luthier /
1 VIOLONS ANCIENS |
i ET MODERNES Ë

Violon CcH€s, A1tos

Contrel)asses
LES MEILLEURES CORDES

 

 

q lwoul. c1es Pl1ilosoplmes. 1« étage

€ € x
TÉLÉPHONE : STAND 11.24 GEN EVE

 

 

 

  

 

FAVRE -FILS

HO RVE DV RHONE
S<
GRANDS MAGASINS

    
    
   

  

uR

AN n >

! \ /ﬂ
e Ss

Æ }
SN S

ELECTRICITE

   

e __î.4…< e e -A4:—

  
 

 

cr

2a se]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001907_003.tif"/>
<page><![CDATA[Franz SCHUBERT

Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.

SYMPHONTIE en si mineur (inachevée)

Ce n’est qu’en 1865 que furent exécutés, pour la première fois,
les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822.
Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande sym-
phonie en ul majeur, elle lui est cependant supérieure au point de
vue de la forme, et l’'on n’y trouve aucune de ces longueurs qui
rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux
mouvements en question ne sont que des fragments d’'une œuvre
restée inachevée ; on en trouve la preuve dans la partition originale
qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.

Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme
second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis,
confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur
et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre,
plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.

Les deux motifs de l’andante con moto 3/8: le premier simple et
candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et
résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, com-
posée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.

e ofe e

Edouard LALO

Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.

SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 21
pour piano et orchestre.

La Symphonie espagnole fut donnée pour la première fois le 7 février
1885, aux Concerts populaires de Paris. Dès le début, elle fut cha-
leureusement accueillie. Sarasate auquel Lalo, avait dédié l’année
précédente un concerto de violon, celui en /a, en fut le premier
interprète.

Si l’auteur a donné à l’œuvre le titre de Symphonie capagnole, au
lieu de lui maintenir celui de concerto, c’est qu’ici le violon, quoique
instrument principal, n’est pas destiné simplement à mettre en lumière
le talent d’un virtuose. Il est bien certain toutefois que l’effet sym-
phonique proprement dit est indécomposable et que si l’on en peut
détacher un élément, il n’y a plus exactement symphonie.

Dans la Symphonie espagnole, les diverses parties n’ont pas de lien
apparent autre que les rapports de tonalité.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001907_004.tif"/>
<page><![CDATA[Musique et Instruments

ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE

ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.

°îo

ABONNEMENT
îfrès bien assorti, complété par foutes les œuvres indiquées au
programme des concertfs d’abonnement. Conditions très favorables.

 

 

 

 

ROJOUX & SCHAUFELBERGER

Téléphone : AUX RUES BASSES
Stand 19:15 , MAISON GENEVOISE Fondée en 1817

00Qo0

Ascenseur

MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS

DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE

GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D'ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS

Lingerie pour Dames et Enfants. - Articles pour bébés.

VOIR LES ÉTALAGES

Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau
livre moyennant 25 francs d'achats en trois mois.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001907_005.tif"/>
<page><![CDATA[3
18

 

 

 

,

b

Rythmes pittoresques, inflexions caressantes, cantilènes alanguies
nous transportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se succèdent en
une œuvre à la fois très habile et pleine de séduction.

Dans l’allegro, après quelques mesures d'introduction, le violon
expose le thème fondamental au rythme très accentué, qui est bientôt
repris et développé par l’orchestre. Une gracieuse mélodie complète
l’idée principale.

Le scherzando à 3/8 est bâti sur un rythme de boléro assez longue-
ment et capricieusement développé.

Après un andante assez simple, le rondo final « se déroule sur un
dessin obstiné de l’orchestre emprunté aux rythmes espagnols ».

L'allegro, l’andante et le scherzando offrent les formes classiques de
la symphonie, mais le rondo ainsi que l’intermezzo, qui n’est pas
Joué aujourd’hui, en diffèrent bien nettement.

+++
Richard WAGNER

Ne à Leipzig, le 22 mai 1813, mort à Venise, le 13 février 1883.

Ouverture de TANNHAUSER.

Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-
même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux
dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait
image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de
pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir
célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment,
puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de
magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en
tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements
d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la
« Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche
Tannhäuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur.
comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris
sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s'épaissis-
sent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour
diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des
femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de
feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près
d’elle son chant exalté … Mais voici l’aube ; l’hymne religieux revient
avec elle. À mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit,
ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’Âmes damnées,
se change en un doux ;ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève,
lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoie-
ment devient le ruissellement d’une joie sublime. Le *triomphe de
l’Esprit est le salut pour tous. La monfagne maudite est délivrée,
son peuple purifié se Joint à l’hymne rédempteur.

(Edouard Scuuré, /e Drame musical.)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001907_006.tif"/>
<page><![CDATA[SAUTI Ë‘îâ &

12,Fusterie.

VENTE ET LOCATION

TRANSPORTS - ACCORDS : RÉPARATIONS

    

JAEGER +

Tél: Stand. 21-24.

     
         

    

l'mlllllllll…l"lIlﬂll"lll!il“…“llllll…llllltlll.lnlll'lhllg lﬂihlllllll'l"ll!ul…lll……ll…lliﬂhll!l…

ERNEST GARCÇON
4,, TAILLEUR ,

 

 

 

  

7 3PmŒNAOŒRV:5
ENGLISIH GENÈVE DEUTSCH

SPOÔKEN.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>