<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Troisième de l'abonnement) 
            <date when='10/11/1923'/>
          </title>
          <series>1923-1924</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002555</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19231110'/>
        <title>Concert symphonique (Troisième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Milhaud, Darius' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/104931' type='person' role='cmp'>Milhaud, Darius</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Janacopulos, Vera' type='person' role='int'>Janacopulos, Vera</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_001.tif'/>
        <page><![CDATA[...
=
= 'Â e
l‘_$—_{
raTp
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE l
VICTORIA-HALL |
Samedi 10 novembre 1923, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE |
(Troisième de l'abonnement) |
Soliste : M"* Vera JANAC OPULOS, cantatrice i
PROGRAMME û
PREMIÈRE PARTIE
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
n° 3, en vol majeur, pour trois violons,
trois altos et trois violoncelles, avec
PS ER EN IIE N 00es en es es J.-S. Bach
2. Motet EXSULTATE, JUBILATE,
pour soprano et orchestre ........…. Mozart
M"° Vera JANACOPULOS.
3. NOCTURNE pour quatre orchestres.  Mozart
a) Andante. 6) Allegretto grazioso. c) Menuetto.
DEUXIÈME PARTIE
4. a) PRÉLUDE et FUGUE 5) PASTO-
RALE, de la 2° Suite symphonique
deudibon) ... 100 A Darius Hilbauo
5. SHÉHÉRAZADE p" chant et orchestre M. Ravel
a) Asie. b) La Flûte enchantée. c) L'indifférent,
M”° Vera JANACOPULOS.
# CONTE FÉFRIQUE ». .. Rimoky-Korsakos
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ermess ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o, et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répélé ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui împoser.
Les porles seronl rigoureusement fermées pendant l’exéculion Oes morceaux.,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_002.tif'/>
        <page><![CDATA[AIMÉ KLING
LYTHIER-GENÈYVE
X RVE DIDA y XI
\,I OL ON u-1ﬂ "
ALTOSA Ÿ
VIOI,
Î -|…… …‘.}}Ï ŒË
/ ANCIENS [Tb |
///A/ DDERNES
Pianos pneumatiques
dits Î’ian 0[ as
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTEI.
ÉCHANIGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos
électriques
SUISSES ET ÉTRANGERS
KNEIFEL-BÉROUD
Dn 0m Rue du Jlarché 20 rsrcaiien
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY WELTE
Seul instrument qu 1 1 it fidélemer t1e]ld ds maîtres tels que :
xi /sky, Busor IS< hg
Spécialiste pour la reparatmn des p1anolas et pmnos électriques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VIGTORTT TALL Samedi 10 novembre 1923
Mme
à 20 beures el Demie préciseo
3° Concert d’Abonnement
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SIDIG N SILIE
Vera JANACOPULOS
CANTATRICE
r
e e e rrr e
AI OE TT ETE OS A
c
ï
|
|
(N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M* Veras JANACOPULOS, cantatrice
Grecque d'origine et brésilienne de naissance, à trés vite acquis, | ‘
à Paris, une notoriété particulière au milieu de toutes les canta-
frices de concerts, Ses récitals avec piano ou avec orchestre de | |
chambre se sont toujours distingués par l'originalité et l’heureux | /
choix des programmes, et son succès de soliste a été consacré par }
son apparition dans de nombreux grands concerts avec orchestre, || b
à Paris et Bruxelles surtout. Douée d’une fort belle voix, elle y | |
| joint une intelligence musicale et un talent d'interprète qui l’ont
| désignée particulièrement à l’attention du Comité de l'Orchestre.
concerts, estf une œuvre rarement entendue, qu elle a travaillée
|
Le Motet, de Mozart, que M"“ Janacopulos chantera dans nos | l
avec Lilie Lehmann, dont elle fut longtemps l'élève. |
| SALLE COMMUNALE .DE PLAINPALAIS
Dimanche 4 novembre, à 15 heures précises , e
3 Concert Symphonique populaire
Suus‘. la (li1'c‘«‘ti…l «Îe f\ Ï‘:rncsl AN\Î‘KÏ\Ï‘1
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_005.tif'/>
        <page><![CDATA[HEENSPENRNENEHORERRIECENNPÉRGSTESPSOGESANENNENO 1Elll!null!lllluuDIQHHIIIII‘AŒI.IEH&lllIlllillhnliuunlalulll HSCERUSECEGHES SE
SESRNRSHNEEEHRNSOESSOUENNGSUOSRNSSERAZWKOSNEEDEÉ !
e N L S TXm e EN TIR
Jean-Sébastien BACH
Ne à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
C’est à Cäthen, en 1721, que Bach écrivit les six concerts avec
plusieurs inotruments destinés à la chapelle du margrave Christian-
Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerts
brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la produc-
fion de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à
l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans
foute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et
comme force d'accent. Dérivant de l’ancien cancerto grosso en trois
parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de
Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire
variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces
concerls a sa physionomie propre, ses données instrumentales et
formelles et les dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres
du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre,
par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par
l'ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et
sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres
antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la
musique essentiellement polyphonique. À la nature dramatique que
le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans
un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une
nature plus purement musicale, où chaque morceau déploie son
caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se
morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni
« contraste ».
Le troisième concerl brandebourgeois, écrit pour cordes seules,
n'utilise pas la division habituelle des instruments voli et des ripieni.
Toutes les cordes sont divisées en trois parties de violons, trois
d’altos, trois de violoncelles (plus la basse) et ces groupes dialo-
guent entr‘eux sans cesse, ne se réunissant que pour jouer le théme
principal. C’est dire qu’ils n’ont pas plus les uns que les autres —
ni moins — le caractère de solistes. C’est un chœur instrumental,
rappelant la tradition vénitienne primitive. D’autre part l’adagio
médiane que comporte la forme habituelle du concerto n’est ici
qu'indiqué : comme ces organes atrophiés, vestiges d’un stade anté-
rieur de leur évolution, qu’on rencontre chez certaines espèces
animales; il n’en reste que deux accords, point suspensif entre le
premier allegro en 4/4 et l’allegro final en 12/8.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_006.tif'/>
        <page><![CDATA[M U S I QU E F’ar’(i’{figæÎ i’î,—Çïestre
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 de l'O. S.R
Ces œuvres se trouvent également l.ﬁbOﬂnement
dans les différentes transcriptions à
ROTSCHY FRÈRES
Pour la Vente, l'Echanae, la Réparation,
l'Accord des
I s'adresser au magasin,
P A ]. J O S Rue du Stand, 64, 1°" étage
MAISON GENEVOISE
Pharmacie HAHN
-l- BRUN, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle
au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE Charles HAHN
1788-1816 1839-1868
AntoimÎ EASTAN CharlesE HAHN
1818-1832 1868-1897
Françoiîs BRAUN “ L OUR| HAHNÎBRUN
1832-1838 J CHEV E U X 1897-1902
Exéeution soignée de prescriptions
Spécialites
de tous pays, selon chaque
pharmäcopée. Seul remède efficace contre la ehute des cheveux et pellieules Analyses
Envoi à domicile et English spoken
par poste Jacques-G. BRUN depuis 1902 Man spricht deutsch
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_007.tif'/>
        <page><![CDATA[W olfgang-Amédée MOZART
Né à Salsbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
AMotet : EXSULTATE, JUBILATE
Exsultate, jubilate
o vos animæ beatæ
dulcia cantica canendo
cantui vestro respondendo
psallant æthera cum me…
Fulget amica dies
jam fugere et nubila et procellæ.
Exortus est justis in exspectata quies
Undique obscura regnabat nox.
surgite, tandem læti
qui timuistis adhuc, et jucundi
Auroræ fortunatæ frondes dextera plena
et lilia date.
Tu virginum corona,
Tu nobis pacem dona,
Tu consolare affectus
unde suspirat cor.
Exultez, jubilez,
ô vous, âmes béates,
en chantant de doux cantiques,
et répondant à votre chant
les cieux chantent avec moi…
le jour ami resplendit,
déjà ont fui les nuages et la tempête.
le repos inattendu pour lejusteestarrivé.
Partout régnait la nuit obscure,
Vous qui craigniez jusqu'à présent,
levez-vous enfin joyeux
et offrez à l'aurore fortunée des feuillages
et des lys à pleines mains.
Toi, couronne des vierges
donne-nous la paix,
console le chagrin
du cœur qui soupire.
UO0R0SEEDONDRCTEENSAAENESHSEORNENSCONIUSECESENSOS
Aelnjan Alleluia…
| Amené à Milan en automne 1772 par la commande de l’opérà
| Lucto Silla, Mozart y écrivit ce motet pour un des interprètes de
| son opéra, le castrat Rauzzini, qui le chanta le 17 janvier 1773 à
‘ l’église des Théatins. Semblable pour la coupe et la construction
} fonale aux symphonies et ouvertures que Mozart écrivit à l’époque,
J: ce motet se compose d’un allegro, d'un andante précédé d’un récitatif ;
/ et d’un finale rapide et brillant. Il est conçu en somme comme une
3 scène dramatique, dont l’accompagnement orchestral est très soigné
| .I et dont l’écriture vocale assez curieuse s’inspire sans doute des
Î ressources particulières de l’interprète auquel l’œuvre était destinée.
\
NOCTURNE pour quatre orchestres. (Sérénade n° 8), K. V. n° 266.
(Quatre fois deux violons, alto, basse et deux cors.)
Mozart semble avoir voulu dans cette œuvre reprendre, avec
plus d’extension et un art supérieur, l’idée de sa Sérénade nocturne
pour deux orchestres, de janvier 1776. Mais cette fois c’est quatre
petits orchestres qu’il imagine et qu’il appelle lui-même dans sa
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_008.tif'/>
        <page><![CDATA[\
NN
IUU
m
IIIIIIIIIIIIIllIllllllll|l.f:,l”|‘:ll.llllllllulll|
"1lllllI!II[[ÈI!I}IIIII!IIIC!IIIll|lll}ll[_III!IIIIIIIIIIIIIAIIIII
OFFN
M O T T TT
TT lllllllll“llll“lll‘llllllæ:ﬁlﬁ
N |ll_lllu\lllll|lIIIlllIluIllllIlllllIIYIlll|llllllllll_ll"lll!lll'llllllllllllll!llllllll"l_lllIlllI1IllIllllllllll_llllglﬂjllllIlll“!l”ﬂllllll"llI"ll”llllﬂﬂ!lullllllllil_ﬂllll_lv
LÏH'IHI!IIlﬂ!‘l'llÎÏIIIIIHIÜ'H['H‘l.IHIÎ!IIAHHH\"JI'… JT ÎÏ]Ï(Ï'U11]"I[H H IJ       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ÎHV‘
A
â ,,/Ï L
”
SOCIÉTÉ DE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
FRANCS  15, MION>
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de
Change, aux meilleures conditions
DTTN
Ï
Un TT
RS
EN O T TT TNEETEE
Q U T I E OCC E CID
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_009.tif'/>
        <page><![CDATA[®
partition : premier orchestre, premier écho, deuxième écho, troisième
écho. L’œuvre a dû être écrite à Salzbourg, autour du 1“ janvier 1777,
et était destinée sans doute au salon de sa protectrice, la comtesse
Lodron. L'ordre assez insolite de ses formes : andante, allegretto
graztoso, menuetlo, fait supposer que Mozart avait eu en vue un plus
grand nombre de mouvements, et qu'’elle est restée inachevée ; le trio
du menuet, écrit sans échos, semble déjà avoir été composé après coup.
Le modèle que Mozart s’était proposé de suivre était les célèbres
échos de Michel Haydn. Mais on verra avec quel art extraordinaire,
et toujours imprévu, Mozart utilise cette manière de style : jamais
la triple répétition ne fait longueur ; certaines phrases ne se reprennent
pas, d’autres se reprennent, mais en portions de plus en plus
restreintes, et souvent les échos amènent des chevauchements ou des
déplacements de rythmes de la plus charmante fantaisie. Au surplus,
pour appartenir à la catégorie des « divertissements » l’œuvre est
d’une rare qualité expressive. La fin de l’année 1776 avait été
consacrée par Mozart à des œuvres religieuses, et son style instru-
mental en sortait, à l’aube de 1777, à la fois simplifié et d’un accent
plus profond.
R
Darius MILHAUD
Né à Aix-en-Provence, le 4 septembre 1892.
Darius Milhaud suivit le collège de sa ville natale jusqu’au
baccalauréat avant de se rendre au Conservatoire de Paris où il
fut l’élève de Berthelier pour le violon, de Xavier Leroux pour
l’harmonie, de Gédalge pour le contrepoint et de Widor pour la
composition. Il obtint en 1915 le prix Lepaule pour sa sonate pour
deux violons et piano.
Attaché, pendant la guerre, à la Légation française de Rio-de-
Janeiro (où M. Paul Claudel était ministre), il revint en France en
1919 et dès lors manifesta une activité prodigieuse, participant à
des concerts, en France et dans maints autres pays, comme violo-
niste, pianiste, chef d’orchestre, défendant ses idées par la parole
ef par la plume, montrant enfin, comme compositeur, une fécondité
exceptionnelle. Rattaché à ce qui fut un moment le « Groupe des
Six», il est un de ceux qui se livrent le plus délibérément aux
expériences novatrices de la jeune génération musicale. On observera
dans son œuvre l’usage constant et aussi radical que possible de
ssssssagans
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Tout ce qui concerneï
le Violon :
AVIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Î
sa fabrication
sa restauration
l'Archet
les Cordes et
autres Accessoires Téléphone ;
Stand 65-75 O
# RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22.
; GENÈVE
FABRIQUE D'HORLOGERIE
VACHERON & CONSTANTIN —
GENÈVE
Fondée en
1785
Marque de Fabrlque
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_011.tif'/>
        <page><![CDATA[®
e E e E E e
ces constructions polyphoniques où l’emploi étendu de pédales mou-
vantes et de melodies entières « de passage », l’extension du principe
de l’appogiature non résolue, semblent détruire toute unité tonale.
Cependant l’élaboration de morceaux comme ceux inscrits à notre
programme reste claire. Comme chez les autres jeunes Français, on
y sentira la volonté d’ « instrumenter » plutôt que d’ « orchestrer »,
— qui implique un certain dédain de la belle « sonorité », — le goût
de l'expression dépouillée et crue de la forme concise et abrupte.
Mais la tradition dont s’'inspire Milhaud est moins étroite et limitée
que celle d’un Poulenc ou d’un Aurie; il reste sensible à toutes
sortes d’influences diverses et garde un fonds de romantisme.
Les deux morceaux inscrits à ce programme sont extraits de la
musique de scène écrite pour le Protée de Claudel, et dont il tira en
1919 sa deuxième « suite symphonique ». Le « Prélude et Fugue » est
en réalité une forme ternaire : «prélude », fondé sur deux motifs,
le second donnant lieu à la basse obstinée sur laquelle se déroule le
fugato (aux cuivres seuls), suivi d’un retour écourté du « prélude ».
La « Pastorale » développe une ample mélodie au rythme original :
6/8 + 2/8, et qui reviendra élargie après la double intervention
d’une période intermédiaire.
se te 4
Maurice RAVEL
Né en 1875, à Ciboure (Basses-Pyrénées).
SHÉHÉRAZADE
Trois poèmes pour chant et orchestre sur des vers de Tristan Ktivcsor.
I
ASTE
Vieux pays merveilleux des contes de nourrice
Où dort la fantaisie comme une impératrice
En sa forêt tout emplie de mystère, Asie,
Je voudrais m’en aller avec la goëlcttc
Qui se berce ce soir dans le port,
Mystérieuse et solitaire,
Et qui déploie enfin ses voiles violettes
Comme un immense oiseau de nuit dans le ciel d’or.
Je voudrais m’en aller vers des îles de fleurs
En écoutant chanter la mer perverse
Sur un vieux rythme ensorceleur.
Je voudrais voir Damas et les villes de Perse
Avec les minarets légers dans l’air.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Orfèvrerie Boujon Frères
Nouveaux magasins : _ 37, Croix-d'Or, 37
Le plus gromô Hoix
de Hhausoures de Luxe.
AÆoulte /O/9£O/O/@. .%Oor£.
Déposrtaires desr
merlleures morqwe:) u
es MONOE.
Énvori ou C5 OSF 00195
Louke Lo Sursse.
Jolons e£ Akelsers
gpécraux pour Lless
COUISUSES IUS MEIUSE.
Chaussures
SCHEURER SA.
RUE DU RHONE 3
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_013.tif'/>
        <page><![CDATA[CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Dimanche 11 Novembre, à 15 beures ct quart
QUATRIÈME
CONCERT POPULAIRE
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
u programme : SINFONIA en mi mineur, de Torelli (1698). —
LARGO pour un chœur de violons et orgue, de Marcello (1738).
CONCERTO GROSSO en /a mineur, pour instruments à cordes
et orgue, de Vivaloi (1675-1743). — INFERNO, première partie
de la DANTE SYMPHONIE, de Liszt. — Prélude de PARSI-
FAL, de Wagner. (A l'orgue : M. Otto BARBLAN).
Billets en vente : Dimanche matin, de 10 h. à 11 h. 30
chez Véron, Grauer & C'°, Terraillet, et à l’entrée du Concert, dès 14 heures.
VTETORIT- T LT
Samedi 17 Novembre, à 20 beures et quart
UN SEUL CONCERT
JACQUES THIBAUD
L’Orchestre de la Suisse Romande
PROGRAMME :
1. Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE ... Mozart
‘2. CONCERTO en /a mineur pour violon et orchestre Vivaloi
3. CONCERTO en s0/ mineur pour violon et orchestre fax Bruch
4. CH\ANT DJOuE Honegger
5. POËEME pour violon et orchestre.….......…...…. Chausson
6 Ouverture de TANNAAUSER. 1 Wagner
Prix des places des Concerts par abonnement (2 Jr. 75 à 9 fr.)
(Droits des pauvres en plus)
La location sera ouverte lundi 12 à MM. les Abonnés, pour retenir leurs placcs
habituelles, et dès mardi 13 pour le public, Agence Véron, Grauer & es
Passage du Terraillet.
éhosia t SA
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_014.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Je voudrais voir de beaux turbans de soie
Sur des visages noirs aux dents claires ;
Je voudrais voir des yeux sombres d'amour
Et des prunelles brillantes de joie
En des peaux jaunes comme des oranges ;
Je voudrais voir des vêtements de velours
Et des habits à longues franges.
Je voudrais voir des calumets entre des bouches
Tout entourées de barbe blanche ;
Je voudrais voir d'âpres marchands aux regards louches,
Et des cadis, et des vizirs
Qui du seul mouvement de leur doigt qui se penche
Accordent vie ou mort au gré de leur désir.
Je voudrais voir la Perse, et l'Inde, puis la Chine,
Les mandarins ventrus sous les ombrelles,
Et les princesses aux mains fines,
Et les lettrés qui se querellent
Sur la poésie et sur la beauté ;
Je voudrais m'attarder au palais enchanté,
Et comme un voyageur étranger
Contempler à loisir ces paysages peints
Sur des étoffes en des cadres de sapin
Avec un personnage au milieu d'un verger ;
Je voudrais voir des assassins souriant
Du bourreau qui coupe un cou d'innocent
Avec un grand sabre courbé d'Orient,
Je voudrais voir des pauvres et des reines ;
Je voudrais voir des roses et du sang ;
Je voudrais voir mourir d'amour ou bien de haine.
Et puis m'en revenir plus tard
Narrer mon aventure aux curieux de rêves
En élevant comme Sindbad ma vieille tasse arabe
De temps en temps jusqu'à mes lèvres
Pour interrompre le conte avec art...
II
LA FLUTE ENCHANTÉE
L'ombre est douce et mon maître dort
Coiffé d’un bonnet conique de soie
Et son long nez jaune et sa barbe blanche,
Mais moi, je suis éveillée encor
Et j'écoute au dehors
Une chanson de flûte où s'épanche
Tour à tour la tristesse ou la joie.
Un air tour à tour langoureux ou frivole
Que mon amoureux chéri joue,
Et quand je m'approche de la croisée
Il me semble que chaque note s'envole
De la flûte vers ma joue
Comme un mystérieux baiser,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002555_016.tif'/>
        <page><![CDATA[- e é e es A t p mt r e S Rn m e t _ SS e T
CEI SE 2 cE e RE SN E E E RE e E j
III
L'INDIFFÉRENT
Tes yeux sont doux comme ceux d’une fille,
Jeune étranger, et la courbe fine
De ton beau visage de duvet ombrage
Est plus séduisante encor de ligne.
Ta lèvre chante sur le pas de ma porte
Une langue inconnue et charmante
Comme une musique fausse.
Entre ! Et que mon vin te réconforte
Mais non, tu passes
Et de mon seuil je te vois t'eloigner
Me faisant un dernier geste avec grâce
Et la hanche légèrement ployée
Par ta démarche féminine et lasse
se e e
Nicolas RIMSK Y-KORSAKOW
Né à Tiekvin en 1844, mort à Petrograd en 1908.
Le Conte féerique, op. 29, a été composé en 1880, et orchestré
en 1881, époque de Snegourotckka, une des périodes productives les
plus heureuses de Rimsky-Korsakow; et de fait, ce poème d'or-
chestre, dédié à Glazounow, sans solliciter l’attention par beaucoup
d’éclat extérieur, est une des choses les plus riches de musique et
les plus fines de son auteur. Le fragment de poème de Pouchkine
qui lui sert de donnée littéraire, dépeint, pour préparer un conte
particulier, toute l’ambiance des contes russes traditionnels et
l’œuvre musicale apparaît bien ensuite comme une sorte de prototype
de ces histoires, avec ses divers éléments pittoresques, poétiques,
épiques, et son atmosphère mystérieuse,
CONTE FÉERIQUE
Dans un lieu circulaire au bord de la mer, il y a un chêne vert ; à l'arbre est
suspendue une chaîne d’or ; un chat savant y est attaché et rôde à l'entour la nuit
et le jour ; quand il va à droite, il fredonne une chanson ; — à gauche il raconte
une histoire. Il y a là des prodiges ; là erre un satyre; là une naïade est assise
sur les branches ; là, dans de petits sentiers inconnus, se montrent des traces de
bêtes merveilleuses ; là, sur des pattes de poule, on voit une chaumière sans portes
ni fenêtres ; là, le bois et la vallée fourmillent de spectres par milliers ; là, avec
l'aurore, les flots battent le rivage désert et sablonneux, et trente beaux chevaliers
sortent en rang du cristal des ondes, suivis de leur mentor de mer ; là, un jeune
monarque captive en passant un terrible souverain ; là, dans les nuages, devant
le peuple, un sorcier emporte un héros à travers les bois et les mers ; là, dans sa
prison, une jeune reine verse des pleurs, n'ayant pour serviteur et compagnon
qu'un loup qui la sert fidèlement ; là marche un mortier en divaguant avec une
vieille sorcière ; là, périt le roi Kastchei, en regardant son or ; là, réside un jJeune
esprit… là tout sent la Russie. J'y suis allé, j'y ai bu de l’hydromel ; j'ai vu le
chêne vert près de la mer, je me suis assis à ses racines, et le chat savant m'a
raconté ses histoires. Je m'en rappelle une : La voici. ,
(Traduction de H. Duronr. Œuvres choisies d'A. PoucukINE.)
"
"
.
"
"
"
"
u
”
"
“
=
=
=
.
"
=
"
“
:
s
=
=
"
=
=
=
x
=
=
-
=
"
=
"
"
N
“
a
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>