<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Septième de l'abonnement)<date when="24/01/1920"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19200124"/>
<title>Concert symphonique (Septième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1919-1920" type="series"/>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Malipiero, Francesco"  type="person" role="cmp">Malipiero, Francesco</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/109238" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_001.tif"/>
<page><![CDATA[\

 

 

Saïson 1919-1920

ISSE ROMANDE

DE LA

 

 

PROGRAMME OFFICIEL

|
|
R
*
‘
%

‘ ORCHESTRE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_002.tif"/>
<page><![CDATA[| Maebmes à Goudve

cmc

 

 

SINGER

Compagnie '81nger ‘de New-York

Direction pour la Suisse : ; MAISONS DE VENTE

 

‘ ; S EN GENÈVE :
2, rue Michel-Roset - GENÈVE ‘ Corraterie, 15 — rue Pécolat, 3

 

 

!

 

‘ ont en magasin, pour la vente, les PARTITIÔNS D’'ORCHESTRE,

Luthier du Conservatoire et de l’Orchestre de la Suisse romande.

22, vue Général-Jufour - GENÈVE

 

Spécialistè pour tout ce qui concerne les 4instrumenfs à cordes,

Cordes justes à bout jaune et noir.
Les mellleures qnu existent. ;
— Instmuments anciens

MUSIQUE er INSTRUMENTS

ROTSCHY FRÈRES

22, Corraterie — _GENE‘VE

 

4
\

petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts
d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.

ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres md1quées au
programme des concerts d' 1bonncment Condmons très fav orwbles ;

 

 

 

 

w

SEc ; À
en ds ct cr e In rr e É rrr e LS u L pas A æ c pgprciene 540050 0= e E 00
E S OE S ETE RE E E uE 8>

 

k p 2 f m p p e n rc uc

ï ! Q
ks s,
0000

   

DEDE RE r ms

à
cs sp sp

cS z

ds d
esse m]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_003.tif"/>
<page><![CDATA[L d d RE t

 

 

 

 

 

 

 

 

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 24 janvier 1920, à 8 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Septième de l'abonnement)
PROGRAMME ;
. SYMPHONIE en ut majeur Schubert
- a) Andante. - Allegro ma non troppo. è
b) Andante con moto. H l
H ;

c) Scherzo.

0) Finale. Allegro vivace.

DEUXIÈME PARTIE

. IMPRESSIONI DAL VERO (1"“ aud.) Malipiero ;

a) Il Capîne£‘o. ’*
b) Il Picchio. À ë
c\ 1 Chis. _ (
3. RYTHMES DE DANSES, suite de ÿ
pièces brèves pour instruments à cordes À $
ef à percussion (inédit) Jaques-Palcroze
. VALSES NOBLES ET SENTIMEN-
TALES (1"° audition) Ravel
L'orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
Le Concert commencera à 8 h. 30 très précises et sera terminé à 10 h. 15. ,

PEN ° . ,
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.

La direction se réserve le droit d'apporter au programme foutes modifications que

les circonstances pourraient lui imposer.

Les porles seronl fermées pendanl l’exéculion Oes morceaux,

H, Jarrys, Gonèvo]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_004.tif"/>
<page><![CDATA[Franz SCHUBERT

Ne à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797.

Mort à Vienne, le 19 novembre 1828.

Le musicien qu’une courte maladie enlevait à son art, à Vienne,
le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des
natures d'homme les plus adorables que le monde aif connues, un
cœur tendre et loyal, la sensibilité la plus vive, mais la plus déli-
cate, cette véracité et cette fraîcheur inaltérables des âmes enfan-
fines, de l'insouciance et de la gravité; c’était aussi une des plus
miraculeusement douées ; à l’âge où Beethoven écrivait sa première
symphonie, Schubert mourait en laissant 600 lieders, 71 chants à
plusieurs voix, 16 cantates, hymnes, psaumes, 1 oratorio, 19 sonates
à deux et à quatre mains, 41 morceaux de musique de chambre,
9 symphonies, 2 ouvertures, 17 opéras, 7 messes et un grand nom-
bre de chants d’église. Sans doute cette liste n’est-elle pas rigoureu-
sement exacte ; l'héritage de Schubert n’a pas reçu immédiatement
les soins nécessaires ; sans doute aussi, tout n’est-il pas d’égale
valeur. Il n’en reste pas moins que la musique y a déposé quelaues-
uns de ses plus authentiques accents, y a fait entendre quelques-uns
de ses plus purs appels. ‘

Célèbre en son vivant par quelques-uns de ses lieder, on ne peut
dire que ce fut là une justice complète qui lui ait été rendue. Partiel-
lement méconnu par le public de son temps, il le fut plus encore par
ses grands contemporains, un Weber, un Beethoven. Sauf un seul
moft et qui n'eut pas de suite (« Vraiment, dans ce Schubert, il y a
l’étincelle divine ») il semble bien que Beethoven n’ait guère pris
garde à lui. Ce n’est que plusieurs années après sa mort, et parti-
culièrement grâce à la découverte de certaines œuvres instrumentales
restées inédites, que tout le sens de l’œuvre de Schubert devait être
révélé.

En 1859 se trouvant à Vienne, et ayant été faire un pélerinage
auprès de la tombe de Schubert, Schumann eut l’idée d’aller faire
visite à Ferdinand Schubert, frère aîné de Franz.

« Il me connaissait, écrivit-il, pour la vénération que j'avais pour son frère. Il
me raconta et me fit voir bien des choses. Enfin il me montra aussi quelques-unes
des compositions de Franz Schubert qui restaient encore dans ses mains. Le tré-
sor qui était amassé là me fit trembler de joie; par où commencer, où finir ? Il me
me désigna en particulier des partitions de plusieurs symphonies, dont quelques-
unes, qui avaient souvent été examinées, mais aussi toujours remises de côté, sous
prétexte qu'elles étaient trop difficiles et d'un style trop ampoulé, n'ont jamais été
entendues. Il faut connaître Vienne, les difficultés que l’on y rencontre à réunir
les éléments pour une exécution musicale importante, pour pouvoir pardonner que
dans cette ville où Schubert a vécu et a travaillé on ne puisse, à part ses chants,
rien entendre, ou presque rien de ses grandes compositions instrumentales. Qui
sait jusqu'à quand encore cette symphonie serait restée dans la poussière et
l'obscurité si je ne m'étais pas aussitôt entendu avec Ferdinand Schubert pour
l'envoyer à Leipzig à la Direction des Concerts du Gewandhaus ou à celui qui

 

 

 

 

 

 

{

S E O à E r e

  

Ë
Ï
Ë
R
R
ä
ÿ
Ë
E
*q

Ë
:
5
ë
;
S
5
Ê
$
é]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_005.tif"/>
<page><![CDATA[GP RNEE tn RE rc CEI

p

 

 

F SE ETE EN E

é e RR T TT

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

les conduit (Mendelssohn), à l’artiste dont le regard pénétrant, habitué à distinguer
les momdres germes de beauté naissante, n’aurait pas de peine à reconnaître la
beauté rayonnante de cette œuvre. Ainsi fut fait. La symphonie fut envoyée à
Leipzig, elle y fut entendue (22 mars 1839), comprise, rejouée, et bientôt admirée
presque par tous. »

La partition que Schumann eut entre les mains portait la date de
mars 1828; elle datait donc de quelques mois avant la mort de
Schubert. « Celui qui ne connaît pas cette symphonie, dit encore
Schumann, ne connaît encore que peu de Schubert. » C'’est que si les
lieder ou d’autres œuvres instrumentales montrent l’art de Schubert
dans de plus saisissantes réussites, peut-être, ou une plus convain-
cante perfection, cette symphonie, entre toutes, et mieux que foutes,
le montre dans sa grandeur. La force des symphonies de Beethoven
est d'ordre psychologique et leur grandeur est d’ordre dramatique.
La grandeur de la Symphonie en 0o tient à la seule richesse de l’in-
vention musicale et à la force de son caractère: elle est d’ordre
épique, d’où la différence de style et de moyens ; les parties dites de
« développement » ou de « conduite » diminuant d'importance, d’intérêt
et de caractère ; celles dites d’«exposition » prenant toute la vie de
l’œuvre. De là encore, et précisément dans ces parties dites d'« expo-
sition », cette « divine longueur » dont parlait Schumann pour en louer
Schubert, et dont d’autres parlent pour l’en crifiquer, parce qu’il
faut une vigoureuse nature musicale pour supporter un long exposé
symphonique que n’appuie aucun intérêt dramatique. Ceci dit, il n’y
a rien de particulier à mentionner qui soit nécessaire à l’intelligence
de cette œuvre. On remarquera le caractère étrange et prenant du
thème de l’introduction, qui revient fragmentairement dans le premier
allegro. On remarquera aussi dans l’andante le passage célèbre
signalé par Schumann : « I! y a dans l’andante un passage où on
entend comme un lointain appel de cor, qui me paraît descendre d’un
monde surnaturel. Tous les esprits sont tendus à cet endroit, comme
si un hôte divin se glissait à travers l’orchestre. » Le ucherzo est
l'image sonore d’une Schubertiade, ces réunions amicales et Joyeuses
qu'on faisait à Vienne autour de Schubert, pleines de chansons et
de valses. Et le finale, avec son élan formidable, rappellera encore
ce mot de Schumann : « Qu'il est bienfaisant, ce sentiment de richesse
qu’on éprouve partout dans cette symphonie, tandis qu’avec d’autres
musiciens on doit craindre à tout instant qu'ils ne soient à court… »

Inutile donc de chercher à cette œuvre un sens dramatique qu'’elle
ne comporte pas. Pour qu’elle nous parle comme elle le doit, il suffit
que nofre imagination veille, attentive au flot d’images tour à tour
réelles et fabuleuses, qu'’elle nous apporte. — « O imagination,
écrivait Schubert, source insondable où viennent s’abreuver À l’envi
l’artiste et le savant! O bien que si peu connaissent et honorent,
reste au milieu de nous, pour nous préserver des fausses lumières,
des spectres trompeurs qui n’onf ni chair ni sang. »

“j f e

 

 

 

;]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_006.tif"/>
<page><![CDATA[Francesco MALIPIERO

Né à Venise, le 18 mars 1882, G.-Francesco Malipiero appar-
tient à une famille de musiciens. Une existence assez dramatique et
semée d’aventures l’empêche de recevoir dès son jeune âge une édu-
cation musicale suivie. Son enfance errante se passe à Trieste, à
Vienne, à Berlin, où souvent il eut à jouer du violon à côté de
son père dans les petits orchestres. C’est à partir de 1899 que,
revenu à Venise, 1l commença de sérieuses études avec Enrico Bossi,
qu’il suivit à Bologne ; il commença également à se cultiver, étudiant
les maîtres italiens anciens, et recevant la révélation de l'œuvre wag-
nérienne et des modernes allemands. Ce fut la première période de
production, qu’il poursuivit dans la solitude, à Avolo, près de
V'enise où, en 1910, il s'était marié. Mais un besoin de renouvellement
le tourmentait : en 1915, il fit un séjour à Paris, où il apprit à con-
naître la musique moderne française et entendit le Sacre du Printemps
dont l’audition fut pour lui le point de départ d’une période nouvelle.
Dès lors, l’imporfance de sa production l’a mis particulièrement en
vue au milieu des jeunes compositeurs italiens : ses œuvres, déjà
nombreuses, pour le piano, pour l’orchestre, pour la voix, pour le
théâtre sont toutes de caractère expressif et souvent pathétique. Les
œuvres les plus récentes, Poemi asolant, Barlumi, Maschere che passano,
Risonanze, pour piano, deuxième série des Impressioni dal Vero, Pause
Jelsilenzio, Ditirambo tragico, Pantea, pour orchestre, d'une hardiesse har-
monique extrême, d’une liberté rythmique absolue, mais d’une sonorité
toujours remarquable, recherchent les effets expressifs les plus violents
et sont inspirés d’un esprit fantasque qui font penser à l'atmosphère
des contes d’Edgar Poe. Le monde musical attend avec le plus vif
intérêt la première représentation de sa dernière œuvre, qui est des-
tinée à la scène, mais d’une conception dramatique tout à fait origi-
nale, et qui a pour titre : Selle Canzont.

La première série des Impressioni dal Vero (Tmpressions d'après nalure) inscrite
à notre programme, a été couronnée, en même temps que trois autres œuvres de
Malipiero, au « Concours national de musique de Rome », en 1915. Ce sont des
pages d’un musicien encore jeune, mais spontané, non encore soumis à une influ-
ence exclusive et qui se laisse aller, sans tendance réfléchie, à la musique.

Dans une étude importante sur Malipiero (Jfercure de France du 15 mai 1919)
M. H. Prunières écrit de cette œuvre : « Ce sont trois études, ou pour mieux dire,
trois portraits d’oiseaux. Le premier mouvement : capinero, évoque le chant de la
fauvette, le bruissement des feuilles, toute l'atmosphère des bois endeuillés par
l’automne. Le deuxième mouvement, (/ picchio, s'exécute dans un mouvement
rapide. C’est la forêt en fête, avec les rais de soleil filtrant à travers les ramures
et l'ébattement des oiseaux dans les branches, tandis que le pivert, de son bec
puissant, fouille obstinément les troncs vermoulus des chênes. Le troisième, chiù,
est un nocturne plein de poésie et de recueillement. On jugerait mal ces « impres-
sions d’après nature » en leur attribuant des tendances à la description réaliste
et objective. L'artiste.… cherche à susciter dans l'esprit des auditeurs l'impression
musicale qu’il a lui-même, un jour, ressentie, en écoutant les confidences des

frondaisons peuplées d'oiseaux. »

 

 

 

 

 

 

 

e =s

p dn

p3 R E ..\.w! c]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_007.tif"/>
<page><![CDATA[PR A SI

*

0506 SE

 

 

 

PIANOS

VENTE ET LOCATION

12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24

La Banque de Dépôts et de Crédit

I8, Rue de Hesss - GENEÈVE - 10, Rue Diday

 

reçoit actuellement de l'ARGENT EN DÉPÔT

à des conditions très avantageuses.

M" Charces BERGUER

Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENÈVWE - 3, rue du Grütli

Maison genevoise fondée en 1830.
TÉLÉPHONE 164 L 29e Compte-chèques I. 1920
REPRÉSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.

DROGUFRIE MODERNE

Croix-d’Or, 233 — GENÈVE — Téléphone 64 -99

 

 

 

La seule droguerie moderne à Genève.
Nos produits s’imposent par leur qualité !
Service à domicil. CASTELLA FRÈRES.

 

 

 

— 5 —

 

 

 

“
S = —- Ëä]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_008.tif"/>
<page><![CDATA[Une Rénovation

 

dans l'industrie électrique :

Les appareils de chauffage

Hiltus ”

qui vont sortir

 

des Etablissements U. H. Hiltebrand & C'

à Carouge-Genève.

 

En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires.

 

III

 

 

Sachet de 60 grammes
(6 œufs) 1 fr. 90.

Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 80.

Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes

maisons d'alime ntation.

 

 

 

RAAARAAAAAR

 

 

 

 

 

nn p m A

RE

 

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_009.tif"/>
<page><![CDATA[P r

 

RESRE EU E uT

T d ETE SR TT DR ETE E E E I

 

 

 

 

 

 

Emile JAQUES-DALCROZE

On sait que toute l’activité de Jaques-Dalcroze est orientée vers
la recherche, la découverte et le développement des possibilités
expressives de la danse. L’an dernier, l’Orchestre de la Suisse
romande a fait connaître quatre Danses pour grand orchestre qui
étaient des sortes d’études d’expression rythmique. Voici mainte-
nant cinq pièces brèves, extraites d’une série de Rylhmes e danve
que Jaques-Dalcroze a récemment écrite pour instruments à cordes
et à percussion, et dont il existe aussi une version pour piano
seul. On sentira moins, ici, le souci d'éprouver les ressources du
rythme, que l’abandon d’une nature inspirée à l'objet de son émo-
tion. Chacune de ces pièces brèves est un petit poème d’'un carac-
fère donné et d’une expression simple, réduisant les moyens expres-
sifs à l'essentiel, et où la virtuosité rythmique de Jaques-Dalcroze
n’est plus, elle aussi, qu’un moyen paraissant tfout spontané et
nafurel.

44
Maurice RAVEL

La notoriété acquise ces dernières années par ce compositeur qui,
après bien des luttes, a pris la place de premier plan qu’il méritait
dans l’école française contemporaine, nous dispense de revenir sur
sa biographie. On a essayé de définir la nature si personnelle de
son œuvre en parlant de l’«esprit de finesse », de cette atmosphère
particulière où «la curiosité attendrie, l’ironie, la délicatesse, la pré-
ciosité même, par moments, décrivent sans faux mouvements leurs
spirituelles arabesques ». Ces vertus de son art lui ont permis de faire
revivre, en des images tout à la fois fypiques et personnelles, les
musiques populaires, exotiques ou anciennes, qui l’ont particulière-
ment fouché. C’est ainsi que l’esprit de la musique de clavecin revit
dans ses mélodies sur des vers de Clément Marot. On connaît ses
nombreuses inspirations de musique espagnole. Mais on sait moins
l'attrait qu’exerça sur son esprit l'atmosphère musicale si particulière
à Vienne, et dont les Valses nobles et sentimentales ne sont que le pre-
mier indice. Sous ce titre emprunté à Schubert, Maurice Ravel a écrit
sept courts mouvements de valse et un épilogue ramenant fous leurs
mofifs, qui, par leur fantaisie, leur charme, leur finesse, ne se bornent
pas à faire revivre que le titre de l’œuvre de Schubert. Cette musique
a servi de matière à un ballet donné à l'Opéra de Paris, sous le
titre d'Adélaide ou le langage des fleurs. On y remarquera les premières
manifestations chez Ravel de’ ce style harmonique nouveau, élar-
gissant la notion de tonalité, et auquel se vouent la plupart des
compositeurs contemporains. Mais rien ne saurait mieux préparer à
l’esprit de ces petits morceaux à la fois précieux et légers, que ces
mots d’Henri de Régnier que l’auteur a mis en épigraphe à son
@uz‘_tie : « Le plaisir délicieux et toujours nouveau d’une occupation
inufile.… »

 

çä%—_ 2
e
==
F es = mm __ä
e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_010.tif"/>
<page><![CDATA[— — ——
x

Dimanche'25 janvier 1920, à 3 beures -- Salle Communale de Plainpalais

XI" CONCERT POPULAIRE
sous la direction de M. E. ANSERMET

Œluvres de Mozarr, Rameav, Bacu, Laro, n'Inpy et Borrmann.

 

Mardi 27 janvier 1920 — Salle Ou Conservatoire

 

II SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE

QUINTETTE de /ozart. -- OCTETTE de Schubert,
MM. Closset, Pommer, Sottiaux, de Sanctis, Oliver, Hoogstoel, Dennes,
de Beir, Scheiwein et Matthes.

AVIS

Le Comité de direction informe MM. les abonnés et habitués
des Concerts que, contrairement à ce qui a été affirmé par le critique
musical de Za Suisse, M. Al. M., dans son compte rendu du Concert
du 10 janvier, le Concerro BRANDEBOURGEOIS de Bach et la Surre de
Rameau n’ont pas été joués par tout l'orchestre, mais à effectif
réduit, soit :

1. Le Concerro BraNDEBOURGEOIS (la partie polyphonique et
l’Adagio jusqu'à sa conclusion), quatre premiers violons, quatre
seconds, trois altos, deux violoncelles, deux contrebasses.

2. La SurrE de Rameau, huit premiers violons, six seconds,
quatre altos, quatre violoncelles, deux contrebasses.

 

 

VICTORIA-HALL

 

Samedi 31 janvier, à & heures et demie

CONCERT EXTRAORDINAÏIRE

(en dehors de l’abonnement)

avec le concours du

CHOEUR MIXTE DE ZURICH

Chœurs et Orchestre : 350 exécutants

sous la direction de

M. le D* V. ANDREÆ

pSS RS
- rrr cm

 

— 8 —

"4

ce
SRE

p

;

 

 

 

 

*

ä
n
-j
q
3
Ë

TN

4]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_011.tif"/>
<page><![CDATA[$ \\\\“lllllllllllllllllllllllïll……ﬂlll… Mn TT
S

S
N
S
1>

llll…lllllllllllllllÙlﬂMllül]lllﬂ……l!lllillllllllllllllllllllﬂl……llll…ll“lll…l…ﬂllll““ﬂﬂ" mmm

    
  
    

  
  
     
     
     
         

 

U
//////

 

COSTUMES-
PARDE SSUS

lotours Ç
les dernières
@reéalons.

Notre Spécialité:
Vêtements An glaxs
pour la Vil ;
| et 1ës Sports

Ë
Ÿ

e ;
in
Ë

   

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002332_012.tif"/>
<page><![CDATA[090

 

£ Jarrys Genèvo]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>