<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Festival Beethoven : A l'occasion du centenaire de la Neuvième Symphonie<date when="31/03/1924"/></title>
<series>1923-1924</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19240331"/>
<title>Festival Beethoven : A l'occasion du centenaire de la Neuvième Symphonie</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1923-1924" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Liederkranz"  type="person" role="int">Liederkranz</name>
<name key="Debogis-Bohy (Mme)"  type="person" role="int">Debogis-Bohy (Mme)</name>
<name key="Falk, Lina"  type="person" role="int">Falk, Lina</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<name key="La Cruz, de"  type="person" role="int">La Cruz, de</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_001.tif"/>
<page><![CDATA[p
#

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
4 MTCTORIA-HALL

l e

Î

Lundi 31 mars 1924, à 20 beures et demie

CLOTURE DE LA SAISON

l @ FESTIVAL BEETHOVEN

|| (A l’occasion du Centenaire de la Neuvième Symphonie)

” avec le concours de

ÿ \ SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ

J_ Direction : M. Otto BARBLAN

1 LYEDERKRANZ (Chœur d'Hommes)

’ Direction : M. Paul Bœvrre

l M»= DEBOGIS-BOHY Mle Lina FALK

# Soprano Contralto

Ë' M. E. BAUER M, de L CRUZ

û Ténor Basse
PROGRAMME

] # Ouverture de LÉONORE n3 ……
l 2. TRIO, « Tremate, empi, tremate », op. 116,

 

; , pour soprano, ténor, basse, avec accompa-
[ É' Bnemene doyche e .1s
f M”° DEBOGIS-BOHY, MM. E. BAUER et
B Ddells GRUZ. } Beethoven

l 3. NEUVIÈME SYMPHONIE, en r

p
|. mineur, p' orchestre, chœurs et quatuor vocal

<:l a) Allegro non troppo un poco maestoso.
4 b) Scherzo (molto vivace). - c) Adagio - Andante.
0) Finale (O0e à la joie) avec quatuor vocal et chœurs.

Orchestre et chœurs (350 exécutants) sous la direction de

M. Erness ANSERMET

Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 15.
Lies portes seront rigoureusement fermées pendant l’exéculion des morceaux.

H. JARRYS, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_003.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

Ouverture de LEONORE N° 3

On sait que Beethoven composa successivement quatre ouver-
tures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les
deux premières (n* 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais
dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des
ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pougr
l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troi-
sième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de
beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement
inférieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus
tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors
ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois
autres en uf majeur.

Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 :
« Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame
lui-même. »

Une (ntroduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro,
interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble
résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal
de l’allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de
sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la
fonalité de m( majeur. Les violons chantent une mélodie calme et
sérieuse (2* thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt
et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce
la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son
époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la
matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les
violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par

l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.

#++]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_004.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_005.tif"/>
<page><![CDATA[TRIO VOCAL, op, 16 : « Tremate. empi, tremate ».

On trouve la maquette de cette œuvre dans un des livres d’es-
quisses de Beethoven, allant d’octobre 1801 au mois de mai 1802.
Elle resta en cet état embryonnaire jusqu’en 1814, époque à laquelle
le maître se décida à la mettre en partition. Et on la voit alors
figurer pour la première fois dans le programme d’un concert, le
27 février 1814, à Vienne, à côté de la Symphonie en ja (la
Huitième) et la Symphonie en /a (Septième).

Nons donnons ci-après le texte de ce Trio avec une traduction.

TREMBLEZ, LINPIES, TREHUBLEZ

Basse.

Tremblez, impies, tremblez
De ma sévère colère.

Sur vos fronts hautains
Mes foudres tomberont.

Soprano.
Epargne, 6 Dieu, ce sang !

Ténor.

Fais que moi seul je tombe exsangue.

Soprano et Ténor.
Verse ta colère sur moi seul !
Basce.

Je veux, les deux, esclaves
Et victimes de ma rigueur.

Soprano et Ténor.

Quel impitoyable sort
D'’une ardeur innocente !

Baoce.

Qu'on enlève de devant mes yeux
Ces époux abhorrés !

Soprano.

O quelle souffrance !

Baoce.

Tremate, empi, tremate
Dell’ ire mie severe

Su quelle fronti altere
Il fulmine cadrà.

Soprano.
Risparmi, o Dio, quel sangue !
Ténor.
Fa ch'’ io sol cada esangue.
Soprano et Ténor.
Sfoga lo sdegno in me !
Bagce.

Ambi frenati i0 voglio,
Vittima al mio rigore !

Soprano et Ténor.

D'un innocente ardore, obarbara mercè.

Badce.

Tolgansi agli occhi miei

Quegli abboriti sposi !
Soprano.
Ah ! quest’ affano !
Ténor.

Ai, pianti.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_006.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_007.tif"/>
<page><![CDATA[Basce.

Mon cœur est de pierre à tant de pleurs !

Soprano.
Sont-ce là, mon trésor,
Les douces chaînes
Dont l’amour nous lia ?

Ténor.
Sont-ce là, 6 mon idole,
Les liens chéris, 6 Dieu,
Que nous réservait l’amour ?

Basve.
I£St‘CC là d()nÇ, ô I)i(ÏU.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> £ld       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(‘l‘S€>.
La foi que l’amour
Me faisait espérer d'elle ?

[/'l‘U.

liÎ(}il(’.\‘ lnhum:uncs, (JéSOI‘IIÎ({iS,
e , . '
] al assez tO]L"I‘€ une s1 atroce cruaute,

]Î(Ï\‘u‘('.

Ho di macigno 1l cor !

Soprano.

SUI\ llUCsl(‘, amato l>cnc,

[4(‘ -'lﬂ‘lllbili catene

Onde m'avvinse amor.

Ténor.
Son queste, idolo miu,
Quei cari lacci oh Dio,
L‘h(‘ ‘.i \(‘Fb(l\’.l amor.

I;LI!‘J‘(‘.
E quest’ avversi Dei.
Dunque la fè che in lei
Facea sperarmi amor.

1rio.
Stelle tiranne,

Omai ho tollerato A\Ai,
S1 fiera crudeltä.

— }#

NEUVIEME SYHPHONTE (avec chœurs) en ré mineur, op. 125
(1824).

1814 fut l’apogée de la fortune de Beethoven. Au congrès de

Vienne, il fut traité comme une gloire européenne. Les princes
lui rendaient hommage et il se laissait fièrement faire la cour par
eux, comme il s’en vantait à Schindler.

À cette courte période de gloire, marquée par la composition de
diverses œuvres de circonstances qui n'ont pas survécu, vont succéder
pour Beethoven de longues années d’ennuis et de soucis de toutes
sortes. Faut-il en voir la conséquence dans ce fait que plus de dix
ans séparent la Symphonie n° 8 de la Neuvième ? Peut-être; en
tous cas, ce n'est que bien longtemps après avoir fait applaudir la
Symphonie en /a que Beethoven se mit à composer sa gigantesque
Neuvième. C’est de cette période de la vie de Beethoven que datent

les œuvres de sa « troisième manière ». Peu nombreuses, les princei-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_008.tif"/>
<page><![CDATA[pales sont : les cinq dernières Sonates pour piano, les cinq derniers
Quatuors et la Grande Fugue, la Messe en ré et la Neuvième Symphonie.

Beethoven projetait, vers 1816, d'écrire pour la Philarmonic de
Londres deux symphonies de dimensions inusitées et de caractère
absolument nouveau. À ce moment, il terminait le cycle de lieder
op. 98, À la bien-aimée absente, et dans le même cahier où il les
esquissa, ou trouve le premier motif de la Neuvième Symphonie
suivi immédiatement du scherzo (presto) qu'on relève, dès 1815,
nofé comme sujet de fugue pour une symphonie en 4 bémol. En

même temps Beethoven travaillait à la grande Sonate op. 106 qui

ne fut achevée qu’en mars 1819, et qui fut suivie par la Messe en ré

et les Sonates op. 109, 110 et 111, et il traçait alors le plan d’une
œuvre de longue haleine pour une illustration musicale du Faust de
Gæthe. Lorsqu'on résume tous ces travaux et tous ces projets, il
est visible que Beethoven rêvait de réaliser cette parole de Christian
Sturm, empruntée à un de ses livres favoris : Conotdérations sur les
œuvres de Dieu dans la Nalue, parole qu'il avait inscrite en tête de
son carnet : « Voici l'automne de ma vie. Je veux être semblable à
ces arbres féconds qu'’il suffit de secouer pour en faire pleuvoir les
fruits mûrs et savoureux. »

Cette question de l’association de la voix humaine aux instru-
ments dans le domaine de la symphonie paraît avoir préoceupé le
maître de très bonne heure. Avant de s'engager dans la voie décisive
qui aboutit à la Neuvième Symphonie, il avait tâté le terrain avec
la Fantaisie pour piano avec orchestre et chœurs, qui date de 1808. Il y
a même une cerfaine analogie entre les deux motifs chantés, celui
de la Fantaisie et celui de la Symphonie ; le premier de ces thèmes
étant emprunté, note par note, à un lied écrit en 1795 et intitulé :
Soupiré d'un amant dédaigné.

De 1818 à 1822, les esquisses de la Neuvième sont assez rares,
mais, à partir de 1822, Beethoven se donna corps et âme à la
grande pensée qui bouillonnait dans son cerveau. Depuis quelque
temps, la santé lui était revenue, et avec elle la bonne humeur qui
le rendait plus expansif et plus sociable. Mais à peine eut-il mis
la main à son œuvre qu'il se confina dans sa solitude habituelle et
fit interdire sa porte à ses amis les plus intimes. Pour s’isoler mieux
encore, il alla loger à Hetzendorf, puis chez un modeste industriel
de Bade.

Le premier mouvement occupa Beethoven jusqu’au milieu de
l’année 1823. « L'idée de la nouvelle symphonie, écrit son biographe

Nottebohm, s’élargissait pendant sa création... Le second mouve-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_009.tif"/>
<page><![CDATA[Beethoven en 1824

Dessin au crayon de Stephen Decker.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_010.tif"/>
<page><![CDATA[PHRREASEEAELONES dEGESSECENESOOON CESSSSNOOENSSHENAEREENENEASOSSEROUISSSSRHENEANSOONENSSSSENSSASNSNSNSOSENOHSAEENASSNSUSEANSENANESASSONESNSENRSSHOROSASCENSONOEAONENAENENENEEGEN

ment fut terminé avant le troisième et celui-ci avant le quatrième.
Un livre d’'esquisses, appartenant aujourd’hui à la Bibliothèque
royale de Berlin et allant de mai à juillet 1823, contient, outre les
esquisses presque définitives du premier mouvement, les plans des
deuxième et troisième mouvements. »

Vers la fin d'octobre 1823, les trois premiers mouvements étaient
entièrement achevés ; le maître les portait tout vivants dans son
cerveau, mais il restait encore à les fixer sur le papier. C’est alors
que Beethoven songea à reprendre ses quartiers d'hiver. Il quitta
Bade et vint se fixer dans une nouvelle demeure, située près des
portes de Vienne. Il commença immédiatement à mettre son œuvre
en partition. Arrivé au finale, il s’arrêta quelque temps, indécis
encore sur la manière dont il introduirait la voix. Le thème, toute-
fois, était trouvé depuis longtemps.

Un jour, voyant entrer dans sa chambre son famulus Schindler,
il lui dit d’un air joyeux : « Je tiens mon affaire! » puis 1l lui
monfra les esquisses du finale qui commençait par un récit écrit sur
ces paroles : « Amis, chantons l’ode de notre immortel Schiller. »
Ce projet fut pourtant écarté par la suite et, après maintes hési-
tations, Beethoven note cet autre récit sur le texte qui figure
aujourd'hui dans la partition : « O Freunde, nicht diese Tèône !
sondern lasst uns angenehmere anstimmen, und freudenvollere
Non mes amis, laissons ces accents, entonnons-en de plus agréables,
tout débordants d’allégresse ! »

« Enfin, écrit Wagner, elle est trouvée, la grande nouvelle, la
parole victorieuse qui nous annonce le bonheur suprême après tant
d’efforts et de douleurs. »

Et vers le mois de février 1824, la Neuvième Symphonie était
complètement terminée. Il ne se passa guère plus de deux mois
avant que Beethoven la fit exécuter à Vienne. Mais cela n’alla pas
pas sans difficultés. A Vienne comme à Paris, la révolution opérée
par les triomphes de Rossini avait bouleversé le goût du public
musical. L'opéra allemand était délaissé : seul le Freischätz, de
W eber, obtenait grâce à ses yeux, mais plutôt pour les accessoires
que pour la musique.

Après bien des péripéties, provenant surtout des difficultés
vocales imposées aux chanteurs, le concert eut lieu le 7 mai 1824;
le programme comprenait : la grande ouverture, op. 124, Zur
Weihe des Hauses, les Kyrte, Credo et Agnus dei, de la Messe en ré,
présentés sous le titre de «trois grands hymnes avec solo et

chœurs », la censure ayant interdit de mettre le mot messe sur une]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_011.tif"/>
<page><![CDATA[D1

E e rr

X

——

dc n

affiche de théâtre, enfin la « Grande Symphonie avec un finale où
entrent des soli et des chants sur le texte de l’Ode à la Joie, de
Schiller ».

Le concert donné au jour annoncé obtint un succès prodigieux. La
salle était pleine jusqu'aux combles, à l’exception toutefois de la
loge impériale, qui resta inoccupée, bien que Beethoven eût fait
des démarches auprès des membres de la famille souveraine pour les
inviter à l’honorer de leur présence. Ni l’empereur, ni l’impératrice,
ni les princes du sang n’envoyèrent, du reste, un ducat à l’illustre
musicien, qu’ils avaient le devoir de couvrir de leur protection. Ils
réservaient leurs largesses pour l’opéra italien.

Comme contraste avec cette auguste indifférence, le public montra
un enthousiasme extraordinaire. À chaque instant les applaudisse-
ments éclataient et forçaient les exécutants à s’arrêter. Beethoven,
placé à côté d’ÜUmlauf et les yeux tournés vers ses interprètes,
n’entendait pas le tonnerre joyeux qui grondait derrière lui. A un
moment où le délire était à son comble, Caroline Unger, qui chantait
dans le quatuor, eut l’idée de prendre Beethoven par les épaules et
de le tourner vers le public. En voyant les auditeurs debout, agitant
leurs chapeaux et battant des mains avec frénésie, le maître put
jouir un instant de son triomphe et s’inclina devant l’ovation.
Alors ce fut une tempête, un ouragan d’acclamations tel qu’on n’en
avait jamais entendu. On eût dit que la salle allait crouler, et
tandis que les applaudissements et les vivats éclataient de toutes
parts, l’émotion causée par une si profonde infortune faisait jaillir
des larmes de tous les yeux.

Le succès pécuniaire de ce concert ne répondit malheureusement
pas au résultat artistique. Sur la recette brute, qui s’élevait à
2200 florins, il fallut prélever 1000 florins pour l’administration du
théâtre et 800 pour les copies. Restait donc à Beethoven la somme
de 400 florins, sur laquelle il avait encore des frais à payer. Ce
triste résultat ne surprit aucun de ceux qui savaient ce qu'’il en
coûtait pour organiser un concert, Beethoven seul fut anéanti. En
parcourant ces chiffres, il se trouva mal. Schindler et un ami le
transportèrent dans sa maison et l’étendirent sur un sofa. Il y resta
sans dire un mot, sans demander ni à boire ni à manger. Après
l’avoir veillé assez tard, les deux amis se retirèrent ; Beethoven
s’endormit et passa la nuit tout habillé ; ses domestiques le retrou-
vèrent le lendemain, dans sa toilette de gala.

Notice d’'après Victor Wirper (Beelhoven) et
J.-G. Prop'Homme (Les Symphonies de Beecthoven).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_012.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_013.tif"/>
<page><![CDATA[Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie, voici quelques
détails tirés de l’ouvrage de M. Jean Chantavoine, sur Beethoven.

Le premier mouvement de la Neuvième Symphonie, allegro ma non
troppo, un poco maestoso à deux temps, contient les articulations prin-
cipales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous
une quantité d’épisodes. Le début, simple accord la, mi, paraît
nous introduire dans le ton de /a, sans spécifier le mode : à la dix-
septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le
premier motif et le second (en si bémol majeur) interviennent plu-
sieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouveau encore après
l’apparition du deuxième motif, sans qu’on puisse, comme dans le
quatuor en /a mineur, les coupler. La première section — seul
exemple dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine
par une petite coda. La seconde section se développe suivant une
marche plus classique ; la reprise de l’exposition est très modifiée ;
plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations
saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le
mouvement se termine par une coda longue de cent-vingt mesures,
et fort indépendante, où paraît un nouveau et dernier motif, pour
conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.

Le scherzo (presto, à 3/4) qui jaillit d’un rythme emprunté au pre-
mier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’une forme
moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite
réexposé et repris, comme par une Durchfühbrung, en plusieurs tons
successifs, 4l mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur
les seules timbales, /a majeur, etc. : il se divise tour à tour en
rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite seule-
ment (quatre temps, alla breve, presto) en ré majeur, confié principa-
lement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez
Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons puis
une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le caractère
d’un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité et comme un
pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris
et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir du
frio.

L'adagio débute à quatre temps, en si bémol, par un thème doux
et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée,
en ré majeur ; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours
en sl bémol, et de nouveau, mais en vol majeur ef également trans-
formé, l’andante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais

à 12/8, et très librement varié.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_014.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_015.tif"/>
<page><![CDATA[La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste
d’une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une intro-
duction agitée, de sept mesures preslo à trois temps, suivie par une
phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L'in-
troduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite
rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du scherzo se propose
alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif,
plus pressant encore. Le motif de l'adagio, présenté ensuite, obtient
la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à
peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et
de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa
fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt ; mais cette fois, il
ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz als
stænoden Worte darunter (comme d'il y avait des mots dessous) ; il est
chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies
paroles, écrites par Beethoven : O Freunode, nicht diese Tæne, sondern
lasot uns angenebmere anstimmen uno freudenvollere. ( O amis, plus de ces
sons, mais entonnons-en de plus agréables et plus joyeux) et, sur le thème
À quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes
chantent l’hymne de Schiller :

Freude, schœæner Gætterfunken

Tochter aus Elysium.

Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en sc bémol, sur un
rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo,
avec un accompagnement discret de « musique turque », avant qu'un
développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur,
soutenu par le futli, à 6/8 en ré majeur.

La strophe spiritualiste du poème : seyd umockhlungen, Millionen
(Embrassez-vous, millions d'êtres) et

Ueber'n Sternenzelt
Muss ein lieber Vater wohnen
(au-desous de la lente étoilée — doit Jemeurer un cher Père), introduit un
thème nouveau, andante macatoso, 3/2, en rythme d'’église. Puis les
deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double,
et une longue coda termine, en sol puis en ré majeur, dans un mou-
vement toujours plus rapide, à peine entrecoupé par quelgnes
mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des
solistes) sur l’affirmation du mot essentiel : la Joie.

Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises

de Beethoven, dans ce finale — et c’est bien autre chose dans les]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002571_016.tif"/>
<page><![CDATA[Joie ! Joie !

Sainte et lumineuse joie,

Fille du divin séjour,

Notre cœur rempli d'ivresse
T'offre son tribut d’amour,
Sous ton doux regard magique
Plus de haine, plus de pleurs,

Tous les hommes sont des frères
Quand sur eux tu viens planer.

Que celui qui sur sa route
Trouve son fidèle ami,

À vos hymnes d'’allégresse

Mêle ses accents joyeux !

Que toute âme pure

Chante l’espérance et le bonheur !
Que jamais les pleurs ne viennent
Attrister nos cœurs unis.

Ë ; ’ Ë Ë u

esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt
ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi
parlante que la parole même :

Traduction française de M"”° Camille Cuevirrarp.

Sainte joie, viens,
Enlace en tes bras le monde entier !
Frères ! au plus haut des cieux,
Règne notre Auguste Père.

Monde immense, tu t'inclines ?

Tu pressens ton maître, Dieu ?
Cherche-le au sein des cieux !

Il domine les étoiles.

pour qu’elle soit exaucée, il lui faut
décidément le secours de la voix, et le chœur va naître de la sym-

phonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant
d'assister au triomphe joyeux de la délivrance; il est bon que
Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.

ODE À LA JOIE

 

Récit (basse solo).
Mes frères, cessez vos plaintes,

Seule l’allégresse doit unir nos âmes,
La joie doit régner sur nous.

Chœur et voli.

Tout être au sein de la nature,
Boit la joie, divin trésor,

Tous les bons, tous les coupables,
Suivent ses sentiers fleuris.

Nous, les humbles créatures,
Nous vivons dans les plaisirs,
Nous chantons l’amour, l’ivresse,
Et les anges chantent Dieu.

Gais, comme le clair soleil

Qui suit sa course

À travers le ciel

En jetant ses flammes d'or, [immense,
L'œil vers Dieu, le cœur joyeux,
Frères, parcourez votre route

Comme vole à la victoire

Un fier héros, un brave.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>