<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par le Corps de musique d'Elite<date when="25/01/1925"/></title>
<series>1924-1925</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19250125"/>
<title>Concert donné par le Corps de musique d'Elite</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1924-1925" type="series"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/88790" type="person" role="cmp">Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/67338" type="person" role="cmp">Gluck, Christoph Willibald</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Guiraud, Ernest" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30024115" type="person" role="cmp">Guiraud, Ernest</name>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="David, Fél."  type="person" role="cmp">David, Fél.</name>
<name key="Fauré, Gabriel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41731" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Welsch, Marcel (dir.)"  type="person" role="int">Welsch, Marcel (dir.)</name>
<name key="Corps de musique d'Elite"  type="person" role="int">Corps de musique d'Elite</name>
<name key="Defago, Edmée"  type="person" role="int">Defago, Edmée</name>
<name key="Graf, Hermine"  type="person" role="int">Graf, Hermine</name>
<name key="Navarro"  type="person" role="int">Navarro</name>
<name key="Ketten, Léopold"  type="person" role="int">Ketten, Léopold</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_001.tif"/>
<page><![CDATA[Ooo00 000000000000000000000000 00

H. @o0000000000000000000000000000008

O ;
F ®OOO°ODOOOOOOODOOOOOO 9000 0600 0000 200600090000 00000000C0O000ObD60

°0

 

=== E 38 E GE

JF
>|j.

PRIX 20 CENTIMES

.
L

CORPS

MUSIQUE D'ÉLITE

=%>
ï

PROGRAMME

 

 

°OOOOOOOOOOOOOOOOOOG 9090 0000 0000 o0o00 00000000c »0900000000000000P

 

 

 

 

 

 

_;

 

ooË)

e

®ooooooooooooooooooooaococoooooonooOooor 200000000000000000000000D00

 

21 (Ic f HE
3 d ÀE E

_SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISS

FONDÉE EN 1872

 

 

 

CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES FR. 153 MILLIONS

E GEN EVE CORRATERIE, 6
CORNAVIN EAUX -VIVES

UFURFERROVKLOARTAOOAOSOONAONNAWNN T HUOUEOLELOORENELOO)ONOAGON0NNNN

10, Place de Cornavm 2 PhPo deg ÎïUX Vives

PLAINPALAIS CAROUGE

36, Rue de Carouqe 11; Rue du Marché
æ

TOUTES OPERATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS

 

 

 

 

 

|

}

SSs == e s== E——=———=23——= ‘£‘ÿJ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_002.tif"/>
<page><![CDATA[M E. von AUW
CAPITAI \[ E

Commandant du Corps

.QOo.

pn ï ] ……'…_@_…ï.….

Ces cavtes sont destinées aux personnes désireuses d'apporter

CARTES pe MEMBRES NON-EXÉCUTANTS

au Corps de Musique d’Elité leur appui moral et finaneier.

Elles sont délivrées au prix annuel de fr. 5.— et peuvént èêtre
démandées à chaque membre du Corps.

[a carte de membre non-exécutant munie de coupons donne

droit à 2 entrées à tous les concerts et chaque coupon à

1 entrée selon avis donné par affiche.

 

 

M. MarceL WELSCH
DIRECTEUR

rr Prix du Conservatoire National

de Musique de Paris

0G «

COURS DE SOLFÈGE ET INSTRUMENTS

Th TT M

Chaque année, à partir du mois d’octobre, le Corps de Musique

d’Elite organise des cours de soifège et instruments. Ils sont

placés sous la surveillance de M. Marcel Welsch, directeur,

1er Prix du Conservatoire de Paris, et donnés parles pl‘()ll‘.\‘$uUf$
de la société.

Ces cours, d’un prix modique, sont à la portée de tous les jeunes

gens désireux de posséder une solide instruction musicale.

 

Les inscriptions sont recues au local, Bâtiment Electoral (rue
de Saussure), tous les vendredis dès 20 heures,.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_003.tif"/>
<page><![CDATA[&añàm;n;m;n;m;m;ñàm;m à Fbàﬁ‘.äàñàñàñàñàñà&"—bàñàñàñ

 

QETHÉCT DÉCTDACT DE DI DS DI DIDI DE DI DEDE DIDI DAEDICDO

VICTORIA HAIL

Portes à 14 b: 15 Concert à 14 b. 45

DIMANCHE 25 JANVIER 1925

CONCERT

DONNE PAR LE CORPS DE

MUSIQUE D'ELITE

Monsœur NIARCLL WELSCH

Premier pr du  Conservatoir aitional de musique de Paris
p ]

PEPE EDL

avec l(' })iL'I]       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>CEII.'HH concours (]('

M" Enmér DEFAGO M" HERMiNE GRAF
Cantatrice-Contralto Cantatrice-Soprano
(Blèves deM4 le  Professeur Léopold KETTEN)

M. NAVARRO M. Léororn KETTEN

Flütiste Professeur supé u Conservatoire

PRIX DES PLACRES
Loges el 1" rang de la 17e galerie (numérotées) Fr. 2.10. Rez-de
chaussée el autres places de 1r° galerie Fr. 1.10. 2 galerte 60 cls

Cartes à l'avance : Victorial-Hal] ; Epicerie GENEVARD, Place Cornavin
J. FIVAZ, Terrassière, 9

cartes de .\‘cmlwn'\}H)nuruil'n*x donnent droit à z entrées, celles de Membres non-exécutant
>xceptionnellement à 3 entrées et, moyennant supplement de 1 fr., aux places numérotées

e E E E e e E E E S

Œ\..& SSD SD E SO DE SD SD DSD SI IOOE

 

FERBLANTERIE - PLOMBERIE - ZINGUERIE

ENTREPRISE DE BATIMENTS

J- F IVA Z Ü 9, ÊerErla\lsÈsi\è/rË, 9

Installations de chambres de bains Appareils sanitaires de tous systèmes
Concessionnaire de /a Ville de Genève pour installations du Gaz
Cuisinières à gaz 'Le Rêve "

FACILITÉS DE PAIEMENT Téléphone Stand 13.55]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_004.tif"/>
<page><![CDATA[M. A

 

POTHELOZ

 

 

°43 22, COUTANCE, 22
2 *
-? Ses FLEURS
< J ses CORBEILLES
v ses COURONNES
SE RECOMMANDE Tél.: Mont-Blanc 28-57

 

 

F

 

CORPS DE MUSIQUE D'ÉLITE

 

 

 

Achetez des chaussures,
des tissus et des vêtements
de bonne gqualité, à bon marché

A la COOPÉRATIVE

Rue du Commerce, 8

 

 

 

Maison de Confiance Venfe au public]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_005.tif"/>
<page><![CDATA[Ernest GUIRAUD

né à La Nouvelle Orléans en 1837, vint réparer, dans les concerts et dans
les théâtres de Paris, les insuccès que son père, compositeur et professeur,
avait connus en France et dont l’amertume l’avait fait émigrer en Amé-
rique. Au Conservatoire, il eut le premier prix de piano ; il obtint ensuite
à son premier concours, et à l’unanimité, le prix de Rome 1859) que, par
un fait unique dans l’histoire des prix de Rome, son père avait aussi obtenu
trente-deux ans auparavant. Guiraud était lié avec Bizet d’une amitié très
tendre, Il entra en 1801 à l’Institut et fut nommé, en remplacement de
Victor Massé, professeur de composition au Conservatoire. C’est par son
enseignement et ses qualités de musicien cultivé, expert dans les choses
de la composition et de l’orchestre, qu’il a été le plus remarquable. C’est
lui qui enseigna la composition et mena Claude Debussy au premier Prix
de Rome.

Guiraud à laissé des pièces de théâtre, des ballets et des suites d’or-
.hcxlw. [] est mort au Conservatoire, dans le cabinet mème du secrétariat.

I

n plein exercice de ses fonctions (1802).

Frédéric CHOPIN
célèbre pianiste et compositeur, naquit le rer mars 1809 pres de Varsovie.
Son père, qui était professeur au Gymnase de Varsovie, était un Francais
Originaire de Nancy. Il avait comme épouse une Polonaise, Justine
Chryzanowska.

Frédéric Chopin fit d’abord de solides études secondaires et acquit
cette culture générale qui, plus tard, dans les sociétés élégantes qu’il tra-
versa, lui permit d’être apprécié non seulement commé viftuose et poète du
piano, mais comme homme du monde.

À partir de l’âge de douze ans, il ne prit plus de lecons de piano et
acheva de s’instruire lui-même.

Chopin se fit entendre à Varsovie, à Vienne, à Paris et à Londres. Il
resta dix-neuf ans à Paris, où il fut reçu par la société aristocratique à bras
ouverts. Chopin ne fut pas, à proprement parler, un virtuose de concert.
[1 aimait peu se produire en public, mais préférait les soirées privées, sur-
tout les réunions intimes qu’il formait chez lui et où il jouait et improvisait

devant un petit cercle d’amis. Malgré qu’il quitta la Pologne de bonne

.ç…\- et qu’il fut un Parisien d’adoption, son génie est l’expression pro-
onde de l’ime polonaise, Il fut un poète du piano et de la pensée musi-
cale, de sentiment intense et profondément national. Chopin mourut le
17 octobre 1849 à l’age de trente-neuf ans. On dit que la belle comtesse
Delphine Potocka accourut à son lit de mort et chanta à ses derniers
moments un psaume de Marcello.

Les polonaises et mazurkas de Chopin, inspirées des mélodies et des
rythmes du pays natal, sont de ses compositions les plus carac téristiques
et les plus supérieures. La polonaise était une danse destinée à faire sur-
tout remarquer les hommes, à mettre en évidencé et à faire admirer leur
beauté, leur bel air, leur contenance martiale et courtoise. par les lentes
Inclinaisons, les redressements subits, les finesses de pantomime muette,
et les doiets occupés à jouer soit avec les longues moustaches, soit avec le
pommeau du sabre. Le luxe des étofles, des bijoux, des couleurs vives,
était poussé aussi loin chez les hommes que chez les femmes et formait

l’objet de vanité pour tous les âges également.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_006.tif"/>
<page><![CDATA[AUX PRIX DE FABRIQUES

TROUSSEHUX A. GRAS & Cie LAYETTES
5, Rue Coutance 5 — GENÈVE — Téléph. Mt-BIi. 43-18
Nos arfticles récfare :

Chemise percale avec 2 faux cols la pièce Frs. 5.90
Bretelle, qualité forte . : . la paire » 1.90 |
Chaussettes, coton couleur e la paire » 0.95 {
Régate, soie, grand choix 7 depuis » 095 |
Timbres escompte de l’UMnion Commerciale È%

1
;

 

 

p 00000 ë…ñ ACDIE DE DIDI DIDI DIDI DEDE DSD AN
O f
Z
Ë@ Ç V l(Â ORIA HALL — DIN
°o ° Q
° ° Ta
: w = Ç
° S. (Ç
S “Z—l I%
: m S P R RQ-.
u . IS O
: e c0105
e ° PREMIERE PARTIE
15 0 "
3 — E g â 1. Marche Nuptiale . . . Mendelssohn®
; &s :|h
A T
ê QJ © Ç C 24 AivciOrphée n uk
S M Ë 2 & (Mlle 1)(îflîf_,"())
.=ç a 1 |6
ue 5 à
° Ë ° è 3. Air de Jules César. . . Haendel
à 11419 5 [ (Mlle Graf)
0/ cn %
e 2 Ç
ë Ë 2 Ç 1. Danse Persane . . . . Guiraud
° u e (É
° °
; 3218 @
: : | 6 u .
Ë°°°°°°”° â (\(7 ENTRE ILA 1K ET LA 2MC l'.\?î
‘ DEDE III SIR I RI IR DI I E IS DŸ

 

 

 

O
°

CÊic 3 À

AUX RUË

 

Nouveauté

Qualité

 

9999000,
20000000

°
°]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_007.tif"/>
<page><![CDATA[{PIANOS - PHONOLAS

GRAMOPHONES et DISQUES
SAUTIER & JAEGER

 

 

112, Fusterie GENÈVE Fusterie, 12

[ Ÿ=3—= CESSCDICSACSACES CV AEDEE DE IE DEDE VA® y
®
; =
(NCHE 25 JANVIER 1925 5
{l!l‘ mT M ë
| ;
»
'* W ; y > V p
1ÆMME â

© ° ;

DEUXIEME PARTIE

1. Duo du Roid’Ys . . . Lab
(Mlles Graf et Defago)

#0. Ouverture d’Egmont . … Berthoven
7. Air de la Perle du Brésil
Chant du Mysoli) avec

accompagnement de flûte  Fél. David
(Mlle Graf et M. Navarro)

7pnoq uou ‘“joinjeu 1Pj9,] ©

gdojduue a1ja 7nad 1 ‘ayandgs ap wnunxeu a] 21410 jiP] 39

# 0. a) Les Roses d’Ispahan . Gab. Fauré
Oilla Cloche 1S SN
|
| (Mlle Defago)
{ ;
J
l 9. .lonaise. C hoP
; »
â PÎ\I|(‘\(,II lD} !.“‘ MINUTES

P E2L PVS G S / v9

JUBJSUOI 2]01JU02 SNOS SaUIPS SaIDEA ap JuBUANOId

SIINNIH SIIJILIVT

 

SPE PE PS PE DS I T 0 A 0T 7590 SIF SD SID E OEIEIEDES DSD

PIDIS DIIR III II SOR IU

_

AN

| BASSES
|

Lainages - Soieries

©
O

Velours

9999000,
90000090

Articles fantaisie
Haute Mode

{ J
|

°
©]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_008.tif"/>
<page><![CDATA[Ludwig van BEETHOVEN

est né a Bônn, pres de Cologne, le 16 décembre 1770, dans la chambre
étroite et misérable d’une vieille maison. Son grand-père et son père
étaient des chanteurs attachés à la Cour du prince électeur. l’enfance de
Beethoven s’écoula sévère, sans douçeur familiale, entre un père alcooii-
que et une mère malade, elle était tuberculeuse. Son père, qui voulait en
faire un petit prodige, l’enfermait pendant des heures avec un violon ou le
clouait au clavecin en l’exténuant au travail. Peu s’en fallut que pour tou-
jours Beethoven ne prit en dégoût la musique. C’est pourtant au milieu de
cette existence triste et précaire que ses progrès furent d’une étonnante
rapidité. À onze ans il faisait partie de l’orchestre du théâtre, à treize 1l
était organiste. Le désir d’ètre l’élève de Mozart puis, après la mort de ce
dernier, de Haydn, le conduisit à Vienne, où 1l se fixa en 1792. Il travailla
dans cette ville avec Havdn et Albrechtsberger, théoricien de grand talent.
Les premières années dé Beethoven à Vienne furent faciles et heureuses ;
il fréquenta les meilleures famillés et recut un accueil particulièrement
empressé dans la riche aristocratie viennoise. Malgré ces hautes amitiés
protectrices, Beethoven ne fut jamais riche. En 1812, il s’excuse aupres de
l’un de ses amis qui lui demandait pourquoi il était passé plusieurs jours
sans paraître : « Mes bottes étaient en mauvais état et comme je n’en Ll.
qu’une paire, je me suis trouvé aux arrêts. » Beethoven devint de plus en
plus malheureux ! La nature, qui avait comblé cet homme des dons les plus
rares, s’acharnait à le martyriser cruellement. Un mal d’oreilles aggravé
par des médications maladroites le rendit entièrement sourd ! !.. Un neveu
qu’il avait adopté et qu’il aima profondément, fut indigne de son affection
et lui causa les tourments les plus amers. La vie sentimentale ne l’épargna
pas non plus. Beethoven, qui avait quelque chose de puritain dans l’âme,
avait sur la sainteté de l’amour des idées intransigeantes ; sans cesse 1l
s’éprenait furieusement, sans cesse il révait de bonheurs aussitôt déçus !

Au fond de cet abime de tristesse, dans cette vie tourmentée, le génie
et la pensée de Beethoven gardèrent leur entière indépendance. Les qua-
lités les plus visibles de son œuvre sont d’abord la grâce, l’élan de la jeu-
nesse, la santé parfaïte de toutes les puissances de la personne morale, la
joie de vivre ! Dans ses œuvres apparaît le héros qui n’a nul besoin dc_sc
révolter et de grandir. Toutes ses compositions sont éclairées d’un sourire
d’allégresse. Artistiquement, son existence fut le triomphe de la volonté
sur la mauvaise fortune. Sa mort, 26 mars 1827, fut tragique comme sa vie.
Quelque moment avant la fin, éclata un formidable orage, tonnerre et tour-
mente de grêle. Un témoin dit que Beethoven ouvrit les veux tout grands,
souleva la main droite et, le poing crispé, fixa pendant quelques secondes
son regard en haut, comme s’il eut voulu dire: « Puissances ennemies,
arrière ! Dieu est avec moi ! C’est pour le drame de Gœæœthe que Beethoven
composa, en 1S10, là musique de scène d’Egmont. L’ouverture qui est
au programme est transerite pour la fanfare par E. Dureau.

 

“A LA TOUR DE L’ILE* — GENÈVE

AIN HO

FORESTIER & C*

Fabrique de Coutellerie
SPÉCIALITÉS pour Hôtels, Pensions et Restaurants
COUTELLERIE DE TABLE
"EPRÉSENTANTS de l'Orfévrerie CHRISTOFLE, à Paris
.

\ 56N€

 

Métal anglais]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_009.tif"/>
<page><![CDATA[Si vous voulez acheter un

/

GramophoË.

ou compléter votre col/ection de

Disques

 

 

adressez-vous à /a maison

ROTSCHY Frères - Eoñarer

 

 

 

 

Barthoidy-Félix MENDELSSOHN
1é à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 4 novembre 1847, l'ut
élevé dans une famille riche et très unie : il acquit une brillante culture et
fit des études musicales très complétes, pour le piano, le violon et la
(UII.}IIMHiHI].
Mendelssohn fit preuveé extraordinairement tôt de facultés musicales

remarquables. À l’aâge de neuf ans, il |

Jouait pour la première fois dans un
concert public ; à dix ans, il était altiste à la Singakademie et c’est a dix-
sept ans qu’il écrivit une de ses meilleures compositions : l’ouverture du
Songe d’une nuit d’été. qui est le chef-d’œuvre le plus représentatif de sa

personnalité. Il avait déjà écrit en 1524, à l’age de quinze ans, la Sympho-

nie no 1 en ut mineur.

sa carrière d’artiste fut d’abord celle d’un pianiste-&t d’un chef d’or

r l

chestre. Il se révéla comme virtuose de concert par des voyages à Lon lres,

Berlin, Venise, Paris, où il ennoblit la vie les concerts en v faisant péne
trer les œuvres des classiques. Comme chef d’orchestre il … uf, grâce a sa

culture générale et à son génie musical, une valeur exceptionnelle, puisqu’à
vinet-deux ans, alors qu’il étaäit sans titre, on lui confia le commandement
de quatre cents exécutants dans un fe stival rhénan.

Mendelssohn n’eut à souténir aucune lutte pénible contre ses sem
blables ou contre lui-même. Il fut un homme heureux, affranchi des
besoins matériels, qui cultiva son art avec désintéressement. Il fut un
1omme de goût, d’un esprit critique étendu, orné et très cultivé, qui
ipporta toutes les qualités de son esprit à ses compositions,

(D'après JuLEs COMBARIEU)

 

PI OlOÇ RAPHIE DA[ÇÏI

E. 1 CIN

15, COURS DE RIVE, 15- GFNEV E
Poses d'Enfants — Portraits Artistiques — Travaux en tous genves

Téléphone Stand 1524 Téléphone Stand 1524]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_010.tif"/>
<page><![CDATA[NATIONAL-SPORT

10, RUE-DE CORNAVIN, 10

GENEÈVE

.eOg.

Sportsmens réservez vos achats

à notre maison vous serez satisfait de votre acquisition

 

 

 

 

TABLEAU DES MEMBRES EXÉCUTANTS

 

 

Saxophone Sopranino Bugles Solos anes Pistons Barytons .
Marti Erb Burki, Lucien Aebischer ‘
Saxophones Sopranos Henninger, Ernest Floquet Bussy
Pellarin Mauris Ethevenon
Glauser Zenone Vincent Girod
Keller - Torche
Kister, Fernand 1ets Bugles Cors Trisconi
Kister, John
Scholl \eschimann Curtet
the ) Basses
: Dutheil Dovat
Saxophones Altos sV bs | ,
Fumagalli, Edouard W É | Augier
Corbaz Hess Mathys, Charles Couturier
Cottier Laydevant Salzmann
Fivaz n\_‘*"“… Altos Schaffner
Miglietti l}‘_*'b< ']‘
Pollet ps :‘,‘“_‘L‘l/“ Contrebasses mi B
Saxuphones Ténors Bugles M llet Brand, Alfmed
Gachet Maäthys, Jean Rouge
Kuhni ::î;:llîlh Paul
Réinhardt, Maurice Râ ; Trombones Contrebasses si B
Saxophones Barytons Reber ; Chiorino Mossaz, Aug
Reinbardt, Charles Emervy Ramu
Gaud |'
Ç lumagalli, Georges
ME uS rers Pistons l\}"“"…‘"* Charles Batterie
Trompettes ESson ;
P Burki, Marcel Matthey, Léon Mossaz, René
\utier Christin Renet Poncet
Mégevand Henninger, Charles Tivollet Schnegg, Ivan
Pay Richard Valenti, Albert Valenti, François
E CAFÉ LYRIQUE
Ë‘3 RESTAURANT METS DE BRASSERIE
à e
Ëî VINS OUVERTS de premier choix
Œ Maison de confiance —— PRIX POPULAIRE Eä

 

Réparation d'instruments de musique
cuivre et bois

Vre P. Martin

Chemin GENÈVE Chemin

Grands Philosophes, 8 Grands Philosophes, 8

 

$ Accessoires pour tous instruments]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_011.tif"/>
<page><![CDATA[mth un ps

 

. su IMEI5S DE BRASSERIE

 

CAFÉ -BRASSERIE [
; ME @. A
Restaurant du XX" Siècle
23, Boulevard Georges-Favon
TÉLÉPHONE: STAND 30-88

VINS des 1 crûs — APÉRITIFS de marque
Dégustation de Porto Douw”’s (rouge et blanc)
BIÈRES de MUNICH, PILSEN-URQUELL,
Spéciale (bittrée), AVENIR (brune et blonde)

 

SPÉCIALITÉ d’entrecôtes aux champignons
Mercredi et Samedi: AMOURETTES
Cervelas à la Genevoise

Vs mmmtmaatb6, 1000 G5 TS mmmn

ME
Se recommandent M HELD et ENFANTS
Ex-propriétaires
de la BRASSERIE GENEVOISE

\ Ct VIN TPEN

 

e E e E

‘ . INSTRUMENTS NEUFS ET D'OCCASION

 

TR MS IE E ETE TR
-

RÉPARATION D'INSTRUMENTS
DE MUSIQUE. (FANFARES ET HARMONIES)

 

GRAND CHOIX
\CCESSOIRES ET FOURNITURES

 

I— ememenmnnmennnnt

Kaspar WICKY

G-s

 

AxcLe RUE ÉCOLE DE MÉDECINE. 8
RUE DES MARAICHERS, 48

PLAINPALAIS GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002585_012.tif"/>
<page><![CDATA[Imp. Rotogravure S. À.

GENÈVE

>4h]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>