<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Un concert donné par l'Orchestre Lamoureux<date when="11/05/1920"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19200511"/>
<title>Un concert donné par l'Orchestre Lamoureux</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1919-1920" type="series"/>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Indy, Vincent d'" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/114686" type="person" role="cmp">Indy, Vincent d'</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Rabaud"  type="person" role="cmp">Rabaud</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Chevillard, Camille (dir.)"  type="person" role="int">Chevillard, Camille (dir.)</name>
<name key="Orchestre Lamoureux"  type="person" role="int">Orchestre Lamoureux</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_001.tif"/>
<page><![CDATA[N u#

(CENÈVE

Mardi 11 mai 1920

  
  

 

 

PROGRAMME OFFICIEL

 

Prix ; 50 centimes.

 

E ETE A OEN
F) Q%]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_003.tif"/>
<page><![CDATA[TT V 30

 

1TSE T RNO TT L RE EE TTB RE 4 IRRN t
e T

 

  

 

f Cette tournée artistique entreprise par l'Orchestre

Lamoureux, sous la direction de son chef, M. Camille

R

SE ETE rs te

CHEVILLARD, est placé sous le patronage de Monsieur
le Ministre de l’Instruction publique et des Beaux-Arts

 

} à Paris.
/
L DATES DES CONCERTS :
L aérasbonrge ... …. Grande Salle des Fêtes 4 Mai
Bâlerv u4 Grande Salle u Casino 5 »
Aoncpe 1 Xonçaue 6.
sant-Gall. . …. Tonballe - 7 D
La Chaux-de-Fonds. Temple indépendant ... 8 »
Berne .. N ;  Grande Salle Ou Casino 9 »
Paÿsanne 1 Calthédrale e 10> ;

Genève . V Aiclomasiau V1 »]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_004.tif"/>
<page><![CDATA[e w vér 520 VERPTES 0010077 S PECIÉ ME TRI TR E R gé0coi D PE p PR 3 524 E
'» P2R TEI E 56 EN OIO E
, . T 154 ; SPE CIR 1764 D CEOE RE
* ; us 2 00 E

 

 

 

»"‘4‘

GAVEAU

Manufacture de Pianos, fondée en 1847..
<$o

Siège social : 45 & 47, Rue La Boëtie.

Adresse télégraphique : GAVIANOS
se

Usine électrique modèle à FONTENAY s/Bois (Seine)

Capacité de production quotidienne :

12 à 14 pianos droits et à queue.

ä°°
HORS CONCOURS :
BARCELONE 1888 — MOSCOU 1891 — CHICAGO 1893
AMSTERDAM 1895 —  PARIS 1900 — CASABLANCA 1915

DIPLOMES D'HONNEUR :
AMSTERDAM 1883 — ANVERS 1885 —  BRUXELLES 1888

GRANDS PRIX :
HANOI 1893 — LIÈGE 1905 — GAND 1913 — LYON 1914
STRASBOURG 1919

 

 

En province et à l’étranger : s'adresser aux agents el représentanis.

 

 

 

 

k

 

HR E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_005.tif"/>
<page><![CDATA[0700008 1P08 E TC RE E OE |
u
Î
......................... Pn

VICTORIA-HALIL -— GENÈVE

 

 

 

! ’;
ë
f
;
E

' À Mardi 11 mai 1920, à & heures ct demie précises
# I

 

e e RE EES

Ÿ UN CONCERT

donné par

? L'ORCHESTRE
{ LAMOUREUX

 

 

e =
E

SS E d é E

 

! à

E O% PROGRAMME

F l PREMIÈRE PARTIE

: 1. Onvérture:de TANNHÆUSER,.....…..… W'agner
Slf > SAUGHAVEURIE .. … 7 n

l SEBrgnASsE 1 Diszt

PAPROCESSIONNOCTURNE Rabaud
5. CHASSE ET ORAGE (Les Troyens) ... Berlioz
. SYMPHONIE n° 5 en ué mineur ….......…… Beethoven

l;= DEUXIËME PARTIE
ÿ

—

   

O Q

ÿ a) Allegro con brio.
f b) Andante con moto.
H, c) Allegro et finale.

# — M. Canille CHEVILLARD

A On est prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux.

|'-Ïx L'Orchestre sous la direction de

Le Concert sera terminé à 10 heures el Oemie.

P T E S]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_006.tif"/>
<page><![CDATA[PE SEN e p O ETE RE ES =]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_007.tif"/>
<page><![CDATA[Rue Caroline - LAUSANNE
Succursales à NEUCHATEL et VEVEY

 

PIANOS DROITS ET A QUEUE
PIANOLAS ET PHONOLAS — HARMOHNIUMS

HARPES

es À la rue de Bourg : INSTRUMENTS DE MÜSIÜUE

en TOUS genres et avec TOUS acccessoires.

 

 

 

ùnd choix de MUSIQUE dans tous les genres et de tous pays.
Abonnement à la MUSIQUE ainsi qu’à la LITTÉRATURE MUSICALE.

GRAMOPHONES et DISQUES. Librairie théâtrale et musicale.

 

 

e

au début de novembre 1897 et choisit pour chef M. Camille Che-

villard qui avait déjà occasionnellement remplacé Lamoureux appelé

X

; hamps-

jurs la

 

, après

rfs de

lesate et
: Bach,
é chef
u Con-
1âteau-
risa les

rier et

sion du
nt fait
istan et
fre, la
roir de
ons en

;a der-
nent le l

ciation H

 

 

 

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_008.tif"/>
<page><![CDATA[PEF T SE E MEN C R
$ vn - P

 

2E ds

 

 

 

 

 

| Ë

ä !; L4Â

14
] de Qualité ;
1à

etde luxe | ,

1A

l 2

=o oë
20009000000000000000000005
5 ÿ r A 21

  

1605 C PN NNN
GOS JATON
S- sA

GALERIES SÀÏNT“FRÀNÇOÏS [
LAUSANNE e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_009.tif"/>
<page><![CDATA[HISTORIQUE

DES

CONCERTS LAMOUREUX

S QHARLES LAMOUREUX, né à Bordeaux en 1834, fonda, après

  

avoir fait une carrière de violoniste, les Concerts de

l'Harmonie Sacrée (1873-1875), au Cirque des Champs-

 

Elysées où il fit enfendre, pour la première fois à Paris, le Meosie et

Judas Macchabée, de Hændel, la Passion selon saint Mathieu, de Bach,
Gallia, de Gounod, et Fve, de Massenet. Après avoir été chef
d’orchestre à l’'Opéra-Comique, à la Société des Concerts du Con-

 

servatoire et à l’Opéra, il inaugura en 1881, au Théâtre du Château-
d’Eau, les concerts qui porfent aujourd’hui son nom et favorisa les
ÿ débuts des jeunes compositeurs français; Emmanuel Chabrier et |

| Vincent d’Indy lui doivent leurs premiers succès.

 

 

Personne n’ignore la part que prit Lamoureux à la diffusion du
drame wagnérien en France ; après avoir successivement fait
connaître au concert les premiers actes de Lobhengrin, de Tristan et
de la Valkyrie, l dirigea, le 3 mai 1887, à l’Eden-Théâtre, la
. fameuse représentation de Lobengrin qui ne devait pas avoir de
lendemain, et couronna sa carrière par les premières auditions en

France de Tristan et Yseult au Nouveau-Théâtre en 1899. La der-

PR ETE UE 30

nière représentation de cette série précéda de quelques jours la

 

 

mort de Charles Lamoureux, qui survint presque subitement le
20 décembre de cette même année.
L'Orchestre des Concerts Lamoureux se constitua en Association

au début de novembre 1897 et choisit pour chef M. Camille Che-

MRE E e RETA DENS

villard qui avait déjà occasionnellement remplacé Lamoureux appelé

 

 

 

—- ——

 

E RE ETE
5P 0 cc O
Ox

Ë]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_010.tif"/>
<page><![CDATA[c

4%

T E E
f ‘ PR e y PI .- e

e -
“

à l'étranger. L'Association pendant ces quinze années d’exercice a
donné, en premières auditions aux Concerts Lamoureux, environ
deux cents œuvres françaises, dont une centaine étaient pour la
première fois offertes au public.

M. Chevillard fit également une large place à la musique étran-
gère. Après des exécutions intégrales de ’Or u Rbin, du troisième
acte de Siegfried et du troisième acte du Crépuscule des Dieux
entendus pour la’ première fois en France, il vulgarisa la plus
grande partie de l’œuvre de Liszt et de l’Ecole russe moderne.
L'Orchestre Lamoureux se fit tour à tour entendre en Angleterre,
Belgique, Allemagne, Suisse, Italie, Espagne et Portugal. Et, en
1912, un contrat lui assurait pour plusieurs années, en Hollande,

la saison d’été des bains de mer de Scheveningen.

Puis, ce fut 1914, et le départ aux armées de la moitié de\

l'effectif de l’orchestre. Mais cette période troublée n’arrêta pas

l’essor de la vaillante phalange orchestrale, et en décembre 1914,
elle s’unit à l’orchestre Colonne ; les éléments ainsi assemblés
donnèrent, pendant les cinq hivers de guerre, des concerts, chaque
dimanche, sous la direction alternée de Camille Chevillard et
Gabriel Pierné.

En octobre 1919, l’orchestre Lamoureux a repris son individua-
lité et tous les mélomanes parisiens ont apprécié comme il convient
les belles matinées dominicales de cette saison, dans la salle
Gaveau, pleine à craquer sous la magistrale et vigoureuse direction
de Camille Chevillard qui a su remettre au point et accroître
encore les qualités de son bel orchestre, admirablement entraîné et

stylé.

 

 

 

 

    
  
    

 

 

 

 

 

 

   

É E r e e

 

 
  
 

cA e

 

  

 

cy d T e S st r
r Ln æ 8

dpustsg

e

 

D S e e e ns]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_011.tif"/>
<page><![CDATA[b
X\
f
“
f

 

 

 

 

 

 

 

 

ÈË ÿÿÿÿÿÿ Ë —E OS A e

Richard WAGNER

Ouverture de TANHÆUSER.

Au début, l’orchestre chante le cantique des pélerins. Les voix se
rapprochent, s’enflent dans un élan puissant et s’éloignent. — Cré-
puscule, derniers échos du cantique. — Dans les ombres de la nuit,
on voit se dessiner des apparitions fantastiques. Un nuage rose et
parfumé les enveloppe, des cris voluptueux frappent l’oreille et la
danse joyeuse déroule ses anneaux lascifs. C’est la fantasmagorie
séduisante du JVenusberg.. Attiré par le charme, on voit paraître
Tannhæuser, le chantre de l’amour... Il fait entendre l’hymne fier
et passionné ... À sa voix le Venusberg s'ouvre devant lui et-lui
montre ses mystérieuses merveilles. Des cris de joie sauvage
répondent à son chant. Emportées par le délire de l’ivresse, les
Bacchantes enlacent Tannhæuser dans leur ronde furieuse et le
Jeftent dans les bras de Vénus, qui l’entraîne dans les profondeurs
inaccessibles de l'empire du Néant. La troupe sauvage disparaît et
la tempête s’apaise brusquement. Un bruit léger et plaintif continue
cependant à planer dans l’espace... Mais déjà l’aube blanchit
l’horizon. Dans le lointain on entend s'éveiller la mélodie du
canftique.

À mesure que les voix se rapprochent et que la clarté du jour
fait reculer les ténèbres de la nuit, les vibrations aériennes, qui
ressemblaient tout à l’heure à la douloureuse lamentation des
damnés, prennent peu à peu l’accent de la joie. Lorsque enfin le
soleil surgit et que le cantique des pélerins s’élève comme un chant
de délivrance, elles se répandent en nappes sonores où l’on sent
vibrer le ravissement et l’enthousiasme. C’est l'hymne du Venusberg,
racheté de l’antique malédiction, qui s’enlace au cantique divin lui-
même. Ainsi toutes les forces de la vie entonnent le chant de la
rédemption et les deux éléments Jusqu'ici séparés : l’esprit et la
matière, Dieu et la Nature, s’embrassent et s’unissènt dans le baiser
sacré de l’amour.

(RicHarnp WAcNER. — Gesammelle Schriften. — T. V.)
Y % %
Vincent D'INDY

SAUGEFLEURIE, légende pour Orcheatre.

D'après Roserr pe BonnièrEs.

Saugefleurie, la jeune ‘fée, erre pensive au bord du lac bleu, —
Bruits de chasse. — Le fils du roi poursuit un cerf à travers la
forêt ; il s’arrête ébloui à la vue de Sauge. — Aimer un homme est
un cas de mort pour les fées. — Saugefleurie, pour posséder un
moment le cœur du prince, renonce à l’immortalité. — Scène d’amour.
— Le prince s’éloigne avec la chasse ; le bruit des cors se perd dans
le lointain. — Mort de Saugefleurie.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_012.tif"/>
<page><![CDATA[; RN A ETE SU EUN SP E

 

 

 

 

Franz LISZT

TASSO « Lamento e Trionfo »
Poème symphonique.

Ce poème symphonique a été exécuté en 1849 pour les fêtes
données à Weimar, à l’occasion du centième anniversaire de Gæthe.
Au programme figurait la représentation du drame de Gæthe,
intitulé : Zorquato Tasso. S’'inspirant à la fois de l'œuvre du poète
allemand et d’une œuvre dramatique de lord Byron qui traitait le
même sujet, Liszt écrivit ce poème symphonique dans lequel, de
son propre aveu, il a cherché à exprimer musicalement les souf-
frances, le triomphe de son héros et sa gloire demeurée vivace dans
le souvenir du peuple de Venise. « Ces trois moments, dit-il, sont
inséparables de son immortel souvenir. Pour les rendre en musique,
nous avons d’abord fait surgir la grande ombre du héros, telle
qu'elle nous apparaît aujourd’hui, hantant les lagunes de Venise ;
nous avons entrevu ensuite sa figure hautaine et attristée, glisser à
travers les fêtes de Ferrare où il avait donné le jour à ses chefs-
d’œuvre ; enfin nous l’avons suivi à Rome, la ville éternelle, qui, en

lui tendant la couronne, glorifia en lui le martyr et le poète. »
e e e
Henri RABAUD

LA PROCESSION NOCTURNE, Poème symphonique
D'après Nicolas Lenau.

Au ciel pendent, lourds et sombres, les nuages qui déjà semblent
s'affaisser sur la forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse,
mais l’haleine inquiète du printemps souffle avec douceur dans les
bois un chaud et vivant murmure… Faust est condamné à voyager

dans les ténèbres; son morne désespoir le rend insensible aux mer- ,

veilleuses émotions des voix printanières. Il laisse son cheval noir
suivre en liberté, d'un pas lent, le chemin qui longe la forêt pleine
de fraîcheur… Plus le sentier s’enfonce dans le bois, plus le calme
est profond…

Quelle est cette clarté qui illumine là-bas la forêt, empourprant
le feuillage et le ciel de sa flamme? D’où viennent les sons suaves
de ces airs religieux qui semblent faits pour consoler toutes les
douleurs terrestres ?.. Faust arrête son cheval et, dans son éton-
nement, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie,
s’effacent de son regard et de son oreille comme l’illusion d’un

—— |

— 8 —

 

 

 

ts S € Nobcitgcene On se ds

 

greg es

PE m es 7 e AA7

se E m t e ds ESL ES

crcn mh e

vn S pc

 

e ,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_013.tif"/>
<page><![CDATA[Pj PI AEUTEE

SREE

EME RU

 

RR PRAEAS

CR CI A PR ETE V RN E E E

j
f

f
.

 

SRS REN ETE
.

 

  

 

 

 

EBRAIRIF

G. PANCHAUD

LAUSANNE

Galerie Saint-François - Téléphone 45.19
rs

 

NOUVEAUTÉS EN LIBRAIRIE

Grand choix de beaux livres modernes.

 

ÉDITIONS D'AMATEURS

——

LITTÉRATURE
HISTOIRE
BEAUX-ARTS

Exécution de reliures.

——

. CATALOGUE MENSUEL FRANCO SUR DEMANDE

Bonificalion sur le change pour les ouvrages français.

 

 

 

 

 

—— v

 

devient une bruyante cascade.

 

 

irige de
ar deux
ennenft,
: voiles
s vieux
‘incline,
e l’éter-
ie et se
‘s vieil-
suit les

chant,
e, avec

e d'une

énergie
né dans

es plus

al.)

e cons-
cte des
raissent
ues.

sattent,
l’entrée
vilon..
ouillent
; dispa-

»endant
ige. Le

zau qui

Arrivent Didon et Enée, précédés d’Ascagne et de toute une

troupe de chasseurs ; les deux amants se réfugient dans la grotte.

“

 

 

“

—9—

ps

 

 

 

 

x]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_014.tif"/>
<page><![CDATA[L VTINERS x3 SRRRSETT * PEPE SUSF PEITTSSNVEN
E A A S

Ë=

 

 

 

| | | S- NQUE

Ce
donné«
Au p
intitul

M. CHAMBAUD & C°

 

allema
même
son p1
france
le sou
insépa .
nous
qu'elle |
nous €
; traver
; d’œuv

’ lui ten

Au
s'affai
| mais
bois u
dans | î
veilleu 14, Corraterie

suivre

 

 

CHANGE

AUX MEILLEURS COURS

GENÈVE

 

 

 

f de fra l
est pr

Qu
le feu
de ce 3 ;
douleurs terrestres ?.…

 

 

p
Faust arrête son cheval et, dans son éton-
nement, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie,
s’effacent de son regard et de son oreille comme l’illusion d’un

 

| E -
— 8 —

. …+Ÿ - -

]
E
q

Ÿ

SL E LUE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_015.tif"/>
<page><![CDATA[Ï
|
l
Î
!
]
f
|
]
]
1
f

 

 
 
 

 

  

2

sr

SE E

e

«-

se

  
 
 
 
 
  
   
  
    

   
 

 

  

 

  

  

 

 

  
 
 
 

songe. Mais non, c’est une procession solennelle qui se dirige de
son côté… Une troupe d'enfants portant des forches deux par deux
s’avance, c’est. la fête nocturne de la Saint-Jean. Puis viennent,
leurs mains débiles chargées de couronnes, des vierges aux voiles
monasftiques... Après elles, s’avancent, portant des croix, les vieux
religieux aux frocs sombres, en rangs serrés ; leur tête s’incline,
leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éter-
nité.… Ecoutez comme la voix grêle des enfants présage la vie et se
mêle au profond pressentiment de la mort dans la voix des vieil-
lards… De sa retraite d’obscur feuillage, d’où son regard suit les
croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur.

Ils achèvent de défiler devant lui ; avec le dernier son du chant,
qui, de plus en plus lointain, s’affaiblit et finit par s'éteindre, avec
le dernier éclat du dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore d’une
lueur magique qui glisse en tremblotant à travers les feuilles.

Faust reste seul, debout dans les ténèbres, il saisit avec énergie
et brusquerie son fidèle cheval, et, le visage entièrement caché dans
la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes, les plus
amères qu’il ait encore versées.

(Traduction V. Descreux.) (Nicolas Lenau, Faual.)

t4
Hector BERLIOZ

CHASSE ET ORAGE, Symphonie descriptive.

La symphonie descriptive intitulée : Chasse Royale et Orage cons-
titue, à elle seule, tout le deuxième tableau du troisième acte des
Troyens. Elle accompagne une pantomime dans laquelle apparaissent
naïades, satyres, sylvains et autres personnages mythologiques.

Dans les profondeurs d’une forêt, quelques naïades s’ébattent,
au matin, dans l’onde limpide d’un petit ruisseau qui coule à l’entrée
d’une grotte sauvage.… Soudain, des fanfares retentissent au loin…
Les naïades écoutent avec inquiétude, sortent de l’eau et fouillent
du regard l’épaisseur des taillis, puis, épeurées, s’enfuient et dispa-
raissent dans les roseaux…

Quelques chasseurs s’avancent et traversent la scène, pendant
que se manifestent les premiers signes précurseurs de l’orage. Le
ciel s'obscurcit bientôt, la pluie tombe et grossit le ruisseau qui
devient une bruyante cascade.

Arrivent Didon et Enée, précédés d’Ascagne et de toute une
troupe de chasseurs ; les deux amants se réfugient dans la grotte.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_016.tif"/>
<page><![CDATA[Au même instant, sur le haut des roches pafaissent les nymphès

des bois, les cheveux au vent. Elles vont et viennent en courant,
en poussant des cris et en faisant des gestes désordonnés, — cepen-
dant que les satyres et les sylvains se livrent dans l’obscurité à des
danses grotesques.

Mais la foudre tombe sur un arbre, le brise et l’enflamme ; les
faunes et les sylvains saisissent les branches en feu et dansent en
les tenant à la main, ils se dispersent enfin en courant, et dispa-
raissent…

La scène se couvre lentement de nuages épais qui la cachent
entièrement… ,

« Ce beau morceau, dit M. Adolphe Jullien (Hector Berlioz, D. 280),
un des plus puissants qui soient sortis de l'imagination de Berlioz,
est exclusivement orchestral, sauf au plus fort de l’orage, lorsque
faunes et sylvains poussent des cris inarticulés, à travers lesquels
se distingue parfois ce seul mot: Ztalie ! Après une introduction
du caractère le plus calme, éclate la fanfare de chasse, dominée
bientôt par l'orage et les cris des satyres.… »

d 4}
Louis van BEETHOVEN

SYMPHONTIE en ut mineur, n° 5.

a) Allegro con brio. — 6) Andante con moto. — c) Allegro et finale.

Il n’est pas de grande composition à laquelle le maître ait dépensé
plus de temps et de labeur, il y a travaillé dès l'année 1800. Jusqu'à
l’année 1801 ses cahiers d’esquisses sont pleins de motifs destinés
aux trois premiers morceaux de la symphonie. En 1805, il cessa
probablement de s’en occuper, mais il se remit à la besogne en 1804
et en 1805; il suspendit de nouveau son ftravail pour écrire la
symphonie en si bémol, puis il le reprit pour le terminer en 1807.
La symphonie en ul mineur fut exécutée, pour la première fois, dans
un concert donné au théâtre An der Wien de Vienne. Le public ne
la comprit pas tout d’abord et la critique ne s'en occupa guère.
La Gazette de la Musique de Leipzig, appartenant pourtant à
l’éditeur même de l’œuvre de Beethoven, en fait un éloge assez
froid. L’'auteur de l’article déclare n’avoir rien compris au troisième
morceau ! Dans la pensée de Beethoven, le petit motif de quatre
notes, sur lequel est bâti le premier morceau tout entier, paraît
avoir un sens symbolique. « C’est ainsi, disait-il, que le destin

frappe à notre porte! »]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_017.tif"/>
<page><![CDATA[; ’”WÜ'Œ“ d dc 1
Imprimerie

; { ;

Henri .] ARRYS PE GENEVE

TOUS GENRES D'IMPRESSIONS
Spécia]ité d’Affiches et Programmes

  
  

 

 

 

d IR Î“kËVËËÔO_%Ï—V‘ÎËËÎWÜ'ÏÎÏ:ÎÎÎÎ z

  

 

 

 

î TREILLE, 4 TÉLÉPHONE 09.26

|

( PSPÉCIALITÉ DE RUBANS DENTELLES
Ë . VOILETTES
! —-— ETD DE SOIERIE =— V D OURIS,

   

 

#CHIL

f
î s, Rue Mauborget, 5

(En face du Kursaal)

LAUSANNE

 

Pension-Famille LES PERVENCHES

Avenue de Grange-Canal, 27 -- GENÈVE

(AÀ 3 minutes de la station de tramway, ligne 12)

CONFORT — BEAU JARDIN —  SITUATION RAVISSANTE

— 11 —

 

 

 

 

 

 

E E SN En rs]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_018.tif"/>
<page><![CDATA[”

 

2 ès

ds e en

E

sAQUAD - 09 Ÿ JONE1N ‘UOJ9A ‘F o9USSV || |

 

 

 

Agence J. Véron, Grauer & C° - Genève

V0yages e Agence officielle des Grandes Compagnies de Transports et de
— 4 3" la Compagnie Internationale des Wagons-Lits. — Billets de

Chemin de Fer et Bateaux pour les principales stations de Suisse, France, Angleterre, etc.
BILLETS DE PASSAGE en toutes classes pour les pays d’Outre-Mer. sæ

e e se e

 

O E

LISEZ

Le Courrier Musical |

Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé

 

 

 

. . ‘ i

| des journaux musicaux de langue française. ÿ
”

£ f

avec son supplément ®

#

J

| | Loa oJuisse THusicale e

qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des
lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.

m 0 e p es

Les abonnés reçoivent chaque mois

Un Supplément Musical ÿ

(Chant ou piano) signé d'un de nos Maîtres contemporains

Vente au numéro et abonnement dans les principaux magasins de musique et librairies.

e E 2 ——

 

 

 

 

 

 

 

 

 

nN q]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_019.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002345_020.tif"/>
<page><![CDATA[*

Imprimer

%.œﬂ
e
@

F

=

;
PR]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>