<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Sixième de l'abonnement) 
            <date when='23/12/1922'/>
          </title>
          <series>1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001912</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19221223'/>
        <title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/31221' type='person' role='int'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_001.tif'/>
        <page><![CDATA[l
|
!
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMAN DE
VICTORIA-HALL 1
Samedi 23 décembre 1922, à 20 b. 50 |
; CONCERT SYMPHONIQUE
(Sixième de l’abonnement)
Sous la direction de Monsieur le
D' Volkmar ANDRE Æ
Chef d’orchestre de la Société des Concerts de la Tonhalle,
|, de Zurich.
PREMIÈRE PARTIE
PROGRAMME ]
1. SYMPHONIE n° 2, en ré majeur, op. 36 ( 1802) Beethoven
a) Adagio molto. — Allegro con brio.
U
e 0}
,ﬂ ô) Larghctto. “
Ü c) Scherzo (Allegro). 4
(N e
\ à) Allegro molto. ,I
N 4
2. Musique de Ballet de la pantomime «LES
PETITS RIENS, (O N ” Mozarl -"
a) Ouverture (Allegro).
b) Andante. !
c) Andantino molto grazioso.
9) Andante.
f e) Presto. A
f) Adagio. ÀIN
. 9) Gavotte (Al]cgro). f
l:" DEUXIPME PARTIE ;
3. SYMPONIE n° 4, en mi mineur, op. 98 l
CEOE TT J. Brabms
a) Allegro non troppo. À
b) Andante moderato. i
: c) Allegro giocoso. e
0) Allegro energico e passionato (Tema con Variazioni). 1
#  Le concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé à 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme. ;
'; La direction se réserve le droit d'apporlcr au programme toutes modifications que r
Ë' lcs cîrconstanccs p0urral‘rnl lu; îlnpnxt‘t' l;
' î æ Lies portes seront rigoureusement Jermées pendant l'exécution des morceaux.
H, JARAYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Aimé KLING
Luthier
Tél: Stand 11.24 - Ruc!)iday, 12 (Entresol)
Derrière le ‘Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ATTOS El CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
| LIBRAIRIE
NAVIEE C.
AGENCE es JOURNAUX
5-7, rue Lévrier - GENÈVE
N TÉLÉPHONE : MONT-BLANC 64.75
A 1VR Tous les morceaux de musique classique
T—} séparément à partir de 25 centimes.
varr-b- 144 è UE Tous les classiques en volumes, brochés
= es N f ou reliés, à des conditions exception-
IN 11f ; fRANE ‘ gxs } ; nelles. (Révisions par Max Reger, Aug.
lî R e FS [U N S ESIAPaley | Schmidt-Lindner, Emile Sauer & Cie,)
H “ A ,| m e T M | Vente de la musique française en argent
qye RéVR quR Àm Ë ( — français à partir de 20 francs d’achat.
dnu: DU MONT-BLANC Bel assortiment de livres, ouvrages
LIBRAIRIE NAVILLE &C° . de luxe, etc. — Grand choix de è
AGENCE ves JOURNAUX - GENEVE journaux de mode. @
; ; ë e Î':|‘ [
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions. É
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_003.tif'/>
        <page><![CDATA[D' Volkmar ANDREÆ
Né le 5 juillet 1879 à Berne, M. Volkmar Andreæ
a reçu sa première éducation musicale dans sa ville
natale, auprès de Denhof, von Reding et Carl Mün-
zinger. Après avoir obtenu sa maturité classique, 1l
devint élève du Conservatoire de Cologne, puis fit ses
premières armes comme chef de chant à l'Opéra de
Munich. Dès lors, M. Andreæ dirigea successivement
la Société de chant de Winterthour, le Chœur mixte
et le Chœur d’hommes de Zurich, et depuis 1906 les
Concerts symphoniques de la Tonhalle. L'Université
de Zurich, où il fut directeur de musique pendant quatre
années, lui décerna en 1914 le doctorat honoris causa.
Enfin, depuis 1913, M. Andreæ est à la tête du Conser-
vatoire de musique de Zurich.
En dehors de son activité en Suisse, M. Andreæ a
été souvent appelé à l’étranger pour y diriger des
concerts, en Hollande, en Allemagne, à Paris, Barce-
lone, Milan, Turin, Stockholm, etc.
Comme compositeur, M. Andreæ a donné les preuves
d'un brillant talent. On connaît de lui deux Symphonies,
une f'antaisie symphonique, une Petite suite et un Nocturne
et Scherzo pour orchestre, une Rapoodie pour violon et
orchestre, plusieurs compositions de musique de cham-
bre, des chœurs d’hommes, enfin, son opéra Ratclif} qui
a été donné avec succès à Zurich, Leipzig, etc.
M. Andreæ est le président de l’Association des
musiciens suisses, qui donnera dans notre ville sa
24" Fête annuelle en avril prochain. Par son influence,
la vie musicale en Suisse a reçu une impulsion consi-
dérable.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GEN#VE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
<>Êo
ABONNEMENYT
frès bien assosti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
OE UR
Keneex s,
Lpenron,
es
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE no 2, en ré majeur.
Pendant l’été de l’année 1801, Beethoven terminait une seconde
« Grande symphonie » en ré majeur, qu’il fit exécuter dans un
concert les premiers mois de l’an 1803 et qui fut publiée en 1804
comme œuvre 36. La critique fut sévère. Cette fougue juvénile
qu’on avait tolérée dans la première symphonie, loin de se tempérer,
s’était au contraire accentuée.
Le jeune compositeur montrait une obstination qui paraissait
choquante, à vouloir créer des œuvres originales ; ses tournures
particulières, hardies, avaient l’air d’un parti-pris. Et, cependant,
on ne peut s’empêcher de reconnaître en lui un maître, un artiste,
animé d’un souffle puissant.
Beethoven fut insensible aux critiques. Et tandis qu'il faisait
entendre pour la première fois la deuxième symphonie, il avait déjà
dans ses notes les esquisses de l’Æroïca.
« La Seconde symphonie, écrit Grove, le célèbre musicographe
anglais, est un grand progrès sur la Première ; elle est plus longue ;
l’introduction, comparée à celle de la Première, a trente-trois mesures
au lieu de douze, et l’allegro con brio trois cent vingt-huit au lieu de
deux cent nonante-six ; le larghetto est un des mouvements lents les
plus longs de Beethoven.
« Le progrès est plus dans les dimensions et le style, dans le feu et
la force remarquable de l’exécution, que dans quelques idées réelle-
ment neuves, de ces idées que l’auteur a créées plus tard et qui se
présentent à notre esprit inséparablement liées au nom de Beethoven.
Le premier mouvement donne toujours plus ou moins de cachet à
une symphonie ; ici le premier mouvement se sépare de l’ancien
régime, quoique conduit avec un esprit, une verve, une vigueur, et
à l'occasion une fantaisie que nulle part ni Mozart, ni Haydn n’ont
surpassés, si même ils les ont égalés.
« Il n’y a rien de pareil, ni dans la grâce, la beauté et le fini extra-
ordinaire du larghetto, ni dans le scherzo et le trio qui, malgré de
n , . . . .
la force et de l’humour, sont à peine aussi originaux que le menuel
- D, J. ‘ 7 -
de la Première ; ni dans le finale grotesque comme il y en a tant;
, ; Ë
fout cela c'est le calme de l’ancien monde, jusqu’au moment où nous
arrivons à la coda, car celle-ci est, en effet, distincte de l’ancien
régime.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_006.tif'/>
        <page><![CDATA[—
G# SAUTIER & JAEGER —
12,Fusterie. Ta $tand . 21-24
\ VENTE ET LOCATION //%
TRANSPORTS - ACCŒDS RÉPARATI
ÈÈÈÈË; iî::;ÿ(
Seuls représentants de Dépôt de
GAVEAU, Paris pt==l, Paris
BLUTHNER, Leipzig SCHMIDT-FLOHR
BERDUX, Munich BURGER & JACOBI
RONISCH, Dresden WOHLFAHRT
STEINWEG SABEL, Rorschach
és e TRIPPHONOEN 50 e
KHCHANGE ET FACILITÉS DE PAYEMENTS
HRSTES
pr———sesse
Les grands Magasins de
29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et
à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce gemre
Voyez les étalages et les prix
290, RUE DU RHONE, 39
Chaussures ARYS, S. À.
( ' A
Chaussures ARYS, S. A.
E P 0 DE S SE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_007.tif'/>
        <page><![CDATA[« Cette symphonie marque, en un mot, le point culminant de
l’ancien régime, pré-révolutionnaire, de Haydn et de Mozart ; c’est
de ce point que part Beethoven vers les régions où personne avant
lui n’avait même rêvé, mais qui sont maintenant parmi nos biens les
plus chers, et par lesquelles son nom est devenu immortel. »
SEST
W.-A. MOZART
1756-1791
Musique de ballet se rapportant à la pantomime les Petlits riens,
pour deux violons, alto, basse, deux flûtes, deux hautbois, deux
clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et cymbales,
composée en 1778 à Paris.
Lorsque Mozart fit son dernier séjour à Paris en 1778, il espérait,
grâce à ses relations avec le maître de ballet Noverre, lequel pré-
tendait avoir une certaine influence sur le directeur de l’Opéra,
De Vismes, être chargé de la composition d’un opéra ; mais il ne
reçut Jamais aucune instruction à ce sujet. Par contre, il composa
pour Noverre la musique d’un de ses ballets. Il écrit à son père, en
date du 8 juillet 1778 : « Au sujet du ballet de Noverre, je n’ai rien
écrit d’autre, que ceci : il en fera peut-être un autre ; il avait juste
besoin d’un demi-ballet et j’en ai fait la musique. Il contiendra six
parties d'autres compositeurs, qui ne se composent que de misérables
et vieux airs français; la symphonie et les contredanses, douze
parties en tout, seront de ma composition. Ce ballet a déjà été
donné quatre fois avec grand succès. Je ne ferai plus rien si je ne
sais pas d’avance ce que je serai payé, car cette fois, c’était seule-
ment par amitié pour Noverre que je l’ai fait. »
D'après un feuillet de théâtre de l’Opéra de Paris, on a donné
le 11 juin 1778 l’opérette Finte gemelle ou les Jumelles supposées et le
ballet-pantomime /les Pelits riens, ce dernier composé par M. Noverre.
Il n’y est pas du tout fait mention de Mozart comme compositeur
de la partie musicale. Depuis ce moment, cette musique de ballet a
été complètement oubliée; c’est Victor Wilder qui est parvenu à
en retrouver la partition dans la bibliothèque de l’Opéra. Elle
contient, outre l’ouverture, vingt danses dont sept, d’authenticité
douteuse, n’ont pas été reprises dans la nouvelle édition.
r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Vÿfaaz‘e IN ode
/
CSÙ7?OÏ?€
15, Kue du Khône
Téléphone «fand 72.85 K" étage
,—
H ul\-….nmhmu|mmnmmunmnmll_mlul_lnltnlnmc|mu.u|umlmmmlm…llul…uﬂmm«umm
| ERNEST HRQON
“
Z
é
|5m:i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>!i.g@=_;}!l_g_@i_!n_ülllill_i_l_i_ll_l_ﬂÿuiumnmuiç;u;lgm'i_ï}
. p
199
q
TT
ENGLISIH
..__.__ ... QESIN TIR _. ._.
,mnmu.mnqcrmmllmlmlnnmull""Ilum|"l | "l!_ QUTTITMTIL UIU
-
e
e
sp US RR 8
cs sé
È.‘
à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Dc O Fs
zxn
Johannes BRAHMS
1833-1897-
L'auteur de la Symphonie en mi mineur, est né à Hambourg, où
il reçut sa première éducation musicale de son père, qui était contre-
bassiste à l’orchestre de la ville. Il résida ensuite tour à tour à
Detmold, Zurich, Baden-Baden et surtout à Vienne où il revint
souvent et mourut. Très jeune, il fut signalé à l’attention du monde
musical par Robert Schumann. La fortune lui fut donc souriante et
dès l’apparition de son Requiem allemand, l’Allemagne le plaçait au
premier rang de ses musiciens.
Son œuvre s’imposait d’autant plus à l’attention qu'’elle s'opposait
fortement à l’œuvre alors naissante de Richard Wagner. Tandis
que Wagner s’efforçait de continuer l’art des maîtres anciens, en le
renouvelant et en lui ouvrant des voies nouvelles, Brahms restait
fidèle à la lettre même de son enseignement. Pénétré de l’exemple
de ses devanciers, de Beethoven, notamment, il s’attachait à faire
revivre les formes que ceux-ci avaient cultivées et écrivit des sonates,
des quatuors, des ouvertures, des symphonies, des cantates, restant
à l’écart de la musique « dramatique » ou « descriptive » de Liszt et
Wagner, affirmant un véritable (raditionnalisme ou classicisme alle-
mand. Son œuvre est donc moins l’expression directe et spontanée
d’une personnalité, qu’une expression volontaire, consciente, deman-
dant leur appui à des formes abstraites et classiques. La musique
dont Brahms anime les formes n’en porte pas moins la marque
foujours reconnaissable de sa personnalité, dans le clair-obscur, les
teintes sombres de ses harmonies et de ses timbres, dans l’abon-
dante figuration rythmiqne de ses accompagnements, et dans le
mode populaire qu'’affectionne souvent sa mélodie.
Les musiciens considèrent la quatrième symphonie de Brahms,
publiée en 1885, comme la plus importante de ce compositeur. Elle
offre à l’auditeur trois mouvements qui ne le cèdent en rien au contenu
des symphonies précédentes et un finale de beauté supérieure dont
l'architecture grandiose fait l’admiration des connaisseurs. L'auteur
du Requiem allemand s’y affirme dans toute sa force créatrice et se
e ; P ; ; ä . ‘
puissante qui ne s'était encore jJamais manifestée d’une façon aussi
complète dans aucune de ses œuvres symphoniques.
Le premier mouvement, allegro non assai, commence, sans intro-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_010.tif'/>
        <page><![CDATA[COURS ET LECÇONS
TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc.
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour
. CRÉATION DE LA MAISON
ar‘que '.F./)USF'
Téléphone : Stand 52.64 DESSINS — DENTELLES
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
Rue de Rive, 14 ler étage
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_011.tif'/>
        <page><![CDATA[duction, par une longue mélodie en mi mineur dont l'horizon voilé
s’éclaircit rarement et qui mène à un second motif non moins élégiaque.
Un thème guerrier les sépare, répandant, comme contraste, la
lumière et la joie. Il est intéressant de suivre ce motif en ses mul-
tiples transformations, tantôt vigoureux et dominateur, tantôt doux
et caressant.
Un andante moderalo, mi majeur, enchaîne de nouvelles idées
élégiaques à celles déjà exprimées dans le mouvement précédent. Le
motif principal a une tournure archaïque qui fait penser à quelque
romance du bon vieux temps. Plus tard, le récit s’anime, se moder-
nise, montre de l’enthousiasme et se termine par des accents doulou-
reux qui vont droit au cœur.
Le troisième mouvement, preslo giocoso, ul majeur à deux temps, à
aussi des velléités d’archaïsme, bientôt réprimées par des thèmes
énergiques, par un rythme agité et par une certaine dureté d'expres-
sion qui rappellent les Ballades pour piano, op. 10, du même
compositeur.
Le finale, allegro energico e patetico, mi mineur, à trois temps, est,
à cause du grand nombre d’idées mises en œuvre, la partie de la
symphonie dont la compréhension offre le plus de difficultés. Une
suite d’accords menaçants confiés aux trombones sert d’introduction
au développement de plusieurs motifs ayant tous quelque chose
d’angoissant ; ils aboutissent à un long solo de flûte qui dépeint, par
sà mélodie et par son rythme, l’état d’une âme désemparée. Après
ce solo, l’impression change : nous passons brusquement en mi majeur,
le mouvement se tranquillise, s’élargit; clarinette et hautbois enton-
nent un chant de consolation auquel les trombones répondent par
des accords solennels. Péroraison sublime, élevant l’auditeur au
dessus des agitations humaines et le conduisant vers les régions
bienheureuses où commence l’éternité.
En outre, ce finale est aussi un chef-d’œuvre au point de vue de
l’écriture musicale, car il constitue une série de variations sur un
thème de huit mesures traité par Brahms dans l’ancienne forme de
la chaconne avec une maîtrise qu’on n’avait plus rencontrée depuis
Bach.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001912_012.tif'/>
        <page><![CDATA[SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 31 décembre 1922, à 15 beures
8° Concert symphonique populaire
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Au programme : Ouverture du JUBILÉ, de C.-M. Weber. —
CONCERTO pour violon et contrebasse avec accompagnement …
d’orchestre, de Bottesini (solistes : MM. CLOSSET'eÈ Dusois). —
LES PETITS RIENS, de ÆMozart — SHÉHÉRAZADE, de
Rimaky-Korsakoff (audition unique, à la demande générale).
SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi 6 janvier 1923, à 20 beures et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
avec le concours de
M“ Wanda LANDOWS K À, pianiste—claveciniste.
VICTORIA-HALL Samedi 20 jJanvier, à 20 b. 30
MESSE EN SI MINEUR
DE J.-S. BACH
AVCC IC concours du
BASLER GESANGVEREIN
et sous la direction de M. le
D* HERMANN SUTER
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>