<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Premier de l'abonnement)
            <date when='07/10/1922'/>
          </title>
          <series>1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002383</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19221007'/>
        <title>Concert symphonique (Premier de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1922-1923' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Huberman, Bronislaw' type='person' role='int'>Huberman, Bronislaw</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 7 octobre 1922, à 20 beures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Premier de l'abonnement)
Soliste : M. Bronislaw HUBERMAN, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
Ouverture D'EGMONT
(
CONCERTO en ré majeur pour violon ets Becthoven
orchestre
a) Allegro non troppo.
b) Larghetto.
c) Rondo.
M. Bronislaw HUBERMAN.
DEUXIÈME PARTIE
SYMPHONIE n° 7, en la majeur Beethoven
a) Poco sostenuto. — Vivace.
b) Allegretto.
c) Presto.
0) Allegro con brio.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernests ANSERMET
Le concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 15,
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer,
Les porles seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
H, JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
PAGANINI! j
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ATTOS ET--CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
TIPRAI
NAVILLE & C*
AGENCE pes JOURNAUX
5-7, rue Lévrier - GENÈVE
TÉLÉPHONE : MONT-BLANC 64.75
Tous les morceaux de musique classique
séparément à partir de 25 centimes.
Tous les classiques en volumes, brochés
ou reliés, à des conditions exception-
nelles. (Révisions par Max Reger, Aug.
Schmidt-Lindner, Emile Sauer & Cie,)
Vente de la musique française en argent
français à partir de 20 francs d’achat.
mmm {rUE Du MONT-BLANC Bel assortiment de livres, ouvrages
LIBRAIRIE NAVILLE &.C° ° de luxe, etc. — Grand choix de
AGENCE »<s JOURNAUX - GENEVE journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_003.tif'/>
        <page><![CDATA[e E E
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture J'EGMONT.
Les trois œuvres de Beethoven inscrites à ce programme datent
de sa période de maturité, la Symphonie en /a appartient même,
comme on le verra plus loin, à un moment de parficulier épanouis-
sement. C’est en 1810 que Beethoven composa la musique de scène
pour le drame d’Ægmont où Gœthe met en scène la lutte des Pays-
Bas contre la domination espagnole, symbolisée par l’héroïsme du
comte d’Egmont, qui aftire à lui l’amour de Claire, humble fille du
peuple, et qui le conduira sur l’échafaud.
L'ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif
— pour donner une expression résumée du drame. L'introduction
lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses
du drame : tyrannie — Claire, personnifiant l’aspiration à la liberté
— révolte. L'’allegro qui suit, au rythme ternaire, développe ces
données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte,
le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le
motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour
et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent
une péroraison éclatante qui n’est autre que la « Symphonie triom-
phale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et
vision d’un avenir d’indépendance.
4>4h
SYMPHONIE n° 7, en la majeur.
S'entretenant un jour, dans les salons du prince Lobkowitz, avec
un étranger, Beethoven lui confessa qu’il voudrait être débarrassé
du souci de vendre ses ouvrages ; il souhaitait trouver quelqu’un
qui lui assurât une pension en retour de laquelle lui, Beethoven, lui
céderait la propriété de toutes les œuvres composées par lui.
« Je crois, ajoutait Beethoven, que c’est ainsi que fait Gœthe avec
l’éditeur Cotta, et, si jJe ne me trompe, Hændel avait conclu un
arrangement analogue à Londres. » — « Mais, mon cher ami, lui
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
q°o
ABONNEMENT
îfrès bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
MAGASINS *
TRICITE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_005.tif'/>
        <page><![CDATA[PE SRE p A c
DR rn
——
répondit son interlocuteur, vous n’avez pas à vous plaindre ; vous
n'êtes ni Gæthe, ni Hændel, et il n’est pas probable que vous le
deveniez jamais. » Beethoven se mordit les lèvres, et ne dit plus
rien. Il s’irritait, assez mal à propos d’ailleurs, de rencontrer des
gens qui, disait-il, «manquaient de confiance en lui parce qu’il n’était
pas encore célèbre ». Et puis, il ignorait encore que cette confiance,
le monde ne l’accorde généralement sans réserve qu’à des artistes
morts depuis longtemps. Au reste, la célébrité ne tarda pas à venir,
et avec elle la confiance. Une quinzaine d’années plus tard, elle
afteignit son apogée. Beethoven n’était devenu ni Gæœthe ni Hændel ;
mais il fut alors, en un certain sens du moins, pour ses contempo-
rains, ce qu’il est resté pour nous : Beethoven.
Ce fut justement à l’époque de la Septième Symphonie. Les
années 1812 à 1815, représentent dans la vie de Beethoven un
moment unique, un moment où il put croire que la plus entière har-
monie ef la plus parfaite entente régnaient entre l’artiste qu'il était
et le monde qui l’entourait, un moment pendant lequel, en même
temps qu'il sentait son génie musical et toutes les facultés de son
être parvenus à leur pleine force il crut sentir aussi que cette « con-
flance» qu’il réclamait de ses contemporains était sans réserve et
qu’il allait goûter ce rare bonheur d’un grand artiste qui se trouve-
rait en communion avec son siècle. Ce musicien que le destin, et la
nature même de son génie, vouaient à être un grand solitaire — ce
que marqua la surdité comme un symbole peut-être plus que comme
une cause — pu£ croire que se réalisait enfin ce rêve de n’être plus
seul.
Tout, semble-t-il, à l’époque de la Septième Symphonie, pousse
Beethoven vers le monde et le monde l’attire à lui. L’extraordinaire
maîtrise, qui s'atteste dans des œuvres d’un caractère plus intime
qui l'ont précédée — Trio en si bémol, ou Sonate en Ja dièse, par
exemple — la paix intérieure, l’absence de tout caractère pathé-
fique, qui distingue ces mêmes compositions, l’énergie particulière
de l'homme qui sans trop d’accidents a passé la quarantaine, tout
semblait promettre à Beethoven, jJusqu’à la fin de ses jours, la gloire
et le bonheur qu’il ambitionnait: D’autre part, l’admiration grandis-
sante dont il était l’objet trouve soudain l’occasion d’éclater en un
véritable triomphe. Il semble que l’artiste et le public, venus au
devant l’un de l’autre, se soient subitement reconnus, et Beethoven
put croire que par sa voix chantait tout son peuple transporté du
même divin délire.
L’occasion de ce triomphe fut la Septième Symphonie. Ou plutôt,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_006.tif'/>
        <page><![CDATA[—0€—
É Â
Ÿ
@P&wﬁﬁà&ﬁaää
12,Fusterie ]: Stand
\ VENTE ET LOCATION /
\TRÀNSPORTS ACCORDS - RÉPARATIONS 5
\ "/- ‘
%ËÆGV .
—0
Traox
v
AI CID O DO C O O
Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, S. A.
29, RUE DU RHONE, 20
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et
à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre
Voyez les étalages et les prix
20, RUE DU RHONE, 2
Chaussures ARYS, S. A.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_007.tif'/>
        <page><![CDATA[E e e
t
N
É e r e ps
ns
PR
550 PRRE
SE RASET
e e S
Rh CRN ATA S IO Sl d é SE
@
@
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 15 octobre 1922, à 15 heures
Premier Concert populaire
Au programme : Ouverture d’Egmont, de BrrrnoveN. — Sym-
phonie en la majeur (italienne), de MENDELSSOHN. — Kamarinskaïa,
de Guiwka. — Siegfricd-Toylle, de Wacner. — Tasso, lamento e trionfo,
de LiszT.
VICTORIA-HALL Samedi 21 octobre 1922
à 20 beures el demie
2° Concert de l’Abonnement
Soliste: M"° Youra GULLER, pianiste
Au programme : Water Music, de HHænner. — Concerto en ut
mineur, pour piano, de MozarT. — Suite de Saint Sébastien (1'° audi-
tion), de Drpussy. — Daphnis et Chloé, fragments symphoniques
(17° audition) de RAvEL.
Youra Guller commence sa carrière artistique à l’âge de cinq ans.
Des œuvres de grande importance, telles que les concertos de
Beethoven (elle joue entre autres celui en ué mineur, à Madrid avec
l’Orchestre symphonique), concertos de Mozart, sonates de Beetho-
ven et Mozart, œuvres de Chopin, Franck, etc., sont déjà inscrites
sur ses programmes. À l’âge de huit ans, son succès dans la grande
salle des Concerts philharmoniques, à Berlin, éveille l'intérêt tout
particulier de Thérèse Carreño et de Joachim. Elle entre au Con-
servatoire de Paris, dans la classe du célèbre maître J. Philipp à
onze ans et obtient brillamment son premier prix deux ans plus
tard. Dès lors, Youra Guller donne de nombreux récitals à travers
l’Europe et devient soliste des plus grands concerts symphoniques
(Société des concerts du Conservatoire de Paris, Orchestre Lamou-
reux, Orchestre de la Suisse Romande, de la Tonhalle de Zurich,
des Concerts classiques de Monte-Carlo, Bruxelles, Marseille,
etc.). Son succès et sa réputation deviennent des plus considérables
et la presse la place dans le rang des plus grands pianistes actuels.
Sa récente nomination comme professeur des classes de virtuosité au
Conservatoire de Genève a consacré la faveur dont elle est l’objet
dans notre pays.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_008.tif'/>
        <page><![CDATA[AVIS
Le Comité de direction prie MM. les Souscripteurs
qui n'ont pas encore opéré leur versement pour la
saison 1922-1923, de bien vouloir le faire à la
BANQUE DE DÉPOTS ET DE CRÉDIT
rue de Hesse et rue Diday
ou au Compte de Chèques N° I. 2222
Il rappelle aux amis de l’'Orchestre la
LOTERIE
instituée dans le but de couvrir les déficits des dernières saisons.
Une partie des lots sont exposés Passage des Lions (ancien local
de la Tribune de Genève).
Groslot:. Un Piano à queue ; leyelv
Les billets au prix de un franc sont en vente dans les magasins
de musique, chez MM. les luthiers et marchands de pianos, au
Conservatoire de musique, à l’Institut Jaques-Dalcroze et à l’Asso-
ciafion des Intérêts de Genève, au magasin Le Menuet (broderies),
rue de la Confédération (près la vitriuve d’exposition) et chez
MM. Véron, Grauer et Cie, passage du Terraillet. |
On peut également en trouver auprès des ouvreuses du Victoria ®
}
$Ë es ;‘f—î Q‘EÎÏÎJ e
P S ps Ps
Hall les soirs de concert.
VOIR A LA VITRINE D'EXPOSITION DE LA LOTERIE
PASSAGE DES LIONS :
FIGURES MUSICALES GENEVOISES
par M. PETROVIC, caricaturiste
(Ces dessins sont parmi les lots).
n
À|
q
SE SE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_009.tif'/>
        <page><![CDATA[‘ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
E -  Premier chef d'orchestre : M. Ernest AN SERMET
l - Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET
ë CHEFS DE PUPITRES
:':Ïè" violon solo ... Fernand CLOSSET, professeur au Conservatoire de Genève.
* 2 premier violon solo .. Jean LACROIX, ex-1€' violon solo du Grand Théâtre de Genève.
. e 7 007 solo..  SABBATANI, de la Scala de Milan.
'__é.. HESUllO 6010: .- . <m 5: Fernand SOTTIAUX, premier prix du Conservatoire de Liège.
- 18 violoncelle oolo)....  A. e SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
; A' 112 contrebasse solo....  OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
m 11© ffûle s00 c... ... ALBISI, professeur au Conservatoire de Genève.
‘r1°" baulbois solo....…. P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
É r anglaissobo....…. FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino de Vichy.
! ‘c[ar[neh‘c dOlD e HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
Ï 12* basoon dolo....…. Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
B 1E corsob ... WILL, de l’Orchestre philharmonique de Vienne.
_ - e trompetle solo ... DUBOIS, 1" trompette solo du Kursaal d’Ostende et Jetée Promenade de Nice.
@ 18 fimbalier ... REHBOCK, timbalier de l’Orchestre d’Interlaken.
| ' CO E E Mlle M. CAZEAUX, 11e harpe du Théâtre du Capitole, de Toulouse.
DOUZE CONCERTS D’'ABONNEMENT
< AU VICTORIA HALL
B Samedi 7 octobre Soliste : M, Bronisiaw HUBERMAN, violoniste.
l " Samedi 21 octobre » M”° Youra GULLER, pianiste.
- Samedi 4 novembre » M=° Germaine MARTINELLI, cantatrice, des concerts
É Colonne et du Conservatoire de Paris.
Ÿ  Samedi 25 novembre » M. Joan MANEN, violoniste.
9 décembre » M"°KIURINA, cantatrice, 1" chanteuse del'Opéra deVienne.
| Samedi 23 décembre Direction : D' Volkmar ANDREÆ, chef d’orchestre de la Société de la
; Tonhalle de Zurich.
Samedi 13 janvier Soliste : M. FRANZ, 1° ténor de l'Opéra de Paris.
e
{_ “amedi 27 janvier » M. Adolphe BUSCH, violoniste.
4‘ | “Samedi 10 février » M* Ilona DURIGO, cantatrice.
J Samedi 24 février » M. J. SZIGETI, violoniste. >
( Samedi 10 mars » M. J. PEMBAUR, pianiste.
- Samedi 24 mars » M. Eugène D’ALBERT, pianiste.
AUX PROGRAMMES :
SYMPHONIES et ŒUVRES CLASSIQUES, de Bach, Haydn, Mozart, Beethoven,
Schumann.
ŒUVREÊ ANCIENNES, de Hændel, Glück, Boccherini, Dall’Abacco, Cherubini,
‘ Méhul.
# ŒUVRES D'ORCHESTRE, de soli et de chant, de Liszt, R. Wagner, Brahms,
“ . R. Strauss, G. Mahler, Goldmark, Pfitzner, Lalo, Debussy, Ravel, Rimsky-
B Korsakoff, Strawinsky, Prokofieff, H. Suter, Templeton-Strong, Ch. Chaix, etc.
(Voir les programmes détaillés, à Visposition, au Bureau de location.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_010.tif'/>
        <page><![CDATA[PI‘iX (‘1€8 P1&CCS p01Lr 1es &ouze Concerts (17AL.onnement.
ë Prix parplase … Prix d'abonnement
pour 12 concerts
Rez-de-Chaussée Fr. Fr.
MSCESRIEMDRES 111 TT TTN EN 9 — 90 —
Fauteuils de parquet, du 7"° au 16"° rang.......... 8 — sO
» » » du gac antONS Tang,+.05 0000 6 — 60 —
Slleside parteme MS 7 — 70 —
Srlles dc poudtour 6 — 60 —
Places amphithéâtre parterre....:.3.....:. 1.2n 4 5o 45 —
Pjprontnoie T 4 5o 45 —
e podmm 1T CN 3 — —
Première Galerie
TIR DIIS A r anFA t AN 8 — 80 —
» 2 TaNE VS E e n 75 702e Ï
» S ausrSrane e e 6 — 60 —-.
Ranteuilsdelcotéicrane . T 7 — zo —
» u 79el TT mangs e S 4 5o 45 —
» DN QR NANE N Ac e CT e - ==
Bauteuts. d'ampmthéâtre .. ..0118 0 7 = 50 —
» diorgueta N e En A OE UE 2 75 27 50
Deuxième Galerie
Rantenisas rane n E e 4 — 2j —
» 2 Tanes n CT 2079 27 50
» amphithéatre sm1 240 27 50
Le droit des pauvres (taxe d'Etat de 10 °Jo) n’estpas compris dans ces prix.
La LOCATION et la VENTE des billets se font à l’Agence VÉRON,
GRAUER & Ci, passage du Terrailiet, rue du Marché, 20, tous les jours, de
9 à 18 heures sans interruption (le samedi jusqu’à 17 heures), ainsi que le
dimanche, de 10 à 12 h., et de 15 à 18 heures ( Télephone : Stand 31.64).
Les abonnements et les places pour chaque concert peuvent être retenus par telephone
(Stand 31 .64).
Principaux avantages réservés à MM. les abonnés :
1° Réduction du prix des places : l’abonnement calculé sur dix concerts donne droit aux
douze concerts.
2° Propriété des mêmes places pour tous les concerts d‘abonnement de la saison et droit de
priorité sur ces places d’année en année.
3° Faculté de retenir ses places avant le public non abonné pour les concerts extraordinaires.
Abonnement aux programmes analytiques (pour réception à domicile) :
Pour tous les concerts de la saison (abonnement, supplémentaires et populaires) Fr. 15.—
Pour les douze concerts d'abonnement ........2020000 000000s se 00es 0 0s » H
S’inscrire à l'Agence J. Véron, Grauer & C'°, passage du Terraillet.
Après le concert il sera délivré Jes abonnements pour onze concerls, le prix d'une place étant
déoduit Ou prix de l’abonnement.
H. JARRYS, GENÈVE
;
4
r.
«
”
£
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Æ
e
C t e
27 RE E
je me trompe ; ce fut une composition de circonstance, et nullement
des meilleures, la Bataille de Vitloria dont l’éclatant succès rejaillit
sur la symphonie, die dazu als Begleitung componierte Symphonie ainsi
que s’exprime un journaliste avisé du temps. Car ceci est aussi à
remarquer, qu’à aucun autre moment de sa carrière il n’écrivit
aufant de morceaux de circonstance un peu importants. Il semble
qu'il y ait en lui un réel désir de venir au devant du public et de
gagner ses suffrages. Au milieu des esquisses qu'il fit pour la fameuse
Bataille il note cette réflexion, stupéfiante pour qui connaît la manière
de travailler de Beethoven et l’ensemble de son œuvre : « On écrit
mieux, cela est certain, lorsque l’on écrit pour le public, ou lorsque
l’on écrit vite ». Peu d’années plus tard, lorsque sera apaisé cet
enthousiasme passager et que Beethoven sera revenu à son isole-
ment, il dira : « L’idée de m’asseoir devant une feuille de papier
blanc me fait horreur.»
Au reste, Beethoven se fait illusion ; ce n’est point d’écrire « pour
le public» qui lui fait paraître le travail plus facile; la cause est en
lui, dans une sorte d’exaltation de la sensibilité, une maturité de
l’esprit et du cœur qui crée en lui le besoin de communiquer avec
les hommes. Remarquez qu’en 1811 il écrit en moins d’un mois le
Trio en si bémol d’un sentiment poétique si riche et paisible ; en 1812
il compose à peu près en même temps presque sans travail prépa-
ratoire, la Seplième et la Huitième Symphonie, et cela en une année
assez mouvementée, pendant laquelle il fut assez sérieusement
malade. Et au mois de novembre de la même année il écrit encore,
de nouveau presque d’un trait, la Sonale en sol, pour le violon, elle
aussi imprégnée d’une délicieuse et intime poésie, dénuée de tout
pathos.
L'année 1812 est aussi probablement l’année de la grande crise
amoureuse de Beethoven ; ce fut celle en tout cas de sa rencontre
avec Gœthe. Cette rencontre causa à tous les deux une impression
assez profonde, « J'ai beaucoup vu Gæthe » écrit simplement
Beethoven à l’Archiduc, avec un laconisme qui cache sans doute un
légitime orgueil. Avec son éditeur, il est vrai, il est moins discret :
« Gæthe se plaît trop dans l’air‘de la cour, plus qu’il ne convient à
un poète.» De son côté, Gœthe notait : « Je n’ai jamais vu un artiste
plus concentré, d’une plus grande énergie intérieure. »
Au moment de cette rencontre, en été, la Septième Symphonie était
probablement achevée. Elle porte la date du 13 d’un mois que l’on
ne saura jamais par la faute d’un relieur maladroit. Au commence-
ment de 1813, Beethoven ayant demandé sans l’obtenir une salle
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Haute INode
Téléphone offand 72.85
QS/']720/29
15, Kue du Khône
J" étage
=—
CIP
Nj
lllilËilll!l…llÿ!llllﬂlll!llllllﬂlÿ
u
Ÿ
=
ÉTORETEN A EEUER ERURER R ORAG R CACOEOE S POOO RIR REERAUTT
SM 5 PLACEnoMOLERP3
l.+ -
socen | CŒNÈVE
MRU A OION
(UE O PE RSIF
cUIH
p1
ATU TT A TT TT
A RE
«
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Rs
EF VI 7 pc
SERENTE
SPE
pour y donner un concert, eut du moins la satisfaction d’entendre
ses deux nouvelles symphonies en séance privée chez l’Archiduc.
C’est à ce moment qu’entre en scène dans la vie de Beethoven
l’inventeur du métronome, Mælzel, dont l’intervention habile favo-
risa l’extraordinaire fortune du grand artiste pendant les deux ans
qui suivirent. Ce fut lui qui déclencha l’enthousiasme, d’ailleurs prêt
à éclater, mais que la Septième Symphonie à elle seule n’aurait pas
suscité si unanime. Mælzel connaissait mieux que Beethoven le public
et les moyens de lui plaire. Le 21 juin 1813, le général anglais W el-
lington remportait à Vittoria une victoire décisive sur les armées
françaises d’Espagne. L'ingénieux Mælzel pensa aussitôt à tirer parti
de cet heureux événement : il demanda à Beethoven, avec qui il avait
fait le projet d’un voyage en Angleterre, de lui composer sur ce sujet
un morceau de circonstance qui pût s'adapter à une sorte d’orchestrion
de son invention et qui ne manquerait pas de faire sensation à
Londres. Mais pour voyager il fallait de l’argent. Sur ce point
encore l’ingéniosité de Mælzel et les circonstances vinrent en aide
à Beethoven.
Le 30 octobre 1813, Napoléon défit, près de Hanau, les troupes
autrichiennes et bavaroises. Et le 8 décembre suivant, Beethoven
et Mælzel donnèrent ensemble un concert au profit des blessés de
Hanau, pour lequel ils utilisèrent la récente victoire, et cette plus
récente défaite : car au programme figurait la fameuse Bataille écrite
pour un orgue mécanique et que Beethoven, à l’instigation de son
malin compère, franscrivit rapidement pour deux orchestres avec
timbales, cymbales, triangle, grosse caisse et des coups de canon
véritables pour fortifier l’illusion. Pendant ce temps Mælzel parcou-
rait la ville à la recherche des exécutants, qu’il n’eut aucune peine
à inféresser à son entreprise ; tous les plus grands artistes offrirent
avec enthousiasme leur collaboration à cette œuvre charitable et
patriotique.
Ce concert fut pour Beethoven un triomphe.
Mais l’on voit quels étaient les facteurs de ce triomphe et l’espèce
de malentendu qui était au fond de cette unanimité enthousiaste.
Beethoven lui-même ne s’en rendit peut-être pas compte. Au reste,
l’eût-il voulu, il ne pouvait revenir en arrière; il ne s’appartient
plus entièrement ; il est emporté par le courant du succès et par un
besoin subitement devenu plus aigu de s’extérioriser, de s’affirmer à
la face du monde. Pendant deux ans il suivra le chemin du triomphe
sur lequel l’accompagne la Septième Symphonie précédée toujours, il
est vrai, de l’inévitable Batlaille. Et même, dans le fameux concert
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_014.tif'/>
        <page><![CDATA[1 IES COPIES D'ANCIENS
;        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> Bois de fauteuils, chaises, etc.
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour
CRÉATION DE LA MAISON
Marque déposée
Téléphone : Stand 52.64 DESSINS -- DENTELLES
BOUJON FRERES
FABRICANTS
Rue de Rive, 14 ler étage
Vactpeitaetaet r MSn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_015.tif'/>
        <page><![CDATA[PEPE n e DE r R PR IERE
2 RPN E S
TA
RE S TE ETEMES P e  aie S
ë
Ï
|
64 |
|
du 8 décembre figurait une attraction dont le succès achève de nous
montrer quelle était la véritable portée de cette manifestation
« artistique »; c'était un trompette automate -— encore une invention
de l'industrieux Mælzel — jouant avec accompagnement d’orchestre.
« Cette fête de l’art » lit-on dans un journal du temps « relevée par
le trompette-automate de M. Mælzel, fut unique en son genre et
suscita un enthousiasme comme il ne s’en était encore jamais vu. »
Ce concert dut être répété trois fois en moins d’un mois.
Puis vint le Congrès de Vienne qui fut l’occasion de manifesta-
fions très flatteuses pour le grand artiste. La fortune de Napoléon
touchait à son déclin, et la chute du « grand homme » dont la Sym-
phonie béroïque avait prématurément célébré le « souvenir» allait être
pour Beethoven l’occasion de son plus grand succès : représentation
extraordinaire de Fidelio, concert de gala où nous retrouvons la
Balaille dont le public ne se lassait pas, et la Seplième Symphonie
dont on aime à croire qu’il comprenait toujours mieux la beauté. Il
est vrai que quinze jours plus tard Beethoven répétant ce concert à
son propre bénéfice ne fit que demi-salle. Mais le public revint en
foule pour une troisième reprise au profit de l’Hôpital. Enfin la ville
de Vienne ajouta une dernière distinction à toutes celles dont le
grand musicien étranger avait été l’objet ; elle lui décerna la bour-
geoisie d'honneur. Mais il faut tout dire : ce fut à l’instigation de
l'Hôpital, en témoignage de reconnaissance pour la magnifique
recette de son dernier concert : cette distinction s’adressait à
Beethoven philanthrope.
Voilà quelles furent les circonstances qui accompagnèrent la
composition et les premières exécutions de la Septième Symphonie. Et
il semble bien que cette œuvre ardente et lumineuse, d’un si magni-
fique élan, d’une telle ferveur dans la Joie, d’une si souveraine har-
diesse, d’une ardeur aussi soutenue, et une œuvre aussi achevée
dans son exécution, d’une perfection aussi aisée, ne fût possible à
aucun autre moment de la vie de Beethoven. Non point qu'’il faille
voir dans le caractère particulier de cette symphonie un effet de la
subite et passagère fortune du grand artiste, puisqu’elle l’a précédée ;
mais cette belle maturité dont l’effet est si manifeste dans les œuvres
d'un caractère plus intime des deux années précédentes, aboutit ici
à une éclatante et unique floraison avec laquelle coïncide, aidé par
les circonstances, le maximum de popularité.
C’est cette sorte de parfait équilibre — parfait en apparence du
moins, ef Beethoven lui-même s’y est trompé — entre la vie inté-
rieure de Beethoven et les circonstances exférieures, entre le cri du
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002383_016.tif'/>
        <page><![CDATA[cœur et l’écho qu’il reçoit au dehors, cet accord momentané entre
le monde spirituel et la réalité sensible dans laquelle il se manifeste
qui fait la beauté singulière, entre les autres symphonies de
Beethoven, de la Septième ; et cet accord aussi entre l’ardente et
joyeuse franchise du sentiment et une certaine éclatante virtuosité
de l’expression. Wagner dit quelque part, fort justement, parlant
de la Septième Symphonie, que Beethoven « s'est senti attiré, au
moment de sa composition vers la réalité sensible immédiate; il a
cherché à donner à son rêve une forme sensible, plastique » revêtue
de fout le séduisant prestige de la matière.
Toute cette symphonie est de pure musique, sans nul pathos,
comme aussi sans intime confession; on n’y trouve pas le délicieux
abandon qui fait le charme particulier et la poésie des œuvres de
musique de chambre qui ont précédé : si ce n’est le sourire, ce sou-
rire d’une enfantine tendresse qui frappait tous les visiteurs du
maître et qui se montre déjà dans la petite phrase (/a majeur,. ué
majeur) de l’introduction. Le sentiment s’y est comme cristallisé,
l’expression en a pris plus de fermeté, plus d’éclat. Il y a dans la
Seplième Symphonie moins de cette rêveuse et profonde tendresse si
beethovenienne. Le fameux allegrelto même, qui remplace l’adagio
volontairement écarté, est d’une belle et mélancolique gravité, certes,
— tellement que ceux qui voulaient voir dans la Seplième Symphonte
une « noce de village » ont dû imaginer, pour expliquer ce morceau,
une visite des invités aux tombes du cimetière — mais d’une mélan-
colie peu attendrie (que l’on songe à l’adagio de la Neuvième), d'un
sentiment presque un peu distant, et le rythme de dactyle qui en
règle obstinément la marche obsédée marque néanmoins les batte-
ments réguliers d’un cœur sain. Et si, dans le premier allegro le
rythme, malgré son vigoureux bondissement, garde encore un carac-
tère en quelque sorte aérien, dans le finale, en revanche, le pied
frappe la terre avec force.
Une fête, cette symphonie tout entière ; non de la danse, seule-
ment, comme l’a dit Wagner, mais de la musique même, qui célèbre
en elle, dans tout l’éclat de son divin prestige, un incomparable
triomphe.
(Extrait d’un article de M. Willy Scumip dans le Bulletin musicat de Neuchâtel.)
$=P
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>