<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)<date when="27/11/1921"/></title>
<series>1920-1921</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19211127"/>
<title>Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1920-1921" type="series"/>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Andreae, Volkmar  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/31221" type="person" role="int">Andreae, Volkmar  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002354_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA -HALL

— Samedi 27 novembre 1920, à 20 h. et demie précioce

CONCERT SYMPHONIQUE

(Quatrième de l’abonnement)

sous la direction de

M. Volkmar ANDREÆ

Chef d'orchestre des Concerts de la Tonkalle e Zurich.

PROGRAMME

ÿ PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture des MAITRES CHANTEURS ... Wagner

2. SYMPHONIE n° 4, en si bémol Beethoven

a) Adagio. - Allegro vivace.
b) Adagio.
c) Allegro vivace.

0) Allegro ma non troppo.

DEUXIÈME PARTIE

3. SYMPHONIE n° 1, en à mineur Brahms

a) Un poco sostenuto. - Allegro.

b) Andante sostenuto.

c) Un poco allegretto e grazioso.

0) Adagio. - Allegro non troppo ma con brio.

Le Concert commencera à 20 heures et demie très précises.
Aucun morceau ne scra répété ni ajouté au programme.

La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que

les circonstances pourraient lui imposer.

Les portes seront fermées pendant l’exéculion des morceaux.

H, JARRYS, GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002354_002.tif"/>
<page><![CDATA[Richard WAGNER

Ouverture des MAITRES CHANTEURS.

Les Maitres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard
Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique
vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent
conçus. Le sujet s'offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de
Tannhäuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chan-
feurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédan-
fisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs
allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment
le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte
pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une
carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts
prodigieux et un progrès incessant, qu'il reprit ce sujet comme pour
se reposer de ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs furent repré-
sentés pour la première fois à Munich, en juin 1868.) Il l’aborda
alors avec une expérience consommée ef une entière sérénité…

Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus
importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus
grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et
prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres
nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier
Walther de Stolzing.

Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la
fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent
énergiquement le caractère des Maïtres Chanteurs, gens à convictions
profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais
poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité; d’ailleurs gais et
dispos.

Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant
motif de l'amour natssant, à la fois léger, discret, déjà tendre pour-
tant : l’éclosion de l’amour inconscient.

Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caracté-
ristique des maîtres, /a bannière, moins bourgeois, plus héraldique
que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement
et se fermine par une majestueuse cadence. Puis après un autre
court épisode, il se présente un nouveau thème d'importance capitale,
la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme
définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après un
autre motif attaché au seul personnage de Walther, ardeur impaliente,

ä
Ë

|

E L E T E A STRES

DEN e r N S S TC

 

 

 

 

 

 

   
  

T E TO R O OS N ON 6

 
    

E É es

rn

$]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002354_003.tif"/>
<page><![CDATA[PR E e ce e A e
cs e
? se

 

;
â«
l
|
ë
!

 

e

 

 

RTIOERE E CEI E ETEN S

 

 

 

 

MUSIQUE et RUMENTS

ROTSCHY FRÈRES

22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’'ORCHESTRE,
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’ abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.

ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.

 

Violons - Violoncelles =- Archets
et tout ce qui 1es concerne.

A. VIDOUDEZ

Luthier du Conservatoire
22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE

A

Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments d’occeasion. — Téléphone 65-75,

A LA SIBÉRIE

Fourrures confectionnées et sur mesure.

 

Cransformations et réparations

Eo S© Ë U B E B Î\ CONSERVATION de F9URRURES

pendant l’été.

 

Fourreur ‘ SE S ; L
; Cravail soigné. — Prix modérés.
11, rue Ceard, 11 — GENÈVE Téléphone 67.80
= Ë‘ Vente et
= L«waüon

  

Pleyel - (mveau Bluthnm - Stemwav Bieger
Schmidt-Flohr - Bu1‘gm & Jacob1 - Wohlfahrt

SAUTIER & JAÆAGER

12, Fusterie, 13 — GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002354_004.tif"/>
<page><![CDATA[EET VRS T SREE ETE SS

va

 

 

 

 

La Machine à écrire française ” JAPY"”

Souple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
S’est placée en 1920 à la tête des premières marques :
Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
Championnat romand (hors concours).
Record de vitesse (100 mots par minute).
Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F.
La meilleur marché en raison du change.

SSN

A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31

 

 

 

| CHAUSSEZ-VOUS _
| curz J. KURTH

GRANDE CORDONNERIE

  
    

 

CII}

 

 

 

 

Ï

GENÈVE ëR°O°I?IRDPÆRÊÏ;Ï * ;j #

{ NEUCNATEL Fbe. de l'Hôpital %

NEUVEVILLE ]

L es |
BANQUE FÉDÉRALE |
Q RALE |

p

SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863

— GENÈVE
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS

ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL

 

MUSIECHIENS !

Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une
Bibliothèque cireulante de littérature musicale
unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme

plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, ete.
Demandez les conditions. Catæalogue 1 fr. 50.

FŒTISCH Frères, $. À.… à Lausanne

 

 

 

 

 

|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002354_005.tif"/>
<page><![CDATA[l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs,
jusqu‘au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière et la
passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus
ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement
de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais
roufinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané,
celui de Walther, inspiré par l’amour.
(D'après Albert Lavicnac.)

st
Louis van BEETHOVEN

1770-1827

S'YMPHONIE N° j, en st bémol (op. 6o).

Après la composition de l’Froïca, Beethoven s’était mis à écrire
Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804,
alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en 1805, les
deux fois sans succès. Lassé de ses vicissitudes, Beethoven alla
passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez
ses amis de Brunswick. Lä, le bonheur lui apparut. « En mai 1806,
dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick.
Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait
avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour
à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse
période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un
cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de
la Symphonie en ut mineur. Et l'on n’en trouve d’esquisses dans
aucun des carnets connus de Beethoven.

Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les ma-
nières et la façon de vivre de Beethoven.

Il était « plein d'entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le
monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ».
Cette humeur se marque dans sa musique, qu'il manie d’une main
plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se
contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au
menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un
Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l'harmonie se révèle
pleinement dans le développement de l’allegro vivace. Et l’on sent
dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies
soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique .
particulier à Beethoven.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002354_006.tif"/>
<page><![CDATA[u A E es

 

 

 

 

 

Johannès BRAHMS

1833-1897

On n’observe pas, à l’égard des symphonies de Brahms, cette
progression d’'intérêt que l’on constate chez la plupart des compo-
siteurs qui ont commencé étant jeunes à écrire pour l'orchestre.
Toutes les quatre semblent appartenir à une même période de sa
vie ; elles sont de valeur égale comme charpente, comme développe-
ment ef comme invention mélodique ; et la première, tout autant que
la dernière, ne trahit aucune attache directe avec les œuvres
similaires d’un prédécesseur quelconque; elles portent toutes les
quatre la marque indéniable de son génie profondément original.
Cela tient à ce que Brahms n’a composé ses premières symphonies
qu’à un âge où il avait acquis sa pleine maturité, c’est-à-dire vers
la quarantaine, alors qu’il possédait un bagage déjà respectable
d’œuvres vocales et instrumentales qui avaient suffi à le classer au
premier rang des artistes contemporains. C’est sans doute à ce fait
d’avoir travaillé pour l’orchestre seulement après s’être fait une
technique à lui pour le piano et les archets, qu’il faut attribuer sa
façon toute particulière de concevoir l’ensemble instrumental.

Les symphonies de Brahms sont rigoureusement thématiques,
c’est-à-dire qu’elles montrent avant tout, sous leurs divers aspects
et dans la plupart des parties instrumentales, comme s’il s'agissait
d’un quatuor, les motifs essentiels ainsi que leurs dérivés, sans souci
apparent de l’effet sonore. Celui-ci dépend du travail thématique ;
il semble n’être pas un but, mais plutôt un résultat. Chez Brahms,
c’est le dessin qui l’emporte aux dépens de la couleur, et c'est ce
qui fait paraître grises ses compositions orchestrales, si on les
compare aux vrais coloristes de la symphonie : Beethoven ou .
Wagner.

Mais il s’en faut qu’elles soient dépourvues en fotalité de ce
charme prestigieux et plus sensuel que l’on retrouve chez les maîtres
de l’orchestre. Plus sobre, plus recueillie, plus renfermée dans son
écrin mélodique, la coloration instrumentale des symphonies ‘ de
Brahms, apparaît suffisamment quand l’exécution répond à sa nature
toute spéciale. L'exécution de ces symphonies exige une précision
absolue en même temps qu’une affirmation expressive très accentuée
dans l’exposition, le développement et la conclusion de chacun des
thèmes, ainsi que dans leurs relations polyphoniques.

(Extrait du Guide Musical.)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002354_007.tif"/>
<page><![CDATA[SYMPHONTIE n° 1, en ut mineur.

La première symphonie est une œuvre forte, se rapprochant, par
son caractère et le développement des idées, de la cinguième symphonie
de Beethoven. Le premier mouvement est précédé d’une introduction
lente (un poco sostenuto, 6/8) qui esquisse les thèmes de l’allegro
principal. À remarquer, le motif chromatique joué par les violons,

mofif important, servant de base à la première partie de la symphonie
et qu'on retrouve plus tard dans les deux mouvements subséquents.
Ce thème domine le premier allegro; après avoir servi à décrire les
scènes passionnées, il se change en mélodie plaintive, donnant à la
fin de ce morceau une tournure élégiaque.

Le commencement de l’andante soslenuto est encore sous l’influence
du premier mouvement bien que la tonalité et les idées soient de
nature à amener une détente. Cette influence se manifeste par de
violents crescendos, des modulations brusques et le rappel de
quelques-uns des motifs précédents. Peu à peu le calme se fait et'
le second thème (hautbois et clarinettes) exprime la confiance qui
renaît. Cette mélodie consolante revient à la fin de l’andante,
commentée par le cor et le violon-solo.

Le troisième morceau (un poco allegretto) n’a pas le caractère fran-
chement joyeux du scherzo traditionnel, mais reflète un peu l’état
d’âme dépeint dans le premier mouvement. En conséquence, cette
gaieté reste tempérée ; c’est comme le premier sourire après une
suite de journées tristes. Le second thème porte encore la marque
de l’affliction passée. Cependant, dans le trio, l’espoir renaît; un
motif charmant, confié alternativement aux bois et aux cordes qui
s'entre-répondent de la façon la plus gracieuse, prouve que les soucis
se sont éloignés. Cette pièce de musique intime se termine par une
péroraison tranquille et douce.

L'allegro non troppo (ut majeur), qui sert de final, est précédé d’une
introduction en deux mouvemeñts : d’abord, un aodagio (ut mineur)
rappelant les sombres dispositions de la première partie de la sym-
phonie, puis un andante (ut majeur), dont la mélodie, confiée au cor
solo, vient, comme un ange de paix et de lumière, chasser les
ténèbres si longtemps persistantes. Cette victoire est célébrée par
un hymne joyeux, thème principal de l’allegro non troppo qui alterne
avec plusieurs motifs secondaires auxquels se joint aussi la mélodie
de l’andante, jouée par le cor.

P]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002354_008.tif"/>
<page><![CDATA[E :?Î #

 

 

 

 

 

VICTORIA-HALL

 

Samedi 4 décembre 1920, à 20 heures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

(Cinquième de l'Abonnement)

M"* N. JAQUES-DALCROZE, crcc |
la Société de Chant du Conservatoime * la

Classe Je Chœurs clu Conservatoire

(Direction : M. MONTILLET)

M“ de STOPPANI M" Sophie PACHE

Contralto Soprano

M A POCHON ..

 

1. Sinfonia del Oratorio Sant’Elena al Calvario Leonardo LE0

2. Concerto grosso per la Notte di Natale ... CORELLI
3. Fragments de Castor et Pollux, pour soli,
chœuûr'et orchestre ... RAMEAU

4. La Damoiselle Elue, pour chœur de femmes,

soliet'orchestre(:.:. Y1 Desussy _
5. Matin paotoral, pour chant et orchestre ... JAques-Darcroze ||
6:"Suité de la*Prsanelles 100 PIzzermI

Orchestre et cl’1œ1us sous la c11recüon (16 M ANSERMET

Location dès lundi à l'Agence VÊRON, GRAUER et C'°, suceursale du
_ Terraillet, rue du Marché, 20, téléphone 31-64.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>