<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert donné par l'Harmonie nautique 
            <date when='09/12/1928'/>
          </title>
          <series>1928-1929</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001948</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19281209'/>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Gabelles, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30073762' type='person' role='int'>Gabelles, Gustave</name>
        <name key='Kunz, A.' type='person' role='int'>Kunz, A.</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <name key='Liederkranz, Genève' type='person' role='int'>Liederkranz, Genève</name>
        <name key='Schlerff, Maria' type='person' role='int'>Schlerff, Maria</name>
        <name key='Bruel, Eliane' type='person' role='int'>Bruel, Eliane</name>
        <name key='Knechtli-Béran (Mme)' type='person' role='int'>Knechtli-Béran (Mme)</name>
        <name key='Bochet, Henri' type='person' role='int'>Bochet, Henri</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_001.tif'/>
        <page><![CDATA[R
VICTORIA HALL
Ouverture ÿ } ps On
des portes à Dimanche 9 décembre 1928 ! commencera à
14 heures ‘1Î h45 _
/
CON CIEIRT
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE
(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
Directeur: M. Gustave GABELLES
avec le bienveillant concours de
M'e Maria SCHLERFF M'le Eliane BRUEL
Cantatrice Plianiste, diplômée du Conservatoire de Genève.
La Chorale LIEDERKRANZ
Directeur: M. A. KUNZ
! PROGRAMMIE
; Première partie
f 1. PREMIÈRE SYMPHONIE (op. 21) . . . . . . Beethoven
ï . Adagio molto e allegro con brio. Andante cantabile con moto.
| Minuetto. Adaglo e allegro molto vivace.
. E COOMNCERTSTUCK (0p.92):. .. ... . .… . Schumann
, Pour piano et orchestre.
I Mile E. BRUEL.
, Deuxième partie
Ÿ CENTENAIRE DE LA MORT DE
! FRANZ SCHUBERT
;; (1828-1928)
l!__ 3. a) PSAUME XXIII
à b) VALSES
I ® LIEDERKRANZ.
(. Au plano : Mme KNECHTLI-BÉRAN
| 4. SYMPHONIE INACHEVÉE. Allegro moderato. Andante con moto.
} 5. CINQ LIEDER:
LIEBESBOTSCHAFT.- FRÜHLINGSTRAUM - NACHT UND TRAUME
KLARCHENS LIED - UNGEDULD.
Mlile Marla SCHLERFF.
- AIR DE BALLET DE ROSAMUNDE
Au plano d’accompagnement: M. Henri BOCHET.
Piano de concert BECHSTEIN aux soins de la maison Guignard
CIGARETTES
LAUHEN
23 GHANDS PRIX j' û HORS CONCOUR5*-
p e
Imp. CHAPUIS & BAUMEISTER, Rue du VStund, 17, Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_002.tif'/>
        <page><![CDATA[æ
Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous à
L'AGENGE
C. BLENK, FERT & Co
1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues
GENEBVEF
Tous les billets de chemins de fer et de passages
maritimes aux conditions des tarifs
CHÈQUES DE VOYAGEURS - BANQUE - CHANGE
VOYAGES A FORFAIT
PREMIÈRE SYMPHONIE (ut majeur, op. 21) — L. van Beethoven.
Cette symphonie est dédiée au baron Van Sweiten, grand admirateur
de Bach et de Hændel, lui-même compositeur de symphonies « aussi rudes
qu’il l’était lui-même », d’après un mot de Haydn.
Elle fut exécutée à Vienne, pour la première fois, le 2 avril 1795.
Berlioz donne l’appréciation suivante sur cette symphonie. « L’æuvre,
par sa forme, par son style méthodique, par sa sobriété harmonique, par
son instrumentation, se distingue tout à fait des autres compositions de
Beethoven qui lui ont succédé. L’auteur, en l’écrivant, est évidemment
resté sous l’empire des idées de Mozart, qu’il a agrandies quelquefois, et
partout ingénieusement imitées. Dans la première et seconde partie,
pourtant, on voit poindre de temps en temps quelques rythmes dont l’au-
teur de don Juan a fait usage, il est vrai, mais fort rarement et d’une
façon beaucoup moins saillante.
GRANDE BRASSERIE ET CAFÉ DU XX" SIÈCLE
23, Boulevard Georges-Favon
GENÈVE
A
Bières de Munich - Pilsen-Urquell - Spéciale Bittrée - Brune et
Blonde ordinaire - Apéritifs de marque - Dégustation des grands
vins français - Lunch à fr. 3— et 3.50 - Grande carte de spécialités
Tous les samedis “Amourettes ”” - Menus fins sur commande
Salle de société
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_003.tif'/>
        <page><![CDATA[©
BANQUE
POPULAIRE SUISSE
Capital et Réserves: 141.000.000
Place Saint-Gervais
18, COURS DE RIVE - 2, ROUTE DES ACACIAS
Son principe d’avoir toujours soin des intérêts de sa
clientèle et de la contenter dans la mesure du possible a fait
sa force et sa prospérité
Le troisième morceau de la symphonie s’intitue « Minuetto ». Ce titre,
habituel aux symphonies de ses prédécesseurs, fut bientôt abandonné par
Beethoven qui fut amené à lui préférer la coupe du scherzo, plus dramati-
que, plus chaleureuse, plus impérieuse aussi.
Le finale de cette symphonie est empreint d’une gaieté, d’une verve
fine et spirituelle tout à fait exceptionnelle chez Beethoven dont la nature
géniale et profonde, mais souvent amère et triste, sourit parfois, mais
ne rit presque jamais.
C’est un épisode isolé dans la vie du Maître ; dans aucune des œuvres
qui suivront, pas même dans la danse paysanne de la symphonie pastorale,
nous ne retrouverons l'insouciance apparente, la bonne humeur presque
«rossinienne » qu’évoque ce finale,
3 PREMIERS PRIX - 2 DEUXIÈMES PRIX 6 PREMIERS ACCESSITS - 2 SECONDS ACCESSITS
MANUFACTURE GÉNÉRALE o'INSTRUMENTS be MUSIQUE
- La plus Importante du monde
Hors, COnçOUxS Société en commandite par actions au capital de 10 millions Hors Concours
Menibre du Jury IE Membre dn Jury
Exposition univer- Exposition univer-
selle de Paris 4900 selle de Paris 1900
et Genève 4927 et Genève 1927
94, Rue d’Angoulême, PARIS
Fournisseurs du Conservatoire Hational de IMusique de Paris
de la Garde Républicaine et des Ministères de la Guerre et de fa IMarine
et des Grands Concerts
Spéolallté d’Instruments pour Harmonies, Fanfares, Orohestres, Soolétés de
@ymnastique, de TIr, Sapeurs-Pompiers, Jazz-Bands ot Nouveautés Musloales
Nouvelle victoire des Instruments MONOPOLE COUESNON
aux Concours annuels du Conservatoire National de Musique de Paris (Juin 1928)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_004.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
BANQUE SU sSE
= FONDÉE EN 182 — ””
Capital-actions et Réserves : 182 millions
6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10
CORNAVIN | EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS | CAROUGE
36, Rue de Carouge | 11, Rue du Marché
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS
CENTENAIRE DE LA MORT DE FRANZ SCHUBERT
1828-1928
Toutes les grandes villes ont rendu hommage à la mémoire de ce pur
viennois, dont les lieder disent si tendrement, si profondément, l’amour
et la douleur; l’Harmonie Nautique se fait un devoir d’inscrire au pro-
gramme de son deuxième concert d’hiver les plus belles pages du maître,
afin de célébrer une gloire si touchante !
FRANZ SCHUBERT est né à Lichtenthal près de Vienne le 31 janvier 1797
et il est mort à Vienne le 19 novembre 1828.
Bien souvent, Schubert nous fait penser à Beethoven. Il lui ressemble
par la profondeur de l’émotion, par la puissance d’expression, par la gran-
deur tragique.
Schubert est le maître du lied, jamais il ne fut encore dépassé, ni
même égalé. Notons en outre qu’il inventa un genre absolument nouveau
en transportant le lied dans le domaine de la musique instrumentale.
(Suite page 9)
TFENNIS
riche assortiment en RAQUETTES
Modèles pour enfants . . . . dep. fr. 7.75
» » adultes .… ,:; » »> 148 —
Toutes les marques de BALLES TENNIS
depuis fr. 47.50 la douzaine
@
Delacroixriche
57, Rue du Rhône - GENÈVE - Grand-Quai, 38
es
OE EN R
SREE
b tepéniaae
C e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_005.tif'/>
        <page><![CDATA[e
ses consommations
son site incomparable
lîiosque (lu jarclin 3nglais
ses repas freY v fils
0rc11estre sottiaux
en hiver salle communale de plainpalais
GRANDE
BOUCHERIE DU MOLARD
BOVAGNE & DURET
TÉLÉPHONE STAND 05.85
La plus importante maison de
Genève, ce qu’il y a de plus
moderne comme magasin de
vente et installation frigori-
fique.
A
Toujours les meilleures mar-
chandises, le plus grand choix
et les prix les plus modérés.
Service de commande très soigné et
livraison rapide dans toutes les
directions.
Spécialité d’AGNEAU DE PRÉ-SALÉ
50/ d’Escompte en tickets jaunes de l’U. C. G. pour tous les achats faits
0 au comptant.
Buvez un
AMER PICON
Exigez-le
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Au Dépôt général du Poisson du Lac Léman
Maison fondée en 1848
LUGRIN & Cie (s.A.)
46, Rue du Rhône, 46 - Genève
Adr. télégr.: LUGRIN-GENÈVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone: Stand 2100
Volailles de Bresse - Gibiers de toutes provenances
Poissons du Lac
Marée française - Huitres de Claires de Marennes
Arrivages directs et journaliers
Langoustes du parc de Camaret
Comestibles de toufes espèces - (Conserves des lres marques
L’importance de la vente lui permet de ne jamais
constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraîcheur de ses marchandises
Expéditions en tous pays
HARMONIE NAUTIQUE
MEMBRES DU COMITÉ:
MM. G. MARTINET, président ; G. GABELLES, directeur ; J. LICKERT et
E. LEUTÉ, vice-présidents ; A. PORTIER, secrétaire ; F CHAPUIS, vice-
secrétaire ; M. GALFRE, trésorier ; P. MURITH, vice-trésorier ; E. BURDET,
bibliothécaire ; M. DEPRAZ et J. VIBERT, économes.
MEMBRES EXÉCUTANTS (1928)
Flûtes : MM. BLuMm - Baup - SEmpEL - LEvy - STOCKBURGER.
Hautbois et cor anglais: MM. VEYRAT - ENGEL - Gya1 - PAINOT.
Petites clarinettes : MM. SANTANDRÉA - BéBoux.
Clarinettes: MM. DéPRAZ - PORTIER - RiEUNauD - MURITH
PEZZOTTI - DUCRET - SCHWITZGUÉBEL - Moisy - ROTH - ZIBACH
GYsIN - MARTI - BURDET - MÉDA - VANBIANCHI - NONNEMANN
TRANSPORTS'FUNÈBRES
Ancienne Maison MURITH, DUPARC & FERT Fondée en 1888
A. MURITH s.a.
# GENEÈVE - siège Social : Rue des Chaudronniers, 16
Téléph. Stand O.121 (Service permanent)
Fabrique de Cercueils Automobiles Funéraires
L’Administration se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux
Inhumations —  Exhumations — Incinérations —  Transports
voriuares CENTRAL-DEUIL snes-rs,16 |
e e rrs e d
t t r «
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_007.tif'/>
        <page><![CDATA[\@
E .cs Îâuws
de
S PIFURIOT
RUE DE RIVE, 15 fleuriste artistique
Membres exécutants (suite)
BERGOIN - BoDOIRA - CHATELAIN - GABELLES fils - MARTIGNIER
VIGNA - BuscH. - GINDRE - BINET.
Clarinette basse : M. BESSON.
Bassons : MM. FRANCcOUAL Ch. - FRANCOUAL J. - LANCOUX.
Saxophones : MM. D’IvERNOIS - GONDRET - PEDRONI - BôscH
MARET - VANAT H. - CLÉMENT - RovBIN - ENGEL - RHAN
RizzATo.
Cors: MM. ZBINDEN - PIGUET - MARTIN R. - RETSCHINSKY
BoccArD J. - BINEATI - MATTEUZZI.
Cornets à pistons: MM. DuponT - M. Cxapuis - Droz
DEcrouUx L. - TRISCONI - SIGNORINI - M6.
Bugles : MM. Poncionr - GuyoT - REvoL - REISSER.
Trompettes : MM. E. BurpEeT - CoLomBo - RossET - MAIRE.
Trombones : MM. Sinay - PioTToN - Ch. MARTIN - MAITRE - RocH
Marc PoRTIER - BALESTRA.
BlSCUIÏS
PERNOÏ
GENÈVE
La grande marque Suisse des
Desserts fins
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_008.tif'/>
        <page><![CDATA[m
| Hem DEVRED-VÊTEMENTS
Place St-Gervas  GENEVE — Rue de Coutance
La plus grande spécialité pour hommes, jeunes gens et enfants
VISITEZ COMPAREZ
Û SES MARCHANDISES
à qualités égales Û à façons égales
SES MAGASINS
MEILLEUR MARCHÉ QUE PARTOUT AILLEURS
Membres exécutants (suile)
Barytons, Basses et contrebasses : MM. GREBER - Ducray
VIBERT - D’OLIVEIRA - CHOUARD - OMARINI - MOLINATTI
MONTILLARD - BOssON - ABREZOL.
Contrebasses à cordes : MM. RIcCHTER - MAYER - KNUCHEL.
Batterie : MM. KurT - DELOCHE - DESCOMBES - GRIEDER - BELET
Gav.
AVIS. — Les personnes qui désirent devenir «membres passifs » de
l’Harmonie Nautique peuvent s’inscrire au Victoria Hall ou à la Librairie
Richard (80, rue du Rhône), et auprès des membres de la Société. La carte
de «membre passif» donne droit à deux entrées pour chaque concert
donné par l’Harmonie Nautique.
FAITES VOS ACHATS de préférence chez les commerçants indiqués
dans nos programmes analytiques !
MUSIQUE ..
c1a551que 27 1110(1ern6 Grancl clxoix pour piano, violon et c11ant
16, Corraterie Méthodes - Partitions
TÉLÉPHONE : STAND 0.685 Littérature musicale
VENTE ET ABONNEMENT
Accessoires divers
Ancienne Maison CHOUET & GADEN
Alfred P ÉNA RD, Successeur
...
|
|
1
|
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_009.tif'/>
        <page><![CDATA[CAFÉ-RESTAURANT
CROIX-D'OR, 2
Déjeuners et Dîners -  Choucroute extra toute l’année
BIÈRES WARTECK de Bâle
et VINS de première qualité
GRANDE BRASSERIE CENTRALE
TÉL. STAND 34.62
Salle au premier E. MAYERAT \
Schubert était né pauvre et vécut pauvre, mais avec une insouciance de
bohème. Il habitait tantôt chez un ami, tantôt chez l’autre, avait recours
à la bourse de ses compagnons plus fortunés que lui, mais n’admettait
point que son art pût faire des concessions pour quelques « gulden ».
Longtemps ses lieder passèrent en manuscrits de mains en mains. À qui
lui Çisait que cette mélodie était plaisante, il la donnait, souvent sans en
avoir pris copie. Un camarade avait chez lui, ainsi, plusieurs centaines de
lieder qu’il ne se souciait point de porter à l’éditeur…
_ Schubert non-plus, d’ailleurs. 1 composail parce qu’il n’avait de plai-
sir qu’à composer, sur tous les poèmes, bons ou médiocres. Il ne savait
pas refuser des strophes à qui sollicitait pour elles l’honneur de sa musi-
que. Il aimait les longues flâneries dans les tavernes, le visage des ser-
vantes et les longs débats entre amis dans les chambres enfumées.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_010.tif'/>
        <page><![CDATA[LA
BIÈRE
DES
CONNAISSEURS
Romantique, il l’était tout naturellement, nerveux, sensible, amou-
reux timide parce qu’il savait qu’il n’était pas beau, hanté par les succès
des théâtres qu’il ne connut jamais, transporté par des accès de piété,
comme un enfant. À trente et un ans, il mourut, évoquant, dans son ago-
nie, Beethoven, son dieu terrestre, auprès duquel il repose…
Sa vie a déjà la beauté un peu fanée des légendes. Il s’en faut de peu
que, pour certains, son œuvre n’ait aussi qu'une grâce passée. Que le
centenaire de sa mort éloigne de lui cette injustice ! Que l’on écoute cet
oiseau de la forêt où chanta Mozart ; ne nous laissons pas prendre seule-
ment à sa douceur, mais exaltons-nous à cette mélodie généreuse, abon-
dante, qui salue aussi puissamment l’aube et ses promesses que les mélan-
colies du soir. Il faut aimer ce jeune homme. Il est du peuple. Il a chanté
pour lui. Il vit encore en lui, là-bas, à Vienne, où, dans les faubourgs, par
les fenêtres entr’ouvertes, on entend des voix qui répètent ses secrets…
CLARINETTES, FLUTES, HAUTBOIS
de la maison
LEBLANC
70?', rue des Rigoles - PARIS
ont été appréciés par tous les connaisseurs
à l'Exposition de la Musique
à Genève
e d r c e
v
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Pharmacie de l’Université
11, rue du Conseil-Général — GENÈVE — Téléphone Stand 23.34
C. TAUCHER
Pharmacien-chimiste diplômé fédéral
Pharmacie d'ordonnances recom-
mandée par le corps médical.
Exécution scrupuleuse de toutes /es
ordonnances avec des produits de
marque et chimiquement purs par ;
un personnel scientifique et diplômé. | et taxées aux tarifs les plus bas flxés.
Les ordonnances pour/es sociétés de
secours mutuels, caisses de mala-
dies, assurance scolaire, ete., sont
exécutées avec tfous /es soins voulus
Spécialités de tous les pays — Service à domicile
SYMPHONIE INACHEVÉE
Cette symphonie ne contient que deux morceaux. On pourrait croire
que la mort interrompit le compositeur au cours de son travail, car l'œu-
vre s’annonçait assez riche d’inspiration, assez belle pour mériter qu’il lui
donnât une fin digne de son début. Mais Schubert ne mourut qu’en 1828
et les deux morceaux de sa symphonie portent la date du 30 octobre 1822.
Il avait même commencé le troisième morceau, sorte de menuet vif, en ré
majeur ; neuf mesures furent écrites pour orchestre, puis il s’arrêta brus-
quement au milieu d’une phrase commencée, se désintéressa de l’ouvrage
et, par la suite, n’y revint plus, sans qu’on ait jamais connu les motifs de
cet inexplicable abandon. Ce n’est qu’en 1865 que furent exécutés, pour la
première fois, les deux mouvements achevés.
Pour avoir un grand choix de
M U Siÿ UE — ;l faut prendre un
abonnement
chez
Rotsch 1 /rêres —.
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001948_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Randor - Friederich
S SA -
FABRIQUE A CHÊNE-BOURG
Lessives - Cristaux de soude
Encaustiques
Cires, Cierges, Bougies de Noël
Gralsses surfines pour usages culinaires :
Oleol - Alpina - Nostras - Etoile - Union
Savons de ménage : Bougies :
Souris - Lyre - Vénus - Chêne - Alpa | Couronne - Brillant - Diamant - Vénus
Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande sympho-
nie en uwt majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la
forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition
de l'autre symphonie un peu fatigante.
Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme
second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis accapare tel-
lement l’attention de l’auditeur, et se fixe si bien dans sa mémnoire que
tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisi-
nage.
Les deux motifs de l’andante con moto 3/8 : le premier simple et can-
dide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on
ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté popu-
laire et d’envolées vers l’idéal.
Musique Prior et Librairie circulante
sont transiérés à la “Petite Corraterie ”
Fr. 15.— par an ou fr. 2.50 par mois
pour un livre ou trois cahiers de musique
échangeables tous les jours
Nouveautés littéraires et musicales dès parution. Tarif postal spécial.
Catalogue à disposition.
Cité, 16: Vente, achat et échange de livres anciens et modernes
n e e
1x É5N
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>