<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)<date when="21/11/1925"/></title>
<series>1925-1926</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19251121"/>
<title>Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1925-1926" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015583" type="person" role="cmp">Borodin, Alexandr Porfir'evič</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/48553" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Caplet, André"  type="person" role="cmp">Caplet, André</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Choeur romand"  type="person" role="int">Choeur romand</name>
<name key="Balguerie, Suzanne"  type="person" role="int">Balguerie, Suzanne</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL

 

Samedi 21 novembre 1925, à 20 b. et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

(Quatrième de l'Abonnement)

Soliste : M"° Suzanne BALGUERIE, cantatrice

de l'Opéra-Comique et des Concerts Colonne et Lamoureux.

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

. Ouverture de CORIOLAN | B
» Beethoven

. Air de FIDELIO, pour chant et orchestre.... \
M”° S. BALGUERIE.

. SYMPHONIE n° 1, en mi bémol Borodine

a) Adagio et allegro moderato. - b) Scherzo (allegro
molto vivace). - c) Andante. - à) Finale (molto allegro).

DEUXIÈME PARTIE
. ODE A LA MUSIQUE, pour chœur de femmes
et soprano solo (1"° audition) Chabrier
Le CHŒUR ROMAND (Groupe des dames).
Soliste : M"° S. BALGUERIE.
0 DÉTRESSE
b) HYMNE A LA NAISSANCE DU MATIN ;
pour chant et orchestre (1'“ audition)
M”° S. BALGUERIE.
. CHILDREN'S CORNER, suite d'orchestre.. Debusay-
a) Doctor Gradus ad Parnassum. - b) Berceuse de l’Elé- Caplcl

phant. - c) Sérénade à la Poupée. - 0) La Neige danse. -
e) Le Petit Berger. - /) Golliwog's Cake-walk.

) Caplet

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

Le Concel‘t commencera 1. z20 h 30 p[‘eClses et sera termlne vers 22 h. 30.
ÂuCun morceau ne sera rﬂp£l€ /ll llj0[l/(' au programme,
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourralcnt lui i imposer.
Leo porles seront rigoureusement fermées pendantl l'exéculion es morceaux.

H, JAnnys. GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_002.tif"/>
<page><![CDATA[AIMÉ KLING
LYTHIER-GENEÈVE S
XI RVE DIDA Y XIHI

VTOLON, 4 j“' ; ;
. 4 rrr ;

C ANCIENS +1
C DIRNES

  

   

 

 

 

 

 

 

 

" LN ,I,//”//,/Îl/æ/ D
N SRE

N | .»“ % p I
}# Æ”â,/ /

 

‘ n AN E E E TO O E e A SE H E
PS E E E AIN PV 00 1 RR S CEOE se S Qe R RETIE E E MIc UN e
É00 ON S LS PN YRN i:ll‘:«»näw:;lhx\‘r}uni:.\.....dlhui..»....l VS

cp

ec É E

RR ERaE rs rs

… p ue rr

CEOEF SOR CO]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_003.tif"/>
<page><![CDATA[PIPI CEIEOHTETETeaese aœac—-ar.æauaua%(V.&eauawmeae/:œ IEITCESTES3Eeme,

FETICIEICEITETETETCTIETETENtE

JU-IM‘)('/&L‘/«{)‘ÆV&WJ)ÙF) OO AaUVa/0—eo8— IDO OE DEDE O VE770

 

s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
|
;
è

   

         

27e

2

æ

Louis van BEETHOVEN

Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

Ouverture de CORITOL AN, op. 62.

Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture
doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un litté-
rateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait
évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakes-
pearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthou-
siaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven
aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions.
Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. À cette
époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences
immédiates de Mozart et de Haydhn, avait su affirmer son individualité
par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour
en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude
profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres
impérissables de sa dernière manière.

ur de FIDELIO.

Infâme ! quel noir dessein,
Quel crime affreux te pousse encore ?
Qu'importe à toi que l'on t'implore,
Â toi, qui n'as plus rien d'humain.
Mais si, pareil au flot sauvage,
Gronde en ton âme la fureur,
Comme un beau jour après l’orage,
L'espoir rayonne dans mon cœur,
Et sous cet astre aux feux splcndides.
Le souvenir des jours limpides
S'éveille et charme ma douleur.

Espoir, ne laisse pas encore,
Ne laisse pas ton doux rayon s'’éteindre.
Si loin paraît le but où tendent tous mes pas!
Qu'importe ! car mon amour, ici-bas,
Guidé par toi, saura l'atteindre.
Je suis seule, sans défense !
Non, ne laisse pas
Mon cœur faillir sous la souffrance,
Espoir divin, luis sur mes pas!
Où tu m'éclaireras
Je marcherai sans défaillance,
Rayonne, du fond des cieux, rayonne sur mes pas.

  

à
)
Q
S
;
|
ù
;
j

Dawmmvæo{nmvmwmwwvavaoäxväcæ)vawwvæm%u&vaDaLy;)oawuæ-xuaoænu«-v.au«-nc aOLAaAAaAAOOo/AOocaae]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_004.tif"/>
<page><![CDATA[000000000000000 000002009000 00000000000000000000000000002000000000020000000000000002000000000000000000000000000

DŒ ' l SI ' l E Partitions d’orchestre pour
suivre au concerft.

A l’AE se trouvent les transrripﬁons des
onnement

œuvres jouées aux concerts de l'O. S.R.

OTSCHY PRères

Al .
L orraterie, 22

TT

 

TT
TT

Au moyen d'un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQÇ ES
des premières marques, nombre de solistes et

d'œuvres peuvent être réentendus chez soi.

Mêine Matsonit PIANOS

 

s==
—

( rue Llll Sta…1, b4 1 ét:ngc PI ANOS—PIANOLAS
Vente, échangc, location, r{'para(iurn et

accord de HARMONIUMS

v00000000000000000000900000000000020990009200000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000

 

 

 

 

 

 

 

y L 0

AU PALMIER

/ MORMAROT Fits, FLEURIITE

18 RUE OU CENDRIER - ANGLE RUE DU MONT-BLANG

2( —

 
    

 

0a000000#00n0000000000000e0000000000]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_005.tif"/>
<page><![CDATA[%mme&:me&uæamœy%c«mmwgmur;%vz:eæeaeaeamm%ea

ca

La force qui m'anime,
C'est un instinct puissant et doux,
C’est un devoir sublime !
Pour te sauver, cher et noble époux,
Il bravera les noirs desseins du crime :
Pour toi les maux que j'ai soufferts !
Vers toi mon âme vole
Et veut te dire dans les fers
Un mot qui te console.
La force qui m'anime,
C'est un instinct puissant et doux,
Instinct de l’âme ! Saint devoir, devoir sublime !
La force qui m'anime, ardente foi,
Me conduira vers toi !
Mon noble époux.

>fe sf >fe

Alexandre BORODINE

1854 - 1887.

Voici quelques mots sur Borodine à l’'époque de la composition
de sa première symphonie (1865-1867) que Rimsky-Korsakow note
dans ses mémoires

« Dès mes premières visites chez Balakirew, j'entendis parler de
l'apparition d’un nouveau membre (de son groupe) qui promettait
beaucoup, c’était A.-P. Borodine. Balakirew m'’avait jJoué de lui
des fragments de la première partie de la Symphonie en mi bémol
qui m'avaient plutôt surpris que plu. Lorsque je fis la connaissance
de son auteur, il produisit une excellente impression sur moi et
dès lors commença notre amitié, bien qu’il fût de dix ans plus âgé
que moi.

« Borodine était déjà professeur de chimie à l’Ecole de médecine
et habitait le bâtiment même de l’Ecole où il resta, jusqu’à sa mort,
dans le même appartement. Ma symphonie, jouée à quatre mains
par Balakirew et Moussorgsky, lui plut. Quant à sa Symphonie en
mi bémol, sa première partie n’était pas encore achevée et il avait
ébauché les autres parties pendant l’été à l'étranger. Je fus
enthousiasmé par ces fragments, ayant mieux compris également

la première partie qui m’avait simplement surpris lorsque je l’avais

FETFEITETETEATETETETET @ /‘Iu/a.*dr—‘ FEIODIEAHETCGHEITETEOGenHrenene '7Q\«ﬂMP!&E‘<"(&GŒ'n(”Mœﬂûa@aea@zx(-}a?/.ÿ

entendue pour la première fois.

eou

Q
ù
f
à
(
ù
Ç
ù
Q
‘
ù
f
ù
@
ù
f
à
®
a
à
à
ù
G
0
f
ù
Ÿ
ÿ
û
2
(
?
?
ñ
Û
f
Û
f
Û
h
Û
{
Ê
$
Ÿ
Û
Q
Ÿ
$
Î
ÿ
Q
Û
Q
Û
$
Q
û
ù
q
;
ë
ä

wmmmwwvæwmmxu.awuæav;æc MD DEDE ME DE OD AEDENIEN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_006.tif"/>
<page><![CDATA[>

û
[
ï
Ë

RD R IP DAI DMN DIR RI PRANPRAN RIRN DIR RAIRAI R RAITRAI RIRFN RI

,

;QQËRËÏ?ËRËRÊRŒ?

   

 

RN RANISN NN NN MREN ENRRNRAN EN ANRON RE

SsOGIBIPDE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872

CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCGS : 553 MIÉLION:

Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6

CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3 pl des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
ns

Toutes opérations de Banque et de Change, aux

meilleures conditions.

AIN AN REN RU

PRUN AN MMUN RR

RNCR CN CNCN AN AN GR AN AN GR OR AN AN AN RRN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_007.tif"/>
<page><![CDATA[aeac-‘/wvævr.—«‘yr-*naax»nvnraea@am(æaeaomm

FEeTeserestdiï '7(—‘/."Gâ("GW3.QGQÆPHQOQ‘<‘Y(}ÆL—‘OOGL”{T(«:ŒEa(—‘ sæere

æereoerciüi

 
 

  

  

>

EIEIETIOIOETEITETETSTCEZTOIETETOTIESTCEAOEAIOEIOITETOIETOITOIOESGESITOESTOS

æ æ

« Je devins un assidu de Borodine et passais même souvent chez
lui la nuit. Nous parlions tout le temps musique, il me jouait ses
projets et me monftrait ses ébauches de symphonie. Il était plus au
courant que moi de la pratique de l’orchestration, car il jouait du
violoncelle, du hautbois et de la flûte. C’était un homme cordial au
plus haut degré, fort instruit, de relations agréables et plein d’esprit.
Le plus souvent, je le trouvais à son laboratoire, situé à proximité
de son appartement, en train de faire passer un gaz incolore d’une
cornue dans une autre. « Il transvase du vide dans du vide, pen-
sais-je ». Les expériences terminées, nous allions dans son appartement
où commençait l’action musicale, les entretiens prolongés que par
moment il interrompait pour courir au laboratoire voir si rien n’était
trop brûlé ou trop cuit, tout en faisant retentir par les corridors
des quinte-sixtes extravagantes. Il revenait et nous continuions notre
musique, M"* Borodine était une femme instruite, charmante, bonne
pianiste, et qui vénérait le talent de son mari… »

Nos lecteurs trouveront dans ces lignes, et entre ces lignes,
mieux que dans une dissertation savante, ce qu'il est intéressant de
savoir sur la tournure d’esprit des compositeurs russes de cette
époque et sur l’ambiance de la Symphonie en mi bémol. La Symphonie
classique est essentiellement lyrique ou dramatique. La musique
russe est généralement épique, d’où une certaine inadaptation des
compositeurs russes à l’esprit vrai de la symphoine. À cet égard,
la Symphonie en mi bémol n’est pas plus proprement « symphonie »
que d'autres venues dès lors en Russie. Mais elle appartient à ces
naissances de mouvements où la discrimination des genres se fait
moins exigeante, autrement dit la fraîcheur de son élan fait oublier
ses inconséquences possibles. D’autre part, elle contient, aussi dans
leur fraîcheur originelle, beaucoup des richesses que la musique
russe apportait à notre art. Les accords en « quartes » du premier
mouvement, ses jeux rythmiques, les procédés de développement de
l’andante, annoncent maintes ressources dont la musique moderne a
tiré grand parti. La prestesse du scherzo, le pittoresque de la danse
russe qui lui sert de trio, l’ampleur contemplative de l’andante, les
rythmes caractéristiques du finale, malgré leur allure schumanienne,
fout cela donne à cette œuvre, en dépit de ses faiblesses, une

richesse de substance peu commune et toujours délectable.

VdW‘Æ‘ÆV}U&Z…‘.ÆIWVÔV)D DEDE DEDE OS )L/)L/—ùl/f)L/üf—/{hL/'}‘./à…

“E

V

 

cao

A3 MIMAAOAAVAAaAOAaIEOEAaOaSBDac AI3 IAOAMAaAOAOoAaOaAacaomaOaaaa ALA3AMA A A3]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_008.tif"/>
<page><![CDATA[600000600000 000OCCOSOOCOGOACCCONOGCOCOOCOCOCO0 000000000000 0000000000000000000C000COC00C0000 000090000000 0000
°

909090000000000050000009099009000NC0000 062000000000

962000500900 0000e00000007ODC00

 

 

 

aéececess0e0000000000000000000

 

 

 

 

 

RIO Gts n er
— ks =N lormiene 90 *

Musique neuve et d’occasion

Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.

Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou
Jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

INSTITUT JAQUES-DAICROZE

GENEVE

R yt!nnique Solfège

Clmnt CllOf{il
Pi:mo

Improvisation

H«'iI”IHOHI(‘.‘

 

chhnique (‘01‘l)0r€110 et plastique :mimée

J. Cours pour amateurs, adulfes et enfants.
2. Cours supérieur (2 ans) enseïgnement complet de la métfhode Jagues-
Dalcroze.
3. Cours pédagogigue (7 an). Cours préparant à L'enseïgnement de [a
méfhode Jagues=-Dalcroze (examen du certificat).
Demandezs prospectus au cecréfariat, 4%, Cerrassière.

 

   
        
       

 

 

 

e e E PE dn ds en é éaigqiee

ecos00evee00c0222090000000

0000000000000000#rcnac0s02080000 -noeo-a-ævoaoo.en-.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_009.tif"/>
<page><![CDATA[PGEIEIEIECJOIETITETITEIEIEIEITE606E TQ’ aesesoe î‘,l:"7(—,‘ﬁ(”-ﬂh‘é"(”"’l"d(ﬁâk’ﬂ(ﬁ<Ù('}u7(_"al:'a(:‘!eaea@—"l"ﬁ%(ﬁﬂŒﬂﬁ'{3(”fﬂlﬁd(î/}@

A Aa— 7 KS DES DS A OD DNOCIE X EDSDVESMSODOESODOESOAEDEOEDAK D AO%

 

   

>

Emmanuel CHABRIER

Ne à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 189 4.

La verve comique des œuvres les plus connues de Chabrier a
créé contre lui une prévention que notre culture musicale n’a pas
encore réussi à dissiper. Si ce compositeur occupe dans l’estime des
musiciens les plus éminents de notre époque la place qu’il mérite, il
subsiste en général, et à cause de cette question jamais éclaircie du
« comique musical », une sorte de malentendu à son égard. Voici du
moins une œuvre, l’Ode à la musique, qui devrait y échapper.
Faudra-t-il ramener en musique, comme ailleurs, le goût du baroque
second empire, pour en faire apprécier le charme? Œuvre de
circonstance, écrite pour inaugurer la maison d’un ami, elle est
toute simple et directe et s’exprime dans un langage familier, mais
fout relevé par le soin le plus attentif et le goût le plus délicat.

_ ! ë ! A
Dans son ingénuité même, elle rencontre des accents de pur
lyrisme qui dépassent et la circonstance et l’époque, et qui restent

touchants.

e e e
André CAPLET

Né au Havre le 23 novembre 1878, mort à Paris le 23 avril 1925.

André Capiet parcourut en cinq ans tout le stade des études du
Conservatoire de Paris et en sortit avec un brillant prix de Rome. Dès
ses premiers pas dans la carrière il rencontra Debussy, s’y attacha
et resta son disciple le plus fervent, le plus proche et à maints
égards comme son porte-parole. Chef d’orchestre de premier ordre,
ce fut lui qui réalisa sans doute les plus parfaites interprétations
des œuvres de son maître. Compositeur, il garde à maints égards
la tournure d’esprit de Debussy et reste fidèle à ses procédés de
style, sans toutefois qu'on puisse parler d’imitation, car il y cherche
sa propre voie, et son œuvre déjà abondant tend de plus en plus
à dégager une physionomie originale où l’on retrouve ce mélange de
sensualité et de spiritualité que manifestait son maître, avec plus
de tension et de volonté dans le faire, un penchant plus prononcé
vers le rare, le subtil, le raffinement de l’expression, et surtout un

esprit de réalisation plus prononcé.

Û
9
Û
û
Q
Û
Û
ÿ
Û
ÿ
Q
Û
Û
Û
â
Û
9
à
$
$
$
Û
Û
Û

  

OD 3DDO VV OIO AAUAOAOAOAAOAOA A 0k A

adSBD3I3O9IAUO 0IM A3AOUSAOAAOAOAOAaascas

=

dcara]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_010.tif"/>
<page><![CDATA[9000000600000900000000002000009060000000000000.0SS0O0G0000000000000000006000000000n003000060000000000000000000

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

.\:'//u:/.l_z/(' a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées

—— —

F &F BÆCHLER Frères

Tour-de-l’'Ile, 4 -  Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3

Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6

sossecas0000000000000000000t00n°

.oo-a.-.e.no.ob...oo.c.oooco.ooool-ouooo-u-c...c.

Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84

GENÈVE

——

Dépoussiéragc et nettoyage (l@ tapis @ir ameublements

008680000<C00500000000660008000000690000400#0650080

0302000060 0000000000065000Ia000

0000000009000000000000000000040000000000000000000000000000U000000000000000000000000A0ORVACOCCONOC0N0ODOC00000

0000000000000000000000000000000000090C0CC0020CCO0G0000000000000000000000000000000000000090900000000000000000000
°

À JUPITER

%, rue du Rhône Passage des Lôjons

MARQUES SUISSES
ET ETRANGÈRES

 

AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”

Gramophones spéciaux construits en bois de violon.

DISQUES DES 18 MARQUES

Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc, etc.

Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso,
Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc.

Oooncnoonooac.ooc.oou.ouoo<.ooo.:.ooo.oooo-oooooouo..o-...-n-ooo-o-u-.aovoool.

°
°
°
°
°
°
e
e
°
e
°
°
°
°
q
°
°
°
°
e
°
°
R
°
œ
°
e
°
°
©
°
°
e
°
e
°
°
°
©
.
°
*
œ
*
°
°
°
°
°
°
°
°
»
»
°
°
°
°
@
°
©
°
e

  

a0v00000000000000000009000000000000coccnnaccONCOCNO0S000OV0OC00]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_011.tif"/>
<page><![CDATA[— _V:_—Î—;—…_‘. —

V

ds PE RETORN

1P ME TC "1 T0

rs

ds PEs

eq =

TR

|

 

E E e e E e

|
f
:
b
î

  

#
ÿ
Û
Û
ÿ
Û
Û
ÿ
à
9
ÿ
Û
$
ÿ
û
9
Ÿ
Ë
Û
Û
Û
Û
à
ÿ
ÿ

ŒaMMMQÆMMWQÆ%M%%…!{ÈGMG@M%GÆGÆM%M%M

9
Ë
$
Ë
9
[
;
9
ÿ
;
S
9
$
9
$
9
9
9
S
$
S
S
9
9

Dans le domaine instrumental, il est probablement le seul compo-
siteur qui ait gardé le secret de l’orchestration debussyste. Sa
transcription de Children"s Corner en est un témoignage patent. Et
là, on pourrait dire qu’il dépasse son maître en précision et en déli-
catesse. La partition d’Fpiphanie, à cet égard, semble une gageure.
Impossible de mettre en œuvre d’une manière à la fois aussi sensible
et aussi précise, aussi colorée et aussi transparente, une matière
musicale complexe et en somme difficile.

C’est par les lignes qui précèdent que nous présentions Caplet
au public de nos concerts, à la fin de la saison dernière, à l’occasion
de l’audition de son Fpiphanie. Quelque temps après, la mort
l'emportait, conséquence des blessures et des épreuves qu'’il avait
subies pendant la guerre. Avec lui a disparu une des plus nobles
figures du monde musical contemporain. Créateur raffiné et inquiet,
mais substantiel et sincère, animateur infatigable, il a servi la
musique avec une ferveur et une dévotion sans défaillances. Nous
voudrions que le modeste rappel de son action que comporte notre
programme d'aujourd’hui fût un hommage à sa mémoire. Le lyrisme
a été son domaine. Ses très nombreuses et très diverses mélodies,
à la déclamation à la fois ample et subtile, à l’accompagnement
aussi fluide et aussi évocateur que possible, sont la part de son
œuvre qui accusenf le mieux son talent créateur. Sa transcription
orchestrale de Children"s Corner rappellera son lien étroit avec
Debussy et son œuvre, et la part considérable qu’il eut dans l’action
de cette dernière. De sa transcription de l’œuvre debussyste
comme des mélodies inscrites à notre programme, on pourrait

répéter ce que nous disons plus haut de la partition d’Fpiphanie.

DÉTRESSE !

Poème écrit pour un soldat bleosé et « porté disparu » après les combats de Neuveville

Saut-Vaast en Artois, le 28 septembre 191 51e

La main qui sert le cœur s’est encore un peu refermée — et l’on
étouffe dans le silence en se regardant avec des yeux agrandis —
Et l’on ose à peine prêter l’oreille, tandis que les voix se taisent de
peur d’entendre glisser les pas feutrés de celle qu’il ne faut pas

nommer. — Seigneur ! de votre main trop lourde vous pesez sur nos

 
  

û]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002608_012.tif"/>
<page><![CDATA[gM%%MWM%%%MM…MM%M%M%MŒG“%MË

têtes — n'appuyez pas si fort, ou ma tête penchée sur ma poitrine
ne pourra plus se relever! — Seigneur, qu'est-ce qu'il faut que je
vous donne pour que vous ayez pitié, et ... que vous rendiez votre
proie ? — O ferrible chasseur éternel — qui menez l’hallali au son
des canons formidables et qui faites vos chiens aboyants de ces
gueules de lourd métal. Sa vie est dans vos mains et mon bonheur
est dans vos mains — Et je sais qu’il me faut par vous des miracles
— Et je vous les demande avec la simplicité du désespoir — Comme
des enfants tendent leurs petites mains tremblantes vers la lune d’or
pâle dans le ciel sombre quand ils croient encore que leur père est

tout puissant — Et qu'il dispose du ciel.

HYMNE À LA NAISSANCE DU HATIN.

L'aube a roulé ses roues de glace dans l'horizon,
La terre se découvre en gammes de jour pâle.
Un mont reflète, humide, les dernières étoiles,
et les animaux bleus boivent l'herbe d'argent.

DIDV DVID OVO DE OO OD OO OE A

L'air tremble frais et pur. Le vent passe si doux,
quand ses bras de velours leur entourent le cou,
que les arbres charmés de l'emprise légère
s'abandonnent, feuillage et frissons de lumière.

Lumière des matins, Ô naissance des jours,
renaissance des êtres, vous égalez l’amour !

— Un de ces matins clairs j'ai vécu dans ce rêève
de monter vers le ciel en gravissant le jour,

Les flammes de l'Aurore flottaient sur mes épaules
et les fleurs de la terre embaumaient mon effort.

Les papillons, les fleurs, les oiseaux, les moulins

me semblaient un cortège tout vibrant de parfums,
de vols et de lumière. Leurs formes, dans le jour,
me suivaient : les oiseaux précédaient mon amour.

La lumière tombait en arpèges dorés

des mystiques rayons que berçait l'air sonore.

Aux pics dorés des monts, aux vagues d'or des prés,
aux plis d'or des forêts la lumière chantait !

OIOI OVO A OO OEOEN

Aussi j'allais-songeant à cette loi première :

nul n'aime la Beauté sans aimer la lumière.

Le grand jour pénétra mon front rose de fièvre

et, détournant son cours, vint rafraîchir mon sang,
et je croyais, fermant les yeux dans mon bien-être,
tant ce jour était pur, sa lumière parfaite,

que mon esprit voyait, au travers de mon front,

le ciel dans la prairie et le ciel sur les monts !

Paul Forr.

CIOI IO AI ID DLD

e

$
ÿ
ÿ
ÿ

;
ù
S
;
Î
Î

S

ce tmrzawwmwwwwwva…wmœxwwwwrmw…wﬁ

mÔ%W:).‘."/D%DË)WWM)W%‘VQ%

c‘awm%m—awvæ)cfa%mmmræwmw]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>