<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Deuxième de l'abonnement)<date when="30/10/1920"/></title>
<series>1920-1921</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19201030"/>
<title>Concert symphonique (Deuxième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1920-1921" type="series"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Martin, Frank" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50033903" type="person" role="cmp">Martin, Frank</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/48553" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Campredon, Jeanne"  type="person" role="int">Campredon, Jeanne</name>
<name key="Concone"  type="person" role="int">Concone</name>
<name key="Albisi"  type="person" role="int">Albisi</name>
<name key="Dennes"  type="person" role="int">Dennes</name>
<name key="Closset"  type="person" role="int">Closset</name>
<name key="Nicolai"  type="person" role="int">Nicolai</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_001.tif"/>
<page><![CDATA[RE
u. El 990
ÊÇ3 F ‘Fi f) _:"-»'\ +

Saison 1020-1021

 

 

ONCALOINL ’

DE LA

| SUISSE ROMANDE

  
   

PROGRAMME OFFICIEL]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_002.tif"/>
<page><![CDATA[|

} / LIl
W
l' I
HM

 

La Société Genevoise d’Electricité

GRee

Max O Ll V E T, Administrateur
6, Cours-de-Rive, 6 -- Genève

 

 

Est actuellement la I Maison de la place

 

CHOIX INCOMPARABLE !!

- Visitez nos agrandissements !!]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_003.tif"/>
<page><![CDATA[52708

n E

 

 

E 4 VICTORIA -HALL

* q ——

Samedi 30 octobre 1920, à 20 h. et demie préciseo

| } CONCERT SYMPHONIQUE

(Deuxième de l'abonnement)

Soliste : M"* Jeanne CAMPREDON, de l'Opéra.

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

À . SYMPHONIE en ré majeur (K. V. 385). Mozart

j a) Allegro con spirito. c) Menuetto.

: b) Andante. 0) Finale (presto).

. Air de LA CRÉATION, p' chant et orch.  Hayon
Mme Jeanne CAMPREDON.

. CONCERTO BRANDEBOURGEFOIS,
n° 2, en fa majeur Bach
Pour une trompette, une flûte, un hautbois, un v1olon
concertant et quintette à cordes.
a) Allegro. b) Andante. c) Allegro assai.
Trompette : M. Concone. - Flûte : M. Arpisi.

Hautbois : M. Dennes. - Violon concertant :
M. Crosser. - Cembalo : M. Nicora1.

 

DEUXIÈME PARTIE
à ESŒISSE pour petit orchestre (inédit). Frank Martin
. SHÉHÉRAZADE, pour chant et orchestre

(1"° audition) Ravel

a) Asie. b) La flûte enchantée. c) L'Indifférent.
Mne Jeanne CAMPREDON.

. JOYEUSE MARCHE Chabrier

L'orchestre sera dirigé par

M Ernest ANSERMET

 

; ; ;
Le Concert commencera à 20 h. ‘/» précises et sera terminé vers 22 h. ‘/2.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.

p
; H La direction se réserve le droit d’apporter au programme ftoutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.

ï @n Les portes seronl ferméeo pendant l’exécution des morceaux.

 

H, JARRYS, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_004.tif"/>
<page><![CDATA[W olfgang-Amadeus MOZART

Né à Salzburg, le 27 janvier 1756; mort à Vienne, le 5 décembre 1791.

SYMPHONTIE en ré majeur
(Kächel-Verzeichnis n° 385.)

Cette symphonie est datée de Vienne, juillet 1782. C’est l’époque
où Mozart travaillait à /’Enlèvement au sérail et peu de temps avant
son mariage. Mozart l'avait écrite, sur le désir de son père, pour
une festivité de la maison Haffner à Salzburg. Quoiqu’elle ne doive
pas être confondue avec l'œuvre restée célèbre sous le titre de
Haffner-Sérénade, elle avait aussi, à l’origine, la forme typique des
dérénades, étant introduite par une marche, et comprenant deux menuets.
Mozart y avait travaillé très vite, et lorsqu'après la festivité de
Salzburg son père lui réexpédia l’œuvre, il lui répondit : « La nou-
velle Haÿfner-Sérénade m'a tout à fait surpris, car je ne m’en rappelais
plus le moindre mot ; elle doit certainement faire son effet. » C’est
alors qu'il en supprima la marche introduction ef l’un des menuets,
la réduisant ainsi aux quatre mouvements de la symphonie classique.
C’est sous cette forme définitive qu'’elle fut exécutée, à Vienne, en
mars 1783. On remarquera que le premier mouvement n’a qu'un
thème, mais d’une richesse de combinaisons merveilleuse. Et dans
l’œuvre tout entière, Mozart a réalisé et soutenu le caractère de
festivité qui lui était imposé avec une pureté et une fraîcheur
incomparables et sa verve la meilleure.

#
Jean-Sébastien BACH

1685-1750

 

C’est à Cüthen, en 1721, que Bach écrivit les six Concertos
dédiés au margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et appelés,
pour cette raison, Concertos brandebourgeois. Présentant tour à tour
et à la fois, comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l'époque,
le caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre,
chacun de ces six Concertos réalise un type original — tant par la
forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style
et la composition instrumentale — de la vieille tradition du concerto
italien de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et
cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et
la beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la
littérature musicale, et dont il semble bien qu’on n'ait pas encore
apprécié tout le prix. Les œuvres de cette sorte diffèrent, d'une
manière générale, des œuvres « symphoniques » en ce qu'elles n'ont
pas comme celles-ci une nature d’ordre dramatique, à cause de la

 

 

 

 

 

.
ut

srr e

eh d

 

SS SUN A

Ec ps rn

Gs]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_005.tif"/>
<page><![CDATA[; succession et de l’opposition dans le même morceau d’éléments
musicaux divers, mais une nature plus exclusivement musicale,
$ chaque morceau ayant un caractère uniforme, exprimé par un seul
3 thème qui se morcelle, se répète et impose tout son sens, sans
à « développements » ni « constrastes ».

Le Deuxième Concerto brandebourgeois, en fa majeur, est écrit pour
une trompette en /a, une flûte, un hautbois, un violon concertant
f et deux parties de violons, une d’altos, une de contrebasses en
ripieno (c'est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelles avec
la basse continue. L'’œuvre comprend trois mouvements : un allegro
f où inferviennent tous les instruments ; un andante pour la flûte, le
Ë hautbois et le violon concertant, accompagné de la basse continue ;
enfin un allegro accai, de forme fuguée, finissant de manière étrange-
ment abrupte. L'énigme que la partie de trompette de cette œuvre
pose aux interprètes est sans doute la principale raison de
l’extrême rareté de son exécution. En effet, lue selon nos conven-
fions habituelles, cette partie de trompette peut être tenue pour
pratiquement, ou communément, impossible. Diverses hypothèses
ont été présentées à son sujet et de nombreuses expériences ont
été faites. La solution généralement pratiquée est de transposer
presque foute la partie de trompette à l’octave inférieure, selon
un arrangement fixé par le chef d’orchestre Mottl. Selon des
études récentes, fondées sur l’examen des comptes des musiciens
employés par Bach, et de vieilles gravures de l’époque, il semblerait
que l’instrument prévu par Bach n’était pas à perce cylindrique,
comme nos trompettes, mais à perce conique, comme nos cors;
l'instrument en /a étant supposé transposer, comme s’il s’agit de
cors, à la quinte inférieure et non à la quarte supérieure, ce qui
justifierait l'arrangement de Mottl. Quoi qu'il en soit, nous avons suivi,
pour notre exécution, le texte de Bach, chaque fois que cela a été
possible, ne transposant à l’octave inférieure que les passages
impraticables même sur la trompette en /a. La partie de flâte à
bec, notée dans le texte de Bach, est exécutée, comme de coutume,
. par une flûle traveraière, et le continuo a été réalisé chaque fois qu’il

à paru nécessaire. Dans l’impossibilité où l’on est, à notre époque,
de connaître exactement les moyens d’exécution de Bach, il nous a
paru préférable de tenter l’exécution avec nos moyens actuels,
guidés comme nous le sommes par notre piété envers le vieux
canftor, que de laisser plus longtemps dans l’oubli cette œuvre, une
des plus belles de toute la musique. B: A

 

AF TT T

se

 

 

 

SEN

MÉESAA T ERIN SSENT S

PE E A RT OE RD

R

  

   

ÿ
A
à
}
t
f]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_006.tif"/>
<page><![CDATA[Frank MARTIN

Né à Genève en 189g0.

Dès les concerts de l'Association des musiciens suisses à Vevey
en 1910, Frank Martin se faisait connaître comme un de nos jeunes
compositeurs les mieux doués et les plus originaux. Après la com-
position de grande envergure, qu’il a donnée dans les Dithyrambes,
il nous donne aujourd'hui une œuvre d’un ton très différent, tout
primesautier et impromptu.

D'une forme très libre, l'Esguisse pour petit orchestre nous trans-
porte d'emblée dans un paysage ; paysage de rêve, si l’on veut, mais
bien savoyard tout de même. Ce n’est pourtant pas une musique
descriptive, c’est de la musique de danse.

Enjouée au cours de la première partie, elle prend dans la seconde
une allure rêveuse entrecoupée de brusques accès de joie, pour
aboutir à un finale qui, au mépris de l'équilibre, semble ne plus
danser que sur un pied.

Les mélodies que chantent les instruments à vent et surtout la
flâte et la clarinette ont un caractère fruste, soit qu’elles tiennent
de la ritournelle, soit qu’elles aient assimilé ici ou là un sifflement
d’oiseau tapageur, un motif de chanson paysanne. Ce sont elles qui,
se succédant sans ordre apparent, tout au long mènent le branle.

PE
Emmanuel CHABRIER

Né à Ambert (Puy-de-Dôme), le 18 janvier 1842 ; mort à Paris, le 13 septembre 1894

Un des artisans de la renaissance musicale française survenue
après 1870. Et s’il ne fut ni le plus complet, ni le plus considérahle
d’entre eux, il en demeure cependant la personnalité la plus originale,
et, à maints égards, celle qui eut le plus d’influence sur les généra-
tions suivantes, sur un Debussy ou un Ravel, par exemple. Aujour-
d’hui encore, c’est chez Chabrier que les derniers venus de la
musique française vont chercher une tradition. C’est que son œuvre
a plus que toute autre la saveur particulière de sa terre et l’esprit
de sa race. Nature chaleureuse et poétique, Chabrier possédait une
humeur enjouée, un esprit très vif et un goût des saillies imprévues
qui eussent pu faire de lui un Daumier en musique. Mais il eut à
souffrir, comme les autres musiciens de sa génération, de ne pas
trouver dans son pays le soutien d’une tradition musicale continue
et de vivre au moment de la plus vive séduction wagnérienne ; c'est
pourquoi son œuvre est inégale. Quelques morceaux cependant
restent, comme des images achevées de cette personnalité originale ;
le plus pur de tous, et l’un des plus précieux est sans aucun doute
cette Marche joyeuse, écrite en 1880, appelée primitivement Marche
française, et dédiée à Vincent d’Indy : vrai chef-d’œuvre de réali-
sation et de goût, dans ses dimensions restreintes, et malgré son
apparence légère.

 

 

 

 

rs mt E

es e e

sy

2E

en

RS d E

 

ce cP A 000

 

  
  

nc

r.

es e ct r

$
}

Ë
Ë
B
ä
8
f
GI
i
‘]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_007.tif"/>
<page><![CDATA[|

    

PE ps

TP e

RE TSN EIET E en

L e r ene

TS

   

 

PE … DE ETE SE OE PEN

 

 

MUSIQUE « INSTRUMENTS

ROTSCHY FRÈRES

22, Corraterie — GENÈVE

ont en magasin. pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE,
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu'’elles ont été publiées.

ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.

A. VIDOUDEZ

Luthier du Conservatoire et de l'Orchestre de la Suisse romande.
22, rue Général-Dufour - GENÈVE

 

 

Spécialiste pour tout ce qui cnncerhe les instruments à cordes.

INSTRUMENTS ANCIENS
Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.

A LA SIBÉRIE

Fourrures confectionnées et sur mesure.

 

Cransformations et réparations

Eü S@ M U B E B '1Ï‘ CONSERVATION de FOURRURES

pendant l’été.

 

Fourreur p 4 ÿ Ln
Cravail soigné. — Prix modérés.
11, rue CÔEI'd, 11 — GENÈVE T'éléphone 67.80
Vente et
Location

 

 

SAUTIER & JÆGER Ÿ)

12, Fusterie, 13 — GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_008.tif"/>
<page><![CDATA[La Machine à écrire française — JAPY”

Soupie — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité

S’est placée en 1920 à la tête des premières marques :
Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
Championnat romand (hors concours).

Record de vitesse (100 mots par minute).
Premier prix, Concours de travaux d’art de l'A.D.F.

La meilleur marché en raison du change.

IG DON

À. Persiaux, Agent générai Suisse romande.
16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31

 

 

 

CHAUSSEZ-VOUS |
CHEZ ln KU RÏH

GRANDE CORDONNERIE
1, COUR DE RIVE

GENÈVE CroIx D'OR, 19 ; ‘
‘r NEUCHATEL Fbg. de l'Hôpital
| NEUVEVILLE

PE p

 

 

 

 

BANQUE FÉDÉRALE

SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863

— GENÈVE ——
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS

ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL

 

 

MUSECIEENS !

Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une
Bibliothèque circulante de littérature musicale
unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme

plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
Demandez les conditions. Catalogue 1 fr. 50.

FŒTEISCH Frères, $. À.… à Lausanne

 

 

 

 

 

*
rr é pn n rn rr n p e e

sm

 

 

uS e e cs

ETE E]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_009.tif"/>
<page><![CDATA[enioeme e ns PE

Jrp-a e e NEEST

e

el T SE es

RD RR Tm

 

r

 

ns

 

 

 

 

Maurice RAVEL

SHEHERAZADE

Trois poèmes pour chant et orchestre sur des vers de Tristan Krincsor.
I
ASTE
Vieux pays merveilleux des contes de nourrice
Où dort la fantaisie comme une impératrice
En sa forêt tout emplie de mystère, Asie,
Je voudrais m'en aller avec la goëlette
Qui se berce ce soir dans le port,
Mystérieuse et solitaire,
Et qui déploie enfin ses voiles violettes
Comme un immense oiseau de nuit dans le ciel d'or.
Je voudrais m'en aller vers des îles de fleurs
En écoutant chanter la mer perverse
Sur un vieux rythme ensorceleur.
Je voudrais voir Damas et les villes de Perse
Avec les minarets légers dans l'air.
Je voudrais voir de beaux turbans de soie
Sur des visages noirs aux dents claires ;
Je voudrais voir des yeux sombres d'amour
Et des prunelles brillantes de joie
En des peaux jaunes comme des oranges ;
Je voudrais voir des vêtements de velours
Et des habits à longues franges.
Je voudrais voir des calumets entre des bouches
Tout entourées de barbe blanche ;
Je voudrais voir d'âpres marchands aux regards louches,
Et des cadis, et des vizirs
Qui du seul mouvement de leur doigt qui se penche
Accordent vie ou mort au gré de leur désir.
Je voudrais voir la Perse, et l'Inde, ct puis la Chine,
Les mandarins ventrus sous les ombrelles,
Et les princesses aux mains fines,
Et les lettrés qui se querellent
Sur la poésie et sur la beaute ;
Je voudrais m'attarder au paläis enchanté,
Et comme un voyageur étranger
Contempler à loisir ces paysages peints
Sur des étoffes en des cadres de sapin
Avec un personnage au milieu d'un verger ;
Je voudrais voir des assassins souriant
Du bourreau qui coupe un cou d'innocent
Avec un grand sabre courbé d'Orient.
Je voudrais voir des pauvres et des reines ;
Je voudrais voir des roses et du sang ;
Je voudrais voir mourir d’amour ou bien de haine.
Et puis m'en revenir plus tard
Narrer mon aventure aux curieux de rêves
En élevant comme Sindbad ma vieille tasse arabe
De temps en temps jusqu'à mes lèvres
Pour înterrompre le conte avec art..….]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_010.tif"/>
<page><![CDATA[Il
LA FLUTE ENCHANTÉE

L'ombre est douce et mon maître dort
Coiffé d’un bonnet conique de soie

Et son long nez jaune et sa barbe blanche.
Mais moi, je suis éveillée encor

Et j'écoute a dehors

Une chanson de flâte où s'épanche
Tour à tour la tristesse ou la joie.

Un air tour à tour langoureux ou frivole
Que mon amoureux chéri joue,

Et quand je m'approche de la u‘oisee

Il me semble que chaque note s'envole
De la flûte vers ma joue

Comme un mystérieux baiser.

III
L’INDIFFÉRENT

Tes yeux sont doux comme ceux d'une fille,
Jeune étranger, et la courbe fine,

De ton beau visage de duvet ombrage
Est plus séduisante encor de ligne.

Ta lèvre chante sur le pas de ma porte
Une langue inconnue et charmante
Comme une musique fausse.

Entre ! Et que mon vin te réconforte..….
Mais non, tu passes

Et de mon seuil je te vois t'éloigner

Me faisant un dernier geste avec grâce
Et la hanche légèrement ployée

Par ta démarche féminine et lasse...

 

Dimanche 31 octobre 1920, à 15 bheures et demie.

CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE

 

Zn Concert symphonique Populaire

sous la direction de M. Ernest ANSERMET.

 

Programme : 1. Prélude de Parsifal, de WAGNER. — 2. Orphée,
poème symphonique de Liszr. — 3. Symphonie n° 7 en la majeur, de
BEETHOVEN.

Billets en vente dimanche matin, de g heures à 11 heures trois quarts, à
l’Agence J. VÉRON, GRAUER & C° (succursale du Terraillet), 20, rue du

Marché, et à l'entrée du concert.

 

 

&

 

 

à én rrn v tc e

e

—s

é
se

e

0 à p p SE

e

A e r]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_011.tif"/>
<page><![CDATA[; Accords - Expertises - Transports
P I A.N O Vente - Echange - Location

Pianolas — Pianos électriques
ROULEAUX DE MUSIQUE pour Pianolas et Pianoe éleotrlques‘

Rob. Kneifel-Beroud

Spécialiste pour la réparation des Pianolas et Pianos électriques en tous genres,

Rue de la Croix-d’Or, 7-9 (à l’entreol)) — GENÈVE

Maison suisse, TÉLÉPHONE B8B4-33

J. VÉRON, GRAUER & C" - GENÈVE

Succursale du Cerraille?
Téléphone 31-64 - Rue du Marché’ 20 Céléphone 31-64

 

 

Billets de chemin de fer pour la ouisse et l'étranger

WAGONS-LITS

4w

 

  

OVO aOoaOo««o«Œ«Œ««ŒŒ«ŒŒLŒ«IOŒŒ«I««aamaedadaaaanan

6 GRAND-QUAI, 6

 

 

Après-midi de 4 h. 30 à 6h. 30
- - Soinée dès 9 heures. - -

Ouvert jusqu’à 1 heure. Céléphone 84.72

4]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002349_012.tif"/>
<page><![CDATA[.…
®
S
u
n
È
à
”
H

pa11979f© £ È$ääo\ü]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>