<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement)<date when="07/03/1925"/></title>
<series>1924-1925</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19250307"/>
<title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1924-1925" type="series"/>
<name key="Chausson, Ernest" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30087317" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132137" type="person" role="cmp">Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Haskil, Clara"  type="person" role="int">Haskil, Clara</name>
<name key="Closset"  type="person" role="int">Closset</name>
<name key="Welsch"  type="person" role="int">Welsch</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

NICTORP HALL

Samedi 7 mars 1925, à 20 b. 30 précises

CONCERT SYMPHONIQUE

(Onzième de l’Abonnement)

Soliste : M'e Clara HASKIL, pianiste.

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. SYMPHONIE en vi bémol F. Chausson
a) Lento - Allegro vivo.
b) Très lent. - c) Animé.
2: CONCERTO n° 4, en ul mineur,
piano et orchestre C. Saint-Saëns
M"° Clara HASKIL.

DEUXIÈME PARTIE

3. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
n° 5, en ré, pour piano, violon, flâte et
instruments à cordes J.-S. Bach
Allegro - Affettuoso - Allegro.
Soliste : M"° Clara HASKIL.
MM. Crosser et Wezscu.

4. Suite de l'OISEAU DE FEU Strawinaky
a) Introduction. - L'Oiseau de feu et sa danse.
b) Ronde des Princesses (Khorovode).
c) Danse infernale du Roi Kastcheï.
0) Berceuse et final.

Piano 0e concerl PLEYEL aux soins de la Maïson Ch. Berquer.

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernet ANSERMET

Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les porles weront rigoureusement ferméeo pendanl l’exécution dec morceaux,

...-..'.... '.’Ï.‘...;._.., ",‘...,..' .. .'.;.',...... '. '...' '.‘:.‘......‘.... L; .-r4. - ° .7..,..-.:. (3 ds ' '…'-.-:::-: £!.'.-..—' 2

A , JARAVG, GEMÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_002.tif"/>
<page><![CDATA[AIMÉ KLING

LVTHIER-GENÈVE
X RVE olaAym

VIOL ON r M l*‘
ALTOR Ÿ
VIOI

  

 

 

v à à À ANCIENS 1T
// // ODIERNES

. CHEVALLIER

FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58

1
1
1

 

 

os articles de voyage donnent

toujours entière satisfaction

 

arce qu'ils sont fabriqués avec
p q

} soin. et que les fournitures em-

|l
ployées sont de première qualité.

 

 

|
|
|
|
|
L_

 

P 7913 X

Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès

Maroquinerie fine

.
oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo

*
°
.
.
°
.
.
°
°
°
»
.
.
.
.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_003.tif"/>
<page><![CDATA[Ernest CHAUSSON

Né à Paris le 21 janvier 1855, mort le 10 juin 1899.

Evoquant ses souvenirs d’ami et de collaborateur, Camille
Mauclair a consacré à Ernest Chausson une étude dont nous déta-
chons ce passage :

« Chausson, dans sa musique d’orchestre, était d’une sobriété abso-
lue de moyens, très peu « moderniste », pas du tout décadent ; sa
pensée ramifiait autour de l’idée musicale un nombre souvent assez
grand de corollaires, mais les complications thématiques n’avaient
jamais la valeur de hors-d’œuvre intéressants pour eux-mêmes. Le
Poème pour violon et orchestre me semble être l’exemple parfait de
ce que je viens de dire : il est tout classique par le sens inflexible
de l’unité, par la réduction de toutes les versions à une phrase
cenftrale, farouche, sombrement expressive, que l’archet d’Isaye
faisait si pathétiquement jaillir du fond d’un tumulte obscur élaboré
dans les régions extrêmes de l’orchestre. Je rappelle aussi l’ordon-
nance charmante de Jiviane, cette page symphonique qui fut le
premier essai véritablement important, au point de vue polypho-
nique, du musicien. ÀA côté des petites partitions de Sainle Cécile,
et de celle, surtout, si ravissante, qui accompagnait /a Tempêle au
Petit Théâtre Vivienne, Chausson cherchait sa voie ; la Symphonie
en sù bémol — Société nationale, 18 avril 1898 — fut son passage de
l'essai à la plénitude expressive. Cette vaste composition restera
avec le Quatuor et le Concert parmi les œuvres considérables produites
par la musique française du dernier tiers du xix° siècle. Elle a
l’ordonnance simple et majestueuse, la grâce noblement archaïque
des décorations murales de Puvis de Chavannes. C’est le même art,
le même classicisme, la même tranquillité maîtresse dans le dévelop-
pement des lignes, la même coloration irréelle, douce et touchante. »

La symphonie en st bémol est fortement et sobrement charpentée.
À travers l’atmosphère héroïque du début, la sensibilité exaltée de
l’adagie, la force et l’éclat de la dernière partie, la paix lumineuse
du dénouement, la pensée directrice n’est jamais perdue de vue. Si
des incidents et des parenthèses viennent s’y adjoindre, ce n’est que
pour la consolider et en faire plus nettement ressortir le caractère.

C'est là, semble-t-il, ce qui contribue le plus à faire de ces pages

4999010051 V0000000000000000500000200200000020220052929229203N0DHDO 000000000000 0DSHNSSNHAN0000000000 0600006000

SIGOHESCHSSSGOGOOGOGRGONGGOSSGUSSGOSOOHOGGHOOSEGOSOGNONGOGGOGÉRNGSSHGSGGSSGOSGSOSSHÉGUSSGGUGOUSGHOGGGHGGUSHOGGGRGUSGONOUGGOGOSUUSGGSOSSOCGUOGGNVOUSGCGOUGOUSSAGOU SS GG GSOGaGUS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_004.tif"/>
<page><![CDATA[Partitions d'Orchestre
format de poche
des œuvres jouées aux Concerts

22, Corraterie, 22 de l'O. S. R

Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.

ROTSGIY Frères

Les différentes transcriptions des œuvres
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à

Pour l'achat, l’échange, la loca- PI N S
tion, la réparation et l'accord des \

sadresser au Magasin

l‘'Abonnement

 

 

900006002000 60900060600000000000060060000006600000000600S63600600S00000000000000se8

: 1 étage — 64, Rue du Stand, 64 — 1 étage
E P 7760 X
='.........l.l...l...l ..... 10110 .##.0...#.#>#.h#05####5##»a0.. 01100" 03092932 #0890555

 

 

 

 

 

 

 

     

…
ARTICLE/ FANTAISIE, HÉMODE |
RUBRAN, DEI\TELLÊ/‘BB/‘

<_ maüng qua.£ægawc meulleur 1/ prix.

MAISON FONDÉE EN 1822

7762 X]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_005.tif"/>
<page><![CDATA[PEOOOCCCOECTECOOTELCHOOCLEOHECEGCCCOELHHECOEEESONCENCOCUECHECECANCCCCCUCCANACOCACSOCCCNOOANCHOECCAEHHHCUAGAUCO

une œuvre qui marque une époque dans l’histoire de la musique
française moderne. Cette continuité du fil conducteur, cette maîtrise
d'esprit créateur se rappelant d’où il est parti et sachant où il veut
aller, voilà ce qu’on ne trouve pas toujours chez les symphonistes
de notre temps. Souvent ceux-ci amoncellent des richesses éparses
devant lesquelles on à quelque peine à se ressaisir. Avec Ernest
Chausson, comme du reste avec Franck et d’Indy et l’école qu'’ils
représentent, c’est dans une ordonnance parfaite que l’on admire
les trésors de leurs idées, et l’on ressent l’impression d’art dans sa

forme à la fois la plus claire et la plus complète.

4 4 4

Ne à Paris le 9 octobre 1835, mort à Alger le 16 décembre 1921.

CONCERTO n° 4, op. 44, en ut mineur, pour piano el orcheatre.

°

°

ä

:

Camille SAINT-SAENS
ê Dans cette œuvre la simplicité et la beauté presque classique du
Ë style se mêlent à une forme très libre, mais d’une structure raffinée.
: — Le concerto en uf mineur est en deux parties. La première se com-
3 — pose d’un allegro et d’un andante. Une phrase assez longue d’une
Ë coupe et d'’un sentiment tout classiques, répétée trois fois, avec
3 chaque fois plus de richesse dans l’accompagnement, constitue l’allegro.
3 - Un motif très vague dans les bois, tandis que le pianiste laisse ses
Ë doigts courir en arpèges sur le clavier, comme cherchant un thème
: — sur lequel fixer sa pensée, commence l’andante et forme la transi-
fion à une sorte de mélodie de choral (dans les bois également). A
cette mélodie le piano répond par un thème d’allure schumannienne.
La seconde partie semble reprendre le premier allegro à l’endroit où
il s’était arrêté pour faire place à l’andante. Et en effet, dans ce
grand finale, étourdissant de verve, on retrouve comme principaux
éléments, sans parler du rappel momentané de quelques motifs secon-
daires, le thème du premier allegro, ainsi que la mélodie du choral
transformée en un thème à trois temps énergique et joyeux qui n’a

plus rien d’un chant religieux.

'..IlI'.I.l"'.ll.'l.'ll.l.."l'I.l!llIlÇ!|'l..l.|'|".'.IOIII.I'.!O.lh0..lI.'il.|O'.ll'..l'"'l"..ll!l.‘l".ll.l'I|O'.IOD..'ICl'.|".l'0l.!"I'QŒ'IO"lOIl....0ll.ll'll'l.'..

.
.
.
-
.
®
«
.
°
.
.
.
.
e
.
.
.
©
.
«
.
.
œ
©
©
.
.
.
®
©
.
.
.
.
.
°
A
.
.
.
-
.
.
.
.
e

oeo.oc.ovoooooocm.'-rormwwovo.onono.n.m—.u.o.u-q-ovrnu--o--u.vuco-nocvon.-oo.ou.oouoouo-.o.oc&'occto-ooooo...g]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_006.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ P P 7761 X

{ BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
RRANCES 155 MIEPIONS

——

Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE

îÔ rue d(‘ (‘dl‘(ng(’ 12, UE dll )‘«'«H‘Cht"

Toutes opérations de Banque et de Change, aux

meilleures conditions.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_007.tif"/>
<page><![CDATA['.....|...O|lll.'l..'.l.....l."'I0.0'..'O'.O'..'l.ll'..lII.II..'.'.l.'l..l....D'..lt.'.l'..'l'..I'.OIO.'O"."'O'.U.'......Il'..'..l.l.

  

BOCOCCONTECCCOOCCEECLCEHEOECOTOCHOOCCOCOCOSOOGCOOCOCHCOGCCCOCCECCCCCCEOUECCOCONCCOOHOCCCCCHAUCOUGCONOOCCOCCAULO

Cette unité des thèmes donne à l’œuvre de Saint-Saëns son carac-
tère particulier. Elle n’est pas symbolique cependant ; elle ne doit
rien affirmer d’autre que cette unité même ; elle s’explique par elle-
même, par le plaisir que procure toute ordonnance logique, claire
et naturelle d’une œuvre d’art. Elle n’est pas présentée non plus avec
la lourde insistance du musicien qui veut montrer ce qu’il sait faire
d’un thème. Au contraire, l’analogie des motifs a parfois plutôt l’air
de se cacher discrètement pour laisser à l’auditeur le plaisir de la
découvrir. Elle attire à peine l’attention tant elle paraît naturelle,
comme des éclosions successives. Elle donne simplement le sentiment
d'indéfinissable bien-être que procure un art de proportions parfaites,
des œuvres dont on ne réalise pas d’abord tout le charme parce
qu'il vous envahit tout entier et que tous les aspects en sont harmo-
nieux. Saint-Saëns est un architecte merveilleux qui construit avec
des lignes très simples d’apparence, très subtilement agencées ; il
à un coup d'œil merveilleux et cette qualité précieuse et rare : le

goût.

J 4

Jean-Sébastien BACH

Ne à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.

Avant Bach, les sonates et en général les œuvres instrumentales
comportaient une partie de clavecin non écrite, mais indiquée seule-
ment par la basse chiffrée que l’instrumentiste avait à réaliser à sa
manière. En écrivant ses sonales pour un instrument avec une partie
de clavecin obligée, c’est-à-dire fixée, entièrement écrite, comme celle
de l’instrument qu’il accompagnait, Bach ouvrait à cet instrument
une voie nouvelle ; il le faisait passer au rang d’instrument soliste.
Et de fait, il ne tardait pas à créer le concerto de piano, comme
Vivaldi avait créé le concerto de violon. Dans ses six concertos bran-
debourgeois, appelés ainsi du nom de celui auquel ils étaient dédiés,
le margrave Christian-Ludwig de Brandenburg, et composés à Cäthen,
Bach continue la tradition des concertos italiens, avec une variété
de formes et d’instrumentation inouïe, une richesse d’invention qui

renouvelle complètement le genre. Tantôt il s’inspire de la manière

ooooncv.occoo“.'o.oo.-ocoo-cou.o.ooc-ooooc.o.ooo.un.o.ooo-ooooo-c«-.oooo-noooc.ovoo-ouuoo.-oouloo-uuooolouo

®
.
®
.
.
.
°
.
.
®
.
.
©
.
.
.
.
-
°
.
.
.
P
.
e
.
.
.
.
-
.
©
.
.
.
«
c
p
.
.
.
®
«
.
.
.
.
e
.
.
.
.
«
.
©
©
®
e
.
.
e
-
°
®
.
.
.
«
.
.
.
e
.
e
.
c
.
.
.
.
«
.
«
.
.
e
.
°
°
°
.
.
.
.
.
.
.
®
°
.
.
.
.
.
.
.
.
°
.
°
°
.
.
.
.
.
.
-
.
®
.
.
.
.
.
.
.
.
.
«
.
.
.
.
®
«
.
.
e
.
.
®
.
.°
.
.
.
.
.
*
.
.
.
.
.
.
.
.
.
«
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
«
.
.
.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_008.tif"/>
<page><![CDATA[SECOCGGECHHCCAHEHOCANONOHOOVOHCSCSOCOOGHCRCOCGCCCCCCOTOGUTAUTHCNCOSCCCHCACSUCSEACOCACHHGCACCHASGECECCUCCCNO0O0

Orfèvrerie BOUJON Frères

900000200200 2090000 000900000000 0 000000020000 0000 000000000020 0N000002000000000000

MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans

 

 

 

 

 

   

  
 

pareil en études, méthodes,
Cité, r1 -- Genève — musique classique et moderne,

partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, o, au 1€r,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux

meilleures conditions. P 7763 X

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Services de Table de tous styles

 

P 8123 X

e
SAscccmusacasoctecnesccercE"ENCECSCONCOCECTOCOTENECHECENCELCEHOCOUTCNCCCNCCECECCHCCHECECENCCENTEHOCUVOCUSOUESO

 

 
   
   
   
   
   
    
     
    
   
 

.OoooooQ'yooolo'uoonooonnwnaq

fA0HCOTC700000001000000A00000000A00GCCONCOCNOTOAUN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_009.tif"/>
<page><![CDATA[..Oo.b|.lo.o.I.Oûi.l.‘....ll.l.GOIO.I.ÔIIUDODDCI..i....tll....l.ll|.|ﬁllbl'O..l....Cl....i...llll.......l.llù|....0.IIOOCO..............IA4

usssusussstcotttencesauutsauss

de Corelli (n° 2, 4, 5) où le concertino intervient dans des épisodes
P
en solo, tantôt de celle de Vivaldi (n°° 1, 3, 6) où les parties concertantes
agissent en groupe d'où se détache parfois un instrument solo. Toute-
fois, le 5° à un caractère particulier : c’est déjà un concerto de piano,
P J P
dont il inaugure le genre, largement édifié en trois parties ; en effet, s’il
& g & P
comprend un concerlino composé du piano, d’un violon et d’une flûte,
le piano y paraît si prépondérant et d’une individualité si marquée,
qu'il y joue le rôle d’un instrument concertant, tantôt avec des ins-

fruments soli, tantôt avec un ensemble d’instruments.
Nc f J

Igor STRAWINSKY

Ne à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 188z.

L'OISEAU DE FEU

Le livret chorégraphique de l’Oiseau de feu est fait d’après une
série d’anciens contes nationaux russes sur Kaotcheï l’Innocent,
l'Oiseau de feu et Ivan Tzaréviteh. Kastcheï y symbolise l’esprit du
Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.

Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre /’Oiseau de feu,
plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite
l’amène, sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de
Kastcheï. Incapable d’atteindre l’Oiseau avec une flèche, Ivan se
cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue.
L'Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et
lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu’il n’aura
qu'à agiter trois fois pour voir s’'accomplir ses vœux. Ivan relâche
l'Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît ; treize
princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu
du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours de leurs
jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles
songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour
de lui une ronde. Bientôt, les frompettes claires du chevalier du

Matin se font entendre ; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan

SÉGCUGGGSUOSUSGHOORSEGOSGGHGHGSSGGVOSHGGHÉGGHGGUGUGGGGUGHUHGUSSGGGUGUGGHGEGGGGCGGSGGOGGGESSGSHHHGHHGHHGHHOUNSSUSUSHGGGGOUGUUSGCUUNGOUUSUGGGUUSAUUUUCHUUUHHSOSOSGGGUGOVGCB0Û

°
.
*
*
.
.
.
*
*
.
*
*
*
P
.
ë
®
®
°
*
P3
®
.
-
°
°
P3
°
-
.
*
PS
°
°
°
°
°
°
:
*
*
e
p
*
P
*
*
®
.
*
p
.
*
*
p
-
*
.
.
*
*
.
.
®
.
.
.
.
-
-
.
.
.
-
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
*
.
.
°
.
.
.
.
.
*
e
.
.
.
*
-
.
.
.
.
.
*
.
.
.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_010.tif"/>
<page><![CDATA[J Teinture (‘w
Lavage chimique, Nettoyage à sec

Noir rapide pour deuil

À F.et E. BAECHLER Frères

GENÈVE

84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, cue
Leschot — 3, Servette — 17. boulevard Georges-Favon
3, Place du Molard

 

7 Depoussierage et Nettoyage
gr de Tapis et Ameublements [(‘ P 7769 X
\
\\$$CONTENT$$/ÿï"Î'Â 5
I-, \@4/
=

 

y -,"'//« ',"L 7

E

 

 

Lnl{htnr-.d\k\£u‘n|th-…m-.l!tu.n

P 7759 X

   
   
   
     
   
     

\
| 4, Tour de l'ÎIle — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue .

 

2]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_011.tif"/>
<page><![CDATA[PESS A E

PE S ts e se

n cu he sp

 

 

 

ccocuo.c000....‘0|..oodoioooa86.060.0..9I0dOOOO0JdOOO.ldùn‘|oJco.o‘n-|aoAooonocuooo|ouoùoonùl0oilo.ol‘cooo-o6-ol-e0lc-co.-ud|u.oohûdno-uo.u-..ono.u

sevcssouuuuussus0ues

le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un
carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s’animent et
défilent ; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.

Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y
être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le
triple geste ; l'Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent
fous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. À la fin, tous
tombent par terre sans force. L'Oiseau les endort, Ivan veut alors
reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée ; mais
l'Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et
qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans
souci des supplications de Kastchetr, le brise par terre. À ce moment,
tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, fous
les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés.
[van a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du
commandement. L'Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant
son adieu au conte.

Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de fragments
purement et simplement détachés de l’œuvre originale. La suite
inscrite à ce programme a été spécialement conçue pour le concert
et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement
réorchestrés en vue d’un effectif moyen ; elle est dédiée « à l'Or-
chestre de la Suisse romande, à. son chef et à son Comité ».

On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui
vient d’être fait. L'introduction évoque les jardins enchantés de
I(aﬂrheïoùlïﬁseaux%avenh‘#ébaﬂr@.()nremarquem1dèslcdébuL
aux trombones, l’enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure)
de Kastcher, sur lesquelles tout l'organisme musical de l’œuvre est
fondé. La ronde des Princeaces se termine au moment où l’aurore va
poindre. La berceuve est reliée au /final par les harmonies des
ténèbres qui suivent l’écroulement de Kastcheï : alors un nouveau
jJour se lève et la lumière monte avec l’hymne d'allégresse du peuple

délivré.

 

4940004004400410528 304000002000 19004200000000000000040000000000000000 00000000 0000000000 0020 0000000000 0H000000

2922000000002392040030020000020R0000H2000000P2DIDD0SD0S0H0I000H0000000000000000D000020000 0000000 HAO0DO socccse

ot..lo.o|o.oo!l..l.o.olo|.l.ooo.loolo|ooIoocooo-0oolJ.00|Iol.oolooooloooocoull.u.ooooo||nllu..boo.oo.ac..cuo.-notloooo.bcnoo‘ooouoo..on-o..oocnoo.vo.ouloonuobc.l.ocuooubocoül]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002595_012.tif"/>
<page><![CDATA[oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS

Dimanche 8 mars 1925, à 15 heures

 

17° Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

 

VICTONIA HAILL Samedi 21 mars, à 20 b. 50

122 ET DERNIER CONGERT DE L'ABONNEMENT

Sous la direction de M. Fernand CLOSSET

SOLISTE :

Jacques THIBAUD

VIOLONISTE

 

NICTORA - HADE Lunodi 50 mars, à 20 h. 50

CONCERT DE CLOTURE

avec le concours de la

SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
et du LIEDERKRANZ

Au programme : SYMPHONIE N° IX, avec chœurs, de Beethoven

 

Solistes : M"* DEBOGIS-BOHY =- LICHTENHAHN-BRENNER
MM. Ernest BAUER = L. de la CRUZ

 

SALLE DU CONSERVATOIRE = Meroredi !l mars, à 2 h 30
SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE

QUATUOR ROMAND

Au programme : MOZART - BEETHOVEN - HONEGGER

 

 

°
ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo

PE SE

—— ——s

 

t SREI RE P ”

——c q]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>