<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)
            <date when='08/10/1921'/>
          </title>
          <series>1921-1922</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001898</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19211008'/>
        <title>Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1921-1922' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Suter, Hermann' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/139137' type='person' role='int'>Suter, Hermann</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Gesangverein, Basel' type='person' role='int'>Gesangverein, Basel</name>
        <name key='Peltenburg, Mia' type='person' role='int'>Peltenburg, Mia</name>
        <name key='Philippi, Maria' type='person' role='int'>Philippi, Maria</name>
        <name key='Erb, Carl' type='person' role='int'>Erb, Carl</name>
        <name key='La Cruz, Louis de' type='person' role='int'>La Cruz, Louis de</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_001.tif'/>
        <page><![CDATA[+<——N—+«-cb«--ü‘——u—-w——,‘-*o«-»—--—q--t———q—*»—-o—-—h«—*-ç«--——--—+%#«-—.«—-ﬂ—+«i0
Société de l'Orchestre de la Suisse romande
VICTORIA-HALL - GENÈVE
\
Samedi 8 octobre 1921, à 20 heures trots quarts
Dimanche 9 octobre, à 14 heures et demie
C ONCERT SYMPHONIQUE
(en dehors de l'abonnement)
—— — — — " L — ue 4- u és ue e —- m= ut
avec le concours du
BASLER GESANGVEREIN
sous la direction de
M. 1e DOCÎ€UI‘ Hermann SU:‘:ER
Cbef d'orchestre de la Société des Concerts de Bâle.
S t
—— rrr ——
H mm 5 E 1 8 50 A E
Solictes ;
Mme Mia PELTENBURG - M" Maria PHILIPPI
; Soprano. Alto.
M. Carl ERB — M. Louis de la CRUZ
Ï' Ténor. Basse.
v
}
1. Introduction du 2° acte et air de FLORESTAN
; Extraits de FIDELIO. - M. C. ERB. Ï
2. CHANT ÉLÉGIAQUE, quatre voix soli et /
onchestienn 1
3. NEUVIÈME SYMPHONIE, en ré mineur, } Beethoven
avec quatuor vocal et chœur .......….….... |
a) Allegro non troppo un poco maestoso. \‘
b) Scherzo (molto vivace). Ï
c) Adagio molto e cantabile.
0) Finale (O0e à la Joie) avec quatuor et chœur.
)..—<—-ÿ-—-—-v—û.y——«-*.»..Ç.>4——\æ->««————-—<——)1—»—4—*.—.—*—_——'—-ü4<—-@**-H-*”N%%-ü<—*
Orchestre et Chœurs : 3oo exécutants.
Les concerts commenceront : Samedi à 20 h. 45 et Dimanche à 14 h. 3o.
La durée de chaque concert sera de 1 h. 50.
Les porles cevont rigoureucement fermées pendanl l’exéculion des morceaux.
E E P E E E E E E e r e e t e e r e e c n e rs n e e r e r r r n e S E e E EN
) V e r n r e e e e E E E P É V E P E E V E
Ë
S
.,/
/
H, JAPRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_002.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1921-1022
——
TABLEAU DE Ll'ORCHESTRE
1 Chef d’orchestre : M. ERNEST ANSER)&ET
2me Chef d’orchestre : M. Fernann CLOSSET
MM.
2ers Violons : CLOSSET Violoncelles :
LACROIX (auile)
WEINBERGER
SIMON
BAGAROTTI Contrebasses :
GŒRING
MAYER
PERRET
CHERECHEWSKY Flütes :
ECHENARD
ALEXY
M”° ANDREOSSI Rautbois :
2mes Violond : SABBATANI @lzrinebes
MASSARENTI
BROGGI
HUBENE Bassons :
DIRAT
PARIS
LEHMANN
BEYELER
AMATO
M"* MINKOFF
Trombones :
SOTTIAUX
ALBISI
KLING
KOLLER
BORGEAUD
MARION
Tuba :
Trompeltes :
Timbalier :
Violoncelles : DE SANCTIS Batterie :
MOREL Harpes :
HAENTJENS
MM.
CASINI
KUNZ
DOVAZ
VAN HOUTEN
OLIVER
MAZZONI
BECCHI
MARIETTI
ALBISI
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglais
HOOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. baëse
DUTRO
MECKELEIN
MATTEL, contrebasson
WILL
KOCH
ALBINI
FRITZ
BEIGBEDER
LEHNER
ZEISSIG
AMEIS
DUBOIS
NAUBER
REHBOCK
SCHARFENBERG
SCHIFFNER
M°° DE SANCTIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_003.tif'/>
        <page><![CDATA[| AIMÉ KLING
| Tuthier
VIOLONS ANCIENS
EI MODERNES
TVvioîonceHes, Altos
Contrebasses
se" }  LES MEILLEURES CORDES
1I, Bouî. cîes PÏ1ilosopl1es, 16* étage
TécépHone : STanD 11 24 GEÏ\Î EVE
FAVRE & FILS
|
|
© 10, RUE DU RHONE, 110
se
GRANDS MAGASINS
BFÉFCRICIT
uu
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE ‘
ont en magasin, pour l_a vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toufes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
eîo
ABONNEMENT
très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement, Conditions très favorables.
|
|
|
|
Téléphone : AUX P‘UES BASSES Ascenseur
Stand 19,16 MAISON GENEVOISE Fonvée EN 1817 T
09000
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS
DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE
GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES FOUR BÉBÉS ET ENFANTS
VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau
livre de 1 îranc moyennant 25 francs d’acnats en trois mois.
COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Le GESANGVEREIN de Bâle
Le Basler Gesangverein atteindra bientôt sa centième année d'exis-
tence. Fondé en 1824 par le professeur de chant Ferdinand Laur,
il eut depuis cette époque quatre directeurs, à part un court inter-
valle de deux années pendant lequel M. Hans Huber tint la
baguette directoriale. Une semblable continuité et une telle régularité
de développement devaient faire du Gesangverein une institution
exceptionnelle, dont la population bâloise, si éprise de l’art du chant,
se montre particulièrement fière, et à juste titre.Ï
Dès ses débuts, et sous la direction de Laur, le Gesangverein se
voua spécialement au culte des grands maîtres, Hændel, Haydn,
Mozart. Après Laur, Ernest Reiter (1845-1876) qui, ainsi que ses
successeurs, dirigeait également les Concerts symphoniques, ouvrit
la voie aux œuvres de Beethoven, aux maîtres romantiques, et enfin
et surtout à Bach. Les exécutions des Passions selon saint Jean et
selon saint Maftthieu, qu’il donna dans les années 1861 et 1865,
furent les premières en Suisse.
De 1876 à 1899, Alfred Volkland continua cette œuvre, en mon-
trant toutefois des préférences pour Schumann et Brahms. C’est à
lui cependant que l’on doit les premières auditions à Bâle des deux
Messes de Bach et de Beethoven. Enfin, M. Hermann Suter prit,
en 1902, la direction du Gesangverein, et il ouvrit les portes toutes
grandes à Berlioz, Liszt, Wagner et aux contemporains. À plusieurs
reprises, il fit interpréter des œuvres françaises dans leur langue
originale ; ce fut le cas en particulier pour l'Enfance du Christ de
Berlioz et les Béatitudes de Franck.
Le culte des classiques a été également entretenu par M. Suter
et les exécutions fréquentes des Pagsioné et des Messes dans la
cathédrale de Bâle constituent des fêtes de l’art, vers lesquelles
affluent de toutes parts les amis de la musique. En 1919, la Passton
selon saint Hatthieu fut pour la première fois donnée « in extenso »
en deux auditions successives, et cet essai fit une impression profonde.
Rappelons ici les deux splendides auditions de cette œuvre que le
Gesangverein donna il y à un an, à la cathédrale de Lausanne avec
l’Orchestre de la Suisse romande. En outre, M. Suter a remis en
honneur la tradition de Reiter pour la pratique du chant « a capella »,
de Palestrina aux chœurs à seize voix de Strauss.
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_006.tif'/>
        <page><![CDATA[RE T A OE TI EE RE e E TEI ES S 7 REN TAIIEMNE AX RCO RRN PE C 4
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
NEUVIÈME SYMPHONIE en ré mineur.
Avec chœur final sur l'OJe à la Joie, de Scurer.
Des neuf symphonies de Beethoven, la dernière seule appartient
au froisième style du maître ; commencée en 1817, elle fut achevée
en 1824. Après avoir été accueillie avec enthousiasme, lors de sa
première exécution, à Vienne, cette œuvre devint l’objet de vives
discussions. — Grâce à l’emploi de voix humaines, grâce aux
dimensions extraordinaires de chacune des parties, et grâce aussi à
cerfain manque de précision dans les contours, elle prit une place à
part dans l'histoire de la symphonie. Il est temps cependant,
croyons-nous, de réagir contre l’opinion qui fait de la Neuvième
Symphonie le dernier mot de la musique instrumentale pure. Si
Wagner l’a prétendu, s’il a sur cette base édifié toute sa théorie,
n'est-ce point uniquement qu'il sentait le besoin de justifier, en
apparence et à ses propres yeux, un système qui, au début, lui
paraissait chancelant ?
Quoi qu'il en soit, nous voyons dans la Neuvième Symphonie le
produit d’une force cérébrale presque surhumaine, mais aussi la
suife inévitable de la progression accomplie dans les huit premières.
Quant au chœur, son emploi n’était pas nouveau dans la symphonie
et, ce qui plus est, Beethoven ne l’a pas fait intervenir dans le but de
réaliser un système conçu d’avance, mais à la suite de circonstances
presque fortuites.
En 17953, déjà, Beethoven songeait à composer la musique de
l'Ode à fa Joie, mais ce n'est que beaucoup plus tard qu’il eut l’idée
de créer toute une symphonie, dont les trois premières parties
serviraient en quelque sorte à poser les prémisses de l’œuvre
projetée auparavant. C’est donc dans la dernière partie de l’œuvre
que nous devons chercher l’idée-mère de tous les développements :
L'âme bumaine à la recherche Je la Joie !
Après avoir assisté, dans la première partie, à tous les combats
auxquels est en proie l’âÂme qui ne connaît pas la Joie, nous voyons
— dans le scherzo et dans l’adagio — l’'homme goûter successivement
à toutes les joies : il s’enivre à la coupe des plaisirs, il se plonge
dans le sein de la nature, il rêve au temps passé de ses premières
amours ; un instant, il croit avoir trouvé dans la foi religieuse cette
Joie, objet de ses désirs… Mais non, c'est dans l’Amour, dans
l'amour universel exprimé par Schiller en ces mots : « Que de millions
d'êtres, que le mande entier se confonde dans un même embrasse-
ment ! », que l’'homme {rouvera la Joie. — Il la trouve et, dans son
transport, appelle l’univers entier, pour qu’il chante avec lui : .
« O Joie ! belle étincelle des dieux, fille de l'Elysée ; tout brûlants Ou feu
divin, nous pénétrons dans ton sanctuaire!… » G. HUMBERT.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie, voici quelques
détails tirés de l’ouvrage de M. Jean Chantavoine, sur Beethoven.
Le premier mouvement de la Neuvième Symphonie, allegro ma non
troppo, un poco macatoso, à deux temps, contient les articulations prin-
cipales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous
une quantité d’épisodes. Le début, simple accord /a, mi, paraît
nous introduire dans le ton de /a, sans spécifier le mode : à la dix-
septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le
premier motif et le second (en vi bémol majeur) interviennent plusieurs
thèmes secondaires : il en surgit de nouveaux encore après l'appa-
rifion du deuxième motif, sans qu’on puisse, comme dans le quatuor
en la mineur, les coupler. La première section — seul exemple
dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine par
une petite coda. La seconde section se développe suivant une
marche plus classique ; la reprise de l'exposition est très modifiée :
plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations
Saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le
mouvement se fermine par une coda, longue de cent-vingt mesures,
et fort indépendante, où paraît un nouveau et dernier motif, pour
conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.
Le scherzo (prevlo, à 3/4) qui jaillit d'un rythme emprunté au pre-
mier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’'une forme
moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite
réexposé ef repris, comme par une Durchführung, en plusieurs tons
successifs, s! mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur
les seules timbales, /a majeur, etc.; il se divise tour à tour en
rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite
seulement (quatre temps, alla breve, presto) en ré majeur, confié
principalement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir
chez Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons
puis une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le carac-
tère d'un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité, et comme
un pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est
repris ef se termine par une courte coda où repasse un fugitif
souvenir du frio.
L’adagio débute à quatre temps, en 4 bémol, par un thème doux
et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée,
en ré majeur ; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours
en st bémol, et de nouveau, mais en s0/ majeur et également trans-
formé, l’andante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais
à 12/8, et très librement varié.
La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste
d'une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une intro-
duction agitée, de sept mesures, preslo à trois temps, suivie par une
phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L'intro-
duction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite
rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du scherzo se propose
alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif,
|» plus pressant encore. Le motif de l’adagio, présenté ensuite, obtient
&
$
Al
£
â
3
4
T
d
q
A
4
0
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_008.tif'/>
        <page><![CDATA[la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à
peu tout l'orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et
de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa
fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt; mais cette fois, il
ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz als sländen
Worte darunter (comme s‘il y avait des mots dessous); il est chanté par
une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies paroles,
écrites par Beethoven : O: Freunde, nicht diese Tône, sondern lasst uno
angenebmere anstimmen uno freudenvollere. (O amis, plus de ces sons, mats
entonnons-en de plus agréables et plus jJoyeux) et, sur le thème à quatre
temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes chantent
l’'hymne de Schiller :
Freude, schôèner Gotterfunken
Tochter aus Elysium.
Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en oi bémol, sur un
rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo,
avec un accompagnement discret de «musique turque », avant qu'un
développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur,
soufenu par le Zuéti à 6/8 en ré majeur.
La strophe spiritualiste du poème : seyd umachlungen, Millionen
(Embrassez-vous, millions d'êtres) et
… Ueber'm Sternenzelt
Muss ein lieber Vater wohnen
(au-dessus de la tente étoilée — doit demeurer un cher Père), introduit
un thème nouveau, andanle macotoso, 53/2, en rythme d'église. Puis
les deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint
double, et une longue coda termine en sol puis en ré majeur, dans
un mouvement foujours plus rapide, à peine entrecoupé par
quelques mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor
vocal des solistes) sur l’affirmation du mot essentiel : la Joie.
Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises
de Beethoven, dans ce final — et c’est bien autre chose dans les
esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt
ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi
parlante que la parole même : pour qu'elle soit exaucée, il lui
faut décidément le- secours de la voix, et le chœur va naître de la
symphonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime
avant d’assister au triomphe joyeux de la délivrance, et il est bon
que Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.
amais par la suite aucune symphonie chorale, ni l'elégant Lobgesang
de Mendelssohn, ni le Ze Deum de Bruckner, ni les belles symphonies
de M. Gustave Mahler, ne nous feront assister à un pareil « travail »
du génie, et à l'explosion de joie qui éclate lorsque la symphonie,
après les essais impuissants du récitatif instrumental, ‘est enfin
douée de la parole.
se »fe =j
Ÿ
»
]
|
E
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_009.tif'/>
        <page><![CDATA[P
Buste de BEETHOVEN
par A. ARONSON.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Fac-simile de la première esquisse de chœur
de la Neuvième Symphonte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_011.tif'/>
        <page><![CDATA[D' HERMANN SUTER
r Gesangverem. — Chef d’orchestre de la Sociélé ds Concerla de Bâle.
Directeur du Ba.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_012.tif'/>
        <page><![CDATA[|
M. Hermann SUTER
M. Hermann Suter est né le 28 avril 1870 dans la petite ville
argovienne de Kaiserstuhl, au bord du Rhin. Ses premières leçons
musicales lui furent données par son père, qui était organiste et
chef de chœur dans cette localité, et plus tard à Laufenburg. Au
cours des années qu'il passa au Gymnase et à l’'Université de Bâle,
il suivit l'enseignement de Hans Huber et de Alfred Glaus, pour
le piano, l'orgue et la composition. De 1888 à 1891, il fut élève au
Conservatoire de Stuttgart, puis à celui de Leipzig. Ce fut ensuite
Zurich qui devint le théâtre de l’activité musicale de M. Suter ; il
y fut organiste jusqu’en 1902, et en dernier lieu il prit la succession
de Frédéric Hegar à la direction du Chœur mixte de Zurich. En
1902, il fut appelé à Bâle comme directeur de l'Orchestre sympho-
nique, du Gesangverein et du Liedertafel. En 1918, il succéda à
Hans Huber à la direction du Conservatoire de musique. L'Uni-
versité de Bâle lui décerna en 1913 le titre de Docteur « honoris
causa ».
M. Hermann Suter s'est fait connaître en Suisse et à l'étranger
comme compositeur et chef d'orchestre. Genève et Lausanne, en
particulier, applaudirent sa belle ÔÏI/HI/'/)HI![U en ré, que M. Ernest
Ansermet dirigea d’abord au cours des fêtes de musique suisse, à
Lausanne (1918), ensuite dans les concerts de l'Orchestre de la
Suisse romande. Outre cette œuvre marquante, M. Suter a composé
trois quatuors à cordes, un sextuor, une œuvre chorale, Walpur-
gisnacht, la musique de deux Festpiele, enfin un grand nombre de
lieder et de chœurs avec orchestre, avec orgue, avec piano et
« a capella ».
©
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_013.tif'/>
        <page><![CDATA[ÿ ODE À LA JOIE, de Schiller.
E
I
:i BASSE SOLO
O Freunde, nicht diese Täne ! sondern O Frères, ces sons m'attristent ;
| lasst uns angenehmere anstimmen, und _ Faites que résonnent chants joyeux de
f freudenvollere. O Joie ! en nous descends ! (Fête.
|
l
l BASSE SOLO ET CHŒUR
[ Freude, schôner Gôtterfunken, Joie, fille du vieil Empyree,
[ Tochter aus Elysium ! Flamme prise au front des Dieux.
[ Wir betreten feuertrunken Nous entrons, l'âme enivrée,
| Himmlische dein Heiligtum ! Dans ton temple glorieux.
f Deine Zauber binden wieder, Ton magique attrait resserre
‘V Was die Mode streng geteilt, Quand la mode en vain détruit,
; Alle Menschen werden Brüder, L'homme est, pour tout homme, un frère,
Æ . . . & .
Wo dein sanfter Flügel weilt. Otù ton aile nous conduit.
QUATUOR SO LO
! Wem der grosse Wurf gelungen Si le sort, comblant ton âme,
Eines Freundes Freund zu sein, D'un ami t'a fait l'ami,
/ . . .. ”
| Wer ein holdes Weib errungen, S’il te donne un cœur de femme,
Mische seinen Jubel €in ! Suis nos pas au seuil béni.
Ja, wer auch nur eine Seele Viens, si tu n'aimas qu'une heure,
Sein nennt auf dem Erdenrund, Qu'un seul être sous les cieux
Und wer’s nie gekonnt, der stehle Vous que nul amour n'effleure,
Heimlich sich aus diesem Bund. En pleurant, fuyez ces lieux.
| CHŒ
Ja, wer auch nur eine Seele, u. s. w. Viens, si tu n'aimas qu'une heure, etc.
QUATUOR SOLO
| Freude trinken alle Wesen L'être, au sein de la nature,
} An den Brüsten der Natur, Boit la joie au bruit des chants ;
| Alle Guten, alle Bôsen Tous, de roses, sa parure,
L e À ;
( Folgen ihrer Rosenspur, Ont leur part, bons ou méchants.
[& Kisse gab sie uns mit Reben, Flle a tout, raisins qu'on presse,
Einen Freund, geprüft im Tod, Sûrs amis, baisers de £
Vollust ward derm Wurm gegeben, Donne au ver rampant l'ivresse ;
‘. Und der Cherub steht vor Gott ! Ft le chérubin voit Dieu.
‘ CHŒUR
1 T ;
jé ; lAUusse gab sie uns, u. s. W. Elle a tout, raisins (;'z'o:î presse, etc.
! TÉNOR SOLO
‘ Froh wie seine Sonnen fliegen Fiers, tels les soleils d'or volent
| Durch des Fimmels prächt'gen Plan, Sur le plan vermeil des cieux,
| Laufet, Brüder, eure Bahn,
es ME 20
| Freudig, wie ein Held zum Siegen.
TÉNOR ET
Laufet, Brider, eure Bahn, u. s. w.
I' agites, [I"_‘I‘C.‘x, votre ‘.'ni(', \
Gais, tels combattent !
BASSE SOLI
es c ;
l‘aites, tréres, votre voie, elc.
rloir
gloire.
g‘on
ï ; L
les heros epris de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_014.tif'/>
        <page><![CDATA[S 7'-‘u!;‘.-fjx.‘.,:;( AN É00 “ d SE SI E RS
CHŒUR
Freude, schëner Gôtterfunken, u. s. w. Joie, fille du vieil Empyrée, etc.
CHŒUR ET SOLI
Seid umschlungen, Millionen ! Qu'ils s'enlacent, tous les êtres! -
Diesen Kuss der ganzen Welt ! Un baiser au monde entier !
Brüder, üiberm Sternenzelt Frères, au plus haut des cieux
Muss ein lieber Vater wohnen : Doit régner un tendre Père.
Ihr stürzt nieder, Millionen ; Tous les êtres se prosternent.
Ahnest du den Schôpfer, Welt ? Pressens-tu ce Père, Monde?
Ueber Sternen muss er thronen. Cherche alors ce Créateur
Au dessus des cieux d'étoiles.
CHŒUR
Freude, schäner Gätterfunken, u. s. w. _ Joie, fille du vieil Empyrée, etc.
ex
Extrait de « En écoutant la Neuvième » de Camille Mauclair.
Toute la Neuvième est une tragédie : la Neuvième est, non pas une
symphonie, mais une des expressions les plus sublimes du théâtre
depuis Coriolan et Jules César. On voit les décors de grandes plaines,
on voit l'humanité surgissante : la Neuvième est le carrefour où
toutes les foules beethoviennes ont pris avec leur évocateur le
rendez-vous suprème, comme tous les héros de Michel-Ange ont pris
avec lui rendez-vous sur les murs de la Sixtine. Les trois premières >
parties de la Neuvième ne sont que les convocations de ces masses
dont le Jcherzo, par le frappement initial de son tambour, exprime
le surgissement confus, s’organisant dans le trouble et la pénombre :
spectres qui deviennent réalités vivantes, rêves qui prennent corps,
société qui s'ordonne difficultueusement. Ici il ne s’agit pas de prier,
comme dans la fewse en ré : il s'agit du consentement des hommes à
construire eux-mêmes le bonheur, et c’est une Babel qui s’édifie, et
un bourdonnement discord. Cela va ainsi durant deux actes, jusqu’au
moment où le repos s’atteste, où le soir tombe sur le sommeil de la
foule, et où, dans la troisième partie, commence à s’élever, apaisante,
adorablement pure, la caressante grande phrase en ré majeur, la
phrase-promesse de l’amour.
Le quatrième acte se passe sur la place publique : elles sont
réunies, toutes les foules de Beethoven, elles savent qu’une chose
inoubliable va s'accomplir. Mais laquelle? Le-musicien prédestiné,
le pasteur des âmes, le thaumaturge, est au milieu d’elles : que leur
voulait-il, et pourquoi les a-t-il suscitées de ses autres symphonies ?
Il a peur, il hésite, on attend. Et chacun parle de ses peines, et du
doux rêve de la nuit précédente, et l’on est au clair matin d’un Jour
exceptionnel. Tous sentent qu'il faudra parler, mais qui donc osera
dire ce que les autres ont dans le cœur? Alors, il y a un mutisme
total — et puis voici que, très loin, de bien loin, d’un au-delà bien plus
loinfain encore que celui d’où surgirent toutes ces légions en marche,
on enftend venir la parole ineffable de la Joie, chantant bas d'abord :
Dn r ln E Gagt= vs
N r V 19 SE T
ë
ï
-—s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_015.tif'/>
        <page><![CDATA[TIPI ER E PE UE é
elle descend d’étage en étage, des basses aux altos, aux bois, puis
au quatuor. Dans l’assemblée orchestrale, qui prend ici tout son
sens symbolique, la Parole se lève et se dirige vers le chef qui la
convoque de sa baguette comme, en un Parlement, quelqu'un qui
descend les gradins pour gagner la tribune. La Joie veut parler : la
voilà, elle est simple, elle est plébéienne, elle est animée d’un rythme
de lied ou de’ choral, elle est une Victoire vivante, et la danse de
Sophocle après Salamine devait être aussi simple que cela ! Sa
magie enivre, à chaque pas elle s’enrichit d'un nouveau feston
d’âmes en rumeur, tout s’enfle, s’épanouit, éclate, se dilate et
s’extasie — mais personne ne parle encore, jusqu'au moment où
Beethoven l’a décidé. La seconde où, par son ordre, un seul se lève
et prononce : « Amis ! nos chants sont tristes : à présent il nous faut
célébrer la Joie ! » et où répond le cri de la foule, c'est la seconde
la plus sublime de son œuvre avec celle où, dans la Mewse en ré, du
sein des ténèbres de la mise au tombeau, jaillit dans un hurlement
le Resurrexit! des fidèles. De telles secondes sont isolées dans l’his-
foire universelle de la musique et de la poésie.
es
FIDELIO
L'unique opéra de Beethoven fut représenté pour la première
fois à Vienne, en 1805, sous le titre de Léonore, ou l’Amour conjugal.
L'ouvrage fut repris en 1806 et remanié en deux actes pour la
reprise de 1814, sous son titre primitif de Fidelio. Voici quel en est
l’argument :
Poursuivi par la haine d’un misérable, Florestan, époux de
Léonore, est enfermé comme prisonnier d’état dans une forteresse
dont son ennemi, Pizarre, est le gouverneur. Léonore a trouvé le
moyen de s'introduire, déguisée en homme, dans la forteresse sous
le nom de Fidelio, pour essayer de sauver son époux. Pizarre s’est
décidé à assassiner son prisonnier et a donné l’ordre au geôlier
Roco de lui creuser une fosse dans un angle du cachot. Roco se
fait aider précisément par Fidelio. Pizarre, impatient, se présente
bientôt; il va s’élancer sur Florestan, le poignard à la main,
lorsque Fidelio le fait reculer en lui présentant le canon d’un
pistolet. Au même moment, des trompettes se font entendre ; c'’est
le ministre qui arrive à l’improviste, reconnaît dans la victime son
ami Florestan, et fait arrêter le gouverneur.
« Depuis un siècle que Fidelio existe, écrivait l’éminent musico-
graphe Maurice Kufferath, il n’est pour ainsi dire pas un de ceux
qui ont écrit pour le théâtre — j'entends les plus grands — qui ne
doive quelque chose au génie dramatique dont cette partition est
saturée, qui n’ait pris quelque chose à la langue musicale que
Beethoven a façonnée. Fidelio a nourri de sa substance trois géné-
rations de compositeurs lyriques. Plus d’un qui regrettait tout haut
que le maître des symphonies se fût engagé sur un terrain où il
n'étaif pas chez lui, étudiait tout bas et attentivement son opéra et
æ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_016.tif'/>
        <page><![CDATA[tirait profit de cette utile étude. Fidelio est plein de combinaisons
caractéristiques qui ne sont pas dans les neuf symphonies et dont
on retrouve la trace dans toute la production lyrique qui a suivi.
« À ce point de vue, dès le début, le second acte nous met en
présence d’une page de la plus transcendante beauté : l’introduction.
Si ce n'est point là de la musique dramatique, qu’est-ce que les
professeurs de composition entendent par là ? Lente et lugubre
symphonie, « pleine de longs cris d'angoise, de tremblements, de
lourdes pulsations» (Berlioz), cette page fait frissonner l’auditeur
avant que le rideau lui découvre le sombre tableau où agonise Florestan.
« La tonalié, / mineur, les tenues alternées des cordes et des
instruments à vent, les sinistres battements de timbales sur l’inter-
valle de quinte mineure, nous transporfent, dès les premières
mesures, dans l'atmosphère angoissante et funèbre de ce séjour de
la douleur. C’est un chef-d'’œuvre incomparable.
« Le rideau s’est levé; voici le malheureux prisonnier, étendu
sur la pierre. Résigné, Flore<tan n’aftend plus que la mort. Le
bonheur n'est plus pour lui qu'un souvenir vague dont le cantabile
exprime la navrante tristesse. Que peut-il espérer encore ? Dans sa
détresse, sa tête s’égare. Il lui semble soudain que sa prison
s’éclaire, qu'un air doux et caressant l'enveloppe. Un ange vient à
son secours, lui sourit, le touche de l’aile, l’appelle et lui répond ;
il croit voir Léonore, sa Léonore, qui vient le délivrer !
« C’est trop de joie pour ce corps exténué par les privations et
la souffrance. Epuisé, Florestan s'affaisse comme une masse et
roule sur la pierre froide.
« Oh! ce solo du hautbois qui, tout à coup, vient éclairer de
son timbre la sombre atmosphère qui régnait jusqu’alors, et qui
introduit la vision du malheureux halluciné ! Ce solo glisse comme
un rayon d’en haut, comme une lueur d’aube dans l’obscurité du
cachot. La lumineuse sonorité de l'instrument s’enroule autour du
chant en volufes gracieuses et douces comme une caresse; elle
enveloppe fout le morcean d’un charme pénétrant. Elle semble
synfhétiser la vision de l’ange dans lequel le pauvre prisonnier
s'imagine reconnaîfre les fraits de Léonore …
« Seize mesures du quatuor à cordes sur un dessin entrecoupé
comme une respiration qui s’arrête, et qui n’est plus bientôt qu'un
faible râle, terminent cette lugubre scène. »
ofe sf e
CHANT ÉLÉGIAQUE.
Inspiration de tendre et absolue beauté, témoignage ému de
sympathie pour une grande douleur, le Chant élégiaque sur la mort
de la baronne Pasqualati, dont le mari futf un des familiers de
Beethoven, fait déjà pressentir les religieuses effusions de la
Messe en ré. ll a été composé en 1814 et ne fut édité qu'en 1827,
par H…lmger. « Comme doucement tu vécus, doucement tu achevas
ta vie.… ». Telles sont les paroles du premier vers, qui ont inspiré
la musique de Beethoven.
deige n crcs
P
SE e »
E | up Dl TT
PA r e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_017.tif'/>
        <page><![CDATA[SAUTIER
12,Fusterie.
VENTE ET LOCATION
TP' 9hnd 2 24
2
%/ .
TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS %‘/ |
—Ss3 C SS 6
—s è
É
&s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_018.tif'/>
        <page><![CDATA[d e
C 27en
sé ;
éJane Canton
“Haute Couture
Rue du LPrince, 17
Rue de ‘Kive, 3 Teléphone Sfand 35.32
|
|
|
PENSION-FAMILLE
LES l'ÉERVENCHES
27, AYENUE GRANGE CANAIL
GENEÈVE
sSF
BFAU JARDIN - CONFOBD à * 5555 —
RR RR R R R CHAUFFAGE CENTRAL
p r ce p es e e
Tebseeanh n
cé Ts sn SE
st se e
e tesenpi S rr ps r
n rrer se ‘ini pn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Les amis de L’Orchestre de la Sutsse romande trouveront sans
doute intérêt à lire ici quelques extraits, Jforcément très
abrégés, des articles élogieux parus dans la presoe bernoise
au lendemain du concert que l'O. S. K. donna le & mars
Jernier dans la ville fédérale.
Du Bund, sous la signature G. Bunpi :
L'unité d'expression dans l'O. S. R. est réalisée d'une manière étonnante.
Cela ressort surtout de la brillante exécution de la suite Shéhcrazade... Ernest
Ansermet se rattache à la tradition française, en ce sens que son idéal vise à la
plus grande clarté possible. Chaque thème, chaque petit motif est rendu avec une
extrême acuité. Cela est particulièrement favorable dans des morceaux comme le
finale de la Cinguième Symphonie de Beethoven. Dans son interprétation de cette
œuvre, Ansermet abandonne toutefois la tradition française, laquelle prescrit pour
Beethoven une certaine retenue académique, pour se rapprocher plutôt de l'esprit
de l’interprétation allemande.… Le /inale surtout me parut remarquable…
Ansermet, qui dirigea par cœur tout ce long programme, parvint à une hauteur
où peu peuvent atteindre.
Du Berner Tagblatt :
Cette soirée produisit l'eflet d'un vent bienfaisant dans les voiles tristement
pendantes de notre vie musicale bernoise… La Cinquième Symphonie de
Beethoven se dressait comme un portique géant à l'entrée de ce concert. La
conception légère des welches ne pouvait rien enlever à cette œuvre de sa
puissance et de sa grandeur;… l'œuvre fut jouée avec la préoccupation de
sonorite et d'effet, et le scherzo el finale rendu avec un brillant coloris.
La perfection technique atteignit dans Shébérazade son point culminant…
Ernest Ansermet se montra un musicien respectueux du rythme et très habile à
mettre en évidence toutes les valeurs de son orchestre.
Ce que nous eûmes à apprendre de nos hôtes romands, ce fut dabord l’habile
construction des programmes, conçus dans un sens parfaitement éclectique, ainsi
que la puissance lumineuse d'un coloris instrumental rare.
De la Berner Tagwacht :
L'interprétation de la Symphonie différa par bien des points de celle de nos
chefs d'orchestre. Elle fut libre dans l'exposition et, selon la manière de Nikisch,
elle reposa sur des effets de dynamisme et de sonorité…
La discipline rythmique, les moyens d'expression dynamiques (surtout
d'admirables crescendo et decrescendo) et l'harmonie tonale de l’orchestre étaient
excellents... Puisse l’Orchestre de la Suivse romande nous revenir bientôt pour
nous démontrer encore une fois de quoi est faite la vie musicale hors de notre
pays.
De la Schyeizertsche Musikzeitung :
L'Orchestre de la Suisse romaude s'est montré dans la ville fédérale sous le plus
heureux aspect et sa visite a contribué à cimenter l’union d’art entre welches et
alémaniques. Il est à peine besoin de dire que l’Orchestre et son chef furent
salués par d'enthousiastes acclamations.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001898_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Ï
|
Ï
pc ce r N e e
TS PR r t rr m ccn aequé dl Siitrimaque poncafiment ts
...
ORCHESTRE DE LA SUÏSSE ROMÀNDE
Saison 1921-1922
Premier chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET.
Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET.
ORCHESTRE DE 65 MUSICIENS
12 CONCERTS SYMPHONIQUES
PAR ABONNEMENT
au ,VIICTORIA-HALL (Genève)
DATES DES CONCERTS :
Samedi 15 octobre Solistes : M. Car! FLESCH, violoniste.
Mercredi 2 novembre » M. BRAILOWSKI, pianiste.
Samedi 12 novembre » Mme CROIZA, cantatrice, de
l’'Opéra-Comique.
Samedi 26 novembre » Mre CRICKBOOM, violoniste.
Samedi 3 décembre » Mn Lucy WEIDT, cantatrice, de
l’Opéra de Vienne.
Samedi 17 décembre Direction : D* Hermann SUTER, chef d’orch.
de la Société des Conc. de Bâle.
Samedi 14 janvier Solistes : M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Samedi 28 jenvier » M" Ilona DURIGO, cantatrice et
M. FLURY, ténor. '
Samedi 11 février » M"* Wanda LANDOWSKA,
claveciniste.
Samedi 25 février » M. Johnny AUBERT, pianiste.
Samedi 11 mars » M. Carl ERB, ténor, de l’Opéra
de Munich. ;
Samedi 25 mars » M. Alfred CORTOT, pianiste.
\ 1 e 1
Des concerts commenceront à 20 k. J2 et seront lerininés au plus lard à 22 b. “Je.
AVANTAGES DES ABONNEMENTS :
10 Le prix des abonnements aux douze concerts est calculé sur dix concerts. Par
conséguent, MM les abonnés ne payent que pour dix concerts.
2° Les places des abonnés leur sont réservées non seulement pour la durée de la
saison, maïs erncore d’une année à l’autre.
3° MM. fes abonnés ont droït de priorité de location pour tous les concerts hors
abonnement (extraordinaires) soit à leurs places habituelles, soit à d’autres
places de leur choix.
, } -
Pour les inscriptions aux abonnements, s'adresser à l'Agence }. VERON,
GRAUER & C”, passage du Terraillet, rue du Marché, 20, tous les jours, de
8 à 18 heures sans interruption (le samedi jusqu'à 17 heures), ainsi que le
dimanche, de 10 à 12 heures et de 15 à 18 heures. — Téléphone : Stand 31.64.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>