<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Le Laudi di San Francesco d'Assisi
            <date when='02/10/1926'/>
            <date when='03/10/1926'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <placeName>Lausanne, Cathédrale</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001941</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Münch, H. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19261002'/>
        <date when='19261003'/>
        <title>Le Laudi di San Francesco d'Assisi</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <placeName key='Lausanne, Cathédrale'/>
        <name key='1926-1927' type='series'/>
        <name key='Suter, Hermann' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/139137' type='person' role='cmp'>Suter, Hermann</name>
        <name key='Münch, Hans' type='person' role='int'>Münch, Hans</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Gesangverein de Bâle' type='person' role='int'>Gesangverein de Bâle</name>
        <name key='Liedertafel de Bâle' type='person' role='int'>Liedertafel de Bâle</name>
        <name key='Choeur d&apos;enfants des écoles de Carouge' type='person' role='int'>Choeur d'enfants des écoles de Carouge</name>
        <name key='Stooss, Hélène' type='person' role='int'>Stooss, Hélène</name>
        <name key='Philippi, Maria' type='person' role='int'>Philippi, Maria</name>
        <name key='Bauer, Ernest' type='person' role='int'>Bauer, Ernest</name>
        <name key='Rehfuss, C.' type='person' role='int'>Rehfuss, C.</name>
        <name key='Gagnebin, Henri' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30081182' type='person' role='int'>Gagnebin, Henri</name>
        <name key='Perret, Georges' type='person' role='int'>Perret, Georges</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001941_001.tif'/>
        <page><![CDATA[É aau
SN A A
\
A t t t mt
Victoria-Hall - Genève Samedi 2 octobre 1926, à 20 h. 50 Ë
r A d
dc
Catluédrale Cle Lausannue D[}]u[/ü'/_)" 3 …'/u/l/1’ /(/_‘!/}, a 15 /J
,
Orchestre de la Suisse Romande
22 ü
avec le concours des
BASLER GESANGVEREIN
et BASLER LIEDERTAFEL
et du CHŒUR D’ENFANTS DES ÉCOLES DE CAROUGE {
0[H /(Z /U(’Iïlt(ll ﬂ’l' en LSl(LJ sC /Ul71(ll1()(
“LE LAT
DI SAN FRANCESCO ]D”ASSËIS]Ï e
â!
J
3
…
‘ 1 pour chœur mixte, chœur d’enfants, soli, orchestre et orgue,
Ï Î musique de
P 8 HERMANN SUTER *
Î:. SOLUISTES -
-
M"* Hélène STOOSS M'« Maria PHILIPPI
Str/u'n…r (Ï;au.mmu’} Allo ( Bäle)
M. Ernest BAUER M. C. REHFUSS
Ténor ((;I’Hæ“t'() Basse (Neuchâtel)
./I /'l’l:ql'Ë ; M' Henri GAGNEBIN, l)irl‘C‘clll' (lll C(’|l\(‘r       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>;ll”il“.‘ ll(' |llll\î(l"‘À (‘(' (‘l('|l("       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>('.
Au piano : M. Georges PERRET (Genève).
ESL A A A
CHŒURS ET ORCHESTRE (350 exécutants)
5 sous la direction de
î M. Hans MÜNCH, Directeur du Basler GL‘s:…chrcîn.
LÜ Cl]ŒLII‘ (lcS 1Çn{'ﬂn'.ï a l"t(" l)|‘L"[lﬂrk" |)Âll' A‘Â‘1 ll'\
professeurs LUDWIG et MARTI , de Genève,
Les portes seronl rigoureusement fermées pendant l'exécution de l’œuvre.
10DN EN RENTIAOSESS 2Ap000 age prag
|
IN mmmn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001941_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Le GESANGVEREIN de Bâle
sS PFAERTAFPE
Le Basles Gesangverein, qui a célébré en 1924 sa centième année
d’existence, fut fondé par le professeur de chant Ferdinand Laur;
il eut depuis cette époque quatre directeurs, à part un court inter-
valle de deux années pendant lequel M. Hans Huber tint la
baguette directoriale. Une semblable continuité et une telle régularité
de développement devaient faire du Gesangverein une institution
excepftionnelle, dont la population bâloise, si éprise de l’art du chant,
se monftre particulièrement fière, et à juste titre.
Dès ses débuts, et sous la direction de Laur, le Gesangverein se
voua spécialement au culte des grands maîtres, Hændel, Haydn,
Mozart. Après Laur, Ernest Reiter (1845-1876) qui, ainsi que ses
successeurs, dirigeait également les concerts symphoniques, ouvrit
la voie aux œuvres de Beethoven, aux maîtres romantiques, et enfin
et surtout à Bach. Les exécutions des Passions selon saint Jean et
selon saint Matthieu, qu’il donna dans les années 1861 et 1865,
furent les premières en Suisse.
De 1876 à 1899, Alfred Volkland continua cette œuvre, en mon-
trant toutefois des préférences pour Schumann et Brahms. C'’est à
lui cependant que l’on doit les premières auditions à Bâle des deux
Messes de Bach et de Beethoven. En 1922, M. Hermann Suter prit
la direction du Gesangverein, et il ouvrit les portes toutes grandes
à Berlioz, Liszt, Wagner et aux contemporains. À plusieurs reprises,
il fit interpréter des œuvres françaises dans leur langue originale ;
ce fut le cas en particulier pour / Ænfance du Christ de Berlioz et
les Béatitudes de Franck.
Le culte des classiques a été également entretenu par M. Suter
et les exécutions fréquentes des Passions et des Messes dans la
cathédrale de Bâle constituent des fêtes de l’art, vers lesquelles
affluent de toutes parts les amis de la musique. C’est au Gesangvereun,
et à l’occasion de son centenaire, que Hermann Suter dédia ses
Laudi Jde saint François 0d'Assise dont la première audition eut lieu
en mai 1924 avec un succès considérable.
é …>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001941_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Rappelons ici les magnifiques exécutions de la Pavsion et çle la
Neuvième Symphonie que le Gesangverein donna à Genève et à Lausanne
il y à quelques années.
La Licdertafel est la grande société chorale bâloise qui s'est vouée
à la littérature, si riche en Suisse alémanique, des chœurs d’hommes.
Outre des concerts d’œuvres «a capella » elle donne chaque année
de grandes auditions avec orchestre, et elle assiste généralement le
Gesangverein pour l'interprétation des œuvres qui exigent un nom-
breux effectif de voix masculines. Sous l’active direction de Hermann
Suter, elle a connu son époque de plus grande prospérité, et a rendu
d’éminents services à la cause artistique.
Le su d 51 M 1 resco d'Assisi
C’est une heureuse coïncidence qu’en cette année du 7“ centenaire
de saint François d’Assise et, au moment même où cet anniversaire
est célébré dans le monde entier, le Comité de l’Orchestre de la
Suisse romande ait décidé d’ouvrir la saison par une exécution des
Laudi, l’'œuvre maîtresse du regretté compositeur suisse Hermann
Suter.
Le beau livre que George Lafenestre a consacré au saint d’Assise
retrace ainsi la genèse du « Cantique des Créatures ».
« Deux ans avant sa mort, comme saint François souffrait beaucoup
des yeux, le seigneur Hugolin, cardinal, qui l’aimait beaucoup, lui fit
dire d’aller à Rieti où 1l y avait alors d'excellents oculistes. Au reçu
de sa lettre, François alla à Saint-Dimier où était madame Claire,
la très pieuse fiancée du Christ, car 1l avait dessein, avant de
s’éloigner, de la consoler d’abord. Mais, le premier soir qu'il y fut,
il souffrit tellement des yeux qu'’il ne pouvait plus supporter la
lumière du ciel, ni même celle du feu. FEt madame Claire duf lui faire
arranger, avec des nattes de joncs, une hutte où il passa plus de
soixante jours dans la nuit et la douleur.
« Se voyant ainsi crucifié par tant de douleurs, François, une cer-
faine nuit, pris de pitié pour lui-même, dit à part soi : « Seigneur,
Seigneur, viens à mon aide, secours-moi dans mon infortune, afin
que j'aie la force de la supporter patiemment! » Et aussitôt il lui
fut répondu, en esprit : « Mon frère, réjouis-toi et jubile dans tes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001941_004.tif'/>
        <page><![CDATA[infirmités et afflictions. D'’ailleurs, sois aussi tranquille que si tu
étais déjà en mon royaume. »
« Et le matin, quand il se leva, le bienheureux François dit à ses
compagnons : « Il faut donc me réjouir beaucoup de toutes mes
infirmités et tribulations, et me consoler en Dieu et rendre foujours
grâces à Dieu le Père, à son fils unique, Notre-Seigneur Jésus-
Christ, et au Saint-Esprit, de la grande faveur qu’il m’a faite à
moi, son indigne serviteur, en me prometfant son royaume quand je
vis encore dans ma chair. Je veux donc, à sa louange, et pour notre
consolation et pour l’édification du prochain, faire un nouvel éloge
des créations du Seigneur dont nous jouissons tous les jours, et dans
lesquelles souvent le genre humain trouve occasion d’offenser le
Créateur.
« Alors, se mettant sur son séant, il médita quelques instants, puis
il dit : « Très-Haut, Très-Puissant et Dieu Seigneur… » H fit un
chant sur ces paroles qu’il nomma le Cantique du Soleil, et apprit
à ses frères à le réciter et à le chanter. »
Cette glorification des créations divines a fourni au compositeur
suisse la matière d’un admirable commentaire musical. Une intro-
duction confiée au ténor solo forme à l’'œuvre un majestueux por-
fique et introduit la louange du soleil et des astres, le premier
dans la splendeur du jour, les autres dans la tranquillité d’une nuit
étoilée, évoquée par le quatuor solo que soutient le chœur. Tel un
ouragan, frère Vent entraîne le chœur entier dans une fugue immense,
puis c’est la glorification de l’Eau, chaste et bienfaisante,
célébrée par le quatuor vocal. Une passacaille monumentale expose
à son four la puissance de frère Feu, puis l’alto solo chante les
louanges de notre sœur la Terre, qui nous dispense les fruits et les
fleurs.
Le passage consacré à la Mort est d’une puissance rare. En
une sorte de vision du moyen âge italien, l’auteur nous dépeint,
clamée par le chœur, l'épouvante de ceux qui sont morts en état de
péché mortel. Aux accents d’une marche funèbre implacable, la
multitude crie son désespoir et sa terreur. Mais les portes de l’église
s'ouvrent, et une voix promet la miséricorde divine. Sur d’admi-
rables thèmes grégoriens, le chœur « a capella » chante la joie des
célestes récompenses, et l'œuvre s’achève dans une douce atmosphère
de monastère, aux sons des cloches toscanes et des chants liturgiques.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001941_005.tif'/>
        <page><![CDATA[JTER
mann SU
Her
D
26.
87()- 1Q
1
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001941_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001941_007.tif'/>
        <page><![CDATA[D
LF CANTIQUE DES CRÉATURES
(CANTIQUE DU SOLEIL)
de saint François d'Assise
Altissimo, onnipotente, bon Signore,
tue son le laude, la gloria e l'onore ed
ogni benedizione.
À te solo, altissimo, se confanno
e I1UH() omo enne d€‘gn() te mentovare.
Laudato sia, mio Sîgnm‘c, con tutte le
tue creature,
spec ialmente messer lo frate sole,
lo qu.'tlc gîorna ed 1llumina per lui ;
ed ello & bello e radiante con bfr:md('
splendore ;
di te, alfissimo, porta significazione.
Laudato sia, mio Signore, per sora luna
e le stcllc,
in cielo l'hai formate chianite e preziose
e belle.
Laudato sia, mio Signore, per frate
vento
e per acre e nuvolo
e sereno ed ogni tempo,
per lo quale alle tue creature dai sus-
tentamento.
Laudato sia, mio Signore, per sor‘acqua,
la (lll.‘llC è molto utile ed umile e pre-
zlosa e casta.
Laudato sia, mio Signore, per frate foco,
per lo quale u allumini la notte,
ed ello è bello € giocondo e robustoso e
forte.
Très Haut, très Puissant, Bon Seigneur,
A Toi les l()ll.ll1‘:"t‘\, la gluirc et l'hon-
neur et toute bénédiction !
A Toi seul, Très Haut, ils conviennent,
Et nul homme n'est tlignc de te nommer.
Sois l(\uC‘, Mon S«'ig‘llt*…'. avec ftoutes
les créatures,
spécialement messire le frère Soleil,
|,rquvl fait le jour et par lui nous éclaire,
Et 1l est beau et rayonnant avec gl'.…tlt'
\Pl('l](ll'lll',
Et de Toi, Très Haut, 1l est la manifes-
tation.
Sois loué, Mon Seigneur, pour sœur
Lune et les Etoiles
(2\|(‘ tu as faites au Ciel, claires et |)l'(‘-
cieuses et belles.
Sois loué, Mon Seigneur, pour frère le
Vent.
Et pour l'Air, ou nuageux ou serein,
et pour toutes Saisons,
par lesquelles tu donnes réconfort à tes
creatures.
Sois loué, Mon Scignc…', pour sœur
l'Eau,
L:u]ucllv est trèés utile, humble, et p|‘Ë-
cieuse, et chaste.
Sois loué, Mon Seigneur, pour frère le
Feu,
Par lequel s’illumine la Nuit :
[1 est beau et vigoureux et fort.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001941_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Laudato sia, mio Signore, per
nostra matre terra,
la quale ne sustenta e governa
e produce diversi frutti
con coloriti fiori ed erba.
Laudato sia, mio Signore, .per que….
che perdonano per lo tuo amore
e sostengono infirmitate e tribulazione.
Beati quelli che sosterranno in pace,
che da te, altissimo, saranno incoronati.
Laudato sia, mio Signore, per sora
nostra morte corporale,
dalla quale nullo omo vivente po scap-
pare.
Gnai a quelli che morranno nelle pec-
‘cata mortali ;
beati quelli che si trovera nelle tue
santissime voluntati,
che la morte seconda nol farä male.
Laudate et benedite mio Signore
e ringraziate e serviteli con grande
umilitate.
Amen.
Sois loué, Mon Seigneur, pour notre
sœur, notre amie, la Terre,
Laquelle nous soutient et nous mêne
Et produit divers fruits avec les fleurs
colorées et les herbes.
Sois loué, Mon Seigneur, pour ceux qui
pardonnent
et supportent infirmités et tribulations ;
Bien heureux qui les supporteront en
paix.
Car par toi, Très-Haut, ils seront cou-
ronnés.
Sois loué, Mon Seigneur, pour notre
sœur la mort corporelle
à laquelle aucun homme ne peut
,
échapper.
Malheur à ceux qui meurent en état de
péché mortel,
heureux ceux qui se trouveront confor-
mes à tes très saintes volontes,
car la seconde mort ne leur fera aucun
mal.
Louez et bénissez Mon Seigneur
et rendez-lui grâces et servez-le avec
grande humilité.
Amen.
Traouction d'après G. Lafenestre.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>