<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             La vita nuova 
            <date when='10/10/1925'/>
            <date when='11/10/1925'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <placeName>Lausanne, Cathédrale</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001930</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Denzler, R. F. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19251010'/>
        <date when='19251011'/>
        <title>La vita nuova</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <placeName key='Lausanne, Cathédrale'/>
        <name key='Wolf-Ferrari, Ermanno' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30075141' type='person' role='cmp'>Wolf-Ferrari, Ermanno</name>
        <name key='Denzler, Robert F.' type='person' role='int'>Denzler, Robert F.</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Lehrergesangverein, Zürich' type='person' role='int'>Lehrergesangverein, Zürich</name>
        <name key='Choeur d&apos;enfants des écoles de Carouge' type='person' role='int'>Choeur d'enfants des écoles de Carouge</name>
        <name key='Anrig-Denzler, Idalice' type='person' role='int'>Anrig-Denzler, Idalice</name>
        <name key='Rehfuss, Carl' type='person' role='int'>Rehfuss, Carl</name>
        <name key='Heuberger, Emile' type='person' role='int'>Heuberger, Emile</name>
        <name key='Lang, Walter' type='person' role='int'>Lang, Walter</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_001.tif'/>
        <page><![CDATA[r rr
e
“la Vita Nuova”
Textes du DANTE
MÜSIQUE DE
E£ WOLF-FERRARI
oP.9.
GENÈVE = 10 OCTOBRE 1925
LAUSANNE 11 OCTOBRE 1925
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VictorizæHaﬂ - Genève | Cathédrale de Lausanne
Samedi 10 oclobre 1925, à 20 h. 50 | Dimanche 11 octobre 1925, à 15 b. 15
UNE SEULE AUDITION UNE SEULE AUDITION
-
“LA VITA NUOVA”
Poème symphonique, pour baryton, soprano, chœur mixte,
chœur d'enfants, orgue et piano
Paroles du DANTEF, musique de
E. WOLF-FERRARI
interprété par le
LEHRERGESANGVEREIN
avec le concours de
l’Orchestre de la Suisse Romande
et d’un
CHŒUR D’ENFANTS DES ÉCOLES DE CAROUGE
350 EXÉCUTANTS
sous la direction de Monsieur
KOBERT F GHDENZLER
1€f chef d’orchestre du GRAND THÉATRE de ZURICH
SOLISTES :
M Idalice Anrig-Denzler M. Car! Rehfuss
Soprano (Béalrice) Baryton (le Dante)
À l'orque : M. Emile HEUBERGER, de Zurich
u piano : M. Walter LANG, de Zurich
Le Chœur des Enfants a été préparé par MM. les professeurs LUDWIG
et MARTI, de Genève
Les Concerts commenceront aux heures précises indiquées ci-dessus et
la durée en sera de une heure trois quarts.
Les portes seront rigoureusemenl fermées pendanl l’exécution de l’œuvre.
RD TD e DD E E S E E A E E r
AGENCE DE CONCERTS HENRY GIOVANNA FILS, GENÈVE FŒTISCH l"l{i‘lRES, S. A., LAUSANNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_004.tif'/>
        <page><![CDATA[NOTICE
«LA VITA NUOVA » est le t
du grand Florentin Dante Alighieri
en prose mêlée de vers, l’histoire de
Portinari, qu’il rencontra, à l’Âge
nelle. L'impression produite par
poète fut si profonde qu’il écrivit
son œuvre, ces mots empreints de
ICI COMMENCE L
L’œuvre relate avec une extrêr
amour, ses joies, sa détresse lorsq
qu'’elle en croit indigne, et se p«
de la mort de la jeune fille, en 12
Au point de vue littéraire la 7
son femps, par son lyrisme déli
aussi par l’exaltation des sentime
Hermann Wolf-Ferrari a choisi
frente qui composent le livre,
re de la première œuvre littéraire
Un simple roman d’amour, raconté
a première tendresse pour Béatrice
le neuf ans, dans la maison pater-
efte enfant sur le cœur du jeune
plus tard, à la première page de
juvénile passion :
* VIE NOUVELLE. »
e finesse le développement de cet
e Béatriceæefuse son salut à celui
irsuit jusqu & la suprême douleur
»o, à l'âÂge de vingt-quatre ans.
V‘la Nuova est une œuvre unique en
cat, chaste et visionnaire comme
ts qui s’y révèlent.
une dizaine de poèmes parmi les
t les a groupés en deux parties
pour servir de texte à son Oratorio. La première, précédée d’un
prologue de longue haleine — hymne à la gloire « du haut Seigneur
l’Amour » — est consacrée à l'unique et surhumaine beauté de Béatrice.
Elle commence par une « ballata » qui introduit dans un ravissant
paysage en pleine floraison Celle qui en a fait le plus délicieux orne-
ment et qui est si belle et si vertueuse que les anges du ciel la
réclament pour le Paradis. Mais IMeu la leur refuse. Elle doit rester
parmi les mortels pour le salut de celui qui, dans les tourments de
l’enfer, se consolera par la pensée d’'avoir vu l'Elue des Saintes.
Un « intermezzo » de caractère plaintif — Dante rencontrant Béatrice
à l’enterrement de son père — prépare à la deuxième partie qui
nous fait assister au douloureux
La musique que le compositeur
n’est alourdie ni de tendances ph
Elle n’est que richesse en mélodi«
inépuisable de beauté. Les soni
lyrisme intense afteignent à des
chœurs soulignent toutes les nua
la douce idylle champêtre jusqu'
suprême.
L'exécution de l’œuvre par le
“vénement de sa mort.
vénitien a écrite pour cette œuvre
losophiques ni d’artifices de style.
s, harmonies et couleurs, richesse
ets du Dante (baryton solo) d’un
accents poignants de douleur. Les
ices du texte depuis le charme de
la hiératique solennité d’un culte
Lehrergesangverein à Zurich valut à
celui-ci un succès artistique des plus complets. Aux remarquables
qualités du chœur s'ajoute la miagistrale interprétation due à la
direction de son chef Robert F. Menzler, premier chef d'orchestre de
l’'Opéra de Zurich. La presse uranime signala le concert comme la
plus impressionnante manifestation chorale de ces dernières années
en cette ville pourtant si privilée:ée au point de vue musical.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Ph. H. TRAUT, Munich.
Es
= .…
TM un e 7L 0É/{- ('e MYAŸ!
Naquit à Venise en janvier 1876. Elève de Reinberger à Munich,
de 1893 à 1895, il est depuis 1902 directeur du « Liceo Benedetto
Marcello » de Venise. Tenant par ses parents à deux nations musi-
ciennes, il semble doué pour synfthétiser l’union de leurs qualités
respectives. Ses opéras : les quatre Butors, Cenorillon, les Joyaux
de la Maoone, le Secret de Suzanne, les Femmes curieuses et son ora-
forio la Vita nuova (La Vie nouvelle) sont connus surtout en Alle-
magne. Ces dernières années, ses œuvres ont été jouées dans les
principaux théâtres italiens, avec beaucoup de succès. Certaines
pages des Femmes curieuses, qui furent tout d'abord représentées à
Munich, en 1903, dans la version allemande, sont de vrais bijoux.
On les dirait écrites par un de nos vieux et grands maîtres dans
un moment d’heureuse inspiration. À se pencher avec passion et
persévérance sur les chefs-d’œuvre classiques, Wolf-Ferrari s’est
formé une âÂme du xviu: siècle. Il à toute la grâce, l'esprit, la gaieté
et la légèreté de cette époque.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Historique qu el :hrergesangverein »
— —
Fondé en 1891 par un groupe d'instituteurs, fervents amateurs
de musique, le LEHRERGES/A NGVEREIN de Zurich figure
aujourd’hui au nombre des plus Lbélles sociétés chorales de Suisse.
Son premier chef fut le Docteur Friedrich Hegar qui dirigeait en
même temps le Gemisehter Chor, e‘nsi que les Concerts Symphoni-
ques de la Tonhalle. Le Lehrergesangverein, dont l’effectif était encore
restreint, apporta dès lors un pr‘cieux concours aux concerts du
Gemischter Chor, et se forma aupi:s de lui à la grande école des
maîtres. Il participa ainsi à l’exécution des Wratorios de Hændel,
Haydn, des Passions de J.-S. Bach et des chefs-d’œuvre de Beetho-
ven et de Brahms. Ses membres ne se rappellent pas sans émotion
leur participation à la Fête des Musiciens Suisses, aux solennités
de l’inauguration de la Tonhalle, de l’'Université de Zurich, ete.
ÀA Friedrich Hegar succédèrent’ le fougueux Julius Lange, puis
Lothar Kempter et Othmar Schæck. Ce dernier fit appel au con-
cours d’un chœur de dames tout en exigeant des membres du
Lehrergesangverein un effort et un dévouement toujours plus grands.
Continuant cette tradition, le chef actuel, M. Robert-F. Denzler,
qui‘est un musicien d'une grande culture, réussit à créer en 1921
un important chœur mixte composé du « Lehrer» et du « Lehrerinnen-
gesangverein». Depuis lors, les manifestations de ce remarquable
ensemble jouent un rôle très important dans la vie musicale de
Zurich. Sous l’énergique direction de M. Denzler, les œuvres les
plus diverses furent exécutées, au nombre desquelles la Croisade des
FEnfants de Pierné, les Béatitudes de Franck, la Vita Nuova de
W olf-Ferrari, etc. Le répertoire du Lehrergesangverein se compose
actuellement de plus de trente-ciq œuvres différentes.
Depuis une vingtaine d'années un nombre important de sociétai-
res prennent régulièrement part aux représentations du Stadtheater
de Zurich pour y renforcer les chœurs. En outre par sa participa-
tion aux Concerts populaires, 1= L.G.V. défend vaillamment la
cause de l’art ce qui lui a valu la faveur du grand public. Aussi
espérons-nous qu’il rétrouvera “uprès des auditeurs romands, le
même accueil empressé ef que les dates des 10 et 11 octobre mar-
queront l’un des plus beaux mon ents de sa carrière déjà si féconde.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_007.tif'/>
        <page><![CDATA[FRSOONERE E PE 04
Ph. Nue. ALUF, Zuruch.
Robert-F. DENZLER
Premier chef d'orchestre de l’'Opéra de Zurich.
Robert-F, Denzler est né à Zurich en 1892. Il fit ses premières
. études musicales dans cette ville sous la direction de Volkmar
Andreæ et plus tard à Cologne pour perfectionner son talent de
pianiste.
En 1911 déjà, R.-F. Denzler est à Bayreuth en qualité de répé-
titeur des chœurs, puis l’année suivante à l’Opéra de Cologne.
| Après un voyage d’étude en France, -n Italie et en Allemagne, il
| obtient le poste de directeur de la Musique de Lucerne et en‘ 1915
| le pupitre de premier chef d’orchestre à l’Opéra de Zurich.
| Depuis 1917, R.-F. Denzler dirige en musicien averti, cultivé et
| sincère, le “ LEHRERGESANGVEREIN ” qui, sous sa juvénile
; impulsion, a connu les succès les plus brillants.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_008.tif'/>
        <page><![CDATA[M"* Idalice AN!’IG-DENZLER.
Née au Locle, cette artiste a é udié au Conservatoire de Zurich,
classes de piano et de violon, puis à Paris le chant avec Hettich, à
Munich avec M"* Bosetti et enfin à Berlin.
M" I. Anrig-Denzler, a début* à l’âge de dix-sept ans dans le
rôle de /ignon au Grand Théâtre de Zurich. Le triomphe qui l’ac-
cueillit fut si grand que l’on n’hésita pas alors à lui confier les rôles
de « Mimi» de l‘a Bohème, Butter/ly, « Marguerite » de Faucl, etc.
En 1921 et 1923, après avoir ctudié avec le professeur Cunelli,
cette belle artiste entreprend en compagnie X Battistini une tour-
née de concerts, qui lui valut de vifs succès. Sa participation à la
Fête des Chanteurs Suisses, à Lucerne, fut très remarquée.
Depuis ce moment, M"* I. Anvig-Denzler a élargi son répertoire
dramatique. Elle paraît dans la Zovca, dans Salomé et sera bientôt
la « Desdémone » de l’Othello de Verdi. Comme soliste encore
Mwe I. Anrig-Denzler a pris part à l’exécution de nombreux oratorios
parmi lesquels, le Requiem de Verdi et la Fila Nuova du maître
E. Wolf-Ferrari.
4 t 4
M. Carl REHFUSS
Né à Francfort-sur-Main, a fait ses études musicales dans sa
ville natale où il a été professeur de chant au Conservatoire de
1910 jusqu’en 1922. Depuis 1023, établi à Neuchâtel, M. Carl
Rehfuss s’est acquis une brillante réputation de soliste et ses nombreu-
ses participations à des concerts, tant en Suisse qu’à l'étranger, ont
été marquées par les critiques les plus flatteuses. M. Carl Rehfuss
n’est pas un inconnu à Genève où il a chanté plusieurs fois déjà
aux « Nouvelles Auditions », avec la « Société Bach » et les chœurs
du « Chant Sacré ».
4 f 4
g
&
ï
Ë
!4
2
#
Î
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_009.tif'/>
        <page><![CDATA[“LA VIIA NUOVA
H. WOLF-FERRARI
Op. 9
Parmi les trente et un poèmes que contient la première œuvre lyrique Ju
DANTE et qui chantent son amour pour « Béatrice», H. WOLF-
FERRARI en a choisi une dizaine pour lexte de son Oratorio (1901).
Il les a groupés en deux parties dont la première chante les louanges de
Béatrice, tandis que la deuxième nous fait asoister à la mort de la jJeune
fille.
Dans un Proloque précédé d'une courte introduction de l’orcheatre,
« BÉATRICE » (soprano solo), exalte les beautés du lieu qu’elle aquitlé :
IO MI SON PARGOLETTA BELLA E NUOVA,
E SON VENUTA PER MOSTRARE A VUI
DELLE BELLEZZE E LOCO, DOND'IO FUI.....
Je suis une enfant belle et jeune, venue pour vous montrer les
beautés du lieu que j'ai quitté. Le ciel est ma demeure et j'y retour-
nerai afin que d’autres prennent plaisir à voir ma splendeur..….
LE DANTE (barylon solo).
QUESTE PAROLE SI LEGGON NEL VISO
D'UN’ ANGIOLETTA CHE CI È APPARITA :...….
Ces paroles se lisent sur le visage d’un petit ange qui nous est
apparu. Et moi qui le regardais fixement pour mon salut, je risque
à présent de le perdre. De l'image que jJ'aperçus dans ses yeux, je
reçus une blessure telle que je ne cesse de pleurer et ma paix s’est
envolée.
Le Chœur exprime la puissance de l’'Amour et les enfants entonnent
triomphalement :
A CIASCUN’ ALMA PRESA E GENTIL CORE,.....
ÀA chaque âme éprise, à tout noble cœur à qui parviendra mes
paroles, Salut ! Au nom de leur seigneur : l’Amour !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_010.tif'/>
        <page><![CDATA[PREMIE! E PARTIE
à d e ; E
Une « ballata » d'un grand charn 2 mélodique constilue le mo.ceau prin-
cipal de la première partie. Dans u paysage printanier, Dante et le chœur
célèbrent la divine beauté de Celle dont la grâce embellit toutes choves.
FRESCA ROS\, NOVELLA,
PIACENTE PFIMAVERA,
PER PRATA H PER RIVIERA,
GAIAMENTE CANTANDO.....
O rose fraîche et nouvelle, je veux que la nature célèbre gaiement
ta perfection... Que chacun redise tes attraits, car le temps est
proche où tu cesseras d'être parmi nous.… \
et Dante termine :
A ® , «
Ne me blâme point, l’amour seul me pousse, contre qui ne vaut
ni force ni mesure.
Une délicieuse « Danse des Anges» (deux harpes, piano et instruments
(\I C0/‘Jl’.’), y l‘(f/'0/lJ COmme un pardon Jllb/[ﬂl(l.
Dans « l'Arooio » qua suit Dante s'adressant aux Jemmes s’enkbardit à
confter son amour.
DONNE, CH’ AVETE INTELLETTO D'AMORE,
IO VO’ CON VOI DELLA MIA DONNA DIRE j.+...
O Dames qui savez ce que c'est qu’aimer, je veux m'’entretenir
avec vous de ma dame, non que j'espère la louer dignement, mais
je crois soulager mon âme en parlant d’elle.……
Cet Arioso sert d'introduction au « Sonnet», morceau d'un caractère
archaïque, accompagné par le piano seul, et dans lequel Dante exprime
la beauté morale de Béatrice.
NEGLI OCCHI PORTA LA MIA DONNA AMORE ;
Ma dame porte amour dans ses yeux, et son regard ennoblit
toute chose..…. Une pensée bonne et modeste naît dans le cœur de
celui qui l’approche… La douceur de son sourire ne se peut expri-
mer.… Le souvenir trahit sa splendeur tant elle est surhumaine.
Encore la « Danse », mais plus lointaine cette fois.
Les anges ont entendu ces chaotes paroles, ils paratssent devant Dieu.
SRE 26
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_011.tif'/>
        <page><![CDATA[VNNCTE L PN DRS E
T 07 e
E DICE : SIRE, NEL MONDO SI VEDE
MARAVIGLIA NELL’ ATTO, CHE PROCEDE |
= DA UN’ ANIMA, CHE FIN QUASSU RISPLENDE,+....
Seigneur, il est sur terre une âme dont la splendeur s'élève jus-
qu’à nous. Le Ciel vous la demande. : |
mais Dieu :
DILETTI MIEI, OR SOFFERITE IN PACE,
] CHE VOSTRA SPEME SIA QUANTO MI PIACE
| LA, OV' É ALCUN CHE PERDER LEI S’ ATTENDE,
| E CHE DIRA NELL’ INFERNO A’ MALNATI
i IO VIDI LA SPERANZA DE’ BEATI.
| Souffrez, mes bien-aimés, qu’'à mon gré votre désir se réalise.
Celle que vous réclamez doit rester auprès de celui qui s’attend à la
perdre, afin qu’il puisse dire aux damnés de l’Enfer : J'ai vu l’espoir
des Bienheureux. .
Cetle partie de l'œuvre, riche d'effets les plus variés, ve lermine par le
thème de l'Amour ( Prologue).
INTERMEZZO
| Un intermède composé de deux sonnets, le premuer chanté par Dante, le
vecond par le chœur des femmes, nous fait assister à un événement doulou-
| reux de la vie de Béatrice : la mort de son Père.
Un court prélude, chant plainlif des cors anglais, exprime les sentimenls
. affligés de la jeune fille.
|
Dante, devant la maison mortuaire, aperçoit des femmes en pleurs aux-
quelles (l adresse la parole.
VOI, CHE PORTATE LA SEMBIANZA UMILE,
COGLI OCCHI BASSI MOSTRANDO DOLORE,
ONDE VENITE..... Ÿ
Vous qui avez un aspect humble et dont les regards baissés
témoignent de votre douleur, d’où vient que votre visage exprime
Le chœur des Jemmes répond :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_012.tif'/>
        <page><![CDATA[SE’ TU COLUI, C’ HA) TRATTATO SOVENTE
DI NOSTRA DONNA ; SOL PARLANDO A NUI?...….
Toi qui nous adresses la parol , n’es-tu pas celui qui a si souvent
parlé d’elle?… Laisse-nous pleur«r, nous qui l’avons entendue mêler
ses paroles à ses larmese
Le chœur interrompu var la plain!'e de Béatrice reprend :
Flle a sur son visage tant de douleur empreinte que celle de nous
qui voudrait la contempler ne saurait supporter son pauvre regard.
Et l'Intermezzo se lermine par le même thème d'amour ( Prologue), î
/ maus lriste comme une plainte. |
= |
DEUXIÈME PARTIE
___. — —
ts 508 r e p n
en
u début de la deuxième partie, Dante redit une dernière Jfois la brû-
e
lante exaltation de son amour pour Béatrice.
| | d
Ï A
| TANTO GENTILE E TANTO ONESTA PARE f
‘ Ë
| LA DONNA MIA, QUAND’ ELLA ALTRUI SALUTA, | ;
| CH’ OGNI LINGUA DIVIEN TREMANDO MUTA,..... | ï
|
À # | ä
Ma dame paraît avec tant de dignité et de noblesse que les yeux _ q
de celui qu'’elle salue n’osent se porter sur elle et que sa langue | #
: ; . | ;
devient muette.… Mais son regard communique une telle douceur > q
qu'il pénètre le cœur… Et l’on dirait que de ses lèvres s’échappe
un charme suave qui va disant à votre âme : soupire.
Puis, sans trancition, un solo Je violon salue avec une infinie lristesse
« l’Ange de la Mort», et semble bumblement s'incliner devant la volonté
divine, tandis que le chœur chante.
(VITA NUOVA, Cäp. 29) :
« QUOMODO SEDET SOLA CIVITAS PLENA POPULO !
| p FACTA EST QUASI VIDUA DOMINA GENTIUM 1»
°
Comment cette ville si peuplée est-elle maintenant si déserte ?
L p S S
La maîtresse des nations paraît veuve. Z !
ITA N’ È BEATRICE IN L’ ALTO CIELO,
NEL REAME OVE GLI ANGELI HANNO PACE,.....
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_013.tif'/>
        <page><![CDATA[ESL RRTT, SE RE T w . £
Béatrice est montée au ciel. Dans le royaume où les anges jouis-
sent de la paix… C'’est sa trop grande bonté qui nous l’a ravie. Le
reflet de son humilité atteignit les cieux avec tant d'éclat que le
Maître éternel, émerveillé, ressentit le doux désir d’appeler à lui
une si belle âme. D'ici-bas il l’a fait monter jusqu’à Lui, reconnais-
sant que la vie de cette terre était indigne d’'une si parfaite créature.
Un dernier sonnet exprime la douleur 0u poète
LASSO ! PER FORZA DE’ MOLTI SOSPIRI,
CHE NASCON DE’ PENSIER CHE SON NEL CORE,.....
Hélas ! par la force des soupirs, qui naissent des pensées conte-
nues dans mon cœur, mes yeux sont vaincus ef n'osent s'exposer au
regard de personne.….
Au plus profond de sa peine, le souvenir d'un rêve se présente à l'esprit
Ju poète, qui jadis lui fit entrevoir le Jouloureux événement de la mort de
la jeune fille. Et l'orchestre exprime l'horreur de cetle vision pour reprendre
“ le consolant thème de la « Danse des Anges» auquel se mêle l'écho Jes
cloches funèbres et les voix des enfants :
BEATO, ANIMA BELLA, CHI TI VEDE.
Béni soit, 6 ma belle âme, celui qui te contemple.
Béatrice, d'une vorx lointaine,
IO SONO IN PACE.
Je suis dans la paix.
el dans une résignalion apaisée, le poèle, une dernière fots, dit son amour :
BENEDETTA SEI TU !
Sois bénie !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_014.tif'/>
        <page><![CDATA[SALLE DU CONSERV ATOIRE Lundi 12 octobre
- à 20 heures et demie -
Ph. Nic. ALUF, Zurich.
RÉCITAL DE CHANT
IDALICE
donné par
ANRIG-DENZLER
Au Programme :
CHERUBINI, FALCONIERI, R.-F. DENZLER, J. BRAHMS
Œuvres de POLDOWSKI, PROHASKA, HUGO WOLF
M. RAVEL, STRAWINSKY, GRETCHANINOW et MOUSSORGSKY
u viano : M. Robert-F. DENZLER, premier chef d'orchestre Ou Théâtre de Zurich
‘
PRIX DES PLACES : s—, 3.—, 2.— Location : J. VÉRON, GRAUER & Cie
Droit des pauvres en suo
Passage du Terraillet, rue du Marché, 20.
AGENCE DE CONCERTS HENRY GIOVANNA FILS, GENÈVE
—«"‘!'JI.‘_-Â!&%“:'.Ç
E d e n
1005 e p e E E
pc
RR
se
dn
1
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_015.tif'/>
        <page><![CDATA[}
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001930_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Ÿ
NRI JARRYS
4 - GRNÈVE
AE
æ
&
=
2
=
&
@
=
=
rr 20e
"4 dsF Lc dc
A
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>