<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire (Hors abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'orchestre<date when="04/03/1922"/></title>
<series>1921-1922</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30019183" type="person" role="cmp">Musorgskij, Modest Petrovič</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Lyre de Carouge"  type="person" role="int">Lyre de Carouge</name>
<name key="Darré, Jeanne"  type="person" role="int">Darré, Jeanne</name>
<name key="Beckmans, G."  type="person" role="int">Beckmans, G.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002374_001.tif"/>
<page><![CDATA[HOHOHOHOHONOHOHOKOHOHOHOKS
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL

 

Samedi 4 mars 1922, à 20 heures et demie

CONCERT EXTRAORDINAIRE

(Hors abonnement)

au bénéfice des Artistes de l’Orchestre

avec le concours de

LA LYRE DE CAROUGE (chœur d'hommes)
5 dn CHŒUR DE DAMES
SOLISTES : .

M" J. DARRÉ M. G. BECKMANS

Pianiste. Baryton.

 

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

. SYMPHONIE n° 5, en uf mineur Beethoven
a) Allegro con brio. c) Allegro. ‘
b) Andante con moto. 0) Finale. — Allegro.
. CONCERTO en mi bémol, pour piano et
orchestre Mozart
Soliste : M!e Jeanne DARRÉE.
DEUXIÈÉME PARTIE
. UNE NUIT SUR LE MONT CHAUVE, ‘
poème symphonique (première audition) ...
. Air de BORIS : « J'ai le pouvoir suprême »
M. G. BECKMANS. | Jl
1P11 OS CODOUNOW / u019k
(première audition)

Premier et second tableaux, p° orchestre, chœurs
et soli.
M. G. BECKMANS.

Piano de concert ERAR D, aux soins.de la maison Ch. Berguer.

Es
e

x

Es
=

æ

&
e

C NF /
S
e

C
=

Chœurs et orchestre (200 exécutants) sous la direction de
\

M. Ernest ANSERMET.

Les éludes préparaloires des chœurs pour Boris Godounow ont été faites
sous la direction de M. Ludvig pour là « Kyre de Carouge » el de M. Gaimard
pour le chœur de dames.

ï 4L Jarvys “onèvo

)

.©
Æ
©
©
À
©
*
©
X
©
À
©
x
©
æ
©
Æ
©
Æ
©
À
>
#
©
*
À
©
x
©
#
©
*
©
#
©
#
©
#
©
x

&]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002374_002.tif"/>
<page><![CDATA[Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKI

Né le 16/28 mars 1839, à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow),

mort le 16/28 mars 1881, à Saint-Pétersbourg.

Issu d'une famille appartenant à la petite noblesse russe,
Moussorgski passa son enfance en pleine vie paysanne et vint
fréquemment jusqu’à sa maturité se replonger dans ce milieu.
Destiné à la carrière militaire, il suivit les écoles spéciales de
Saint-Pétersbourg et apparut dans la vie mondaine de la capitale,
vers sa vingtième année, comme un brillant jeune officier. Mais dès
son enfance, il avait montré les plus vives dispositions pour la
musique et jouait du piano remarquablement. Il ne tarda donc pas
à abandonner et la carrière militaire et la vie mondaine. Il vécut

alors dans le milieu de jeunes musiciens groupés autour de Balakirew.

et auquel appartenaient Rimsky-Korsakow et Borodine. Mais
quoiqu'il ait gardé jusqu’au bout un étroit contact avec ce groupe de
musiciens, il ne suivit pas dans son art la même voie qu’eux ; l’ori-
ginalité de sa nature, les difficultés de sa vie matérielle (i! en vint
à chercher des cachets comme accompagnateur dans des soirées
mondaines) l’isolèrent de plus en plus ; vivant le plus souvent chez
des amis, dans une solitude morale où il se nourrissait de mysti-
cisme ef recherchait volontiers la compagnie de l’alcool, il mourut
assez misérablement à l’hôpital comme il achevait sa quarante-
deuxième année.

Ce qu'’il y avait de commun entre Moussorgski et les autres per-
sonnalités du clan de Balakirew était le désir d’élaborer un art
fondé sur la musique populaire russe. Mais tandis que ses compa-
gnons cherchaient surtout dans cette musique populaire les éléments
d’un style objectif, Moussorgski y cherchait ceux d’un style per-
sonnel qui lui permît une expression directe de l’âme russe. Par là,
il suivait l’idéal artistique de Dargomijski, dont l’influence sur lui
fut plus profonde que celle d’aucun autre musicien russe. Toutefois,
l’œuvre de Dargomijski ne lui indiquait guère qu’une direction à
suivre, de telle sorte que l'œuvre de Moussorgski est bien la mani-
festation propre d’un génie personnel. On a appliquë à cette œuvre
les termes de « réaliste » et de « primitive ». Réaliste, elle ne l’est
que par son sujef, qui fournit le prétexte et la forme à l’expression
musicale la plus.pure et la plus dépouillée d’une âme vivante.
Etroitement définie par ce sujet, étroitement limitée par ses carac-
tères de race et de personnalité, cette œuvre n’en est que d’un

    

 

 

E OO E S]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002374_003.tif"/>
<page><![CDATA[rs

E r urrr e è

 

 

 

 

 

 

 

accenf plus profond, d’une « humanité » plus saisissante. Sans anté-
cédent dans l’histoire, faite d’éléments arrachés directement à la vie
populaire, cette œuvre est aussi d’'un primitif, mais non d’un
barbare ou d’un inculte, car Moussorgski acquit dans la compagnie
de Balakirew une connaissance extrêmement profonde et étendue
de la musique classique et moderne, et s’il ne chercha jamais dans
l’œuvre des maîtres des « procédés » de style, du moins garda-t-il
de leur étude un sens très sûr des lois générales de tout style
musical. Seulement, il ne se soucia pas d’acquérir un certain savoir-
faire, et, négligent dans l’achèvement de ses œuvres, prompt au
découragement devant certains obstacles matériels, il laissa beau-
coup d'’œuvres, notamment celles d’orchestre, dans un état tel qu’il
fut jugé nécessaire de les remanier. C’est ainsi que les pages ins-
crites à notre programme seront données dans les versions revues
par Rimsky-Korsakow.

Les œuvres wagnériennes commençaient à bouleverser le monde
au moment où Moussorgski concevait les siennes — notamment ses
deux drames, Boris Godounow et Khovanchichina diamétralement opposés
par l'esprit et par le style aux drames wagnériens. L'apport de
Moussorgski resta donc longtemps méconnu du grand public. Mais
aujourd'hui, un demi-siècle après sa naissance, cette œuvre n’a rien
perdu de sa fraîcheur et commence seulement à prendre dans notre
art la place qui lui est due.

LA NUIIL SUR LE HMONT CHAUVE

C’est en 1867, à un moment où l’école russe n’avait conçu encore
aucun de ces poèmes symphoniques qui l’illustrent si brillamment,
que Moussorgski conçut cette œuvre. Sa première infention était
d'en faire un morceau pour piano et orchestre, selon le type de la
Danse macabre de Liszt. Mais il remania, modifia, amplifia à diverses
reprises la matière et la forme de son œuvre, et c'est Rimsky-Kor-
sakow qui, après la mort de l’auteur, en fixa la forme définitive que
nous donnons aujourd’hui. Fantaisie .ou poème symphonique, ce
morceau d’orchestre s’inspire du programme suivant : « Bruits sou-
terrains de voix surnaturelles. Apparition des esprits des ténèbres,
puis du dieu Tchernobog. Glorification du dieu Tchernobog et messe
noire. Sabbat. Au plus fort du Sabbat sonne, au loin, la cloche
d'une petite église de village qui disperse les esprits des ténèbres.
Lever du jour. »]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002374_004.tif"/>
<page><![CDATA[BORIS GODOUNOW

Ce chef-d'’œuvre de Moussorgski, cet « opéra en quatre actes et
un prologue », comme il l’appelle, fut entièrement écrit par lui entre
les années 1868 et 1870. La partition piano et chant en parut en
1875. Malheureusement, l'esprit de routine des théâtres obligea
l’'auteur à y faire d'importantes modifications pour la représenta-
tion. Remanié à diverses reprises, l’opéra fut entièrement revu et
réorchestré par Rimsky-Korsakow, en 1896, et c’est sous cette
forme seulement qu'on peut l’exécuter, en attendant que des mains
pieuses le remettent au jour sous sa forme originale.

Le texte de l’opéra est tiré d’un drame de Pouchkine, sensible-
ment modifié par Moussorgski, et inspiré lui-même d’événements
appartenant à l’histoire russe. Voici les faits historiques dont le
drame s’inspire :

Boris Godounow fut régent effectif de l’empire russe pendant le
règne du tzar Féodor, fils d’Ivan le Terrible. Un autre fils d’Ivan,
Dimitri, exilé à Ouglitch, fut, vers la fin du règne de Féodor,
trouvé la gorge percée. La voix publique accusa du crime Boris
qui, grâce à la mort de Dimitri, devint fzar. Après un règne court
et malheureux, il mourut au moment où son peuple révolté portait
au trône un usurpateur qui se faisait passer pour le tzarévitch
Dimitri, vivant par miracle.

Il paraît prouvé que Boris ne fit point assassiner Dimitri. Mais
l’historien Karamsine avait adopté la version populaire ; Pouchkine
et Moussorgski font du crime de Boris un des principaux éléments
d’'intérêt de la version dramatique. Toutefois, le personnage de
Boris n’est pas au premier plan du drame. C'’est la foule, le peuple
russe, en qui se répercutent les événements, qui occupe la scène
sans cesse. Boris, quelques personnalités secondaires et la foule y
sont d’ailleurs le jouet des événements ; la fatalité les domine, don-
nant à l’action une grandeur eschylienne. ;

Le texte du prologue est entièrement de Moussorgski. Dans un
premier tableau, il montre une foule grouillante dans la cour d’un
monastère attendant qu’un tzar lui soit donné, Dimitri étant mort.
Elle discute et exprime son angoisse, sous l’œil sévère d'un officier
de police, jusqu’au moment où le secrétaire de la Douma vient
annoncer que Boris réfugié dans le couvent refuse de prendre le
trône : « Mais, ajoute-t-il, Dieu peut encore inspirer son âme. » Des
pélerins passent en chantant un cantique.

La seconde scène se passe sur la place du Kremlin à Moscou. Au
son des cloches, le nouveau tzar passe, soucieux et grave, au milieu
du peuple qui l’acclame.

 

 

 

 

 

srr 2 = rr SS

—s e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002374_005.tif"/>
<page><![CDATA[A C

S e E e

——

aamer

æ

enx

PE TR E .

PS

—— e

RR A OIUE 7

  

F sn

SEN S our r Gas fa TT

 

 

 

; 2s : ; ;
L'air de Boris inscrit à notre programme est extrait du deuxième

acte. Cet acte se passe au palais impérial, dans l’appartement privé
du tzar. Boris vient de vivre quelques moments dans l’intimité de
ses enfants; il a montré à son fils sur la carte de géographie
l'étendue de l’empire qu’il lui laissera plus tard. Et à la pensée de
sa puissance, il s’attriste, se rappelant le crime par lequel il acheta
le pouvoir et redoutant la révolte grandissante du peuple.

Proloque de l'opéra BORIS GODOUNOIF

PREMIER TABLEAU

L’EXEMPT DE POLICE (Au peu [L’ .
1s

Eh bien ! Quoi ? Etes-vous donc des statues ? Vite, à genoux!… Vite, allez !
Quelle engeance diabolique !

Le PeupLe A GENOUX.

Pourquoi donc tu nous abandonnes ? O père !
Oh ! dis, à qui remets-tu ton peuple, bon père ?
Nous restons ici sans père, tristes orphelins.
Ah ! nous t'implorons ! O père !
Vois nos chaudes larmes ! nos brûlants sanglots !
Grâce !
Grâce, bon père ! Tu nous soignes, tu nous gardes.
Grâce !
Querques voix.

— Mitioukhe, dis, Mitioukhe, pourquoi ces pleurs ?

— Du diable si je le sais !

— Nous donnons un tzar à la Russie.

— J'en ai assez ! La voix me manque. Voisine, écoute donc ! N'as-tu rien pris
à boire ?

— Oh ! ne fais pas ta princesse !…

— Tu as crié bien fort, avale donc ta langue !

— He, là-bas, rentrez vos langues !

— Va-t'en avec tes ordres.…

— Voyez-vous qui commande !

— Hé ! sorcières, taisez-vous donc !

— Ah ! maudit, assez d'injures ! Laisse-moi donc tranquille, diable !

— Mécréant, va, suis ta route !

— Oh ! Seigneur, quelles gens sans honte !

— Oh! Partons plus vite, femmes !

— Ah ! Fuyons les infortunes, évitons-les, si possible !

L'Exemer.

Allons donc, vite ! Ouvrez vos gueules ! Prends garde !
Votre dure échine oublie cette canne ? Regardez-la, et vite !.…

Le Cuœur.

Paix, mon cher Antoine, calme ta colère !
Laisse-nous le souffle, puis ça recommence.
Laisse-nous souffler, 6 monstre.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002374_006.tif"/>
<page><![CDATA[L'Exemer.
Marche ! Et criez, et rugissez !

Le Cuœur (criant).

Pourquoi donc tu nous abandonnes.… etc.

L'ExemPr.

Silence, debout ; écoutez bien !

’rCHBLKALOFF, SECRÉTAIRE DE LA DOL‘M.‘\ .l’ll\‘(1l1 rant vers lL’ peu [E .
$

Moscovites ! Boris est inflexible !

L'appel vibrant de nos boyards, du patriarche, rien ne fait, et Boris refuse le
trône. Grande est la douleur du peuple de Russie, Moscovites ! Tout le pays
souffre et pleure. Priez le Seigneur, implorez-le : Que Dieu accorde à la Russie

sa grâce.… Et qu'il éclaire de sa sagesse l'esprit du grand Boris !

Cuœur pes PÉLERINS.

Grande est ta gloire sur la terre, Dieu créateur !

Gloire, gloire aux célestes forces, gloire à tous les saints élus, gloire ! O Russie !

L'ange de Dieu l’'a proclame : Accourez, nuages orageux, tout droit vers notre
Russie.

Ecrasez le dragon et l’'hydre à douze trompes avec des ailes, bête hideuse du
désordre, de l'iniquité !

Proclamez-le dans ce grand pays ! Pour son grand salut :

Revêtez des vêtements sacrés ; élevez les icones miraculeuses ; en procession
portez les saintes Vierges à la rencontre de Boris !

Chantez la grande gloire du Seigneur, car il est tout puissant. Grande est ta
gloire, Dieu créateur ! Dieu, Seigneur tout puissant !

DEUXIÈME TABLEAU

Le Prince Cuovissy (Ou kaut du parvis:de la cathédrale de l'Assomption

au Kremlin).
Longue vie au tzar Boris Théodorovitch !

Le Cuœur.

Bonheur et longue vie à notre tzar !
Gloire au beau soleil du vaste ciel, gloire !
Même gloire à notre tzar, au tzar Boris.

(Procession solennelle.)

Long règne au bon tzar! Notre père aimé !
Notre tzar aimé, long règne à toi.
Réjouis-toi, peuple ! Peuple de Russie !
Peuple moscovite, glorifie le tzar Boris.

Boris.

Mon âme est triste.
Lapeur involontaire d'un néfaste pressentiment ronge mon cœur.
O saint défunt, 6 mon royal ancêtre,

Tu vois du ciel les larmes de tes serfs !

 

 

 

Î
n
|
8
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002374_007.tif"/>
<page><![CDATA[PEN ATaRT RE S E

Tn

R e

—

fc

T

T

Ÿ

R

i
/
£
;

—— es

 

 

 

 

Accorde-moi ta sainte bénédiction, bénis mon règne !

Oh ! rends-moi bon et Juste tel que toi, et que mon règne soit heureux !
Et saluons les souverains défunts de notre Russie.

Après, le peuple aura sa fête, tous du boyard au pauvre mendiant,
Tous entreront ; tous, le tzar les invite.

Le Cuœur.

Gloire ! Bonheur et longue vie au tzar aimé ! etc.

Récilatif et air de BORIS (2° acte).

J'ai le pouvoir suprême !

Voici cinq ans déjà que je règne.

Mais l’âme cherche vainement le doux repos.

En vain tous les sorciers me prédisaient un règne long, et sage, et tranquille.
Plus rien, hélas, ne me séduit, ni gloire, ni cris Joyeux.

En vain j'ai mis ma joie en ma famille :

J'ai préparé les noces de ma douce fille,

De ma Barevna, ma pure colombe.

La mort emporta son fiancé…

La lourde main du Juge d’en-haut s'abat sur mon âme criminelle !

Et l'avenir me semble bien sombre, sans nulle trace d'espérance !

Mon cœur se brise et souffre !

Mon âme lassée s'exaspère !

Je tremble, je frissonne.… et J'attends des malheurs !

Pour étouffer des remords terrifiants, aux saints J'ai clamé mes cris sincères.
Dans l’éclat de ma puissance sans limites,

Tzar de Russie, j'ai mendié des larmes qui consolent !

Malheur à moi ! Les uns conspirent,

Partout des pièges, des mines souterraines, force fléaux, la peste et la famine.
Comme des bêtes les affamés se répandent, et le pays entier pleure et crie…
De ces maux désastreux, dont le ciel par mon crime m'accable et me frappe,
Et le nom sacré du tzar est maudit de tous. [Ie peuple m’accuse, moi seul,
Et le sommeil me fuit.… Et dans les ténèbres l'enfant ensanglanté vient me
Les yeux enflammés, de ses menottes il clama grâce.… [hanter.
Mais il n'obtint pas grâce ! .

Et je vois la plaie béante, J'entends ses râles d’agonie,

O Dieu, prends pitié de moi !]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002374_008.tif"/>
<page><![CDATA[Par Curiosité !

Allez done Voir les

jolis chapeaux

18, rue de Carouge

et surtout les prix !

 

 

Jl‘oubliez pas que

S- Véron, Grauer & CL

eJuccursale au Cerraillet
Genève
se chargent, dans les meilleures conditions, de l’organisation
comp[ ête de Concerts, Cournees, efc.

O

Téléoh | Direction: cffand 550
éléphones
n | Service des focations : Stand 31.6%]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>