<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Septième de l'abonnement) 
            <date when='14/01/1922'/>
          </title>
          <series>1921-1922</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002370</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19220114'/>
        <title>Concert symphonique (Septième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Gagnebin, Henri' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30081182' type='person' role='cmp'>Gagnebin, Henri</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Busch, Adolf' type='person' role='int'>Busch, Adolf</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 14 janvier 1922, à 20 h. et demie préciseo
CONCERT SYMPHONIQUE
(Septième de l’abonnement)
Soliste : M Aclolphe BUSCH, violoniste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. OUVERTURE TRAGIQUE |
. CONCERTO pour violon et orchestre. \
Allegro non troppo.
Adagio.
Allegro giocoso.
M. Adolphe BUSCH.
DEUXIÈME PARTIE
. SYMPHONIE en fa mineur (inédite) Henri Gagnebin
a) Très lent. — Très animé.
b) Très vif.
c) Lent. — Animé.
. Suite de 'OISEAU DE FEU Strawinsky
a) Introduction et danse de l’Oiseau de feu.
b) Ronde des princesses.
c) Danse infernale du roi Kastcheï.
0) Berceuse et finale.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET.
, 1 150 sI 1
Le concert commencera à 20 h. ‘/2 précises et sera terminé vers 22 h. ‘/2.
Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au pro ramme toutes modifications que
‘ PP prog
]eS Clrconstanc(35 p()url‘ülCnt lul lmpo5cr.
Lees porles seronl rigoureusement Jermées pendant l'exécution 0ed morceaux,
H, JARRYS, GENEVE
. } .
Prix :/Bo centimes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Johannès BRAHMS
Ne à Hambourg, le 7 mai 1833; mort à Vienne, le 3 avril 1897.
OUVERTURE TRAGIQUE, op. &1.
Brahms écrivit consécutivement l’Ouverture pour une fête académique,
composée pour remercier l’Université de Breslau de sa nomination
de docteur en philosophie, et l’Ouverture tragique. Pour l’une comme
pour l'autre il eut quelque mal à trouver l'expression littéraire qui
exprimerait clairement son intention musicale. « Tu pourras encore
meftre au programme pour le 6 janvier, écrivait-il à B. Scholz, une
ouverture « dramatique », ou « tragique », ou une « tragédie ». Tu le
vois, cette fois encore je ne puis trouver un titre ». On a voulu voir
dans cette dernière œuvre, comme dans le Chant des Parques, une
sorte de prologue à l’Iphigénie de Gæthe. Mais il semble bien qu’il
faille se défaire de toute idée d’une tragédie particulière, en abor-
dant cette œuvre, pour n’y voir, avec Hanslick, qu’une action
tragique d'une signification toute générale. Et l’épithète « tragique »
convient bien ici, alors que celle de « dramatique » serait à la fois
insuffisamment remplie et dépassée par la signification de l’œuvre.
En effet, le conflit qu’expose l’Ouverture tragique se déroule à une
certaine hauteur de vues, dans une atmosphère de sérénité où les
oppositions n’ont plus qu’un choc amorti et qui s’effectue comme à
distance ; les thèmes où se symbolisent les éléments du conflit ont
cette noblesse et cette généralité d’expression qui les dépouillent de
l’acuité d’une signification précise et de tout réalisme.
La forme classique de l’ouverture expose un premier groupe théma-
tique assez complexe : on reconnaîtra un premier thème bâti sur
deux éléments essentiels, suivi d’un certain nombre de motifs secon-
daires, où l’on remarquera au passage une plainte de hautbois et
une impressionnante entrée des trombones, aboutissant au deuxième
thème dont la nature expressive est évidente. D’autres motifs
secondaires, parmi lesquels un motif d’une rythmique incisive,
amènent la conclusion de l'exposition. Le développement introduit
un mouvement de marche sur un premier accompagnement en triolets
des cordes, où le deuxième élément du premier thème élargit sa
signification ; la réexposition rejoint très vite le motif des trombones
qui s'éclaire en majeur avec le chant des cors et ramène le deuxième
thème aux altos. L’œuvre conclut sobrement après un retour du
premier élément du premier thème, dont un élargissement rythmique
amplifie et souligne l’expression.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_003.tif'/>
        <page><![CDATA[es As As ds ‘ ____________——æ——_—.—îë
AIME KL1NG 8
Lutl1ier ,
VIOLONS ANCIENS
ET MODERNES |
Violoncelles, Altos ' {
Contrebasses
LES MEILLEURES CORDES
11, l)0ul des Philosophes. 1°r étage \
TéréPHONE : STAND 11.24 GENEVE F
F
- “
R AN = — CRN E SE d ct
US TT TT ETE TT ETE acadteaaeus F
U >
rrrrrr
FAVRE -FILS
IO RVE DV RHONE
S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_004.tif'/>
        <page><![CDATA[44444 —#
‘Aimé KLING,
Luthier l
VIOLONS ANCIENS |
ET MODERNES ; 8
Ï Violonceﬂes, Altos E \
! Contrebasses *
LES MEILLEURES CORDES .
TPETPTA GT
q
! 11, boul. des Philosophes. 1°r étage \
3 TÉLÉPHONE : STAND 11.24 GENEVE
PPPPPPFPPIPTTF
FAVRE -FILS
HO RVE DV RHONE
SL
GRANDS MAGASINS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Johannès BRAHMS
Ne à Hambourg, le 7 mai 1833; mort à Vienne, le 5 avril 1897.
OUVERTURE TRAGIQUE, op. &1.
Brahms écrivit consécutivement l’Ouverture pour une fête académique,
composée pour remercier l’Université de Breslau de sa nomination
de docteur en philosophie, et l’Ouverture tragique. Pour l’une comme
pour l'autre il eut quelque mal à trouver l'expression littéraire qui
exprimerait clairement son intention musicale. « Tu pourras encore
meftre au programme pour le 6 janvier, écrivait-il à B. Scholz, une
ouverture « dramatique », ou « tragique », ou une « tragédie ». Tu le
vois, cette fois encore je ne puis trouver un titre ». On a voulu voir
dans cette dernière œuvre, comme dans le Chant des Parques, une
sorte de prologue à l’Iphigénie de Gæthe. Mais il semble bien qu’il
faille se défaire de toute idée d’une tragédie particulière, en abor-
dant cette œuvre, pour n’y voir, avec Hanslick, qu’une action
tragique d'une signification toute générale. Et l’épithète « tragique »
convient bien ici, alors que celle de « dramatique » serait à la fois
insuffisamment remplie et dépassée par la signification de l’œuvre.
En effet, le conflit qu’expose l’Ouverture tragique se déroule à une
certaine hauteur de vues, dans une atmosphère de sérénité où les
oppositions n’ont plus qu’un choc amorti et qui s’effectue comme à
distance ; les thèmes où se symbolisent les éléments du conflit ont
cette noblesse et cette généralité d’expression qui les dépouillent de
l’acuité d’une signification précise et de tout réalisme.
La forme classique de l’ouverture expose un premier groupe théma-
tique assez complexe : on reconnaîtra un premier thème bâti sur
deux éléments essentiels, suivi d’un certain nombre de motifs secon-
daires, où l’on remarquera au passage une plainte de hautbois et
une impressionnante entrée des trombones, aboutissant au deuxième
thème dont la nature expressive est évidente. D’autres motifs
secondaires, parmi lesquels un motif d’une rythmique incisive,
amènent la conclusion de l'exposition. Le développement introduit
un mouvement de marche sur un premier accompagnement en triolets
des cordes, où le deuxième élément du premier thème élargit sa
signification ; la réexposition rejoint très vite le motif des trombones
qui s'éclaire en majeur avec le chant des cors et ramène le deuxième
thème aux altos. L’œuvre conclut sobrement après un retour du
premier élément du premier thème, dont un élargissement rythmique
amplifie et souligne l’expression.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
°}o
ABONNEMENT
frès bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concenfs d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone : AUX RUES BASSES Ascenseur
S arcegee MAISON GENEVOISE Fondée en 1817 =—
00000
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS
DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE
GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D'ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS
VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau
livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois
COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_007.tif'/>
        <page><![CDATA[CONCERTO pour violon et orchestre.
Ce concerto a été composé pour Joachim, c’est-à-dire que Brahms
y a multiplié les difficultés les plus sérieuses pour donner au prince
du violon l’occasion de les vaincre en se jouant.
Toutefois, les traits et les passages techniques sont à tel point
fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste
que l'intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
Le premier mouvement, en ré majeur, d’un caractère grandiose,
est un morceau symphonique de haute valeur : l’aJagio, en fa majeur,
ressemble à une pastorale ; la charmante mélodie, exposée d’abord
par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et
la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées
au violon solo. Le final, un vigoureux allegro giocoso, dans le genre
hongrois, donne à l’artiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa
virtuosité.
f e
Henri GAGNEBIN
SYMPHONTIE en fa mineur.
Ne à Liège, de parents suisses, le 13 mars 1886, Henri Gagnebin
à fait ses études musicales au Conservatoire de Genève et à la
Schola Cantorum de Paris. Actuellement organiste de l’église de
Saint-Jean, à Lausanne, et professeur au Conservatoire de cette
ville, il a donné un certain nombre de compositions qui montrent en
lui un des plus sérieux de nos jeunes compositeurs romands : deux
sonates, un quatuor à cordes publié dans l’Kodition nationale suisse et
jJoué quinze fois dans ces deux dernières années, tant en Suisse qu’à
l’étranger ; deux ouvertures pour orchestre, une pastorale pour
flâte, clarinette, basson et harpe, enfin la Symphonie en jfa mineur.
Cette dernière œuvre a êté écrite dans les années 1918-1921. Elle
porte en exergue ce vers de Francis Jammes « … d’une façon aussi
simple que possible.… » dont la portée semble devoir dépasser
l’œuvre à laquelle il s’applique, et qui pourrait bien nous apparaître
commeune manière de credo artistique de l’auteur. La Symphonie
en fa mineur marque en effet, par la clarté et la concision de ses
formes, la franchise des thèmes et une écriture orchestrale sans
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_008.tif'/>
        <page><![CDATA[î\_
AUTIER &
12,Fusterie.
S : RÉPARATIONS
/
JAEGER
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORD
DI T TT TT H LIN
rËLU…HlUHHI
UIH
III
7
ENGLISH
SPOKEN.
CENÈVE
DE
| ERNEST GHRQON
MANSPRICHT
«DEUTSCH
7AIIIIIIIIIIIIIIIÉ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_009.tif'/>
        <page><![CDATA[maniérisme, un effort réel et d'ailleurs efficace vers la simplicité
d’expression.
Si l’art de Gagnebin s’apparente naturellement à celui de son
maître d’Indy, et en général de l’école franckiste, il ne montre dans
cefte œuvre aucune de ces recherches formelles qui ont pu paraître
parfois comme la formule particulière de cette école. Le souci
d'expression personnelle, et plus encore le souci d’être vrai domine
seul, et ici on pourrait invoquer une influence spirituelle de Magnard.
Ses procédés de style sont les procédés généraux de la symphonie
classique, de telle sorte qu’ils n’ont pas lieu de préoccuper l’esprit
de l’auditeur. Simples moyens d’expression consacrés par une longue
tradition, ce n’est pas en eux que l’auditeur ira chercher la raison
de son impression, mais dans leur contenu. En particulier, l’unité
de l’œuvre n’est pas recherchée par un moyen formel (comme le
« principe cyclique »), elle est le fait de la cohésion intérieure des
éléments mis en œuvre, et de l’unité de pensée qui les domine.
Un élan de deux mesures amène une introduction lente où les
instruments à vent chantent une large mélodie à laquelle les cordes
opposent un contre-chant qui en remplit l’harmonie. Le mouvement
animé se déclanche ensuite brusquement dans un thème fortement
rythmé des cordes, puis des cors. Le deuxième thème, de rythme
ternaire, débute aux bois et s’exalte dans les cordes. Après le déve-
loppement, marqué d’un épisode dramatique, la réexposition fait
entendre simultanément aux bois et violoncelles le chant de l’intro-
duction et aux violons et altos le premier thème de l’« animé », et le
premier mouvement conclut sur un rappel de ce premier thème aux
trompettes.
Le deuxième mouvement est une sorte de scherzo, d’un rythme
capricieux, dont le second thème, chantant, introduit une curieuse
« cadence » aux clarinettes, flâtes et harpe. Le finale est introduit
par une phrase lente, qui monte des cors aux clarinettes et aux cordes,
avec un épisode intermédiaire au violon solo accompagné de clari-
nettes, et aboutit à un ensemble vibrant et fleuri. Le mouvement
vif part dans un motif d’accompagnement des flûtes, tandis que les
cordes chantent le thème principal, d’allure populaire. Le motif
intermédiaire de l’introduction intervient dans le développement de
ce mouvement vif en forme de rondo, où le thème d’allure populaire
sert de refrain, ramené en canon pour la dernière exposition. Un
retour de l’introduction lente, écourtée, sert de conclusion.
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_010.tif'/>
        <page><![CDATA[ÿane Canton
“Haute Couture
Rue du Frince, 11 Téléphone | . Ï
Rue de Kive, 3 <Stand 35.32
> DC N
;
;
Q
|
U SÛÂÆËÂ
, PLACE DU MOLARD
//z/ C£JÆ/ﬁ
A COÔTÉ DE LA TOUR
TÉLÉPHONE : STAND 67.24
—ey Le-
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES
NOUVEAUTES EN
CHAUSSURES
DE* VIRLE
ET DU SOIR
Ex PRIX DES
PLUS BAS
SS C 50 C D0 C> Bs c =
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
L'OISEAU DE FEU
Le livret chorégraphique de l'Oiseau de feu est fait d'après une
série d’anciens contes nationaux russes sur Kastcheï l'Innocent,
l’Oiseau de feu et Ivan Tzaréviteh. Kastcheï y symbolise l’esprit du
Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.
Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre l'Otseau de feu,
plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite
l’amène, sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de
q Kastcheï. Incapable d’atteindre l'Oiseau avec une flèche, Ivan se
cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue.
L'Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et
lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu'il n'aura
qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche
l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît ; treize
princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu
du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours de leurs
jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles
songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour
de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du
Matin se font entendre ; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan
le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un
carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s'animent et
défilent ; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
r - - -        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> “ - > ; r
Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y
être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le
friple geste ; l'Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent
tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. À la fin, tous
tombent par terre sans force. L'’Oiseau les endort, Ivan veut alors
reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée; mais
l’Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et
qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans
souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. À ce moment,
tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous
les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés.
Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du
commandement. L’Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant
son adieu au conte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Tapisseries et
Broderies d'Art
OUVRAGES DE DAMES
Dlanche Ris
Œassage des Æions, fâ
Ænciennement rue de la Confédération
S
AU MEÉNUEÉT
Marque déposee
SGenève
TÉLEPHONE STAND 52.64
es
MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
TÉLÉPHONE STAND 40.22
KEy PLUS @ENTR T
E PEUS MODERNE
#P,
Voitures de luxe. de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour revisions soignées et rapides
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_013.tif'/>
        <page><![CDATA[R T é SREE
cn 7
A EDL DRS S se
SE e E S
Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de fragments
purement et simplement détachés de l’œuvre originale. La suite
inscrite à ce programme a été spécialement conçue pour le concert
et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement
réorchestrés en vue d’un effectif moyen ; elle est dédiée « à l’'Or-
chestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».
On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui
vient d’être fait. L'introduction évoque les jardins enchantés de
Kastcher où l’oiseau va venir s'ébattre. On remarquera dès le début,
aux trombones, l’enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure)
de Kastcheï, sur lesquelles tout l’organisme musical de l’œuvre est
fondé. La Ronde Jes princesses se termine au moment où l’aurore va
/
poindre. La Berceuse est reliée au Final par les harmonies des
énèbres qui suivent l’écroulement de Kastcheï : alors un nouveau
fénèbres q Gl ] t de Kastcheï : al
. \ DE , , ,
Jour se lève et la lumière monte avec l’hymne d’allégresse du peuple
délivré.
Le Comité de direction n'ayant pu trouver certains musiciens supplémen-
latres (instruments à vent) extgés par l'œuvre de Maurice Ravel, Daphnis |
et Chloë, annoncée dans le programme général, s’est ou dans l’obligation
de renoncer à donner cette œuvre pour le moment,
VICTORIA-HALL
Dimanche 22 jJanvier 1922, à 15 heures.
Concert extraordinaire
à la mémoire de
Camille SAINT-SAËNS
=— Hs HUBLR =
Au programme : BOCKLIN-SYMPHONIE, de Hans Huser. —
PRELUDE DU DELUGE (violon solo : . Closset). —
DANSE MACABRE. — SYMPHONIE n° 3, en ul mineur,
pour orchestre et orgue, de SAINr-SAËNS, etc.
L'Orchestre vera dirigé par |. Frnest ANSERM|E T.
Prix des places (tarif populaire) : 1 fr. 50, 2 fr., 2 fr. 50, 3 fr., 4 fr.
(l)r()it d(.‘$ l)üu       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l'cs en 'ällS.)
Location à partir du lundi 16 Janvier, à l’Agence VÉRÛN, GRAUER & C°,
Passage du Terraillet.
_————
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002370_014.tif'/>
        <page><![CDATA[E
| SALLE du CONSERV ATOIRE Samedi 21 janvier 1922
à 20 beuwres el Oemie
4° Séance de Musique de chambre
\ & QUATUOR ROMAND
MM. CLOSSET, SIMON, SOTTIAUX, DE SANCTIS
Quatuors op. 18, n° 6. — Op. 132. — Op. 59, n° 1, de Becthoven.
| Samedi 28 janvier 1922, à 20 heures et demuie.
VICTORIA-HALL
8 Concert de l’Abonnement
Solistes: A’îme I. DURIGO, cantatrice.
M.. FLURY, ténor.
Première audition en Suisse romande Ou CHANT DE LA TERRE,
de Gustave Mabler.
Les PERVENCHES
ﬁnozb% E %mz//e et d ë/zanyem
27, AVENUE DE GRANGE-CANAL
5 69
Situation recommandée pour le repos et la pureté de l'air.
Proximité immédiate du centre de la ville.
l'Institut Jaques-Dalcroze, les theâtres, etc.).
Confort. — Beau jardin — Cuisine soignée.
PRIX MODERÉS Téléphone Stand 38.54
Tram n° 12 (ligne desservant l'Université, le Conservatoire de musique, -
l ’
1n 59e 5 Pn t A
e S
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>