<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="11/02/1923"/></title>
<series>1922-1923</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19230211"/>
<title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1922-1923" type="series"/>
<name key="Koeckert, Gustave"  type="person" role="cmp">Koeckert, Gustave</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Tinel, Edgar" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30017136" type="person" role="cmp">Tinel, Edgar</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/109238" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Hugo, Victor" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/106306" type="person" role="cmp">Hugo, Victor</name>
<name key="Gabelles, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073762" type="person" role="int">Gabelles, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Wend, O. (dir.)"  type="person" role="int">Wend, O. (dir.)</name>
<name key="Koeckert, Gustave (dir.)"  type="person" role="int">Koeckert, Gustave (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Cercle choral"  type="person" role="int">Cercle choral</name>
<name key="Roesgen, Marguerite"  type="person" role="int">Roesgen, Marguerite</name>
<name key="Delessert, Mag."  type="person" role="int">Delessert, Mag.</name>
<name key="Pasche"  type="person" role="int">Pasche</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002388_001.tif"/>
<page><![CDATA[Em£_—;æË…
VICTORIA-HALL =

Dimanche 11 février 1923

 

Ouverture = Ë On %
des portes à ommencera =
14 heures l = àa14h.45 ë

donné par

L'HARMONIE NAUTIQUE

HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE
Directeur : M. GUSTAVE GABELLES, Professeur au Conservatoire

avec le concours de

Marguerite RŒSGEN Mme Mag. DELESSERT

PIANISTE MEZZO-SOPRANO

CERCLE CHORAL

sous la direction de M. O. WEND, Professeur au Conservatoire

 

 

 

LES ERINNYES (fragments pour petit orchestre
. d'harmonie) ; - . Gust. Kœckert

a) Préiude. b) Marche des vieillards. c) Oreste retrouve sa sœur Electre.
d) Scène des tapis.
Sous la direction de l’auteur.

BALLADE (en sol p 1 1 . 1.15 ChOPIN

Marguerite RŒSGEN.

TRISTAN ET YSEULT (Prélude et mortd’Yseult) Wagner
y \s E E e Edgar Tine/
b) MARCHE NOCTURNE DE LA VEILLÉE Jaques-Dalcroze

CERCLE CHORAL. - Au piano: M. PASCHE.

DEUXIÈME PARTIE

ŒUVRES DE C. SAINT-SAENS
DEUXIÈME CONCERTO (sol mineur). Piano et orchestre.

à) Andante sostenuto. b) Scherzo. c) Finale.
Marguerite RŒSGEN.

LA FIANCÉE DU TIMBALIER (Ballade de Victor Hugo)

Mme Mag. DELESSERT et L’HARMONIE NAUTIQUE.

PREMIÈRE SYMPHONIE

a) Adagio et allegro. b) Marche. - Scherzo. c) Allegro et finale.

Piano de concert PLEYEL, aux soins de la maison Charles BERGUER

DIMANCHE- 25 MARS 1923
40"° ANNIVERSAIRE de l’Harmonie Nautique

La Vie du Poète (drame musical en 3 actes), SO//, chœurs et harmonie (200 exécutants).
Les Impressions d’Italie, de Gustave CHARPENTIER

 

' ï . .
Procurez=vous à [Ûnda5[rze JÙI«55€
Place du Molard, angle Croïxed'Or

la montre

 

Û Orf éber[, une de nos meilleures marques suisses

 

Imp Cnrapvis & BAUMEISTER, Coulouvrenière, 3, Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002388_002.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTIÉ DE

 

FONDÉE EN 1872
Capital-actions et Réserves : 153 millions

6-10, Corraterie - GENÈVE - corraterie, G-10

CORNAVIN | EAUX-VIVES
10, Piace de Cornavin | 2, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS | CAROUGE

26, Rue de Carouge Rue du Marché

TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS

 

 

 

 

TRISTAN ET YSEULT (Richard Wagner)

Le 15 janvier 1854, Wagner écrit à Liszt : « Aucune de ces
lernières années ne s'est écoulée sans qu'une fois au moins
J'aie vu face à face l’idée de la solution extrème, sans que j'aie
songé à metlre fin à ma vie. Toute mon existence est perdue,
gâchée ! O mon ami, l'art n’est, au fond, pour moi qu’un expé-
dient pour oublier ma détresse, rien de plus.» Wagner dit encore:
« Par pitié pour le plus beau rève de m.n vie. par amour pour
le jeune Siegfried, il faudra bien que jetermine mes Nibelungen.
Mais comme, dans toute mon existence, |H n'ai |<«….\ goûté
dans sa perfection le honheur de l’amour. je veux, à ce plus
beau de tous les rêves, élever un monument, un drame au
cours duquel ce désir d’amour sera salisfait jusqu'à complet
assouvissement : j'ai dans la tête le plan d'un Tristan et
Yseult, une œuvre absolument simple. où déborde la viela plus
intense ; et, dans les plis du drapeau noir qui floite au dénoue-
ment |L veux m c1ndn…»c pour mourir. »

 

 

JARDIN ANGLAIE
(Promenade du Lac)

Pavillon de rafraîchissements tenu par M. L. FREY,
restaurateur de la MAISON COMMUNALE DE PLAINPALAIS

 

—-— —-

Du 1” juin au 31 août

VE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002388_003.tif"/>
<page><![CDATA[===s

(

 

Vétements pour Hommes
Jeunes gens et Enfants

Chapellerie, Chemiserie

 
 
 
 
  
  
  
 

Bonneterie

—0>

VÊTEMENTS
SUR MESURE
PRIX SANS CONCURRENCE

Fournisseurs de l'Harmonie Nautique

 

 

GRANDE BRASSERIE CENTRALE

|

|

En 1857, sous l’influence de la crise sentimentale que déter-
mina sa passion pour Mathilde Wesendonk, Wagner aban-
donna la Tétralogie et se mit à écrire la partition de Tristan.

La loi de l’honneur interdit à Yseult d’aimer le meurtrier
de son frère Morolt. Elle interdit de même à Tristan d’aimer
la flancée de son roi, confiée à sa garde loyale. Tristan et Yseul
décident de mourir ensemble et ils vident ensemble la coupe d’ou-
bli, le philtre fatal qui doit les délivrer du mal de vivre. Mais,
Brangaine, la nourrice d’Yseult, avait substitué au poison un
breuvage d’amour. Les voilà torturés par une passion dévorante
qui les enchaîne à la vie, en attendant qu'’elle les conduise à la
mort. Cette mort désirée, cette délicieuse fusion des âmes dans
un commun anéantissement, leur sera enfin accordée et, dans
une page sublime, Yseult, pour quelques instants, survivant à
Tristan, dira le charme de l’Inconscience bienheureuse loin du
monde décevant des cruelles apparences.

 

€ l Nï a Téléphone: Stand 902
Télégramme: Cintra-Genève

Vente et dégustation des Vins fins du Portugal et de l’Espagne
Anglo-American Drinks - Splritueux d’origine

27, rue de la Confédération et Fusterie, 16 - Genève

 

CAFÉ-RESTAURANT
CROIX-D'OR, 2

Choucroute extra toute l’année

TÉL. STAND 34.62

BIÈRES et VINS de première qualité, — A. GSELL.

 

 

—#]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002388_004.tif"/>
<page><![CDATA[GARAGE CENTRAL

5, Rue du Diorama, GENÈVE |:

SS SS SS SS SS SRS SRS SS SRS SS SS TS

Albert HUBERT, Prop. _

Représentant des autos |

NAZZARO et CHENARD-WALCKER

Grand atelier pour revisions

 

 

CONCERTO POUR PIANO (Sol mineur) (C. Saint-Saëns)

Des cinq concertos pour piano composés par M. Camille
Saint-Saëns, celui-ci est, par ordre de date, le deuxième. Il fut
exécuté pour la première fois par l’auteur aux Concerts Pas-
deloup, le 13 décembre 1868, puis au Conservatoire, le 19
décembre 1869. « Très bien accueilli, ce concerto fut bientôt
adopté par les pianistes qui le joueni de préférence à bien des
ouvrages du même genre. Il est, en effet, très intéressant,
tant par l’originalité des idées, la vigueur et le charme de
l'instrumentation, que par les contrastes qu’il présente. Il se
compose d’un Andante large à la Beethoven, d’un A legro scher-
zando à 6/8, dont les deux thèmes sont d’un rythme élégant
et d’une orchestration délicate, et d’un fougueux F#naley. Le
concerto en sol mineur (op. 22) a été écrit en 1868 et dédié à
M" la marquise A. de Villers, née de Haber.

banque Populaire Suisse

1, Quai des Bergues … GENÈVE =— Piace St-Gervais

 

 

ACACIAS, 2, Route des Acacias, 2
AGENCES : RIVE, 18, C* Rive - Bd Hoivétique, 28

CAPITAL SOCIAL ET RÉSERVES : Fr. 118.000.000

OUVERTURE DE CRÉDITS
aux conditions les plus avantageuses

COMPTES D’ÉPARGNE

Escompte, Encaissement, Change, Coupons, Ordres de bourse, Lettres de Crédit

 

 

 

 

{]]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002388_005.tif"/>
<page><![CDATA[T r e

sn

es d

      
   

 

 

‘Î’“ . .…

Aimé KLING
LUTHIER

ù S RUE DIDAY, 12 (Entresol)

 

Entre le Théâtre et le Musée Rath

1 INaiïson la mieux assortie en

Diolons, Viofoncelles

ef aufres instruments à cordes

Les meilleures cordes farmoniques
PAGANINI

| ‘ RÉPARATIONS

Téléphone Stand 11.24

 

 

 

 

Fragments des ERINNYES, Musique de G. Kæckert

Les fragments que l’on va entendre sont tirés d’une musique
destinée à accompagner /es Erinnyes, tragédie antique en deux
parties, en vers, de Leconte de Lisle. Le poète avait lui-même
tiré son sujet de l’Orestie, trilogie d’Eschyle, chef-d’œuvre du
plus grand des dramaturges grecs. Dans l’idée du compositeur,
la musique devrait être ici une sorte de décor sonore : elle passe
au second plan de l’action dont elle est cependant inséparable.
Mais le prélude, la marche des vieillards et la scène des
tapis sont, pour ainsi dire, à découvert.

Les Erinnyes sont les déesses de la justice outragée, de la
vengeance. Ce sont elles qui inspirent les crimes dont le sang
inonde le palais des Atrides,

DELACROIXRICHE & C':

57, Rue-du Rhône, 57
88, Grand-Quai, 88

 

GENÈVE

 

 

 

Comparez nos prix!
Ballons complets fr. 13.75, 15.—, 22.50,
26.50 avec vessies coutchouc rouge supérieur.

Maillotis en jersey coton, qualité extra
forte, couleurs inaltérables, depuis fr. 4.75.

Chaussures depuis fr. 16.75.

TOUS LES SPORTS

R E E A]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002388_006.tif"/>
<page><![CDATA[Fleurs T{aturelles

 

 

 

Fleurs coupées

Location de Plantes
pour Bals et choirées

Bouguets, Couronnes

CSpéc/a[ile‘ : Cravaux artistiques
Decoration de tables en Fleurs naturelles

CHARLES FLEURIOT

Corraterie, 26 W Téléphone JStand 18-15

 

 

Agamemnon, fils d’Atreus, revient en Grèce après dix ans
d’absence. Il a battu les Trovens. À son retour, sa femme
Clytemnestre l'assassine pour épouser Egisthe, son amant.
Leur fils, Oreste, d’accord avec sa sœur Electre, vient à son
tour tuer sa mère pour venger son père. Son crime accompli, il
sent sa raison s’égarer. Tel est le résumé très succinet du
drame. V

Le prélude musical cherche à exprimer d’abord la soif de
vengeance, la haine acharnée des lsrinnyes, inspiratrices de
tant d’horreurs et decrimes. Puis un solo de flüte, avec accompa-._
gnement de harpe, rappelle l’action bienfaisante des Choéphores,
prêtresses dont les prières et les encens doivent calmer le
courroux des Erinnyes. Mais leur haine ne s'apaise pas encore.
Leurs cris de rage reprennent et ne s'arrêtent qu'au moment
de l’invocation à Zeus.

 

 

 

PARASOLS ET
ABRIS POUR JARDINS

L. CORMIER, rabricanr

9 2p5 - _ ‘ GENÈVE, 6, Rte des ACACIAS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002388_007.tif"/>
<page><![CDATA[RE AF RE

1E rr

 

SREE DIS d ésae SREE SU An AVs eN AN T RE

\
|

|
|
i
î
|

|'IÛ:—,:_: E E E e en e

\ TRANSPORTS DE BAGAGES - VOYAGES

 

 

 

 

J. Véron, Grauer & C°

22, rue du Mont-Blanc, 22 - GENÈVE

Agence de location de Théâtres et Concerts
20, Terraillet, 20

Assurances de bagcages et de voyage
Billets de chemins de fer
Passages pour tous pays

 

 

Une sonnerie de trompette annonce la victoire des Grecs.
C‘est la fin du prélude qui s’enchaîne directement à la marche
des vieillards. C'est la première scène de la tragédie. Appuyés
sur de hautes crosses, les vieillards entrent parle fond. Ignorant
encore la victoire des Grecs, ils se lamentent sur le sort de leur
pays et sur le leur.

Le troisième fragment musical accompagne la scène où
Klectre reconnait son frère, que l’on croyait mort. Il se présente
sous le déguisement d’un voyageur étranger et vient venger le
crime de sa mère. Il annonce d’abord à Électre que son frère
est vivant, avant de lui déclarer qu’il est lui-même ce frère.
Electre doute des paroles de l’inconnu.

La Scène des Tapis, enfin (Scène V, première partie) est
celle où les femmes de Clytemnestre étendent des tapis de
pourpre devant Agamemnon, au moment où le roi, à son retour,
doit pénétrer dans son palais.

 

Les cigaretfes éggpﬁennes

È‘ à A TO

HIIEAROOSOMIHEVOAASSONGOOOONENASHONEOOEONAUONKO00066600060000C0006 en 00oerabee0naooebastnsasaenon n ooosensoesobnosOot0000

  

sontf inconfesfablement les meilleures

Demandez nos nouveautés Îo 100 petit format

et 130 grand format avec bout or]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002388_008.tif"/>
<page><![CDATA[——> _ ——_—_—_—____v -S In

| AÂvant de vous décider
| pour l'achat d'un

Visitez les magasins
ROLISCHY Frères
04, Rue du Stand, 04

 

Ce poème bien connu, tiré des Odes e Ballades, a fourni le
cadre d’une scène lvrique, etl’on pourrait presque dire d’un duo
| entre la voix et l’orchestre. Car, si le chant précise le sens de
| quelques épisodes, ce sont les instruments qui caractérisent
l’ensemble et jouent le rôle prépondérant. Presque tout le mor-
ceau se déroule sur un rythme de marche avec un crescendo et
un decrescendo correspondant au défilé des troupes qui s'ap-
prochent et s’éloignent. Le contraste naît de la force mâle et
franche du rythme principal avec la grâce féminine et souple du
second motif. Tout dessin mélodique a, d'ailleurs, en ce mor-
ceau, la valeur d'un commentaire : tout détail concourt à l’effet
général. Par la variété des tons et le souci des nuances, l’ins-
trumentation évoque à nos yeux un véritable tableau, et c'est
ici que les sons peuvent être justement comparés aux couleurs.

|
Ï
i LA FIANCÉE DU TIMBALIER (C. Saint-Saëns)
|

 

APPAREILLAGE SANITAIRE…. ==
= — COUVERTURES MÉTA e

Louis Sruber

2 bis, Boulevard James-Fazy, 2 bis
Téléphone Mt-Blanc 37-29 GEN ÈVE Téléphone Mt-Blanc 37-29

 

 

 

 

CHAMBRES DE BAINS et APPAREILS SANITAIRES
m— —— —— | w

 

 

(A proximité immédiate de la poste) «.>]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>