<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival Wagner (concert hors abonnement) 
            <date when='30/01/1926'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001934</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19260130'/>
        <title>Festival Wagner (concert hors abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Choeur romand' type='person' role='int'>Choeur romand</name>
        <name key='Journet, Marcel' type='person' role='int'>Journet, Marcel</name>
        <name key='Laffitte, Léon' type='person' role='int'>Laffitte, Léon</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_001.tif'/>
        <page><![CDATA[4
SAISON 1925-1926
ae
SUISSE ROMANDE
ORCHESTRE
PROGRAMME
SE E S S 2 A S
e = PR n . d d e e e e L E e e t t E e éc e ottc e ce tc t d
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_002.tif'/>
        <page><![CDATA[5-7, RUE LÉVRIER, 5-7
LITTÉRATURE MUSICALE
POUR SUIVRE LES CONCERTS : PARTITIONS DE POCHE
RÉDUCTION POUR PIANO DEUX ET QUATRE| MAINS
DES ŒUVRES EXÉCUTÉES
CONDITIONS SPÉCIALES POUR PROFESSEURS ET PROFESSIONNELS
LES MEILLEURS PORTRAITS
3, QUAI DE LA POSTE TOUS TRV UX
«cce GENÈVE 252>
Téléphone Stand 06.69 .PI,—!O.}9(,}.R,{\ÊI—I, .1Œ/J BE
e hc es e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE l
NIETORFA HALL
Samedi 50 janvier 1926, à 20 h. ct demie précises
FESTIVAL WAGNER
(Concert hors abonnement)
avec la participation du
CHŒUR ROMAND
SOLISTES : MM.
Marcel JOURNET Léon LAFFITTE
Première basse, de l'Opéra Ténor, de |‘()pèr.‘x.
et du Théâtre de la Scala de Milan. des Concerts Colonne et Lamoureux.
PROGRAMME
. Ouverture pour FAUST.
2. Troisième acte du Drame sacré
PARSIFAL
Gurnemanz : M. JOURNET. - Parsifal : M. LAFFITTE.
3. Scènes première et cinquième du 3° acte des
Maîtres Chanteurs de Nuremberg
Sachs : M. JOURNET. - Walther, David : M. LAFFITTE.
Orchestre renforcé et chœurs (225 exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERM ET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé après 22 h. 3
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit Japportcr au programme toutes modifications
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo portes seront rigoureusement fermées pendant l'exéculion des morceaux.
E H. JANAYE. GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_004.tif'/>
        <page><![CDATA[AIMÉ KLING
LYFTHIER-GENEVE
X RVE DIDA Y XI _
>s |
= |
i
ALTO
VIOI
ARC
ANCIENS ET
ZMODIRNES
1U
à +
GENEVE
LUEN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_005.tif'/>
        <page><![CDATA[(IESTETCEITETEGEICIESQEIESEGEG O
se
es
FCEIEIEITCEITESTCEIETKOIETETETEIETEO®T .Tuﬁu FCESCICETETIETITETOTESTETETET ETE @IK
aa…
FICHDETET EU
MEMBRES DU CHOEUR ROMAND
Mle Æschlimann
»  Alary
» Ansermet
» Berteault
»  Besancon
M"" Beyeler
»  Bœpple
» Bonvin
»  Bonifas
» Borsa
Bornand
Bussien
» G. Cavin
» Y. Cavin
M"e Chable-Lansel
» Chuit
» Dejean
» Deprez
Derriey
»  Dupont
»  Dupuis
» C. Durand
» J. Durand
H.-S. Aubert
J. Aubert
Bæhni
Beyeler
Boccon
Bonifas
Bordier
A. Carraz
L. Carraz
Chable
Charvoz
Christen
Clerc
Compagnon
Cuénoud
amarac
3raillard -Verdan
aKac
PARTICIPANT A CETTE AUDITION
M!e Duret
»  Emmenegger
» Fatio
»  Favre
Mme Favre-Mettler
Mlle Fœx
» Fontanel
Mme Gensick
M"c Gilliéron
»  Gonthier
» Græf
M"e Grange
M!e Grüffel
» Guibergia
» A. Guyot
» J. Guyot
»  Hansotte
M"e Hellé-Berteault
» Hentsch
M!e Humbert
» Ill_V
» Jæggi
» Jehlem
M" Leschaud
MM. Demichy
Denham
Dœbeli
Duchosal
Dudley - Longyear
Dumur
Duret
Fillion
Favre
Friedmann
Gerdil
Huber
Jacob
z ‘(7("
J*thl
Mue
»
Mn
Mie
Mme
-—3—.
Leuba
L’Huillier
Lobsiger
Magnin
Mahler
Maillard
Marti
Mathil
Mathil
Mauris
Millioud
Mceschberger
A. Monachon
M. Monachon
Mongenet
Næf
Naine
Nicolas
Oltramare
Orelli
Paquin
Perrenoud
Peyrot
Piuz
Klay
Klopmann
Knechtli
Kônig
Lagrange
Mathil
Martin
Magnenat
Meylan
Nicolas
Plomb
H. Pochon
Reber
Reichel
aaoeaDaAaAaaAaAaAaDea
F yc yc « y 7       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>71
à
.
;
*
)
-
M" Plomb «
M"e Raymond q
M"c Reichel-Favre ù
»  Richard ù
»  Romanowsky ù
Mlle Rosset à
» Seidel e
4
» Schiess
; u
» Signoud Ç
= M
Mc Stamm 6
; , ù
M!e Streuli f
M"° Teysseire ä
» Unger-Schnepff A
M!e Vaucher 4
» Vitoux -
M"me Vierne-Mathil ù
Z
» Vuataz à
- G
» Wahl ù
Mlle Wettstein à
M"" Wittekopf :
Mlle Wuilleumier f
M
»  Yung Ç
A A M
» Zehfus @
4
v
MM. Ristori )
Seylaz N
e À
Schmied
Schnaidt Q
Le 8 4
l'appollet û
F. Tissot û
Fr. Tissot ñ
Unger ñ
Valentin à
Wahl û
Wild )
Wuilleumier )
Zawadzki ù
Zucker )
ÿ
Q
MD DI AA—CAaAAON
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_006.tif'/>
        <page><![CDATA[nécnoventenses00n#0n000000a00 socascessuaocc accanoocceconnanonn000000000000.00n0.0000CCG0NO0000000000000000000080
. .
P î '] S I ' ] |' Partitions d'orchestre pour
suivre auvcorncert.
à se trouvent les transcriptions des
A l J\lwonncmcnt ‘ \Ÿ… deLO. S.R.
®uvres jouees aux CC
ROTSCHY Frères
( orvraterte, 22
Au moyen d'un bon GRAMOPHONE et d'un choix de l)lSL\>E ES
des {\|‘«'|11i(‘1\*\ marques, nombre de solistes et
ll‘(ll}\l‘kf\ ]‘(‘ll\ ent C‘l!"L' reentendus \]1       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>/ \l‘i.
Même Mäison PIANOS
O4, rue du Stand, OM ETANE l)l \N ()S 3 P] \ N () [ :\Ô
e HR NONTONS
0…000000n0000000000000001000N000000000000000000000000000000100000000000
-..ooq-on..-uo.oo-oo.—og-..o-otÀoooo-o.o-co.o-o.-.ocoon-onoooo-.o—no-oou
°
uuuuu aoccnocococanneenecacoenaGcepOcACOCKOKOcOCOCLADOCOKGDONCOcOOKCCecCODONOGKCCnOnCNOOCONDOCOCNCCKCA.0eOOcOCOS
ce
=
y
îi
ù
*
Ë
p
%
|
218 RUE DU CENDRIER - ANGLE RUÉ DU MONT-BLANC *' Ë
| @
SR ur
y Ç
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_007.tif'/>
        <page><![CDATA[FEITETETEIET@
ETETETICEICETETETEITIOETIETCETICOTEICEITIETOEDTETETOTEOETEITETETETETOEST G
FBGICIOETOETETEITETEITETESTE
FETOETETIEICETETETETET©O
FE3IETE5@
æ
Fsescu
ETETEITETETITETGETEGETSEIT&G
OM 0 O D0OOoaaraSamaaa. aroaraoc
Ouverture pour FAUST
Cette œuvre a été composée par Wagner pendant les dernières années
de son premier séjour à Paris, exactement en 1839. Il la remania en 1855.
Une strophe du Fausi de Gœthe, placée en tête de la partition, résume
l’intention de Wagner :
Le Dieu qui habite en mon sein
Peut agiter profondément mon âme :
Mais lui, le maitre de mes forces,
Ne peut rien atteindre au dehors de moi.
Ainsi l’existence m’est un fardeau
La vie m’est odieuse, je souhaite la mort.
La musique rend avec évidence la mystérieuse angoisse de l’être
penché douloureusement sur son âme pour l’analyser et y voir frissonner,
pleurer, s’exaspérer et combattre toutes les innombrables facultés de
souffrance et les inutiles forces d’action. L’espoir paisible de la mort
approchante rayonne aussi, pendant ce prélude, en quelques percées
lumineuses qui trouent çà et là les tonalités graves et tourmentées dépei-
gnant l'amertume métaphysique. Et la certitude du repos spirituel finit
par dominer toute, lorsque l’œuvre se dénoue en une sorte de choral
baigné de clarté mystique.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 51 janvier 1926, à 15 beures
Il Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Au programme : SYMPHONIE n° 1 en mi bémol, de Borodine. —
Prélude de LA KHOVANTCHINA, de Moussorgoky. — LE
CHANTDU ROSSIGNOL, de «Y[/‘(I\A'ÏII«'A‘}/.
— ; —
acOaAOAaaoa—aoar
v
acacoc
aecras-soe-°eo……—OIaaIaoaoao0Dceviomocorao_…
ac
acoco…
2L
acaoscacaoc
ac
ac
orpta O 30c
v
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_008.tif'/>
        <page><![CDATA[HI
sOCcrRBEL DE
D7 2E
\ BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1072
| ;
=4 CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
|
|
‘ FRANGCS 15 MILLIONS
l e
C…l‘_‘f_‘_lfl‘rif_'wï (; l‘, Î\ I‘. \ lÎ, k orr (lÿlV\ÿîÿlrk <Ë
CORNAVIN FAUX-VIVES
H i | 10, pLu(' de Cornavin 3 pl. des Eaux-Vives
H _Ê PLAINPALAIS CAROUGE
Î_< | 36, rue de Carouge 11, rue du Marche
% n
FE ’l‘(3llt(‘\ ()}\(‘l‘x\ti(\l‘\ (l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> l;Âln(lll(' et (' (‘h{lnÈ'_k‘. aux
meilleures conditions.
=
..,:rmem‘{.numnu…"m umuŒn
Œ_._y.;lﬁg HT
e
>A»…« HE u£lä‘ïnw!…«.—u
âu__
Fc }
rr e t n—nﬁ…
Ps
é
P e rc
24 É pn p e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_009.tif'/>
        <page><![CDATA[EÉOD DE DEDE OEOE OEOE DE OS OEOE DE OEOE OEOE OS DR O3 OL »c
à
û
t
)2cacae
ac
acaocac
ac
acacacacsac
ac
rAaocraocracscar
ac
1<
LN CI CN CN CION CI EN CLN OI CLA CLN CCY CCG E
K 91F AT
Drame sacré en trois actes.
ANALYSE DE L'ŒUVRE
Résumé des premier et deuxième actes.
Sur un pic inaccessible des Pyrénées, le Montsalvat, se dresse un burg
élevé par Titurel pour conserver en une demeure inviolable et inabor-
dable aux profanes le vase sacré dans lequel but le Christ lors de son
dernier repas avec ses disciples. Cette coupe sainte, le Graal, contenant
le sang qui s’échappa des divines blessures du Sauveur sur la croix,
ainsi que la Lance qui causa ses blessures, ont été confiés par des
messagers célestes au pieux chevalier, qui fonda pour la garde du trésor
l’ordre des chevaliers du Saint-Graal. Chargé d’années, il remit ses saintes
fonctions à son fils Amfortas. Mais un ennemi redoutable méditait la perte
de la communauté : le païen Klingsor avait ambitionné les honneurs de
l’ordre, mais son indignité l’en avait fait chasser. Versé dans les sciences
occultes, il employa son fatal pouvoir à transformer la lande aride en
un jardin plein de délices peuplé d’êtres fantastiques, moitié femmes
moitié fleurs, d’une beauté irrésistible.
Parmi les chevaliers du Graal beaucoup ont déjà succombé à ces enchan-
tements funestes. Amfortas lui-même, voulant combattre l’ennemi avec
la lance sacrée, se perdit à son tour et se laissa dérober celle-ci par
Klingsor, qui lui fit avec la précieuse relique une blessure incurable.
Rentré à Montsalvat, Amfortas y subit d’indicibles tourments et d’éternels
remords. La guérison de sa blessure et le rachat de sa faute ne peuvent lui
venir que d’un être simple et pur qui rapportera la lance profanée et
rendra au Graal son éclat immaculé. Ce simple chaste, prédestiné par les
desseins de la Providence, ce sera Parsifal.
Au premier acte du drame sacré, Parsifal apparaît comme un incons-
clent, ignorant sa naissance et sa destinée. Egaré dans le domaine de
Montsalvat, il blesse mortellement un des cygnes du lac sacré dans
lequel Amfortas vient laver sa blessure. Puis il assiste, en apparence
FOHETEIYETEI ETE G
F FEs«
xc
FCEIEIEIEIEI6E3@2%
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_010.tif'/>
        <page><![CDATA[acomaMaaoOaaIa
>c
acasoc
OoOoaaIMaa.
racasaec
amOorIaIC.
oOoOoa0a0oOOoaoOoOoaAaaaaaI_…
aoaa
@
impassible, à la célébration de la Sainte-Cène, où la coupe du Sauveur
apparaît dans un rayonnement de pourpre, et en entendant les cris de
douleur d’Amfortas, son cœur s’ouvre un instaï&à la pitié. Mais le vieux
Gurnemanz, gardien du Temple, qui ne voit en lui qu’un sot ignorant,
le chasse brutalement.
Il faut en effet que Parsifal subisse à son tour la tentation et qu’il en
sorte vainqueur. Tel est l'objet du second acte, qui se déroule d’abord
dans le repaire de Klingsor, puis dans le jardin enchanté. Kundry,
l'étrange messagère du Graal, est en même temps le diabolique instru-
ment de perdition employé par Klingsor contre le jeune héros. Mais ses
artifices de séduction restent vains, et son baiser lui révèle instantanément
la profondeur du mal dont souffre Amfortas. Il la repousse alors, et
lorsque bondissant de fureur, Kundry appelle Klingsor à son secours, la
lance sacrée que celui-ci lui jette reste miraculeusement suspendue sur
sa tête. Il la saisit et trace dans l’air le signe de la croix; alors le
château diabolique et le jardin enchanté s'effondrent et disparaissent,
laissant le sol transformé en désert aride.
Troisième acte.
Après cette lutte victorieuse contre l’enfer, le troisième acte nous
ramène sur le territoire sacré du Montsalvat. La scène représente un
paysage printanier; au fond une prairie émaillée de fleurs et montant
en pente douce. À droite, la lisière d’un bois avec une source au premier
plan; à gauche, un rocher auquel est adossée une pauvre chaumière
habitée par Gurnemanz. Le bon chevalier parvenu à un grand âge, vit
en ermite dans la forêt, pleurant toujours la détresse du Graal que nul
ne vient secourir.
Au lever du rideau, il entend des gémissements et découvre dans un
buisson le corps inanimé de Kundry, la sauvage messagère, qu'il n’a pas
revue depuis longtemps et dont il ignore la vie de péché. Il la ranime
et lui pose des questions auxquelles elle ne répond que par ce seul mot
« Servir » ; puis, reprenant son humble rôle de servante, elle va puiser
de l’eau à la source. C’est alors qu'elle aperçoit dans le lointain un être
qui s’approche et qu’elle désigne du geste à Gurnemanz.
Nous coupons au concert cette scène dont l’intérêt est plus spécialement scé-
nique. Après le Prélude, dont les sombres accents expriment avec une poignante
éloquence la tristesse profonde du pélerin allant, par les sentiers de l’erreur et
\vracaaoaaras nmz@vamxuæ-nc«à:&.axÿar.7;-1L/.amwcocr/avavncæamzÿr‘)m
q
FCEICEIETIEIEIOCIEITEIOEITETEIOEIESIEIETIESOESIOESTEICEDIOEITOESTOEGOEIOIA
araaaas
DEDE DEDE DE DEDE OE DE A OO SD OS
v-\l' acaAeoeoAaDe…
OD3 9OAO0OO0Oo3IOoaOoaaoaa…
0 ud
pn én ts é t
;
E SE 0 e e 51 cc
mt e
e
ds rr
se mm sPE S
22 SE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_011.tif'/>
        <page><![CDATA[EOIMU IDIM ME DEMI DE OEOE D- MO I 0E
cocacasaraocr \;.äL.\A..1L,.\L.1g.\gg\g.\g.\L..L.ïL.)L.)L—\L.xL.vL.\L LaoaaAoaaoesa l acaoOoOoaoaaas
de la souffrance, vers les clartés, nous passons directement à la scène de l’arrivée
de Parsifal, retrouvant le chemin de Montsalvai après avoir erré pendant de
longues années à sa recherche.
GURNEMANZ, observant des yeux la forêt. — Qui s’'approche, là-bas, de la
source sacrée ? Revêtu de cette sombre armure, ce n’est pas un de nos
frères.
(Kundry s’éloigne, se dirigeant vers la cabane, avec sa cruche remplie; elle cherche à
s’y occuper. — Gurnemanz fait quelques pas du côté où arrive Parsifal, qui sort de la
forêt. Il est revêtu d’une armure toute noire: le heaume fermé et la lance baissée, il
marche lentement, la tête penchée, hésitant et rêveur, et s’assied, au bas de la source,
sur un petit tertre de gazon.)
GURNEMANZ l’observe longuement et faisant quelques pas vers lui. — Salut à toi,
mon hôte! Es-tu égaré, et dois-je te montrer le chemin ? (Parsifal secoue
doucement la tête.) Tu ne me rends pas mon salut ? (Parsifal incline la tête.)
Hé! Quoi! Si un vœu te contraint au silence devant moi, le mien
m'oblige à te rappeler ce qu’il faut savoir. Ici tu es en un lieu saint ;
personne n’y peut venir en armes, avec le heaume fermé, écu et lance.
Aujourd’hui ! Ne sais-tu donc pas quel est le saint jour d’aujourd’hui ?
(Parsifal secoue la tête.)
Oui! d’où viens-tu donc? Chez quels païens demeuras-tu pour ne
pas savoir qu’aujourd’hui est le plus saint de tous les jJours, le vendredi
saint ?
(Parsifal incline la tête encore plus bas.)
GURNEMANZ. — Vite, bas les armes ! Ne tente pas le Seigneur qui, en
ce Jour même, donne son saint sang pour la rédemption du monde du
pêché !
(Parsifal se redresse, après un moment de silence, plante la lance déevant lui, dans la
terre, dépose à côté son écu et son épée, relève la visière de son heaume, qu’il enlève et
place près de ses autres armes : puis, agenouillé devant sa lance, il fait une muette prière.
Gurnemanz l’observe avec étonnement et émotion. Il fait signe à Kundry, qui est sortie
au même moment de la cabane. Parsifal, plongé dans une fervente prière, lève ses
regards pieusement vers la pointe de sa lance.)
GURNEMANZ, doucement à Kundry. — Le reconnais-tu ? C’est celui qui,
Jadis, abattit le cygne. (Kundry répond affirmativement par un léger mouvement
de téte,) Certes, c’est lui! Ce fou que j'ai, de colère, éloigné de nous ?
Ah ! quel chemin a-t-il trouvé ? La Lance — je la connais. (Avec un vit
saisissement.) Oh ! — jour sacro-saint, Jour auquel je devrais veiller ! —
(Kundry a détourné la tête.)
FEI EN CZI CXGY CT E C HEN CY CZI CO CYCANCAEAEnEAe FCETETæ@
—9—
OLO0I39E3h
FCICEIEITIEITESTCEIGEIGOEISEIGEGESTEIEDTETEAeNe
e
FICIEIEITEICEIEISESGEIEIGITETEIETEVTENenNe
æ
ETESTKAeTeEesese
ù
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_012.tif'/>
        <page><![CDATA[e
1 ac
2
acaocaorac
2c
acoarsas
acac
acacaraorsaoc
aracaos
ac
OI 30I0I V I0O 00 OO OO OO OO OO DO ODN
Aaraaeoaaeeeovaaaoraraoaooaooaoaaoeoaao
PARSIFAL se relève lentement de sa prière, regarde avec calme autour de lui,
reconnaît Gurnemanz et lui tend la main avec douceur, pour le saluer. — C’est un
bonheur pour moi de te retrouver ! \
GURNEMANZ. -— Tu me connais donc encore? Tu me reconnais,
courbé si bas par la douleur et le malheur ? Comment, d’où es-tu venu
: , *s
aujourd’hui ?
ParsiFAL. — J'ai suivi les sentiers de l’erreur et des passions ; dois-je
croire que je m’en suis échappé, quand j’entends à nouveau les murmures
de cette forêt, quand je te salue encore une fois, bon vieillard ? Ou bien,
,
m’égaré-je encore ? Tout me semble changé.
GURNEMANZ. — Dis-moi, vers qui te conduit le chemin que tu
cherches ?
PArsIFAL. — Vers celui dont les plaintes étonnèrent jadis ma folie,
vers celui auquel moi, l’élu, j'espère apporter le salut. Mais — hélas! —
dans ces erreurs sans issue, une malédiction farouche me poursuit qui
m’interdit de jamais trouver le chemin du salut : d’innombrables
misères, des combats et des querelles m’ont écarté de cette route, quand
je croyais l’avoir reconnue. Le désespoir allait me saisir, lorsque, pour
conserver sauve la sainte relique, je recevais des blessures de tous. Car
je ne devais la mener au combat; non profanée, je l'ai portée à mon
côté, elle que je rapporte pour qu’elle luise là-bas, sainte et magnifique :
la sainte Lance du Graal.
GurNEMANZ. — O grâce ! Salut Suprème ! O miracle ! Sublime et saint
miracle ! — (Après s’être un peu ressaisi.) O Seigneur ! Si c'est une malé-
diction qui t'a éloigné du bon chemin, je crois qu'elle est conjurée. Tu
es ici dans le domaine du Graal, dont les chevaliers attendent ta venue.
Ah ! ils ont besoin du salut, du salut que tu leur apportes ! Depuis
le jour que tu passas ici, le deuil, tu le sais, l’angoisse sont à leur
comble. Amfôrtas, impuissant à calmer sa blessure, la torture de son
âme, appelait la mort avec une ardeur terrible; ni les pleurs, ni les
souffrances de ses chevaliers ne le décidaient plus à remplir le saint
office, et le Graal depuis longtemps reste enfermé dans son tabernacle :
son repentant gardien, qui ne peut pas mourir tant qu’il le contemple,
espère ainsi le contraindre à lui donner la mort, et à mettre fin, avec sa
vie, à ses tortures. Et la sainte hostie nous est refusée, nous devons
nous contenter des aliments vulgaires; aussi la force de nos héros est-
= PLON e
I CIC OD3 S 'ﬂ"-':7(-'C‘.(-‘{7("4"7(-’/.‘7(-'{'7("4”1( ILF CLF CZE CIOI OIS '{'1("«ñu'à<-/7(-*i BLF EZF CIC CICEGETEIETOS
CEGCICEICOIOI CEOE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
Portrait d’après une eau-forte de Pech.
(La collection des Portraits de compositeurs par le graveur Pech est en vente
à la Librairie NAVILLE, rue de la Confédération.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_014.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_015.tif'/>
        <page><![CDATA[pEFCIETCEITCOEIOEITCEICIETITCEICEIOEITOEIOEITETCETIETOTCIOIOCICIX y« ICIE74
—a3esese
s«
FCEIETETHETIETETEOIG
ye
FEIETESIETESIE
y«
sese
3
FCIETETETE6
r«
e
elle affaiblie : jamais ne nous parvient plus aucun message; on ne nous
appelle plus à de lointains et saints combats; la chevalerie, languissante
et sans guide, erre cà et là, pâle et défaillante. Ici, dans ce coin de forêt,
je me suis retiré solitaire, attendant en paix la mort à laquelle est déjà
promis mon vieux chef, car Titurel, mon saint héros, que ne ranimait
plus la vue du Graal, est mort — homme comme tous les autres !
PARSIFAL, se raidissant contre une grande douleur. Et moi je suis
l’auteur de tous ces maux ! Ah! quels péchés, quel poids de fautes
doivent accabler depuis l’éternité cette tête de fou, pour que nul repentir,
nulle pénitence ne me délivre de l’aveuglement, moi, élu pour apporter
le salut, et qui me suis perdu dans l’erreur, et pour qui le chemin du
salut a disparu!
(I1 tombe sans connaissance. Gurnemanz le soutient et le place sur le tertre de gazon,
Kundry a été chercher un bassin avec de l’eau pour en asperger Parsifal.)
GURNEMANZ, éloignant Kundry. — Pas ainsi ! — Que la source sainte elle-
même ranime par le bain notre pélerin. J’ai l’idée qu’il a une grande
œuvre à accomplir en ce jour et à remplir un office sacré : qu’il soit
donc purifié de ses taches et qu’ainsi soit lavée la poussière de ses
longues erreurs.
(Parsifal est conduit doucement par eux deux vers le bord de la source. Tandis que
Kundry lui dénoue ses jambières et lui lave les pieds, et que Gurnemanz lui ôte sa
cuirasse :)
PARSIFAL, d’une voix douce et faible. Serai-je conduit aujourd’hui vers
Amfortas ?
GURNEMANZ, continuant à s’occuper. — Certes oui, notre auguste lwurg
t'attend ; la solennité funèbre de mon maître aimé m’appelle moi-même
là-haut. Le Graal encore une fois nous sera révélé; une fois encore,
pour exercer son office, longtemps délaissé, pour le salut de son illustre
père, tué par la faute de son fils, et qu’il veut expier, Amfortas nous a
convoqués.
PARSIFAL, regardant Kundry avec étonnement, — Tu as lavé mes piCds : que
maintenant l’arni me purifie la tête.
GURNEMANZ, puisant, avec sa main, de l’eau à la source et aspergeant la tête de
Parsifal. — O toi, homme pur, sois béni par l’eau pure ! Et que le tourment
de tout péché s’évade de toi !
MMM OIO O AaA,
— 13:—
MMM DVM A AaA DO Aa—aDae
>h
FCEIETEIETETEsese
=C
FTEMrETEereresresresene
=e
PEF EZTEIEZSIE-TETETETETEITEITESTEPTOITEITEITET O
se
Y3E236E203©
>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_016.tif'/>
        <page><![CDATA[bl‘ FEGETI CEI CEIEGOEIEDSEDTEGESICEGESTEGESTESTEDEDETETEDETENTETESTETOIN
3esene
FF CI CIC CEI CZI CICO CIC CZI CO CI CIC CIOI CEGTCEIOCDIOETCHEDEIEGEGTOEDTOETEDTEHOETOEDTOEDTEHETETEGETENE
œ
(Pendant ce temps, Kundry a tiré un petit flacon d’or de son sein et en a versé le
contenu sur les pieds de Parsifal ; maintenant elle les essuie avec ses cheveux rapidement
défaits.) \
PARSIFAL, prenant le flacon. — Maintenant que tu m’as oint les pieds, le
compagnon de Titurel m’oindra la tête afin qu’aujourd’hui mêème il me
nommie roi.
GURNEMANZ, Vversant entièrement le flacon sur la tête de Parsifal, qu’il oint douce-
ment, et lui imposant les mains — Puisque ainsi il nous a été ordonné de te
reconnaître pour roi, je bénis ta tête. Toi, le Pur, qui souffris avec
compassion, toi qui sais, instruit par les souffrances de la rédemption !
qui souffris la passion du Rédempteur, décharge donc sa tête de ce
dernier fardeau.
PARSIFAL, puisant furtivement de l’eau à la source, se penche sur Kundry, encore
agenouillée devant lui et lui humectant la tête. — Ainsi j'accomplis mon premier
office : reçois le baptême et crois au Rédempteur ! (Kundry incline la tête
profondément vers la terre et semble pleurer avec violence. Parsifal se détourne, portant
ses regards extasiés vers la forêt et la prairie.) Comme la prairie me semble belle
aujourd’hui! J'ai bien vu des fleurs merveilleuses qui m’enlaçaient en
s’élevant jusqu’à ma tête; mais je n’ai jamais vu si douces, si suaves
tiges et fleurs épanouies, répandre de parfums si subtils et me parler si
amicalement.
GURNEMANZ. — C’est le charme du vendredi saint, seigneur !
PARSIFAL — Oh! malheur, jour de souffrance suprème ! Je pensais
que tout ce qui croît, respire, vit et revit ne devait aujourd’hui que se
douloir, hélas ! et pleurer ?
GURNEMANZ. — Tu vois qu’il n’en est pas ainsi. Ce sont les larmes
de repentir du pécheur qui arrosent en ce jour d’une sainte rosée les
champs et la prairie qu’elles fécondent. Toute créature se réjouit du
sacrifice saint du Sauveur, et veut consacrer ce jour à la prière. Elle
ne peut le voir lui-même sur la Croix; alors elle lève les yeux vers
l’homme racheté du péché, qui se sent libre de l’angoisse et du poids de
ses fautes, purifié et sanctifié par le divin sacrifice d’amour; et dans la
prairie, l’herbe et la fleur remarquent qu’en ce jour, le pied de l'homme
ne les foule pas, car, de même que Dieu fut d’une miséricorde céleste
en se sacrifiant et en souffrant pour lui, l’'homme en ce même jour, dans
une pieuse pitié, les épargne de ses pas légers. Alors toute créature,
Ç OIOI MIOIS OO OO OO O AOOOoaOoOaoaOoaooraorarsaoaraoarI
OI A OIO DOOoOaIa—ar
s'etimenmes
.
EOADCOI OEOE OO OO ODE
£.'/.\)L/.v)
III OO AaAOoAOoAaoaooaaaaa
a
r a.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_017.tif'/>
        <page><![CDATA[PEDGETETETETETEDTEICEACETETOEAOEIETOEGTEDTETETOETOIETS FCEIETETEITOIA
: ù
9 A
5
t M
9 A
5
C n
9 Z
ÿ 3
Ç à
- “
h = V
A L - :
h ;
9 y ‘
- } ÿ
Ç M
9 =
=
Ÿ -
n V
( 4
» ”
n
9 A ù
û M. Léon LAFFITTE
J A
N . , ,
9 l'énor, de l'Opéra ù
;
9 et des Concerts Colonne et Lamoureux. J
» M
y I
)
9 (@)x ù
h , “
': US ‘
ù
h Z
Ÿ ù
” u
- =
b =
u
b A
; —Ss A À
F G\// è ‘
YNEe
Ÿ ©4V19/ ù
A
e M
» A
“ q
Ç M. Marcel JOURNET
» F M
, Première basse, de l’Opéra q
’ et du Théâtre de la Scala de Milan. 4
» 4
9 ]
” u
- ù
ÿ û
h p
- 4
ñ 4
û à
, ù
n A
VD OEDE DE DEDE OE DEDE DEDE DE DSD DON OD OVS DEDE OE OEOE OON
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_018.tif'/>
        <page><![CDATA[pese
FEsece
FCIETOSTEATESTENTENTEAe
sæ
FCEAICEITEIENAaeTe
LICSHE3Tesese
s«
seseï
FESCEIEIEAEIESTEIENTENSES e
3 E
3x
e
R
tout ce qui croît et meurt bientôt, l’en remercie, car pour la nature
rachetée, ce jour est celui de son innocence.
(Kundry a relevé lentement la tête, et, les yeux humiÀ elle attache sur Parsifal un
regard suppliant, grave et paisible.)
PArsIFAL. — J'ai vu se faner les fleurs qui me souriaient; mais
aujourd’hui, demandent-elles leur rédemption ? — Tes pleurs aussi leur
seront rosée salutaire ; tu pleures — vois! la prairie sourit. (Il l’embrasse
doucement au front).
(Sonneries lointaines de cloches, qui augmentent peu à peu.)
GURNEMANZ. — Midi. — Voici l’heure. Permets, seigneur, que ton
serviteur t'accompagne !
(Gurnemanz est allé chercher sa tunique et son manteau de chevalier du Graal : lui
et Kundry en revêtent Parsifal. Le paysage change imperceptiblement, comme au
premier acte, mais de droite à gauche. Parsifal saisit solennellement la Lance- et suit
lentement, avec Kundry, Gurnemanz, qui les conduit. Lorsque la forêt a entièrement
disparu, et qu’ils sont devenus invisibles, après s’être engagés dans une porte taillée dans
le roc, on voit, tandis que continuent les sonneries de cloches, de plus en plus fortes,
des cortèges de chevaliers, dans les galeries voûtées ; ils sont en vêtements de deuil.
Enfin, la grande salle tout entière, comme au premier acte (moins les tables du banquet).
Eclairage sombre. Les portes sont ouvertes. D’un côté, entrent les Chévaliers portant le
cadavre de Titurel dans un cercueil ; de l’autre côté, Amfortas est porté sur sa litière ;
devant lui, la châsse voilée, avec le Graal. Au milieu est dressé le catafalque, derrière
lequel est le siège élevé avec le baldaquin où Amfortas est placé à nouveau.)
(Chant des Chevaliers pendant l’entrée.)
PREMIER CORTÈGE, avec le Graal et Amfortass. — Nous accompagnons le
Graal, pour l’office saint, le Graal dans son tabernacle qui le cache : qui
donc cachez-vous dans cette sombre châsse et conduisez-vous en deuil ?
DEUXIÈME CORTÈGE, avec le cercueil de Titurel. — Elle renferme le héros,
cette châsse de deuil, elle enferme sa force sacrée ; Dieu même jadis sy
dévouait : nous apportons ici Titurel.
PREMIER CorTÈGE. — Qui l’a abattu, celui que Dieu protégeait, sous
la garde de Dieu ?
SECOND CorrÈcE. — Le poids mortel de la vieillesse l’abattit, car il ne
contemplait plus le Graal.
PREMIER CorTÈGE. — Mais qui lui interdit de contempler le Graal et
sa miséricorde ?
160
FEICOHBIETE3TCESIES3EITEIES e 3(-"aea(‘«ﬂŒﬁŒaﬁîﬁmwŒÆŒÆŒ{’(’ÆŒŒ(È/ÎJ'Ë
DEIDOADADID DEDE
AIDDDIOIS3IDAAVa/EDanC
BID DADIDDEID—
acvavaae
cO DAaAaaI.
>c
2Ca
A
acac
Ûc dDIOAEOIIIDO0O ID DODABSIDAADAISDIUAEBCAaBDIDUIOT &wmaca*‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_019.tif'/>
        <page><![CDATA[p ETCESIETETCEICEICIEGEITESTCEGEIGEGESTETOEITETETEDIEDTETEDTEDTETETE X 3a
! ù
S ÿ
: ! . , £ 0
SECOND CorrÈcE. — Celui que vous accompagnez là, le coupable -
F M
gardien. $
PREMIER CORTÈGE. — Nous l’amenons ici aujourd’hui, car aujourd’hui $
se ; n , G
encore -— pour la dernière fois! — 1l veut remplir son office ! à
SECOND CorTÈGE. — Malheur ! Malheur ! Toi, lé gardien des reliques! 2
Pour la dernière fois remplis ton office ! ä
M
(Le cercueil est placé sur le catafalque, Amfortas sur son lit de repos.) (
-
Icise place la Lamentation d'Amfortas, que nous sommes obligés de couper à
au concert, et mous passons directement à l’intervention de Parsifal : A
; ; ; ù
PARSIFAL. — Une seule arme est efficace : seule la Lance qui ouvrit €
la blessure peut la fermer. Ç
(Le visage d’Amfortas s’illumine d’un ravissement divin : il semble défaillir sous le
saisissement de l’émotion ; Gurnemanz le soutient.) Ç
PARSIFAL. — Sois guéri, racheté et pardonné ! C’est moi qui remplirai — {
désormais ton office. Que bénie soit ta souffrance qui donna au Simple ù
timide le suprême courage de la pitié et la puissance du savoir le plus ù
pur. La Lance sacrée — je vous la rapporte. 0
(Tous, dans le plus profond ravissement, ont les regards fixés sur la Lance que Parsifal ;
brandit et dont il contemple la pointe en continuant avec enthousiasme.) p
1 . . ; Q n Pi
O ! félicité sublime de ce miracle ! — Ce qui devait fermer ta blessure, €
Jen vois couler pour vous le Sang divin qui aspire à retourner à la
SI
source du Graal, qui lui est commune, et qui s'épanche, là, dans l’onde €
u
du Graal ! Jamais plus il ne doit être caché : découvrez le Graal! ouvrez Ç
le tabernacle ! À
(Les écuyers ouvrent le tabernacle. Parsifal y prend le Graal, et s’incline, dans une muette ù
prière, en sa contemplation. Le Graal rayonne ; une auréole de gloire se répand sur tous. ù)
Titurel, ranimé à ce moment, se relève dans son cercueil et leur donne sa bénédiction. (
ù
Du haut de la coupole descend une colombe blanche ; elle plane au dessus de l’Elu qui, (
J [ 1
, ; ‘ ‘ )
prenant le Graal, trace avec lui un large et solennel signe de croix sur la foule en adora û
tion. l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>undr_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> tombe inanime aux pieds de Parsifal, devant lequel Amfortas et Gurnemanz H
s’inclinent en une muette admiration, tandis’ que l’ensemble des chevaliers et écuyers, à
échelonnés à tous les étages de l’édifice et jusqu’au sommet de la coupole, fait entendre à
à mi-voix un immense cantique d’amour et d’actions de grâces :) Q
M
Miracle du salut suprême ! Rédemption au Rédempteur ! ù
ù
La traduction que nous donnons ici du texte chanté est de à
M. J. PRODHOMME. (Edition Delagrave, Paris.) Cette traduction Ÿ
ù
n'est pas la même que celle employée dans la partition et qui @
est d’Alfred ErnsT. ‘
|
MO3 AaA5Aaa—0D. \L-IL-IL.vIL.IL.IL-IL-IL_,.)L.IL.IL.IL.lL acoc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_020.tif'/>
        <page><![CDATA[CICEIEIEIE 7(—‘/)<"«1U/îrQ‘aea@æ”!c‘/}û‘nc:‘3€rJUaŒaeaœamœamea@ﬂ@ameaq
‘ 9
= Pour mémoire, rappelons que les leit-motive essentiels de Parsifal sont *
n  les suivants : 5
= ù
n . . A |
) La Cène (expression de l’Amour d1\‘111)\ ) |
R 6
S 0—> ù
R G |
Q Ç
;
; ù
? @
è (
_… ©
R G ‘
9 à
è Ë
a ,
9 ù
Q Ç
9 3
R Ç
9 à
h 6
9 à
R 6
k ; . ; n é
o La personnalité même de Parsifal a son motif : à
û q G
E MB e à
‘ fA5—FE
Q e US ; Ï
â |
) |
9 c : ; ‘ . A |
Q Le troisième acte, qui représente une lente ascension des ténèbres de … :
© la désespérance à la lumière de la foi ramenée par l’innocent Parsifal, Ç
V met en œuvré d’abord les sombres motifs du Désert Q
Â 6
9 à
h Cs
; e
9 N
h q
9 q
R _ : = S
» où languissent les abandonnés du Montsalvat. Puis à travers l’Enchante- !
9  ment du Vendredi-Saint : 8
9 ï
9 à
Q û
° ù
R ‘
9 Q
! \ \ P . > ° ° - q
Ÿ où se succèdent de nombreux motifs exprimant l'Expiation, reparaissent
û ; ? + ; v Ê
J peu à peu les motifs sauveurs qu’une fois accomplie la guérison d’Am- ù
; fortas par Parsifal, psalmodieront les voix dans le temple où luit de »
ñ £ ;
>  nouveau le Graal. ù
9 à |
Q ‘
= Û
9 c
ù |
SL‘ AI3 IOI539I35IIO II3 DOL OO DE aiaac©ocaOtC®e/SOI0®PIDC acocraoara
TQ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_021.tif'/>
        <page><![CDATA[C%M(‘/ïwM%MMMWŒGMGÆMMMŒGG”Q(”,«3Œ S IPESTCICITEIET G-
9
FCEIHEGETETETEIEIEIEICESIETESEIEeN e .\‘ FŒICEITEIETEITIESIEIEITETETEIEIETENV® 1(—4., LF EIEI'EDEI'EGOTEI OF
E VIUÎA)%LÆL‘YDMWWÜJXWL DLDEIDILD OD D6
PES M IRES CHANTEURS
DE NUREMBERG
Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard
Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-
à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus.
Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannhäuser,
comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la
Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école
stationnaire, représentée par les maîtres chanteurs allemands du moyen
âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien
était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impar-
tialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de
victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant,
qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs!,
Il l'aborda alors avec une expérience consommée et une entière
sérénité.
Les Maîtres Chanteurs n’ont joué qu’un rôle de troisième ordre dans
la poésie du moyen âge ; mais leurs associations au xv® et au xvI* siècle
sont très significatives pour l’histoire de la culture allemande. Après les
brillants chevaliers poètes du x* siècle, qui s'appelaient les Minnesinger,
et à côté de la naïve chanson populaire, qui éclate si puissamment au
xVIS siècle, les poètes bourgeois des villes libres furent les vrais repré-
sentants du pédantisme scolastique. Leur rituel baroque, leur code
barbare connu sous le nom de tabulature, leurs séances solennelles,
offrent un tableau fort comique de l’école stationnaire, étroite, redoutant
toute libre inspiration, faisant de la poésie un métier et du génie un
apprentissage. Néanmoins, pour qui sait lire les sentiments sous la
gaucherie de l’expression, la vie sous l’apparence, il y a un certain
charme de bonhomie dans ces corporations de Maîtres Chanteurs qui se
réunissaient bravement tous les dimanches dans la ferme intention de
cultiver l’art sérieux. C’est le charme de cette vie intime, familiale et
* Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich, en juin 1868.
——IL)——
DLD AOo OO
.
FCESTESTesvec
sesesesesene
s3ese
FCEIEIEIEIETEIETESGEIESGEIEIEITEICOIOEIEIESTEITEISESGEIGIEIEIETEIE38
aese
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_022.tif'/>
        <page><![CDATA[(\(‘ FIETIETIBETOBICEICBICTITEITEREIGIETOESTBOCETETEEITCEIEATTOOETESTS@EIEITEIOETA
FICEAHETETCETIEIEOIEST@
ec
gese
L3 E'ESIESTETEGI ©
we
s«
LF CEI E E CGTEIESTESTEDTET e
@s «
3esesese
(3 C3 CIETEIEITEOSIT @
v
patriarcale sur laquelle Luther put élever l’édifice de sa réforme. La plus
célèbre de ces écoles apparaît au xvi° siècle, dans la florissante Nurem-
berg, au temps d’Albert Durer. C’est dans V cadre pittoresque que
Richard Wagner a placé sa comédie. Il a imaginé de mettre en face de
ces maîtres rigides un poète de race, plein de jeunesse et de flamme,
qui chante comme l’oiseau sur la branche, parce qu’une voix intérieure
lui commande; qui ne connaît d’autre prosodie que les battements de
son cœur généreux, d’autre règle que son inspiration impétueuse et
souveraine. Voilà donc l’enthousiasme et le génie aux prises avec des
compteurs de notes et de syllabes. Cette lutte est le fond même du
drame, où le noble, le beau et le vrai triomphent du petit, du ridicule
et du faux par leur seule puissance d’expansion. L'idée se développe
avec une grande variété de caractères sur un fond d’épisodes humoris-
tiques et de scènes pittoresques qui donnent à tout le drame le caractère
d’un riche tableau d’histoire.
(Extrait du Drame Musical de E. SCHURE.)
Voici le sujet fort simple qui sert de point de départ à l’action : À
l’occasion de la fête de la Saint-Jean, l’orfèvre Pogner offre la main de
sa fille Eva à celui qui sera déclaré vainqueur dans un concours solennel
de chant et de poésie. Deux concurrents sont sur les rangs : Beckmesser,
le greffier-marqueur, homme laid et d’âge mûr, et Walther de Stolzing,
jeune noble amoureux d’Eva, et qui est aimé d’elle.
Mais Walther n’est pas Maître Chanteur, ni même apprenti ; il échoue
à l’épreuve qui pourrait lui valoir la maîtrise, car il ignore les règles de
l’école et n’écoute que son inspiration. Seul parmi les maîtres, le cordon-
nier Sachs, qui lui-même aime Eva en secret, a su comprendre la beauté
du chant de Walther; mais apprenant de la jeune tille elle-même son
amour pour le jeune poète, son cœur s’achemine doucement vers le
renoncement et il ne songe plus qu’à venir en aide à son heureux rival,
auquel il empêche toutefois d’enlever Eva. Une grotesque sérénade que
Beckmesser vient chanter sous la fenêtre de la jeune fille se termine en
bruyante émeute, brusquement interrompue par l’arrivée du veilleur de
nuit. Copieusement rossé, le marqueur se retrouve subitement seul
dans la ville endormie sous un splendide clair de lune, et croit avoir
révé...
Ç LIAAO3ABD0OOEaac JlUûDÎ)Ë/Ï"I(Ë{JÊ}xûKS'.")G3L}P)C'?JÜËÀDF}ŒC'QWÜÊ)Ç?ÇDÇÊ)%D3
|
|
Ï
l
L7,näL'/æLﬁ\.cz:-n:>.wno»:nW:n£%«)L‘zﬂu.aL>*AÇ/AL;<&L;’ÀIQ.JL‘ DIDI DIDOI DD
CO3 DASD5SID— 73 Luq:_;7\p«;\Ç»hUht_;/..)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Hans SACHS
Réduction d’une gravure sur bois de Hans Brosamer (disciple et contemporain
de Düvrer et de Sachs) 1545.
Dessin emprunté à l’ouvrage de M. KUFFERATH
« Les Maîtres Chanteurs de Nuremberg ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_024.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_025.tif'/>
        <page><![CDATA[3 €
sese
T
(-«Qî{3(Ê'/,ÙŒ4‘]ŒKÎŒ{JMMMM%C”Æ(“/Ï(MJŒÆE»ÛG/;}MU 4 ELI EZ3 Œ CICAICIETOET CIS
—> e
F3 CEHESTEITEI@
se
3eseoi
FEIESICEIEIETEITEICEITETET@
ge
FLGETEese
sese
FCIEITCIETEIs@e
sese
FGOGIesese
e
»
h
Ç e - - “
JL* DEDE DID DE OS DEDE DEDE DEDE OD DO OO A OD a
*
* *
Troisième acte, Scène I : L’atelier de Hans Sachs.
Grave et lent, le Prélude symphonique qui ouvre le troisième acte nous
révèle le drame intime qui se joue dans l’âime de Sachs et qui, dans cet
acte, va aboutir à son dénouement. Il débute par la phrase plaintive du
Renoncement de Sachs, chantée par les violoncelles. Wagner a laissé de ce
Prélude une analyse psychologique dont voici quelques passages.
« Le premier motif des instruments à cordes, qui exprimait déjà au
second acte une plainte amère de l’homme résigné, qui montre au monde
une physionomie énergique et gaie, se développe maintenant seul pour
mourir dans la résignation ; mais en même temps, les cors font entendre
comme de loin le chant solennel avec lequel Hans Sachs saluait Luther
et sa réforme et qui valut au poète une popularité incomparable.
Après la première strophe les instruments à cordes reprennent très douce-
ment et dans un mouvement retenu des traits, la chanson de Sachs au
deuxième acte, comme si l’homme levait son regard de son travail
manuel pour regarder en haut et se perdre dans des réveries tendres et
suaves. Alors les cors continuent aux voix plus élevées l’'hymne du maître
par lequel Sachs, à son entrée à la fête, est salué par tout le peuple de
Nuremberg dans un éclat tonnant des voix unanimes. Maintenant, le
premier motif des instruments à cordes rentre encore, avec la forte
expression de l’ébranlement d’une âme profondément émue. Il se calme,
s'apaise, et arrive à la sérénité d’une douce et bienfaisante résignation. »
C’est la Saint-Jean, et nous sommes dans l’atelier de Sachs. Le cor-
donnier est assis dans un grand fauteuil près de la fenêtre, éclairé par
les rayons d’un soleil matinal ; il est absorbé dans la lecture d’un gros
in-folio qu’il tient sur ses genoux, et n’entend pas arriver son apprenti ;
celui-ci, de la rue, avance la tête avec précaution et jette un regard dans la
pièce, puis, se voyant inaperçu, entre sur la pointe des pieds et dépose
doucement derrière l’établi un panier qu’il avait au bras. Il en examine
avec curiosité le contenu et en tire successivement des fleurs, des rubans,
puis un gâteau et un saucisson, qu’il se dispose à entamer, lorsque, au
bruit que fait Sachs en tournant une feuille de son livre, il tressaute et
cache vivement ses richesses. Puis, redoutant la colère de son maître à
l’égard de sa pétulante conduite de la nuit dernière, il entame sa justi-
_2;__
acacaaac
ac
ICrDaeac
acor-
e
a
A3 ESEIEIESTGoOoac
«
3æ
acacocoa O D3I3AeE3C0I3ETEIE —3 EZIESESIEITEITES3FOEIGIT
F
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_026.tif'/>
        <page><![CDATA[FCIEITCEIEGIEIEDTEN T
e
LI EIE3E3 C
BFETGCEIEITETEIEST
ICIEI5@
EJ CIEITEIETEC HSI CEAIEITESGETEIES E GEIES5E3IEeTe
es
pese
fication en un flot de paroles que Sachs, toujours à sa lecture, n’entend
pas. David, pénétré de son sujet, continue à plaider sa propre cause avec
une ardeur touchante et comique à la fois, jetant de temps à autre un
regard expressif et inquiet sur ses provisions, pour lesquelles il tremble.
Le bon poète rerme enfin son livre et, sortant peu à peu de sa rêverie,
est tout étonné de voir à ses genoux David, que la frayeur a fait
trébucher et qui le regarde craintivement. Sachs, apercevant les fleurs
et les rubans, se met à deviser, tranquillement et sans courroux, au
grand plaisir de David, de la fête qui se prépare, et fait réciter à son
élève sa leçon, le verset sur la Saint-Jean. Le jeune homme, dans son
trouble, débite les paroles du verset sur l’air de la ridicule sérénade de
Beckmesser, puis à un signe d’étonnement de Sachs, il reprend dans le
ton juste, cette fois, son cantique, qui a pour sujet le baptème d’un
enfant de Nuremberg transporté sur les rives du Jourdain et nommé
Johannès en latin ou Hans en allemand ; cette transition amène le chan-
teur à souhaiter la fête à son maître, en lui offrant avec élan les fleurs
et friandises qu’il a dans son panier ; il termine en formant le vœu que
Sachs, triomphant au concours et obtenant la main d’Eva, orne ainsi sa
maison d'un gracieux visage qui y amènerait la gaieté. L’excellent
homme lui répond doucement, mais d’une façon réservée, en ne lui
livrant pas le fond intime de ses pensées, pensées tristes de renoncement
à un bonheur entrevu et que, dans son courageux bon sens, il ne s’est
Jamais avouées à lui-même, et il l’envoie se parer pour la fête dont
l'heure approche. David, tout ému et heureux d’avoir esquivé sa répri-
mande, baise avec respect la main de son maître et entre dans sa chambre,
pendant que le poète-philosophe reprend le fil de sa rêverie, tenant
toujours son in-folio sur les genoux. Il médite profondément sur la
nature humaine, si prompte, hélas! à la méchanceté, à la querelle.
Comme un rien suffit à déchaîner les passions, à faire s’entrechoquer les
hommes ! Pourquoi ces placides habitants de Nuremberg étaient-ils aussi
enragés la nuit dernière ? Une cause inconnue, puérile à coup sûr, les a
déchaînés les uns contre les autres : les effuves d’un sureau en fleur,
l’intention malicieuse d’un kobold, la lourdeur de l’air en cette nuit de
Saint-Jean peut-être ?... Cette idée de la Saint-Jean qui surgit tout à
coup dans son cerveau lui rappelle qu’il a une tâche à accomplir en ce
jJour maintenant arrivé. Il s’agit de manœuvrer habilement et de mettre
tout en jeu pour aboutir au bonheur des deux enfants dont il protège
les amours.
— 24 —
FICHGET8QTE FEI5OICEICEIEICEIOIETENIENTES@ ‘!G«C'ÏLËÎÎQÔQ’ÙŒQMŒÎŒM'}
D DIaD_ .')I_}.ÔÇ'.\)L}r)L'«*)L}-')L}.')L'. LAOI3IaOIoaIwr_
ù
à
6
à
à
à
à
f
;
ë
â
à
;
;
;
;
;
à
6
,
q
ù
à
ù
à
Û
,
;
9
Ë
;
s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_027.tif'/>
        <page><![CDATA[0— e ——
FEHESESTEHESTENTErenreneresesene 3.,—., FCEIEIEITEITESTEITETESICTIESEICEITETere 7(.’_7{-‘"7("/f’l"'îlÿ/‘3(-""7\‘.7("‘)k’:ü("<“{
e DIDI DO3 AK 0KK
Deuxième tableau - Scène V.
La scène représente la prairie à travers laquelle serpente la Pegnitz, et
On aperçoit au loin la ville de Nuremberg. Une estrade déjà pavoisée
avec les bannières des corporations est dressée et garnie de bancs. Les
apprentis, en vêtements de fêtes, font les honneurs aux nouveaux
arrivants ; ils conduisent et font placer les corporations parmi lesquelles
on remarque les cordonniers, chantant un couplet en l’honneur de Saint-
Crépin, les tailleurs proclamant la bravoure et la ruse d’un des leurs, les
boulangers vantant l’utilité de leur métier sans lequel on. mourrait de
faim. Ils sont interrompus par l’arrivée de gracieuses jeunes paysannes,
au devant desquelles se précipitent les compagnons et les apprentis. Ces
derniers l’emportent auprès des nouvelles venues, qu’ils entraînent et
avec lesquelles ils se mettent à valser. Enfin lës compagnons signalent
l’approche des Maîtres Chanteurs. Chacun quitte précipitamment sa
danseuse, et tout le monde se range pour laisser passer les Maîtres qui
se rendent en cortège jusqu’à l’estrade. Le peuple salue avec joie la docte
corporation et agite les chapeaux sur son passage. Eva et son père vont
occuper les places d’honneur sur l’estrade.
Sachs alors s’avance pour parler à la foule; mais le peuple, à la vue
de son poète aimé, celui qui sait si bien chanter ses souffrances et ses
espérances, fait retentir de nouveau des exclamations enthousiastes et,
avec une touchante spontanéité, entonne un beau chant que Hans a
composé jadis, et qui est dans toutes les mémoires et dans tous les
cœurs. Sachs, qui pendant tout le temps est resté perdu dans une
lointaine rêverie, abaisse, ému, ses regards sur ses compatriotes et les
remercie de leur accueil. Puis, s’adressant aux Maîtres, il leur rappelle
combien est élevé le but du concours qui va s'ouvrir et comme est
précieux le prix réservé au vainqueur. Il demande que tout poète ait le
droit de se présenter librement et sans conditions, pourvu qu’il puisse
justifier de son passé sans tache, qui sera une sûre garantie de bonheur
pour l’adorable enfant qui constituera une si haute récompense.
Nous ne donnons pas au concert la suite de cette scène dans laquelle
Beckmesser participe à l’épreuve et ne réussit qu’à se couvrir de ridicule.
Bafoué et furieux, Beckmesser se retourne contre Sachs et le désigne
comme l’auteur de ce qu’il vient de chanter. Nous reprenons la scène au
25
PLDDD DO DO DID DIE
A3 CZI CI DIP3 CLS CX A COIEIOIEICO DON TEICITOEGITCOTECGGOTG "q
aceareoc
acasoc
acacacsac
aceococ
acaoc
ac
acac
ac
acecacasracsac
acac
ac
>.
2c
acasacac
coc
aca
GO aaas_oaIc_c
v
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_028.tif'/>
        <page><![CDATA[FICICEIEIEIEIEIETEI«
e
FEIX F «
3 OZ3 €
«
FCOIEIEI@
33e
7E3@
FCEIGEI3E3@
CEZHES5E3@
moment où Hans, ramassant avec calme les feuillets que Beckmesser a
froissés et jetés à terre, déclare qu’il n’est pour rien dans cette poésie et
enjoint à Walther de donner la preuve qu‘iN1 est lui-même l’auteur
en chantant sur les paroles de ce poème la mélodie qu’il a faite pour
l’accompagner. Walther commence alors son chant de concours, formé
de trois strophes.
La première de ses strophes célèbre le jardin merveilleux, resplen-
dissant à la lumière du matin, dans lequel lui est apparue la femme
qu’il aime, son Eva, qui résume pour lui les délices du paradis. La
deuxième chante l’onde pure et la source sacrée vers laquelle l’a guidé
sa muse, l’envoyée du Parnasse. Enfin la troisième exalte à la fois
l’amour et la poésie, puisque c'est sous les traits de la bien-aimée que
s’est montrée à lui l’inspiratrice, la muse au front divin, et que la douce
image d’Eva est inséparablement unie dans son âme à la première mani-
festation de génie qu’elle y a fait éclore.
Les Maîtres émus écoutent avec ravissement; le peuple commence à
manifester librement son admiration pour le jeune poète, et, sans
attendre la décision du tribunal, proclame avec enthousiasme sa victoire.
Les Maîtres sanctionnent alors le jugement de la foule et décernent le
prix à Walther, au milieu de la joie générale. Eva, qui depuis le
commencement a écouté avec extase le chant de son bien-aimé, s’avance
radieuse au bord de l’estrade et dépose sur le front du vainqueur, age-
nouillé devant elle, une couronne de myrthes et de lauriers; puis elle
le conduit à son père, devant lequel ils s’inclinent tous les deux et qui
étend ses mains pour les bénir.
La foule acclame Hans, qui a si judicieusement su comprendre et
défendre le poète méconnu hier et admiré maintenant ; mais la tâche du
bon Sachs n’est pas tout à fait terminée : le jeune vainqueur, peu
soucieux de la maîtrise que veut lui conférer Pogner, dédaigne de s’en-
rôler dans la phalange des Maîtres Chanteurs et refuse la chaîne ornée
de l’image du roi David qui est l’insigne de l’ordre. Hans lui fait comprendre
quelle serait son ingratitude s’il agissait ainsi envers ces hommes qui
viennent de lui décerner le prix si précieux à son bonheur; il lui
rappelle aussi tout le mérite qu’ils ont eu de conserver intactes les
nobles traditions de l’art allemand, et termine en faisant un chaud pané-
gyrique du génie et de l’art national, qu’il sent menacés par les
vicissitudes que traverse l’Empire et qu’il recommande au patriotisme et
à la fidélité de tous.
acaaoaooaoaaoaoaoaotoaoaooaoooOoorarosororaoasara
FCICEICEICICETETCEICEIEIEIEIOEIEIEIETEITOEICEIEOEIESICEIEITESITESTESIEIN
LaooaaoaOaeoaaaa. >L..L.\L,)L..)L.xg..L.u_.nL.u..u..u_.n
-
IOomOoAaAaaooaow. .»L…\p.u(_…xp..ﬂ. a
à
û
à
|
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_029.tif'/>
        <page><![CDATA[-
FGEIEIETIEIEIEIESTEIEITEIEIEIEIEIE .\.‘ FGEICIETSEIBIEITEIOIEITEIEITEAIEIEeIe 7-.»“… FŒICIETEAIETESEN E
pPESGCEIETCICEIETETOEITOEIETETCEIOETEDVETCEIETCOIETETETETIETOETIETOEITOTIN
À ces mots, les exclamations du peuple recommencent plus enthou-
aac
siastes que jamais; Eva prend la couronne du front de Walther pour la
Ç
poser sur celui de Sachs ; les deux fiancés l’entourent à l’envi, pendant
que Pogner, pour lui rendre hommage, fléchit le genou devant lui. €
c
Toutes les mains applaudissent, les chapeaux s’agitent, et le rideau se
as-
referme sur une véritable apothéose du poète populaire que les Maîtres
Chanteurs, dans un élan général, semblent désigner comme leur chef
à tous.
acec
ac
(D’après le Voyage artistique à Bayreuth, de LAvIGNAC.)
aac
1.
aacaoc
ac
acroraoaaaaeroc
ac
aracac
acasrac
ac
acoc
acas
ac
aromaorasaoc
BID DEDE SID DIDI DKD3DEDÉAA—DDE ar0e
-
-
DIO DE DEDE DID OE2
— 27 —
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_030.tif'/>
        <page><![CDATA[PRIOR Cité, ;
Corraterie, 9,
Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des œuvres d’
littérature musicale, ête
f Abonnement
i“ aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
(| tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou
| ; ; ;
l jOuer toutes les nouveautés littéraires et musicales. Ë
000000000000 000 000000000000 000000000000000000000000D00.2O000HO0OO000000000000000C0000OC0O000000000000000000000
°
INSTITUT JAQUES-DAILCROZE
GENEVE
®
Ryllnniquc | \ Solfègc
C|1:…t «“1…';11 3 Improvisatiun
Pi:um - H:u‘nmnic
’l‘(’(‘lïlll'(]ll(’ «‘01'|)…‘0H0 et |)lä.stiqu(‘ :lniméc
J. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2. Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méfhode Cî]aque.<:
Dalcroze.
3. Cours pédagogique (1 an). Cours préparant à L'enseïgnement de [a
méthode Jagues=Dalcrose (examen du certificat).
Demandez prospectus au ecréfarsat, %*, Terrassière,
00000s c00c0000000008000000000000000000000000900000008000060000000000000000000000
.‘c0OID.O.o|Iu.l4.eloo..oo..-l|...ocooolu...coo.ûnl.o..coo.o.l
°
00000000000000000900000OPO00C0OC0OON0CC00000000000000000000P0OC000CNO0009000C000ONOO00C0000P0OC0000C0HOCO0ADO00
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_031.tif'/>
        <page><![CDATA[TETEIETETIEIEIEIEITEIEIEIEIEIET@ .(' FEIETEIEIETETETEIESTECIEIKIBOIET@ 'J(".‘Iu‘ FCIETEIEITBETEIET@
PE E'ELS E ETE E GDETETETETOETEDEITCEITOETOTETET OIS
DEDE OE MES DIS OD SD DEDE OEOE DEDE DEDE DEDE OEOE D0
A PIS IM P ortant
La saison, actuelle, est la dernière de
la pêri0tle) (]C’ trois années pour” laqucHe
les .s*ousCt‘tPt0urx ont> assuré l'existence? de
[,O. S R Cmnmc7 1'[ importe (/e savour
(Jès à prêsenæ st cet [ll(]i$/)«lt.«;(l[)l@’9 appu[
lui sera maintcnu, /e Consc[l cÏaclministra—
tion, vient cle lancer° UN appcl en vue”
(]ll renouuellemenhr Jes .s‘0uscrÏpt[0r1.s*. [I
espèch que” tous /cs amis (/e lu mus[quc>
v0m/ront [)1'en/ apporter lcur contr[lmt(on»
/Ïrzancière car” si Ic) Conscil ne” puuvaif;
pas compter sur un L/llﬂl(l (l« souscript[ons
au moins êgal à celui des années préc&/cn-
tes et> sur” une aug:nentatiom (lu noml)rC)
cles souscripteurs, il serait (lllllS l’()l)l1'gal'i()n
(]e mettre un point ﬂna[ à l)œum'c) artis-
tzquc) accomplie) tJepuis /1uiL» années [)(lf’
I,Orc/lestre (Ic) la Su[ssc) Roman(le.
Le Conseil (l)ac[ministration.
P.-S. — Les bulletins de souscription doivent
être envoyés avant le 15 février, au Secrétariat :
2, boulevard du Théâtre.
_29_
FIEIETGEIA
FEIEITESIseIe .
FCAICTesesesese
FEIEIEIEIEIEI6I@4
FEIE00
F'ESEITEIEIEIOI<
aEITETETETETEIEIEIETEeZ3 @
-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_032.tif'/>
        <page><![CDATA[00sccot0n00n000000000000
0scoccc06sas000u00000000000000000000000s0c00000000
a60000000000000000000000000000s000
0scasecceso
“0.soc6.0c00000000a00000000000000
s000000000060 000000000poO esoscensencceuu0
s200500000000 000000v0cocansn00000a000r0CécOcAaOPPHVOCHSSONO
poopececonno0.000000000DSO0A0000000000000S00COMMDON.0OCO0G0NBOO00CCO00.000000U 0000000000n 0n0OGOSONDGCNHO0000
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Velloyage à we Décalissage - \ ba
- —2 e — —
K & EF BACHIFR F
lour-de-l'Ile, 4 Cours’ de Rive, 2 Grand-Rue, 35
lyl4(« e k]11 .\<‘]«H‘(l = Rl.‘k‘ (iH 4'111'}%l(171\. A l{'…‘\ l;       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>\(hl)Î, O
servette, 5 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 34
GENEÈVE
—— —
l)üp…lwibr;la{v et nettoyage (*(- t:1pis et ;unvu…vnwnts
À JUPITER
y rue du Rhône
GRAMOPHONES
DE QUALITÉ
MARQUES SUISSES
ET ETRANGÈRES
AGENT DES CÉLEBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES 1"* MARQUES
Œuvres ‘ Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisier, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso,
Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc.
D e e
Lassage des Loions
2cv—cssaaton0c00n00002000000u00v0000000n0o000000000000
s0000000000000000000000000060002000000
®
»…0s000né000000000000000000000 00000000
soonéscoescecceccecenrO.nnocassenD svcoccnesoeccencavs s…coo00c00c00ne0000
se0c0000000000000c0t0sc0VOC0000000UT900CO0ONO0C2O0O0OSNOCMO0O.00000000S00CA00N00n000cCO0O0DO0C000O0000000C00A000
°
cévéomsensessceconsassssenascemmonsnesescencennensenvennnene f rcamecenseacace
2h
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_033.tif'/>
        <page><![CDATA[z > , = 2 S > ; ; se ; LIEICEICIOIN
pesegGeEsErEGCETETOIOETOEIOETCETOEITETEGOETOETOIOCIOEITOETOI S ;
( M
h G
E Samedi 6 février 1926, à 20 heures et demie û
t M
Ÿ à
’ ;
S ù
E VTeLrORIr A MIAIrTL Ç
y «
Ç Q
Ÿ !
J
c
9° Concert de l’Abonnement
1 . sous la direction de M. Ernest ANSERMET )
»
h
£
/
»
n
h
se
Sesesese
se
acac
»c
,
2c
2:
Cet étonnant virtuose fut le protégé de Joseph Joachim, qui lui
q
remit, lorsqu’il eut quatorze ans, une lettre d’introduction pour Ÿ
% Paderewsky. Le grand pianiste l’accueillit chez lui, à Morges, et <
7 ce fut sur son avis que Rubinstein entreprit son premier voyage en ;
ÿ Amérique à l’âge de seize ans (1906). Depuis lors, de brillantes ;
? fournées de concerts en Europe et en Amérique consacrèrent sa
; réputation et il jouit aujourd’hui d’un prestige sans cesse grandis- }
! ; sant. Il est le digne héritier du grand nom de son illustre homonyme : <
! 1 Antoine Rubinstein. Ÿ
} h q
Ÿ M
R dAu programme : Ouverture d'’'EURYANTHE, de JWeber. — Ç
| Q CONCI;RTO n° 2, en st bémol, pour piano et orchestre, de Brahma. :
| * MA MERE L'OYE, pièces enfantines pour orchestre, de Ravel. :
| Î LE CAMP DE WALLENSTEIN, de V. d'Indy. $
E 4 ;
MIVM OO OO DE DLME DK »c \aaaa_—a
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_034.tif'/>
        <page><![CDATA[he
yœ
yesesesi
F
E CI G3 C
FCEIETEIET @
sæ
EFETET ETEF ETE OE EUCAHESTCHEMTENENENTENENEn t
9
L‘ÆMvæm…Mv@m)oæc@cæau@mmmmammz@:ommvﬂmc'zä!
ICIETE3ETCETIETETOTEOTETOETCETETOTETEGCEIETOEICTIETETITETICESESITEGN
SALLE DE LA RÉFORMATION
2009s drs 009e ur 009e es 003e Meruspe en sr)e rrc Qe e
Samedi 13 février 1926, à 20 heures et demie
UNE SEULE AUDITION DE
LE ROI DAVID
Psaume symphonique en trois parties, d'après le drame
de R. Morax, pour un récitant, soli, chœur et orchestre,
de Arthur HONEGGER
SOTISTES
M<EROILZ M. Ernest BAUER
Récitante et cantatrice Ténor
M" Nelly FRIEDERICH
Cantatrice
LE CHOUUR ROMAND
Chœurs et orchestre (225 exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET.
En première partie du Concert :
Première audition du CONCERTO GROSSO, d'Ernest Blockh,
pour orchestre à cordes et piano obligé (M"”* René HENTscH).
Location pour MM. les Abonnés et Sociétaires, - les samedi 6 et lunoi
$ février. Pour le public à partir du mardi 9 février.
DI OEMI DIDOI DETCEIAIEDTEAIEHesÀ
— 32 —
'«'<.Œ"ï(*’—l(ﬂc?u' FETEGCEHCICEOIETESTOOC… JL"-*‘)L>ÜL;G-)L‘-;)Q dDaSaAaAOAaaaoÉ…
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_035.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAMOPHONES ET DISQUES
Demandez chez :
17, rue de la Croix-d’Or
les
Sous-Vêtements élégants et solides
des marques
Crêpe Rumpf, Cosy, Yala, etc.
Bas, Chaussettes, Bottons
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001934_036.tif'/>
        <page><![CDATA[FAVRE & FILS
/10, AUE DU RHONE
_
S E rn T- nc E
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>