<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique en dehors de l'abonnement<date when="12/02/1921"/></title>
<series>1920-1921</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19210212"/>
<title>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1920-1921" type="series"/>
<name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Union chorale"  type="person" role="int">Union chorale</name>
<name key="Choeur d'enfants de l'école des Pervenches"  type="person" role="int">Choeur d'enfants de l'école des Pervenches</name>
<name key="Classe de choeurs du Conservatoire"  type="person" role="int">Classe de choeurs du Conservatoire</name>
<name key="La Cruz, Louis de"  type="person" role="int">La Cruz, Louis de</name>
<name key="Falk (Mlle)"  type="person" role="int">Falk (Mlle)</name>
<name key="Dalex"  type="person" role="int">Dalex</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_001.tif"/>
<page><![CDATA[Saison 1920 -1921

 

 

ORCHESTRE

DE LA

 

PROGRAMME OFFICIEL]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_002.tif"/>
<page><![CDATA[MAGA/INZ
DE
NOUVEAUTÉZ

 

 

 

 

 

 

 

MAISON LA PLUS SERVIABLE ve GENEVE

TEA ROOM
ORCHE/TRE /YMPHONIQUE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

. Max OLIVET. Adm:
-6. COURS or RIVE . GENÈVE »

| EST ACTUELLEMENT LA Î7 MAISON |
. -DE LA PLACE° Ël

| cHos
5—_ c % æ P"âbE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_003.tif"/>
<page><![CDATA[se —

RS RESREN DR

frrora éc ué rrr r pérrrara én p p rexerr

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

VICTORIA -HALL

Samedi 12 février 1921, à 20 h. ct demie précioes

CONCERT SYMPHONIQUE

En dehors de l'abonnement (tarif réduit)

avec le concours de
R UNION QUORALE
Ckhœur d'hommes (Cercle Choral et Lyre Je Carouge réunis)
LE CHŒUR D'ENFANTS de l’Ecole des Pervenches

Les DAMES de la CLASSE DE CHŒURS du CONSERVATOIRE
SOLISTES :

M. Louis (1€ la CRUZ M" FALK

Sollste des Concerts du Conservatolre, Colonne et Lamoureux, Contralto,

 

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1 SIMEHMONIE en rémneur m. ... C. Franck
a) Lento - Allegro non troppo.

b) Allegretto.
c) Allegro non troppo.

2. RHAPSODIE pour alto solo, chœur d’hommes
cmouelestre 11100119 S J. Brabms
Soliste : M"° FALK.

DEUXIËME PARTIE

3. PARSIFAL, Scène finale du 1 acte, pour

chœur d’hommes, chœur d’enfants, soli et
O7CHESRUE (/E0eMaNdÉe) …. . M . L 442 50 R. Wagner

La Lamentation d'Amfortas par M. p£ra CRUZ.
Gurnemanz : M. pe 1 CRUZ.
Titurel : M. DALEX.

Chœurs et orchestre, 350 exécutants, sous la direction Je

M. Ernest ANSERM ET

Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé à 22 h. 3o.

Lies portes ocronl fermées pendant l’exécution 0cs morceaux.

 

H, JARRYS, GENÈVE

e e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_004.tif"/>
<page><![CDATA[César-Auguste FRANCK

Liège, 1822 — Paris, 1890.

SYMPHONTE, en ré mineur.
(Dédiée à Henri Duvarc.)

La symphonie de C. Franck, écrite pendant l’été de l’année 1888,
fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le
17 février 1880.

Bien qu'elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre
parties classiques : le scherzo se trouve, en effet, encadré dans
l’allegretto (qui tient la place de l’andante ou de l’aVagio), et fait
corps avec lui.

Elle débute par une (æéroduction lente, suivie de l’exposition du :
premier tfhème de l’allegro ; cette introduction se répète identiquement
une tierce plus haut, en /a mineur; le premier thème de l’allegro est
de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un
charme pénétrant dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre,
triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la
Symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène
le début de l’introduction, cette fois fortissimo et dans la forme
canonique, puis l’allegro reprend et la conclusion de ce premier
morceau éclate sur la triple répétition de la première mesure de
l’introduction aboutissant à l’accord de ré majeur par une cadence

plagale.

La deuxième partie débute par des pizzicati du quatuor et des
accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase
mélodique qui, d'un caractère doux et mélancolique, est présentée
par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor, et après
quelques développements, voici un thème de scherzo très léger et

très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre
la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième
partie. L’allegretto et le vcherzo se fondent de la façon la plus
heureuse.

Le finale (allegro non troppo) est dans la tonalité radieuse de ré
majeur et le thème principal est un véritable chant d’allégresse.
Exposition de ce thème auquel succède une phrase en « majeur dite
par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d’un
caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de l’allegrello,
accompagné d’un dessin en triolets. — Développement des n_10tifs]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_005.tif"/>
<page><![CDATA[ÂTT M MR R d E
? ; d

p pn

E E E e RE E

RE

 

 

MUSIQUE « INSTRUMENTS
f à
22, Corraterie — GENEVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D'ORCHESTRE,
; petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
ï pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au
: programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.

 

Violons - Violoncelles =- Archets
t tout ce qui les concerne.

A. VIDOUDEZ

Luthier du Conservatoire
22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENEVE

“ Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.

rKwr

Réparations. — EInstruments d’occasion. — Téléphone 65-75.

A LA SIBÉRIE

Fourrures confectionnées et sur mesure.

 

 

Cransformations et réparations

Eg S©HIŒBËËT CONSERVATION de FOURRURES

pendant l’été.

Fourreur E E 4s ; e
Cravail soigné. — Prix modérés.

11,rue Céard, 11 — GENÈVE Téléphone 67.80

| Pleyel - Gaveau - Blüthner - Steinway - Bieger
Schmidt-Flohr - Burger & Jacobi - Wohlfahrt

 

Vente et
y Location

   

/z

SS SIS SS SS LAPSOLS

SAUTIER & JÆGHR |

12, Fusterie, 12 — GENÈVE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

— __]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_006.tif"/>
<page><![CDATA[La Machine à écrire française ” JAPY”

Souple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
RD S’est placée en 1920 à la tête des premières marques :
— ; Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
Ghampionnat romand (hors concours).
Record de vitesse (100 mots par minute).
Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F.
La meilleur marché en raison du change.

AN

À. Persiaux, Agent général Suisse romande.
16, place Longemalle - GENEVE - Téléphone 59-31

 

 

 

l'exaussEZ-Vous —
CHEZ Jn KU RTH

GRANDE CORDONNERIE
GENÊVE GroIx D'on.12 |
NEUCHATEL Fbg. de l'Hôpital
NEUVEVILLE

BANQUE FÉDÉRALE

SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
— GENÈVE
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS

ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL

 

 

 

MUSICOHENS ?

Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une

Bibliothèque cireulante de littérature musicale
unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme

plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
Demandez les conditions. Catalogue 1 fr. 50.

WORTESCH Frères, $ A.…, à Lausanne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_007.tif"/>
<page><![CDATA[;
-
;
3
Z
6
F
Ÿ:
l

 

 

 

RS e

4 POEE à Pc  cfe= e

;
f
Ë

 

 

 

 

 

du finale. — Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant
avec le troisième thème du finale. — Retour au premier mouvement,
grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec toute
la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxième
partie ef conclusion de la Symphonie, échafaudée sur les principaux
thèmes du premier morceau, mêlés au motif initial du finale.

qeotee
Johannès BRAHMS

Né à Hambourg, le 7 mai 1833; mort à Vienne, le 3 avril 1897.

La Rhapaodie op. 53 pour contralto solo, chœur d’hommes et
orchestre fut composée en 1869, et exécutée pour la première fois à
Iéna, le 3 mars 1870, avec le concours de M"* Viardot. Brahms
venait alors de traverser des circonstances pénibles : la troisième
fille de Clara Schumann, Julie, pour laquelle il avait éprouvé une
très tendre sympathie et avec laquelle il avait rêvé de s’unir, s’était

_ flancée puis mariée avec un autre (22 septembre 1869). Quelques

Jours après, Clara Schumann reçut la Rhapsodie, et elle n’eut pas
de doute sur les intentions de l’auteur : c’était son « Chant pour la
fiancée ». « Je ne peux comprendre cette œuvre autrement, disait-elle,
que comme l’expression de sa grande douleur. »

La Rhapasodie est composée sur un texte poétique emprunté au
Voyage d'hiver dans le Harz de Gœthe. Les strophes 5, 6 et 7 que
Brahms a mises en musique se rapportent à l’impression que fit sur
Gæœthe son jeune ami Plessing. Le poète veut croire que le désespéré

, . . ” .
sera sauvé par un secours du Ciel, comme il le fut lui-même autre-
. *
fois :

À l'écart, qui va là?
L'exilé suit seul son chemin.
Sur ses pas les buissons se referment,
Pour lui la terre est dure ;
Partout la solitude,
Ah! qui peut guérir l’âÂme que la haine a blessée
Et qui but le fiel dans le calice de l’amour ?
Désemparée, pleine de rage,
Elle se nourrit de son propre orgueil
Fn de vaines délices.
S’il est sur tes cordes, Dieu de la lyre,
Un chant qui le puisse émouvoir,
O, ranime ce cœur !
Guide ce regard voilé vers les sources limpides,
Que cherche en vain sa lèvre altérée.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_008.tif"/>
<page><![CDATA[Sur ce thème poétique, Brahms a écrit une musique très simple,
d’une mélancolie prenante, où s'exprime le sentiment profond de

l’impuissance humaine à vaincre la douleur. Ce n’est point un ora-
forio, ni une cantate, c’est un lied un peu développé avec accom-

pagnement d’un chœur et de l'orchestre.
D'après Paul Lanpormr.

4
Richard WAGNER

Ne à Leipzig, le 22 mai 1813; mort à Venise, le 13 février 1883.

PARSIFAL

Le sujet de Parsifal est emprunté aux légendes chrétiennes de la
France du moyen âge. Des chevaliers revêtus d’un caractère sacré
et gouvernés par le roi Amfortas ont bâti sur le mont Salvat, dans
un vallon mystérieux des Pyrénées, un temple auguste où ils
conservent deux reliques précieuses : la lance qui a percé le flanc
du Sauveur attaché à la croix, et le Graal, c'est-à-dire la coupe où
Joseph d’Arimathie a recueilli son sang divin. Amfortas s’est laissé
ravir la lance par le magicien Klingsor qui lui a fait, avec l’arme
sainte, une blessure semblable à celle de son divin maître. Pour le
délivrer de ses souffrances surhumaines et lui rendre, avec le‘pardon,
la paix du cœur, il faut que la lance soit reconquise par un héros
pur et sans tache. Parsifal est ce sauveur inconscient et prédestiné.

Conduit par Gurnemanz, l’écuyer d’'Amfortas, il assiste aux
mystérieuses cérémonies du Graal et part à la conquête de la lance
sacrée qu’il arrache aux mains de Klingsor, en dépit des embûches
que l’infernal magicien a semées sur ses pas. Possesseur de la lance
mystérieuse, Parsifal a retrouvée le chemin du Graal. Il est accueilli
par Gurnemanz qui oint son front d’huile sainte ; lui-même répand
l’eau lustrale sur le front de la pécheresse Kundry dont les larmes
de repentir deviennent une rosée féconde qui fait fleurir la prairie
et la montagne. Enfin, parvenu au mont Salvat, il célèbre lui-
même le mystère du Graal, qui retrouve enfin tout son éclat et

toute sa splendeur.
Grande scène religieuse Ou premier acte.

La scène débute par un morceau symphonique qui accompagne la
transformation à vue et la montée de Gurnemanz et de Parsifal
vers le Temple de Montsalvat. Cette marche est bâtie sur le thème]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_009.tif"/>
<page><![CDATA[E P S e Tms

40 R A SE eN es EU

RE E r DER

 

;
ç
ë
Z
E-
&
;
$
Ÿ

{

2 E

PRU SE SR S E N E T

 

 

PIU e V RENF E O TR CT RESRE

[

 

 

 

des Cloches, quatre notes descendant par quartes, alternativement
données par des cloches sur la scène et par les basses et contre-
basses à l’orchestre, sur le thème du Graal et sur celui de la Plainle
odu Sauveur, dont le chromatisme douloureux atteint à la plus émou-
vante expression. Combiné avec le thème de la marche, le thème
des Cloches persiste à l’orchestre jusqu’à l'arrivée au Temple.
Pénétrant sous la vaste coupole, Parsifal assiste au défilé des
chevaliers se rendant à la place qni leur est assignée à la Sainte-
Table. Ici commence la partie chorale.

Trois chœurs différents participent à cette scène. Le premier
groupe, celui des Chevaliers du Graal (ténors et basses), chante
en scène et débute par un simple unisson, simple mélodie ennoblie
par son commentaire orchestral, jusqu’à la réapparition du thème
du Graal.

Le second groupe de chœurs (adolescents), composé de ténors
et d'altos, entre alors en action : au théâtre, il chante à mi-hauteur
de la coupole, invisible pour les spectateurs. C’est le thème de la
Plainte du Sauveur qui lui est confié et son caractère douloureux
atteint cette fois, repris par les voix, à une extraordinaire intensité
d'accent. Après une reprise du thème, le motif du Graal la conclut
à l’orchestre. C’est alors qu’intervient le troisième groupe des
chœurs, celui des voix de la coupole, voix enfantines qui semblent
fomber du ciel sur la terre. Sans accompagnement (l’orchestre serait
ici trop matériel), ces voix cristallines disent le thème de la Foi en
une sonorité que l’éloignement rend éthérée. Ce chœur mystique est
traité dans la forme d’un choral à quatre parties.

C'est ici que se place la poignante scène des Lamentations d'Amfortas.
La voix de Titurel se fait entendre, engageant Amfortas à célébrer
le saint mystère. Celui-ci, qui sait quelles souffrances accompagnent
pour lui l’acte sacré, veut en retarder l’accomplissement ; il supplie
son père d'officier à sa place. Mais le vieillard, à qui reste à peine
une éfincelle de vie, s’y refuse et somme son fils de remplir sans
farder son devoir. Amfortas, au comble de l’angoisse, invoque la
pitié des assistants, supplie le Créateur de mettre fin à ses douleurs
physiques, à ses souffrances morales, mille fois plus cruelles encore :
il subit foutes les tortures qu’a endurées le Seigneur sur la croix ;
il voit comme lui s’écouler tout son sang par la blessure que rien
ne peuf faire refermer, et son cœur est ulcéré de honte et de
remords, en se voyant, lui si indigne, inflexiblement désigné pour
accomplir le divin sacrifice.

Les voix de la coupole (deuxième chœur), chantent alors le motif
de la Cène à l’unisson, soutenu par un simple trémolo des basses et

s.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_010.tif"/>
<page><![CDATA[avec les modulations et arpèges déjà entendus dans le prélude. Sur
la scène assombrie, une éblouissante clarté descend sur le calice de
cristal, qui resplendit et s'embrase d’une lueur pourpre toujours
croissante. Amfortas, le visage illuminé, élève le calice et le balance
lentement de tous côtés, bénissant l’assemblée, tandis que les voix
d'enfants (troisième chœur) chantent les paroles de la Consécration,
en une mélodie d’une onction et d’une ampleur saisissantes, douce-
ment soufenue par les battements des instruments à vent. Cette
mélodie aboutit à un fragment du thème de la Cène, conclu par une
simple cadence. Les altos (deuxième chœur) redisent à leur tour
cette mélodie, puis sur le thème des Clvches, les chevaliers (premier
chœur) rentrent en acftion par une mélodie nouvelle dérivée du
thème de la Cène et de celui du Graal et accompagnée à l’orchestre
par le thème des Cloches. Enfin le thème du Graal est entonné
successivement et répété d’octave en octave par toutes les voix
(chevaliers, adolescents, enfants) entendues jusqu'ici séparément et
dont la réunion produit un ensemble d'une magnificence émouvante.

Un court morceau symphonique accompagne ensuite le cortège
des Chevaliers et suivants qui se retirent, laissant Parsifal seul, et
la scène se termine (au concert) par un dernier écho du motif du
Graal que chantent les voix.

 

VICTORIA-HALL Samedi 19 février, à 20 beures et demie

10° CONCERT DE L’'ABONNEMENT

avec le concours de Ja

Société cle Cl*1ant Sacré

AU PROGRAMME

VIDI AQUAM de F. Krosg e€ TE DEUM de BrucKkNER,
pour chœur mixte, orchestre et orgue. — SYMPHONIE en ut
mineur (inédite), de Fritz Bacu. — LA BATAILLE DES HUNS,

poème symphonique pour orchestre et orgue, de F. Liszr.

 

 

Location à partir de lundi 14 février, à l'Agence VÉRON, GRAUER & C°,

Passage du Terraillet.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_011.tif"/>
<page><![CDATA[PEPE 'xæçw1w"&"—‘C—
°

x x

——"

F S E P Q 0 p

0T0N

— n.ﬁ-c—.—ûw«_«gg«»—«mÿ… .—u—_-4.ç’—o—.—__.:,4n PS rs = Mj ; EN

 

T ñ

“

 

 

 

\
4 >
+—=% #
e

 

 

 

Accords - Expertises - Transports
- Vente - Echange - Location
Pianolas — Pianos électriques
ROULEAUX DE MUSIQUE pour Pianolas et Pianoe électriquee.

Rob. Kneifel-Beroud

Spécialiste pour la réparation des Pianolas et Pianos électriques en tous genres,
Rue de la Croix-d’Or. 7-9 (à l'entreso) — GENÈVE

Maison suisse, 'lI LÉ PHONE 8a-34

J. VÉRON, GRAUER & C* - GENÈVE

Succursale du Cerraillet
Céléphone 31-64 - Rue du Marché, ZO — Téléphone 31-64
Billets de chemin de fer pour la Suisse et l'étranger
WAGONS-LITS

 

 

 

 

llmﬂﬂll\llﬂlllllllllllllllll\l’ülülﬂ‘ﬂﬂlülllllHlllllhlllVNIHlllllHlIIIIIIlilNllllllIll!l\rHllllIIHI|H!IHIIHIHIHIIIIIIHIIIHHIIIHIHI‘IIHIHIJ|H…l\I (H EKHLLOAMENO RRFN AF

6, GRAND-QU AI, G

 

 

Après-mid1 de 4h.50 à 6h. 30

- - Sointée dès 9 heures. - -

Ouvert jusqu’à 1 heure. Céléphone 84.72]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001896_012.tif"/>
<page><![CDATA[RVS, GENÈVE

=
=
=

72]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>