<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Onzième de l'abonnement) 
            <date when='20/03/1920'/>
          </title>
          <series>1919-1920</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001893</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19200320'/>
        <title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bartholoni, Jean' type='person' role='cmp'>Bartholoni, Jean</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Geyer, Stefi' type='person' role='int'>Geyer, Stefi</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ME 1S æ* 7 O E ETEs ccs T e E e S e e e ——
: - ” ? e ; SE #
Saison 1919-1920
«
PROGRAMME OFFICIEL
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Machines à Goudre
SINGER
Cômpagnie Singer de New-Îork
*
Direction pour la Suisse : MAISONS DE VENTE
A GENÈVE :
2. rue Michel-Roset - @£NÈVE Corraterie, 15 — rue Pécolat, 3
| A-YIDOUDEZ
Luthier du Conservatoire et de / ’Ôrc/7esz‘re_ de la Suisse romande.
22, tue Général-Jnfour - GENÈVE . .
Spemahsîe pour tout ce qui concerne les instruments à cnrdes.
Cordes justes à bout jaune et noïr.
Les meilleures qul existent.
-
MUSIQUE ET NSTRU1"H*NTS
| ROTSCHY FRÈRES
22; Corratene —S GENEVE
Insttuments anciens
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS DORCHESTRÈ
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les-concerts
\ d'abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bxen assort1, complété de toutes les œuvres md1quees au
à progmmme des conçert5 d’abonnement. Conditions très fd\ orables
ï
|
—x —
“
>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_003.tif'/>
        <page><![CDATA[es
ë
4
-
A
0e
4-
B5
Bs
æ
©
> 2n
; a) Allegro ma non troppo.
Î b) Larghetto.
: c) Rondo.
, M. Adolphe BUSCH.
' f DEUXIËME PARTIE
VICTORIA-HALL
; Samedi 20 mars 1920, à 8 heures et demie
| f
: CONCERT SYMPHONIQUE
(Onzième de l’'abonnement)
Soliste : M AJolphe BUSCH, violoniste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIFE
1. Ouverture de PROMÉTHÉE .....…...…....…. Beethoven
l - 2. CONCERTO pour violon et orchestre....... Becthoven
l 3. JEUX DE FAUNES (1“ audition).......… Bartholoni
AINOCAUENES 11 e sn n Debusay
l' , a) Nuages.
d b) Fêtes.
q c) Sirènes (chœur de 16 voix de femmes, par un
| groupe d'élèves de M. et M"° Troyon).
; 2
À L'orchestre sera dirigé par
I #
W — Le Concert commencera à 8 h. 30 précises et sera terminé vers 10 h. 15.
q
} Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
H . . , . e .
K La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo porles oeronl fermées pendanl l’exécution Des morceaux.
| M. ERNEST ANSERMET
............................................................................................................................................
H. Jarrys, Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_004.tif'/>
        <page><![CDATA[r A EME LS E E E AI —D O E D C DE E - RSI OS 0 E E SE
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de PROMÉTHÉE, op. 43-
Le ballet Gli Uomini di Prometheo, composé en 1800, est la pre-
mière œuvre scénique de Beethoven. Le scénario avait été fourni
par un chorégraphe célèbre, nommé Salvatore Vigano. Le sujet,
Dieu ou génie du feu, créateur de la race humaine, personnification
du génie de l’'homme, représenté en tableaux chorégraphiques,
conformément à la mythologie grecque.
Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique de
son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de clairvoyance.
L'original paraît avoir été écrit pour le clavecin (Bello serio per il
clavicembalo o pianoforte) et il est dédié à S. A. la princesse
Lichnowskynee, comtesse Thun.
La première représentation eut lieu au Burg-Theater de Vienne,
le 28 mars 1801. Son premier éditeur fut Giovanni Cappi, à Vienne.
En 1804, les parties d'orchestre de l’ouverture seulement parurent
à Leipzig.
À ce ballet, se rattache une petite anecdote qui semblerait prouver
que Joseph Haydn n’avait pas gardé, pour le talent de Beethoven,
l’estime qu'il lui avait accordée jadis. Quelque temps après la pre-
mière représentation de l'ouvrage qui, de son vrai titre, sur l’affiche,
s'appelait les Créations de Prométhée, « die Geschæpfe des Prometheus »,
Haydn fit la rencontre de son ancien élève : « J’ai vu votre ballet
des Créations, lui dit-il d’un petit air dégagé, c’est gentil, et ça m’a
plu tout à fait. — Ah! cher papa, répondit Beethoven en jouant
sur les mots, je suis encore bien loin de la Création. — C'’est vrai,
mon garçon, répliqua le vieux maître, et je doute fort que vous y
arriviez jamais ».
On a fait dernièrement, à Berlin, un nouvel essai de représen-
tation de ce ballet qui cependant n’a pas été encourageant, sa
musique paraît bien plus intéressante que sa chorégraphie. Aussi
trouve-t-on souvent cette musique, en particulier l’ouverture, au
programme des concerts. Cette ouverture a la forme ancienne,
composée d’une sorte d’'introduction en mouvement lent, que suit un
mouvement vif de motifs à deux temps développés comme dans la
sonate. C’est un brillant morceau de musique instrumentale.
e f e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_005.tif'/>
        <page><![CDATA["9 707 101700 P
e E
-
1n r
L
L , Louis van BEETHOVEN
:?3
B ; f ;
:î Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
E =
; CONCERTO en ré majeur, op. 61.
.
Ÿ Pour violon et orchestre.
Ce concerto, le seul que Beethoven ait écrit pour violon et
; orchestre, date de 1806, époque des quatrième, cinquième et sixième
æ
# symphonie. Beethoven semble avoir eu une prédilection particulière
f pour cette œuvre : l’ayant dédiée à l’origine au violoniste Clément,
; il en fit ensuite une transcription de piano, parue en 1808, à l’inten-
}ï'ê. tion de son ami de Brennine.
f e
î Conçu non pas comme une œuvre de virtuosité, mais comme une
î œuvre symphonique, grand par la force et la richesse de sa théma-
“ fique et de ses développements, autant que par ses proportions
formelles, le concerto en ré majeur à pris, dans ce genre instrumental,
‘ une place d’exception, et demeure l’un de ses chefs-d’œuvre.
se e
Jean BARTHOLONI
\
; À fait ses études musicales à Paris avec Joseph Monpain, pour
g l’harmonie et le contrepoint et César Galeotti (élève de Frank), |
; pour la composition et l’orchestration. Les quatre Impresoions d'été, |
dont les Jeux de faunes forment le n° 3 (comme le Scherzo de cette
suite), ont été souvent jouées au piano. Sous leur forme orchestrale, |
3. le n° 2 seul, ‘a Nuit cède au jour, à été exécuté jusqu'ici, en Suisse
â romande et à Monte-Carlo.
Ë |
JEUX DE FAUNES |
J La nature est lourde, l’air pesant et sans bruit : rien de vivant
Ë, ne bouge et le silence est maître; attentif, immobile, j'écoute, je
songe, j'attends..….
Voici des appels qui résonnent, étranges ; ils semblent approcher,
on entend leur écho : j'aperçois des Faunes qui commençent leurs
Jeux ; d'autres viennent à eux répondant à 1 appel; la nature inquiète
e vesciése t
veut conserver son calme et garder encore son harmonieuse paix,
mais la danse commence.
d —— ‘ —-
E TS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_006.tif'/>
        <page><![CDATA[D'abord sage-et réglée, bientôt elle s'’anime et devient endiablée ;
spirituelle et légère, d’un rythme étrange et libre elle tourne et se
grise et cherche le vertige; les rondes en tous sens s’agitent et
s’entrecroisent, les bonds succèdent aux bonds, les glissades aux
sauts, la danse essoufflée cherche à tourner plus vite, elle s’anime
encore, elle arrive avec fracas !
Assourdis, effrayés par leur propre tapage, les Faunes inquiets
s'arrêtent un instant s'interrogeant entre eux
D'un seul bond tous ensemble ils s'échappent soudain ;
Je crois entendre encore un écho très lointain
Et puis c’est de nouveau l’harmonie du silence,
La nature troublée reprend son calme immense.
J. B.
J
Claude DEBUSSY
1862-1918
NOCTURNES
Le titre Noclurnes veut prendre ici un sens plus général et surtout
plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du
Nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et
de lumières spéciales.
Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente
et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise douce-
ment teintée de blanc.
Fêtes. — C'’est le mouvement, le rythme dansant de l’athmosphère
avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un
cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers
la fête, se confondant en elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est
toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse
participant à un rythme ftotal.
Sirènes. — C'’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi
les vagues argentées de lune s’entend, rit et passe le chant mysté-
rieux des sirènes.
Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que
l’auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre. Les Nocturnes,
parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de
cmc e
—4—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_007.tif'/>
        <page><![CDATA[S L T e t E v 0 RE h y r p Ms r » ce
TS
D rn 0Û A p e
PIANOS
VENTE ET LOCATION
SAUTIER ET G. & G. JÆGER
12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24
La Banque de Dépôts et de Grédit
I8, Rue de Hesse - GENEÈVE - 10, Rue Diday
reçoit actuellement de l'ARGENT EN DÉPÔT
à des conditions très avantageuses.
M" CHarces BERGUER
Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENEVE - ;, ruve du Grüili
Maison genevoise fondée en 1830.
TÉLÉPHONE 164 ——c Compte-chèques I. 1820
REPRÉSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY, .
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE MODERNE
Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 64 -99
La seule droguerie moderne à Genève.
Nos produits s’imposent par leur qualité !
CASTELLA FRÈRES.
Service à domicile,
#
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_008.tif'/>
        <page><![CDATA[ï
!
;
;
$
t
*
;
î
T
}
;
Ï
ï
a _
SAQUAI) - ,3 Ÿ JoNE1N ‘UO19 A ‘f 00UISV
Agence J. Véron, Grauer & C° - Genève
vOyages ° Agence officielle des Grandes Compagnies de Transports et de
mmmc mmmn wes |à Compagnie Internationale des Wagons-Lits. — Billets de
Chemins de Fer et Bateaux pour les principales stations de Suisse, France, Augleterre, etc.
—— BILLETS DE PASSAGE en toutes classes pour les pays d’Outre-Mer
TT
PROVERB Sachet de 60 grammes
u (6 œufs) 1 fr. g0.
Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes
N
N
N
maisons d’alimentation.
LANANNTNTAANTNRNR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_009.tif'/>
        <page><![CDATA[st à “.“":__;\‘_'\Ùf _ivwÀ(‘.w,
p e e r OE
;
à
=
1
5 ce e d
2S — RI OS A n F N D0 P
m qutir
PE
J
;
T MO TR CON CR
0 Fa / 6 5 EN * ;
l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d'impres-
sionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un
prétexte de lyrisme, de pittoresque ou d'anecdote, qui n'en trans-
posent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais
qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son
apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son
atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L'esprit n’y inter-
vient pas en commentafeur ; il n’y apporte que la conscience des
sensations. C’est l'émotion qui crée sa forme.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimancbe 21 mars 1920, à & heures et demie
XIV* CONCERT POPULAIRE
sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
Avec le concours de IM" SUZ&I‘II‘I€ W EITH, cantatrice
Au programme : Ouverture de PROMÉTHÉE et SYMPHONIE n° z en ré,
de Breruoven. — Fragments de L'OISEAU DE FEU, de Srrawinsxy. — Ouver-
ture de TANNH ÆUSER, de Wacwer,. — Pièces pour chant de Hænper et
Giorpan. — TROIS POËMES DE MALLARMÉ (inédit, première audition),
par Robert Brrnarn.
Billets en vente le dimanche matin : Maison Bitterlin, labacs, Corraterie, 12.
Te XIl desnier C +4 de l'Abonnement
aura lieu
Mercredi 31 Mars
Avec le concours de M"* FASSBÆNDER, cantatrice
Au programme : SYMPHONIE n° 6, de Hans Huner. — PRÉLUDE ET
MORT D'YSEULT, de Wacnwer. — Final du CRÉPUSCULE DES DIEUX,
de Wacner, etc.
Ouverture Je la location le Jeudi 25 mars, maison Berguer, rue Petitot, 11.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_010.tif'/>
        <page><![CDATA[CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
Mardi 24 mars 1920, à 8 heures et demie
I- SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE
par le Quatuor à cordes de VO. S. R.
MM. CLOSSET, POMMIER, SOTTIAUX, DE SANCETIS
3P ETE V SE
Au Programme : QUATUOR en sol/ majeur, n° 19, de Haynv. — QUATUOR
n° 2, en ré majeur, de Boronime. — QUATUOR, de Raver.
D E e
| | Location à la maison Berquer, rue Petitot, 11.
| LISR/ ;
P °
Le Courrier Musical
I Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé |
A des journaux musicaux de langue française.
avec son supplément
Loa cJuisse Iusicale
qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des
lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
Les Abonnés reçoivent chaque mois
ln Supplément Musical
(Chant ou piano) signé d'un de nos Maîtres contemporains
Vente au numéro et abonnement dans les Magasins de musique. — Aux librairies
Eggimann, Kündig et Richard, à Genève, et Maison Fætisch frères, rue de Bourg,
à Lausanne.
Pension-Famille LES PERVENCHES
AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27 — GENÈVE
(A 3 minutes de la station de tramway, ligne 12)
' CONFORT —  CHAUFFAGE CENTRAL —  SITUATION RAVISSANTE
|
äË"' ——c umm crr rs ——> E rr e r E ""*‘_‘_"“L‘â
— 8
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Raa} CtN
A VS m e T cp N GRS O
P E SS A N e T E S S E A T
0X *“Ëﬂ'“æ**
RR D t t S G G rr e A
T llilllllllllllllllllllllIllIlllllllllÏillllllilllillllllllIlllllllll…ll…Illllll llÏllillllll…lll…lllIÏIlllllllllllllllllllllllllﬂI…I…llllîllllllllillU|llllllll lilÏlﬂ/;,
E
1 ;‘A
\\\\\mmnumu (I
N
2
COSTUMES-
PARDESSUS
Toujours
leS dernières
reaneons
Notre Spécîaﬁté.
Vêtements FIŒS
our la Vil “
et les Sports
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_012.tif'/>
        <page><![CDATA[‘ o  .
®\@\üN\.&ËXÈWÙ./OV . æ
e
L Jarrys, denèvo —
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001893_013.tif'/>
        <page><![CDATA[e
AV S
Les événements survenus en Allemagne
ayant empêché M. BUSCH, de se rendre à
Genève, il sera remplacé par
M" Stefi GEYER
qui interprétera le Concerto de Beethoven.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>