<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="29/06/1926"/></title>
<series>1925-1926</series>
<placeName>Jardin anglais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19260629"/>
<title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
<placeName key="Jardin anglais"/>
<name key="1925-1926" type="series"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Eilenberg, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/42284" type="person" role="cmp">Eilenberg, Richard</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Humperdinck, Engelbert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107032" type="person" role="cmp">Humperdinck, Engelbert</name>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Mascagni"  type="person" role="cmp">Mascagni</name>
<name key="Massenet, Jules" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84264" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Delibes, Léo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30016578" type="person" role="cmp">Delibes, Léo</name>
<name key="Gabelles, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073762" type="person" role="int">Gabelles, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique "  type="person" role="int">Harmonie Nautique </name>
<name key="Daly (Mlle)"  type="person" role="int">Daly (Mlle)</name>
<name key="Trosselli, M."  type="person" role="int">Trosselli, M.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_001.tif"/>
<page><![CDATA[JARDIN ANGLAIS (Promenade du Lac)

 

Mardi 29 Juin 1926, à 20 heures 30

CON CIEIRTE

donné par

L’HARMONIE N AUTIQUE

(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENEVE)
DIRECTEUR: M. Gustave GABELLES

avec le bienveillant concours de

MILLE M. DALY M. M. TROSSELLI
Soprano Ténor
Elèves de M. le Professeur BECKMANS

PIROGRAM ME

Première Partie
PVU diOBERON 111 1 11 Weber
ÉESSGNOMES .. . . . . . Eïilenberg

LA WALKYRIE (Chant du Printemps) . . . Wagner
M. M. TROSSELLI

LE MIRACLE (suite d’orchestre). . . . . . Flumperdinck

Deuxième Partie

RHAPSODIE NORVÉGIENNE .. . . . . Lälo

Andantino — Presto
Air de CAVALLERIA RUSTICANA . . .. Mascagni
Mile M. DALY

Dn Massenet
Mlie M. DALY et M. M. TROSSELLI

Balendens y 1 L. Delibes

Chasseresses — Valse lente — Pizzicati — Cortège de Bacchus

 

 

Entrée: 60 centimes (droits des pauvres compris)
MM. les membres non-exécutants ont droit d'enirée sur présentation du coupon No 5

Le prochain concert aura lieu le mercredi 14 juillet

CIGARETTES

LAURENS

23 SGRANDS PRIX ° HORS CONCOURS

 

Imp Cuapvis & GavmeisTen. Rue du Stand, 17, Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_002.tif"/>
<page><![CDATA[Vêtements pour Hommes, Jeunes-gens et Enfants

A SAINT-GERVAIS

1, rue de Coutance - PLACE St-GERVAIS - 2, rue Vallin

 

Maison de confiance ne vendant que des
Marchandises de toute première qualité aux prix les plus bas

 

Chapellerie -  Chemiserie -  Bonneterie

VÉTEMENTS SUR MESURE

Le meilleur tissu - La meilleure coupe - Le meilleur marché
PRÉVOT & Cie

 

Ouverture d’OBÉRON / Weber)

Au cours de l’année 1824, Weber reçut deux propositions relatives à
la composition d’un ouvrage dramatique. L’une émanait du chevalier de
Cussy, représentant le directeur de l’Opéra de Paris, l’autre de Charles
Kemble, directeur du théâtre de Covent-Garden à Londres. Les offres de
l’Angleterre étaient les plus séduisantes, car elles comportaient, outre la
représentation de la pièce, une somme d’argent assez respectable (37.000 fr.,
plus 220 livres par concert), Weber n’était pas riche; les chefs-d’œuvre
qu’il avait créés n’avaient pu lui procurer qu’une modeste aisance. Il crut
done voir, sous forme de guinées, la fortune assurer le sort de sa femme
et de ses enfants ; il accepta.

Deux sujets le tentaient; Faust et Oberon. Il renonça au premier,
quand il apprit que Spohr le traitait, et choisit définitivement le second.
« Celivret est tiré d’un ancien poème français, Huon de Bordeaux, chanson
de geste en dix mille vers. Cette chanson qui appartient au cycle Charle-
magne, retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures en
Orient et qui, dans le cours de sa merveilleuse carrière, est protégé par
Auberon, le roi des nains: l’auteur est anonyme, il écrivait au XII° siècle.

 

 

 

 

Œourguoi va-t-on au

XX"" SIÈCLE ?

Pour sa bière de “ Munich double maltée”,
sa Spéciale-blonde (Avenir), sa véritable
“ Pilsen-Urquell”’. Ses vins de Jussy 1°" choix
et Villeneuve extra. Ses apéritifs de marque.
Son excellente cuisine. Sa magnifique terrasse

 

 

 

!]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_003.tif"/>
<page><![CDATA[BANQUE
POPULAIRE SUISSE

PLACE SAINT-GERVAIS Fondée en 1869 1, QUAI DES BERGUES

AGENCES : 18, COURS DE RIVE
2, ROUTE DES ACACIAS

GEN EÈEVE

 

 

 

Capital et réserves : Fr. 119.000.0000

 

 

Dispose du réseau de succursales
le plus étendu en Suisse

Correspondants dans tous les cen- Organisée pour toutes opérations de
tres importants du monde entier banque aux meilleures conditions

 

Au XVe siècle, on fit de son poème une version en prose, laquelle, en 1778,
fut rajeunie par M. de Tressan. Le poème allemand de Wieland est calqué
sur cette dernière imitation ; il eut un peu de succès en Allemagne; mais
en Angleterre, grâce à l’élégante traduction de Sotheby, il eut une vogue
immense. Lorsque Weber reçut d’Angleterre, la mission de composer un
opéra pour le théâtre de Covent-Garden, un littérateur nommé Planché,
Français d’origine, lui envoya de Londres un livret tiré du poème de
Sotheby. Weber qui, pour remplir consciencieusement son engagement,
avait appris l’anglais, agréa le livret et plus tard le fit traduire sous ses
yeux en allemand, par son ami Carl Winckler, plus connu sous le pseudo-
nyme de Théodore Hell. »

Avec sa facilité d’inspiration, son ardeur au travail et sa sûreté de
plume, Weber écrivit toute la partition, sans parler d’autres compositions
intermédiaires, en l’espace de quatorze mois. Les premières notes furent
tracées à Dresde, le 23 janvier 1825, et sur le manuscrit de l’ouverture on
lit à la fin : « Achevée (à Londres), le 9 avril 1826, à 11 heures 3/ du soir,
et avec elle tout l’opéra d’Oberon. Soli Deo Gloria! »

L’ouvrage fut représenté pour la première fois au théâtre de Covent-

 

 

 

Au dessert un
Cointreau Liqueur
s’impose

Cointreau Veuve et Fils, Angers

CH. BRUCHON, Agent générat pour la Suisse - GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_004.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872 ——
Capital-actions et Réserves : 153 millions

6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10

CORNAVIN EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE

36, Rue de Carouge | 11, Rue du Marché

TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS

 

 

Garden, le 12 avril 1826, et accueilli par le public avec un véritable
enthousiasme. L’udmirable ouverture eut, ainsi que deux autres morceaux
les honneurs du bis.

Elle débute, on le sait, de façon poétique et simple, par les trois notes
que sonne le cor magique d’Oberon. À cet appel mystérieux s’enchaîne un
Andante sostenuto plein de charme et préparant le premier motif. «C’est,
a écrit Seudo, une admirable entrée en matière qui révèle le côté merveil-
leux du sujet. Le second motif, chanté d’abord par la clarinette, motif
d’un sentiment exquis et profond, est rattaché au premier par un travail
ingénieux et piquant. La péroraison, fougueuse et pleine d’éclat achève
cette magnifique introduction d’un poème où le jeu des passions se
combine avec l’esprit chevaleresque du moyen âge. »

Suivant le procédé dont Webera tiré un parti génial, l’ouverture
d’Oberon est construite avec des matériaux empruntés à l’opéra même ; on
peut rappeler ici notamment que le thème principal de l’Allegro con fuoco
accompagne le quatuor du deuxième acte (n° 11 de la partition). Elle égale
en beauté, si même elle ne les surpasse, ses deux aînées, les ouvertures de
Freyschütz et d’Euryanthe. (Suite page 9}

 

 

 

 

Toutes fournitures pour la couture
la BRODERIE et le TRICOT

BONNETERIE de soie, fil, laine et coton

ROBES, JUMPERS, BAS, CHAUSSETTES, GANTS, SOUS-VÊTEMENTS
POUR DAMES ET ENFANTS

Les meilleures qualités aux plus bas prix chez

Charles WEBER, Place Kléberg

 

 

 

 

n éc r

d t r e

- ,
u t t P 7]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_005.tif"/>
<page><![CDATA[MACHINE A ECRIRE
AMÉRICAINE

Vente Gchange Location

Ü{e'paraﬁon de fous systèmes

G. Pozzi

Tour de l’Ile, 4 Genève

Concessionnaire

des produits originaux “ ÿos!"

 

Buvez un

AMER PICON

Exigez-le

 

 

 

BISCUITS

r =a4A (IN

GENEÈVE

E grande marque SIN N4
Desserts hns .]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_006.tif"/>
<page><![CDATA[TT ﬁ]

Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous à .

PAGENCSE

C. BLENK, FERT & C*

1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues

«

GENEMVE

 

Tous les billets de chemins de fer et de passages
maritimes aux conditions des tarifs

CHÈQUES DE VOYAGEURS - BANQUE - CHANGE

VOYAGES A FORFAIT ô

 

HARMONIE NAUTIQUE

MEMBRES DU COMITÉ :
MM. G. MARTINET, président ; G. GABELLES, directeur ; J. LICKERT et

E. LEUTÉ, vice-présidents ; A. PORTIER, secrétarre ; P. MURITH, vice-

secrétaire ; M. GALFRE, trésorier ; F CHAPUIS, vice-trésorier ; E. BURDET,

bibliothécaire ; M. DEPRAZ et J. VIBERT, économes.
MEMBRES EXÉCUTANTS (1926)

Flûtes : MM. BLuM - Baup - COULOMB - ZWEIGART - SEIDEL.

Hautbois et cor anglais: MM. VEYRAT - ENGEL - Gyar - PAINOT.

Petites clarinettes : MM. SANTANDRÉA - BÉBOUX.

Clarinettes: MM. DÉéPRAZ - MENNET - PORTIER - CHAPUIS - Roy
Rieunaup - MurirH - Przzonnmi - Gairay - DucRrET
ScuwizGuÉBEL - LAviLLAT - HÆrLIGER - ZiBACH - KELLER
NONNEMANN - VANAT - SANFILIPPO - MARTI - VANBIANCHI
Rorn - Gysrin - MÉpa - Burper - Besson.

 

 

 

GRANDE BRASSERIE CENTRALE

CAFÉ-RESTAURANT
CROIX-D'OR, 2 TÉL. STAND 34.62
Déjeuners et Dîners -  Choucroûte extra toute l’année

BIÈRES WARTECK de Bâle
et VINS de première qualité

E, MAYERAT

 

 

 

 

se es nn =—]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_007.tif"/>
<page><![CDATA[?È
OUELOUES FPLEURS

Z leuriol

GENEÈE YIE
26, Corraterie, 26 Hue de Rive 15

@ Célep. S 18.15 Célep. SL 32.67

 

Membres exécutants (sui/e)

Clarinettes basses : MM. RAMONDETTI - Moisy.

Bassons : MM. PORTIER - FRANCOUAL H. - FrancouaL J.

Saxophones : MM. D’IvERNOIS - GONDRET - PEDRONI - BôscH
VANAT - MOIEN - CLÉMENT - RoyBIN.

Cornets à pistons : MM. DuPoNT - CHaPuIs - SOLIER - Droz
VOLTOLINI M. - DEcROUX L. - SCHMIED - TRISCONI.

Bugles : MM. Poncion1 - Guyor - REvoL - LANIER - SIGNORINI.

Trompettes : MM. BURDET - ENGEL - ROssET - MAIRE.

Cors : MM. RisTor: - CAILLER - PiGuET - Gay - MarmiN R.
RETCHITZKY - BoccARD J. - BIGNATI.

Trombones : MM. Sinay - Prorron - MARTIN - MAITRE - Roch.

Barytons, Basses et contre-basses : MM. GREBER - VIBERT
DEFRANCESCO - BALESTRA - D’OLIVEIRA - CHOUARD - OMARINI
MOLINATTI - BoCCARD - MONTILLARD.

 

Au Dépôt général du Poisson du Lac Léman

Maison fondée en 1848

LUGRIN & Cie (s.a.)

46, Rue du Rhône, 46 - Genève

Adr. télégr.: LUGRIN-GENÈVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone: Stand 2100

Volaiiles de Bresse - Gibiers de toutes provenances
Poissons du Lac
Marée française - HMuitres de Claires de Marennes
Arrivages directs et journaliers
Langoustes du pare de Camaret
Comestibies de toutes espèces - (Conserves des jres marques

L’importance de la vente lui permet de ne jamais
constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraîcheur de ses marchandises

Expéditions en tous pays

 

 

 

 

#g=-————————_ — rrr ——]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_008.tif"/>
<page><![CDATA[TRANSPORTS FUNÈBRES

Ancienne Maison MURITH, DUPARC & FERT —-—  Fondée en 1888

A. MURITH s.

GENÈVE - Siège Social : Rue des Chaudronmers, 16

Téléph. Stand 121 Service permanent

Fabrique de, Cercueils Automobiles Funéraires

L’Administration se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux

Inhumations —  Exhumations —  Incinérations —  Transports

vortuares CENTRAL-DEUIL 7576.16

 

Membres exécutants (suz/e)

Contre-basses à cordes : MM. RICHTER - MAYER - RiccIOLI.
Batterie : MM. KuuT - Derocnue - L. TRÈMÈGE - Ch. TRÈMÈGE
DESCOMBES.

 

AVIS. — Les personnes qui désirent devenir « Membres
passifs » de l’Harmonie Nautique peuvent s’inscrire au Vic-
toria Hall ou à la Librairie Richard (80, rue du Rhône), et
auprès des membres de la Société. — La carte de « membre
passif » donne droit à deux entrées pour chaque concert donné
par‘ l’Harmonie Nautique.

 

Pour les cours d’élèves. s'adresser à M. G. Gabelles,
directeur, au Victoria-Hall, de 11 à 12 h. 30. — Télép. St. 53.28.

 

 

 

B

Randor - Friederick

s1 iISIA «
FABRIQUE A CHÊNE-BOURG

 

 

Gralsses surfines pour usages oulinaires : Lessives - Cristaux de soude
Encaustiques

Oleol - Alpina - Nostras - Etoile - Union Cires, Cierges, Bougies de Noël

Savons de ménage : Bougies :

Souris - Lyre - Vénus - Chène - Alpa | Couronne - Brillant - Diamant - Vénus

  

 

 

 

—{a)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_009.tif"/>
<page><![CDATA[CAFÉ DU COMMERCE
elu Jolaré

Dégustation réputée

cFortoe Quinfo Do <Sabor

 

LA WALKYRIE, Chant du Printemps (Wagner)

Wotan, sous le nom de Walse, a engendré un couple humain, Siegmund
et Sieglinde. Siegmund a mené une vie de terribles aventures ; il à grandi
dans les combats, trempé son corps et son âme aux plus dures épreuves.
Sa sœur Sieglinde, mariée à un homme qu’elle hait, Hunding, vit dans la
douleur. Or, le frère et la sœur, qui ont été de bonne heure séparés et ne
se connaissent pas, se rencontrent en un jour de détresse. Siegmund,
blessé, demande asile à Sieglinde, qui le reçoit en sa maison. Il lui
raconte ses malheurs et ses luttes, ses grands espoirs aussi ; car il se sait
désigné pour une tâche héroïque. Peu à peu, Siegmund et Sieglinde se
sentent attirés l’un vers l’autre ; une passion irrésistible les jette dans les
bras l’un de l’autre, et soudain, la porte s’ouvrant sur la campagne, la
clarté de la lune enveloppe de ses rayons mystérieux les deux amants.
Siegmund attire Sieglinde et la contraint de s’asseoir à son côté : et, dans
un transport d’enthousiasme en face de cette superbe nuit de printemps,
il chante un hymne ardent au Renouveau et à l’Amour !

 

 

 

Union Mutuelle Musicale
18, Corratere G. FITYV T. st 1853

9

Bureau de Concerts
Location - Organisation

Musique - Instruments
Grand Choix

—— Studio et Piano à disposition —]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_010.tif"/>
<page><![CDATA[Faites tous vos achats de

MUSIQUE

et ACCESSOIRES ae GRAMOPHONES
et DISQUES

chez

ROTSC H Y FRÈRES, Corraterie, 22

 

 

 

 

LE MIRACLE (Æ. Humperdinck)

Humperdinek est né à Siegburg sur le Rhin le 1er septembre 1854.
Elève du conservatoire de Cologne, après avoir obtenu la bourse de la
fondation Mozart (1876) il obtint encore les prix Mendelssohn et Meyerbeer.

Humperdinck voyagea pendant un certain temps ; de 1885 à 1887,
professeur au Conservatoire de Barcelone, il vécut de nouveau à Cologne ;
il professa depuis 1890 au Conservatoire de Francfort et fut nommé en
1900 à la tête d’une des classes de composition à l’Académie royale de
Berlin. [1 est depuis lors membre du sénat de l’Académie des Beaux-Arts.
L’œuvre principale qui contribua à répandre son nom est Hænsel et Gretel,
qui doit une grande partie de son succès aux mélodies enfantines, popu-
laires en Allemagne, dont l’auteur a su faire un usage aussi habile que fré-
quent. Sans remporter un succès égal à celui de Hænsel et Gretel son mystère
LE MIRACLE, qui fut exécuté pour la première fois à Londres en 1911, a
retenu l’attention du monde musical.

Nous donnons ce jour les cinq fragments suivants: 1. Prélude. 2. Proces-
sion et danses des nains. 3. Scène du banquet. 4. Marche de l’armée ;
Hymme funèbre. 5. Fêéte de Noël.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_011.tif"/>
<page><![CDATA[é es L e

e S E RESRE p PE

mj

 

 

 

d
Darasol THoderne

1, Rue de la Croix-d'Or (angle Molard)

FABRIQUE :
13, Place des Eaux-Vives (angle Terrassière)

laison de premier ordre
fondée en 1906

Si parla italano — Man spricht deutsch — English spoken

 

RHAPSODIE NORVÉGIENNE (La/o)

Le 8 février 1874 Sarasate fut acclamé au Châtelet dans le Concerto de
violon de Lalo. Le 7 février 1875 la Symphonie Espagnole, dédiée à
Sarasate, était accueillie avec une faveur marquée par le public des
Concerts Colonne.

Encouragé par le souvenir de ces deux succès, Lalo écrivit une
Fantaisie Norvégienne pour violon et orchestre que Sarasate joua beaucoup
en Allemagne. L’œuvre se divisait en trois parties : un Allegro, un Andante
à 6/8, puis à 2/4, et un Final (allegro et presto). La Rhapsodie Norvégienne
est une transformation de cette Fantaisie. Le violon solo a disparu : la
Rhapsodie est écrite pour l’orchestre, sans soliste ; elle n’a plus l’allure
d’un concerto, au sens moderne du mot. Le premier mouvement de la
Rhapsodie est emprunté entièrement à la Fantaisie sans grandes modifi-
cations ; l’instrumentation seule est refaite. Le deuxième mouvement de

 

 

 

3 O Dégâts d'eau

Succursale pour la Suisse française :

     
 
  
  

12, Rue de Hesse - GENÈVE - TéL. < Stand 57

Gaston MOISY, Insp., rue du Centre, 26

Membre de l’Harmonie Nautique]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002626_012.tif"/>
<page><![CDATA[RAUBER FRÈRES

Grand’Rue, 50 MONTREUX Téléphone 1062
Instruments de Musique

Cuivres et bois
ATELIERS DE RÉPARATIONS AVEC OUTILLAGE MODERNE DE PRÉCISION

Spécialistes renommés
pour saxophones, clarinettes, flûtes, hautbois et bassons de tous systèmes

CATALOGUE ET PRIX-COURANT GRATIS ET FRANCO SUR DEMANDE

Instruments des premières marques françaises au prix de fabrique en argent
français au change au cours du jour

 

la Rhapsodie avec son thème incisif coupé, de quatre en quatre mesures,
par des accords violents est une inspiration nouvelle — et très heureuse —
de Lalo. Un souvenir de l’Andante de la Fantaisie apparaît dans l’épisode
central.

La première audition de la Rhapsodie Norvégienne eut lieu à la Société

Nationale de Musique, le 20 avril 1879. L’œuvre fut publiée à Berlin,
en 1880.

SYLVIA (L. Delibes)

Sylvia ou la Nymphe de Diane fut donné à l’Opéra de Paris en 1876 et
consacra définitivement la réputation de l’auteur de Coppélia, de La Source
et d’autres œuvres gaies, légères et gracieuses. Citons : Jean de Nivelle,
Lakmé, Kassia et une série d’opérettes. L. Delibes avait succédé en 1881 à
Réber, comme professeur de composition au Conservatoire de Paris.

 

 

 

Fréd. AMSTUTZ

57, Rue du Stand - Téléphone : Stand 12.73

Habille chic Dames et Messieurs

Haute Nouveauté
Coupe parfaite

 

 

eN

 

TATER

e

X
f
{
f]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>