<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Choeurs des Basiliques patriarcales romaines et la Chapelle Sixtine<date when="04/10/1922"/></title>
<series>1922-1923</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19221004"/>
<title>Choeurs des Basiliques patriarcales romaines et la Chapelle Sixtine</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1922-1923" type="series"/>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/1904" type="person" role="cmp">Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
<name key="Vittoria, Tommaso"  type="person" role="cmp">Vittoria, Tommaso</name>
<name key="Lasso, Orlando di" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/506" type="person" role="cmp">Lasso, Orlando di</name>
<name key="Benevoli, Orazio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/20000425" type="person" role="cmp">Benevoli, Orazio</name>
<name key="Casimiri, R. C. (dir.)"  type="person" role="int">Casimiri, R. C. (dir.)</name>
<name key="Chanteurs des Basiliques patriarcales romaines et de la Chapelle Sixtine"  type="person" role="int">Chanteurs des Basiliques patriarcales romaines et de la Chapelle Sixtine</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001909_001.tif"/>
<page><![CDATA[%

$ = T

SN

 

S SS E S E

u0

 

 

ege
ce
cO

2%, CHŒURS

  

Ss DES

BASILIQUES PATRIARCALES ROMAINES
ET DE LA CHAPELLE SIXTINE

DIRIGES

PAR MONSEIGNEUR RAPHAEL C. CASIMIRI

Maître de Chapelle de l’Archibasilique Papale
de Saint-Jean de Latran

—

PROGRAMME

 

Monseigneur Raphaël Casimiri et les” chanteurs des Basiliques Romaines.

*

 

 

(1479) Roma, 1922-23 — Stabilimento Poligrafico,

pe]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001909_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001909_003.tif"/>
<page><![CDATA[2
YS
3
...

PROGRAMME

TFEXTES
NOTES HISTORIQUES ET ESTEHTIQUES

PREMIÈRE PARTIE

Giovanni Pierluigi da Palestrina (1526-1594. Ecole Romaine).

ALLELUIA: TULERUNT DOMINUM. Antienne à 5 voix mixtes.

Alleluia ! Tulerunt Dominum meum al- (Alleluia) Ils ont enlevé mon Seigneur

leluia, et nescio ubi posuerunt eum, al- (alleluia), et je ne sais où ils l’ont mis
leluia ; (alleluia).

Si tu sustulisti eum dicito mihi, alleluia, et Si c’est vous qui l'avez emporté, dites-le

ego eum tollam, alleluia ! moi (alleluia); et j'irai le prendre
(alleluia).

. Le texte littéraire conserve intercalés les Alleluias disparus en partie dans la version

actuelle de l’Antienne au Magnificat du jeudi après Pâques. Il rappelle Marie qui va au
sépulcre et ne trouve plus le Rédempteur, déjà ressuscité : elle croit parler au jardinier et
lui demande avec anxiété s’il a enlevé le corps de Jésus, prête à le charger sur ses
épaules.

Le tableau musical est divisé en deux parties qui s’alternent : la partie narrative et
la partie joyeuse : les alleluias sont comme le commentaire mystique de l’explosion d’al-
légresse pour le récit de Marie; il faut noter à côté de ces thèmes musicaux pleins d’al-
légresse, le thème de la surprise douloureuse de Marie, qui n’a pas trouvé le corps du Ré-
dempteur (tulerunt), et celui de la demande anxieuse au jardinier (si tu… dicito mihi), et
l’autre encore qui, dans un crescendo enthousiaste, dit la décision de Marie de prendre

elle-même le corps (et ego eum tollam) : un dernier alleluia termine joyeusement le récit.

 

 

sé]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001909_004.tif"/>
<page><![CDATA[— e

=4 mmm

%
|
i
|

 

 

 

Palestrma . . . .. . . . . DILECTUS MEUS MIHI. Motet à 5 voix mixtes
du « Canticum canticorum ».

Dilectus meus mihi, et ego illi, qui pascitur Mon bien-aimé est à moi, et je suis à lui:
inter lilia: donec aspiret dies, et incli- Il fait paître son troupeau parmi les lis

nentur umbrae. avant que vienne la fraîcheur du jour,
Revertere : similis esto, dilecte mi, ca- et que les ombres fuient.
preae hinnuloque cervorum super montes Reviens !… ois semblable, mon bien-aimé,

Bether. À la gazelle ou au faon des biches, Sur
In lectulo meo per noctes quaesivi quem les montagnes de Bether. Sur ma couche
diligit anima mea; quaesivi illum, et pendant la nuit, J'ai cherché celui que
non inveni. mon cœur aime; Je l'ai cherché, et je

ne l’ai pas trouve…

Le morceau est descriptif. Après les premiers thèmes élaborés avec une polyphonie aisée,
voici une description fugace de la naissance du jour et des ombres qui tombent dans la
nuit. Suit une invitation pressante à l’époux : qu’il revienne (revertere) semblable au faon
bondissant dans les montagnes.

Mais la maison est encore vide, et la sainte Epouse, dans un thème mélodieux très
doux parle alors de son amour vour son bien-aimé (quem diligit), qu'elle cherche et ne
trouve pas dans le sanctuaire domestique et dans un dernier thème, plein de simplicité et

de résignation, elle se calme dans l’anxiété de l’attente.

Orlando di Lasso (1532-1594. Ecole Flamande).
JUSTORUM ANIMAE. Offertoire à 5 voix mixtes,

Justorum animae in manu Dei sunt et Les âmes des justes sont dans la main de

non tanget illos tormentum malitiae : Dieu, et l’aiguillon de la malice ne les
visi sunt oculis insipientium mori, -illi touchera pas; aux yeux desin sensés
autem sunt in pace. ils paraissent être morts, mais ils sont

dans la paix.

Dans ce petit tableau musical du grand musicien flamand trois thèmes ou pensées
musicales sont particulièrement à noter. Le premier, doux et serein comme l'âme des
justes, l’autre qui veut décrire « les insensés » dans un rythme ternaire presque de danse,
et le dernier sur des accords larges et presque immobiles, donne l’idée de la paix éternelle

dont jouissent les justes dans le royaume des bienheureux.

G

 

e

 

|
!
Ï
|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001909_005.tif"/>
<page><![CDATA[—-

2000 S

 

 

 

 

Ea fs
Giovanni Pierluigi da Palestrina.
AD TE LEVAVI. Offertoire à 5 voix mixtes.
Ad te levavi animam meam: Deus meus, Vers vous, 6 mon Dieu j'ai élevé mon
in te confido, non erubescam : neque ir- âme. En vous je me confie, que je n’aie
rideant me inimici mei: etenim univer- point de confusion! Que mes ennemis
si qui te exspectant, non confundentur. ne se réjouissent point à mon sujet, car
aucun de ceux qui vous attendent ne
sera confondu.

Le magnifique offertoire débute par un thème plein de dignité qui s’élance à l’aide de
ses mouvements mélodiques, pour rapprocher l’âme de Dieu. Suivent d’autres brèves pensées
musicales, parmi lesquelles le non erubescam et le neque irrideant me, sont remarquables
par leur trait caractéristique, qui semble dans son allure homophone un ricanement rageur
de l'adversaire. Mais l’âme se rassérène, et l’ensemble harmonique atteint une sonorité
grandiose à l'idée que tous ceux qui espèrent — universi qui te exspectant — ne resteront
pas déçus. Ici l’auteur, à l'aide d’une pressante polyphonie de thèmes rapprochés en imi-
tations serrées — non confundentar — donne une preuve lumineuse de ce dont l’art vrai
est capalle, quand il n'a pas lui-même pour objet, mais qu'il constitue un des plus nobles
moyens de manifester les forts sentiments de l’âme : non confundentur !

DEUXIÈME PARTIE.
Giovanni Pierluigi da Palestrima . . . ADIURO VOS. Motet à 5 voix mixtes.
Adiuro vos, filiae Jerusalem, si inveneritis Je vous en conjure filles de Jérusalem, si
dilectum meum, ut nuncietis ei quia vous trouvez mon bien-aimé, que lui
amore langueo. direz-vous? Que je suis malade d’amour.
Qualis est dilectus tuus ex dilecto, o pul- Qu'’a donc ton bien-aimé de plus aue les
cherrima mulierum ? qualis est dilectus autres, pour que tu nous conjures de
tuus ex dilecto, quia sic adiurasti nos? la sorte ?
Dilectus meus candidus et rubicundus elec- Mon bien-aimé est blanc et vermeil : 1l
tus ex millibus. se distingue entre dix mille.

Ce motet, qui se déroule polyphoniquement dans un des modes des plus doucement
légers, le 4* mode des théoriciens — en admettant bien entendu un final authentique et
non pas plagale — a une couleur de mélancolie telle qu'elle pénètre immédiatement, (l(‘pi$
la première pensée musicale, le cœur de l’auditeur. — C'est l'Epouse Sacrée qui conjure
les filles de Jérusalem d'annoncer à son bien-aimé, si par hasard elles le rencotrent, qu'elle]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001909_006.tif"/>
<page><![CDATA[Tmn

 

 

 

 

languit pour lui. Cette recommandation est suivie d’une sorte de dialogue dans lequel l'in-
vocation à la tlus belle parmi les femmes — o pulcherrima mulierum — se détache et la
réponse anxieuse et pleine d'ardeur pour le bien-aimé qui, avec l'emphase orientale, est

appelé l’élu entre dix mille.

Tommaso Ludovico da Vittoria (1545-1611. Ecole Espagnole).
ÏENEBR!ÏE. Répons à 4 voix égales.

Tenebrae factae sunt dum crucifixissent Des ténèbres se répandirent sur la terre
Jesum Judaei : et circa horam nonam lorsque les Juifs eurent crucifié Jésus,
exclamavit Jesus voce magna: Deus, et vers la neuvième heure Jésus poussa
Deus meus, ut quid me dereliquisti ? un grand cri en disant: «Mon Dieu,
— Et inclinato «;apitc emisit spirilum. pourquoi m'’avez-vous abandonné?». Et,
baissant la tête, il rendit l'esprit.
Exclamans Jesus voce magna ait: Pater, Jésus, s’écriant à haute voix, dit: « Père,
in manus tuas commendo spiritum meum. je remets mon esprit entre vos mains ».

Et inclinato capite emisit spititum. Et, baissant la tête, 1l rendit l'esprit.

Le morceau, soigneusement travaillé, pour voix d'hommes, sans le sourire des voix
d’enfants,        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>Clltl'app"l(‘l‘, en un luguhre tableau, avec un gzénial effet de couleur, l’idée som-
bre des ténèbres qui ont couvert le monde à la mort du Sauveur Jeésus.

Après l’idée des ténèbres, une deuxième pensée musicale vient préparer, avec une
force croissante, le moment tragique où le Christ pousse le cri: « Voce magna » Deus
meus… Elle est suivie du souvenir admirable pleim de profonde tristesse de la mort du
fils de Dieu — et inclinato capite…

Un bref verset à 3 voix en solo rappelle encore la parole du Christ à son Père.

In manus tuas… ; mais prévaut la pensée de la mort et le chœur achève : Et inclinato

capite…

PAUCII AS DIERUM MEORUM.

Motet à 5 voix muxtes.

Palestrina

Paucitas dierum meorum finietur Èrewi : Mes jours ne sont-ils pas bien courts?

dimitte me, Domine, ut plangum pau- Qu il me laisse donc l‘espif0ï un instant,

lulum dOl()l'C… meum, *Àvant que jC m‘en aillc, pour ne plu5 re-

Antequam vadam ad terram tenebrosam, venir,
et opertam mortis caligine. Dans la région des ténèbres et de l'ombre
de la mort.

*]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001909_007.tif"/>
<page><![CDATA[eGe

 

Manus tuae Domine fecerunt me, et plasma-
verunt me totum in circuitu, et sic re-

pente praecipitas me!

* Antequam vadam ad terram tenebrosam,

et opertam mortis caligine.

 

Tes mains m’ont formé et faconné,

Et tu voudrais me détruire !

* Avant que je m'en aille, pour ne plus re-
venir,

Dans la région des ténèbres et de l’ombre

de la mort.

Le motet, divisé en deux parties, est plein d’une douleur résignée et calme : le sou-

venir du temps qui passe rapidement et de la brièveté de la vie, inspire au saint Job des

expressions de douleur et de prière, que le musicien a traduites par des thèmes musicaux

remplis de mélancolie et de pleurs.

À la fin de la première et de la seconde partie le morceau est même descriptif, lors-

qu'il parle de la terre des morts couverte de ténèbres et de nuées.

Par sa conception, ce motet est une des méditations musicales les plus élevées que

Palestrina ait écrites sur la fugacité de la vie mortelle.

Orazio Benevoli (1602-1672) .

Laudate coeli, quoniam misericordiam fecit
Dominus; jubilate extrema terrae, re-
sonate montes laudationem, saltus et

omne lignum eius ; quoniam redemit Do-

minus Sion, et Israël gloriabitur. Alleluia.

LAUDATE COELI. Motet à 5 voix.

Cieux, louez le Seigneur, parce qu’Il a fait
miséricorde.

O terre, réjouls-toi tout entière; monta-
gnes, forêts retentissez des l<>nangts du
Scignc…; parce qu’H s'est fait le Ré-
(]r…ph:… de Sion, et Israël en sera _2|()--

rifié ! ‘Alleluia.

Le morceau musical est toute une fête de thèmes et de sons. L'auteur, bien qu'il n'ap-
partienne pas à la classique Ecole cinqcentiste, a su toutefois s’élever très-haut, tant par
l’élaboration polyphoniquc, que par l'cxprcssion et le relief qu'il a su donner au’ texte.
Les cieux dans leur radieuse lumière, la terre dans ses limites, les montagnes aiguës, les
forêts ombreuses — que le musicien s‘app]iquc à colorer par la varieté des sons et des thè-
mes — tous sont appelés à louer la bonté et la miséricorde de Dieu.

Le thème du début, repris à la fin sur l’Alleluia joyeux, termine le morceau.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001909_008.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>