<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Troisième de l'abonnement) 
            <date when='08/11/1924'/>
          </title>
          <series>1924-1925</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002576</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19241108'/>
        <title>Concert symphonique (Troisième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Honegger, Arthur' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/464584' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Dukas, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40221423' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Balguerie, Suzanne' type='person' role='int'>Balguerie, Suzanne</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <name key='Welsch' type='person' role='int'>Welsch</name>
        <name key='Gaimard' type='person' role='int'>Gaimard</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
e DOR([A-HALL
Samedi & novembre 1924, à 20 b. 30 précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Troisième de l'Abonnement)
Soliste : M"* Suzanne BALGUERIE, cantatrice
de l'Opéra-Comique, des Concerts Colonne et Lamoureux.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS,
n° 4, en sol majeur, pour violon concertant,
deux flûtes, instruments à cordes etcontinuo J.-S. Bach
Allegro - Andante - Presto.
Violon concertant : M. Crosser.
Flâûtes : MM. Werscu et Garmarp.
. Air de FIDELIO, pour chant et orchestre. Beethoven
M"° Suzanne BALGUERIE.
. SYMPHONIE n° 9, en u( mineur Hayon
a) Allegro. c) Menuetto.
b) Andante cantabile. 0) Finale.
DEUXIÈME PARTIE
. PACIFIC 231, mouvement symphonique
(4" audition) À. Honegger
- a) HYMNE A LA NAISSANCE DU
MATIN, p" chant et orchestre (1"“aud.) À. Caplet
6) DEUX MÉLODIES HÉBRAIQUES
pour chant et orchestre (1" audition).. . Ravel
M"° Suzanne BALGUERIE.
. LA PÉRI, poème dansé P. Dukas
L'Orchestre sera dirigé par
M. Erness ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement Jermées pendant l'exéculion Oes morceaux.
H, JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_002.tif'/>
        <page><![CDATA[AFMÉ
arrntemoeire / f
XI RVE DIDA Y XI
VI OÆ ON lr-n M l"
AÆTO "mum j
VWIOL,
— m / ANCIENS £T
m es
P 7758 X
FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58
|
|
Nos articles de voyage donnent
toujours entière satisfaction
parce quils sont fabriqués avec
l soin, et que les fournitures em-
H plopées sont de première qualité.
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_003.tif'/>
        <page><![CDATA[téctocetc0e
sè 6. Ps
bo00dotodèoaaès
*
dèdébécéotètas
è
téccéos
tonsenseééncsattatecectetencecGden00000
Jean-Sébastien BACH
Ne à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
C’est à Cäthen, en 1721, que Bach écrivit les six concerts avec
plusieurs inotruments destinés à la chapelle du margrave Christian-
Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerts
brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la produc-
fion de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à
l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans
toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et
comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerlo grosso en trois
parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de
Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire
variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces
concerlad a sa physionomie propre, ses données instrumentales et
formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres
du genre, ces concerls tiennent à la fois de la musique de chambre,
par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par
l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et
sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres
antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la
musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que
le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans
un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une
nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son
caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se
morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni
conflit.
Le quatrième concert brandebourgeois est écrit pour un violon
concertant, deux flûtes (dans l’original : flûtes à bec), quintette à
cordes et le continuo. L'écriture de la basse est particulièrement
intéressante, cette voix étant distribuée dans ce concerto entre les
violoncelles, les contrebasses et le continuo, quelquefois confiée au
seul continuo ; il s’en suit une extrême légèreté de tout l’organisme
sonore. L'œuvre tout entière, d’ailleurs, est d’un caractère riant,
heureux, intime, qui se marque, en même temps que dans la pensée
musicale, dans le choix des timbres (fAlâtes et violons), et dans la
tonalité douce de sol majeur. Au premier allegro, à la fois empreint
de vivacité et de quiétude, succède un andante contemplatif et un
preslo fugué, décidé et vigoureux. La même œuvre transposée en /a
à été reprise par Bach pour un concerto de piano dans lequel passe
à cet instrument, complétée d’accords, la difficile partie du violon
concertant.
st4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_004.tif'/>
        <page><![CDATA[secs06
M U S I QU E Partit{L‘?£î d‘ïî:ﬁ££€stre
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 de ONSÈR:
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTSGHY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres I ; f\ b onneme nt
jouées par l'O. S. R, se trouvent également à
Pour l'achat, l'échange, la loca- PI N S
tion, la réparation et l'accord des A
s'adresser au Magasin
1" étage - 64, Rue du Stand, 64 - t* étage
P 7760 X
° s. c...
| ARTI CLE/ FANTAISIE, HFMODE
, RUBHÎ}/‘ DENTELLE/ BP/-
nxaüwg…w mgaüeu ÿ/ prix
i MA:30N F0moE&enl822
P 7762 X
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_005.tif'/>
        <page><![CDATA[..l......l..O....|l....ll......0..O.....0....l.O'.'.0...I....O..l....l....O......I.O'...I..|...l................O..C...l....Cl'.'.C.0|.Oll..'........C"..0......0.............
occ0c000000cecc000000000000000c0c000coccccccsecc0u0
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Air de FIDELIO.
Infâme ! quel noir dessin,
Quel crime affreux te pousse encore ?
Qu'importe à toi que l’on t’'implore,
À toi, qui n’as plus rien d’humain.
Mais si, pareil au flot sauvage,
Gronde en ton Âme la fureur,
Comme un beau jour après l’orage,
L’espoir rayonne dans mon cœur,
Et sous cet astre aux feux splendides,
Le souvenir des jours limpides
S’éveille et charme ma douleur.
Espoir, ne laisse pas encore,
Ne laisse pas ton doux rayon s’éteindre.
Si loin paraît le but où tendent tous mes pas !
Qu'importe ! car mon amour, ici-bas,
Guidé par toi, saura l’atteindre.
Je suis seule, sans défense !
Non, ne laisse pas
Mon cœur faillir sous la souffrance,
Espoir divin, luis sur mes pas!
Où tu m’éclaireras
Je marcherai sans défaillance,
Rayonne, du fond des cieux, rayonne sur mes pas.
La force qui m’anime,
C’est un instinct puissant et doux,
C’est un devoir sublime !
Pour te sauver, cher et noble époux,
Il bravera les noirs desseins du crime ;
Pour toi les maux que j'ai soufferts !
Vers toi mon âme vole
Et veut te dire dans les fers
Un mot qui te console.
La force qui m’anime,
C’est un instinct puissant et doux,
Instinct de l’âme ! Saint devoir, devoir sublime !
La force qui m’anime, ardente foi,
Me conduira vers toi!
Mon noble époux.
SeCCOOCNN0000NSO00000000000090000H000000000000000000C009OCOCO00CC00000C00000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000002000000000000000000000000000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 1535 MILLIONS
——
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN FEAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marche
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_007.tif'/>
        <page><![CDATA[00000000
-—l...l............l..IO..........l..'.l..'I.....'.D....I
Franz-Joseph HAYDN
Né à Robrau sur Leitha le 1°" avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
La symphonie en ut mineur est la seule des douze symphonies
londonniennes qui débute sans introduction lente. C’est aussi la
seule en mineur ; cependant elle n’est pas d’un caractère sombre et
son premier allegro déjà se termine en ut majeur. Cet allegro est le
morceau le plus significatif de l’œuvre, d’un rare bonheur dans ses
thèmes et ses développements. À cet allegro riche et condensé
succèdent trois morceaux qui sont aussi de proportions restreintes,
un andante à variations, un menuet rustique, caractéristique par le
curieux solo de violoncelle de son (rio, et un finale léger où intervient
un intéressant passage fugué.
f f 4
Arthur HONEGGER
Le «mouvement symphonique » intitulé par son auteur Pacific (231)
a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié à M. Ernest
Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, « des premières exécutions
d’Horace viclorieux et du Chant de joie ». Le même manuscrit, signé
Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur sa première page
une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici
comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre à la revue
Dissonances :
« J'ai toujours aimé passionnément les locomotives ; pour moi ce
sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les
femmes ou les chevaux.
« Ce que j'ai cherché dans Pacific, ce n'est pas l’imitation des
bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle
et d’une jouissance physique par une construction musicale.
« Elle part de la contemplation objective : la tranquille respira-
tion de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accrois-
sement progressif de la vitesse, pour aboutir à l’élat lyrique, au
pathétique du train de 300 tonnes lancé en pleine nuit à 120 à l’heure.
« Comme « sujet », j'ai choisi la locomotive type Pacific, symbole
251, pour trains lourds de grande vitesse. »
_ Pacific était inscrit à nos programmes l’année dernière, mais les
circonstances en ont empêché l’exécution ; dès lors il a fait déjà,
avec un succès retentissant, le tour d’Europe et figure cet hiver sur
la plupart des programmes du monde entier.
.D...I.......l.l..O..'..I.O0.0.IO....l.l.....l..'..l....OO....l'.l|O|l.0'..'..l..'.l....O.l.......0.00..............O.|l'....l............-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_008.tif'/>
        <page><![CDATA[000000000000000000000000000000000000000000000N000000000000000000000000010000000000
MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
musique classique et moderne,
partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9,au 1€r,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux
meilleures conditions. P 7763 X
Cité, 11 -- Genève
Orfèvrerie BOUJON Frères
N
3211
3350
Services de Tables de tous styles
P 8123 X
-Oouou.oooloocco.ooooccoo.o.uoo.ooo.oooooooo-oooo‘oocooooooooooooo-oooooooooouoo
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_009.tif'/>
        <page><![CDATA[P E SE
2 a4
e
—ocnentetéetentèendocntoséééentà oooccoocoonooocèoc.ooco-o.ocÙoooooo.ûooo.o.ooooc
André CAPLET
Né au Havre le 23 novembre 1878.
HYMNE ÀA LA NAISSANCE DU MATIN
L’aube a roulé ses roues de glace dans l’horizon.
La terre se découvre en gammes de jour pâle.
Un mont reflète, humide, les dernières étoiles,
et les animaux bleus boivent l’herbe d’argent.
L'air tremble frais et pur. Le vent passe si doux,
quand ses bras de velours leur entourent le cou,
que les arbres charmés de l’emprise légère
s’abandonnent, feuillage et frissons de lumière.
Lumière des matins, 6 naissance des jours,
renaissance des êtres, vous égalez l’amour !
— Un de ces matins clairs j'ai vécu dans ce rêve
de monter vers le ciel en gravissant le jour.
Les flammes de l’Aurore flottaient sur mes épaules
et les fleurs de la terre embaumaient mon effort.
Les papillons, les fleurs, les oiseaux, les moulins
me semblaient un cortège tout vibrant de parfums,
de vols et de lumière. Leurs formes, dans le jour,
me suivaient : les oiseaux précédaient mon amour.
La lumière tombait en arpèges dorés
des mystiques rayons que berçait l’air sonore.
ux pics dorés des monts, aux vagues d’or des prés,
aux plis d’or des forêts la lumière chantait !
Ainsi j'allais songeant à cette loi première :
nul n’aime la Beauté sans aimer la lumière.
Le grand jour pénétra mon front rose de fièvre
et, détournant son cours, vint rafraîchir mon sang,
et Je croyais, fermant les yeux dans mon bien-être,
tant ce Jour était pur, sa lumière parfaite,
que mon esprit voyait, au travers de mon front,
le ciel dans la prairie et le ciel sur les monts !
Paul Forr.
f e e
#0000000000000000000000000000000000000000000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Teinture &9
Lavage chimique, Nettoyage à sec
( Noir rapide pour deuil (3
À F.et E. BAECHLER Frères L _
GENEVE
4, Tour de l'Île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue . ‘
84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue
Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon ;
3, Place du Molard
époussiérage et Nettoyage
D
îç de Tapis et Ameublements K P 7769 X
<4 478
4
N >&%gﬁ'Ëﬂâ@«%ê///{;/?’ J
y ..._..'—’ ./ D //, { / / // ///
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_011.tif'/>
        <page><![CDATA[o|oo.ooooooolo|o.oo-oooooooo.o.oooooooo.o..o...oolooooo..loooo.l'|00.o.000...00....oooo.ooooooooo.oo.oooo-ooolnolooo.
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
I. KADDISCH
Que ta gloire, 6 Roi des rois, soit exaltée. O toi qui dois renouveler
Et ressusciter les trépassés. (le monde
Ton règne, Adonaï, soit proclamé par nous, fils d’Israël, aujourd’hui,
Demain, à jamais,
Disons tous : Amen!
Qu'il soit aimé, qu’il soit chéri, qu’il soit loué, glorifié, ton nom radieux.
Qu'il soit béni, sanctifié, qu’il soit adoré, ton nom qui plane sur les cieux.
Sur nos louanges, sur nos hymnes, sur toutes nos bénédictions,
Que le ciel clément nous accorde la vie calme, la paix, le bonheur.
Ah!.…. Ah!.…. Ah! Disons tous Amen !
II. L’ENIGHE ÉTERNELLE
>$e 3Jc Je
Paul DUKAS
Né à Paris le 1” octobre 1865.
TRA PE RUT
C’est en 1910, pour la célèbre danoeuse Trouhanowa, que l'auteur de
l’Apprenti Sorcier et d’Ariane et Barbe-Bleue écrivit ce « poème Jandé ».
C’est là d'ailleurs avant tout un poème muoical, écrit dans la forme des
vartations, chère à Paul Dukas, et où s'exercent avec éclat son sens e
l'architecture musicale et sa somplueuse palette orchestrale.
Voici le texte qui a servi Oe cancvas à l’auteur :
Il advint qu’à la fin des jours de sa Jeunesse, les Mages ayant
observé que son astre pâlissait, Zykender parcourut l’Iran, cherchant
la Fleur d’Immortalité.
Le soleil séjourna trois fois dans ses douze demeures sans qu’il la
trouvât, jusqu’à ce qu'’il parvint enfin aux extrémités de la Terre,
au point où elle ne fait plus qu’un avec la mer et les nuages.
Et là, sur les degrés qui conduisent aux parvis d’Ormuzd, une
Péri était étendue, dormant dans sa robe de pierreries. Une étoile
scintillait au-dessus de sa tête, son luth reposait sur son sein et
dans sa main la Fleur brillait.
Et c'était un lotus pareil à l’émeraude, ondoyant comme la mer
au soleil du matin. ;
Gl.1/\‘w.u)cr se pencha sans bruit vers la Dormeuse et, sans l’éveillet,
lui ravit la Fleur.
. 060000000100
SOOCCOCOOCONO0O0COHO00CCHOGCOCOOOOC0COOOCCO000OC0O0CCO0COOOCOO00000O0OO0OOOCCOCNOCOCOONO0SO0C00NS0OSCOHOO000000000000S0000000000000000ON00000000000000000000000 0000000000 000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002576_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Â
À
d
ä
Qui devint soudain, entre ses doigts, comme le ciel de midi sur
les forêts du Ghilan.
Mais la Péri, ouvrant les yeux, frappa les paumes de ses mains
P T poussa un grand cri.
Car elle ne pouvait, à présent, remonter vers la lumière
d'’Ormuzd.
Cependant Zokender, la considérant, admira son visage qui surpas-
sait en délices celui même de Gurdaferrid.
Et il la convoita dans son cœur.
De sorte que la Péri connut la pensée du Roi ;
Car dans la droite d’Zskender, le lotus s’empourpra et devint
comme la face du désir.
Ainsi, la servante des Purs sut que cette fleur de Vie ne lui était
pas destinée,
Et pour la ressaisir s’élança, légère comme l’abeille,
Pendant que le Seigneur Invineible éloignait d’elle le Lotus, par-
tagé entre sa soif d'immortalité et la délectation de ses yeux.
Mais la Péri dansa la danse des Péris.
S’approchant toujours davantage, jusqu’à ce que son visage touchât
le visage d’Iokender.
Et qu’à la fin 1l lui rendît la fleur sans regret.
Alors le lotus sembla de neige et d’or comme la cime de l’Elbourz
au soleil du soir.
Puis la forme de la Péri parut se fondre dans la lumière émanée
du calice et bientôt plus rien n’en fut visible, si ce n’est une main,
élevant la fleur de flamme, qui s’effaçait dans la région supérieure.
IsKkender la vit disparaître,
Et comprenant que, par là, lui était signifiée sa fin prochaine,
Il sentit l’ombre l’entourer.
AVIS
Le Comité de Direction fait appel à de bons
musiciens, [Dames et Messieurs, qui voudront bien
apporter leur concours à l’exécution des chœurs du
ROI DAVID, d'Artbur Honegger, en vue d'une
audition de cette œuvre, le /undi 5 janvier, au Victoria-
Hall. Les répétitions auront lieu les mercredis et
vendredis, à partir du mercredi 12 novembre. Prière
de s’inscrire au Secrétariat de l'O. S. R, boulevard
du Théâtre, 2 (de 3 à 6 heures) ou au Bureau de
location Véron, Grauer et C°, passage du Terraillet.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>