<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)<date when="25/03/1922"/></title>
<series>1921-1922</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19220325"/>
<title>Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1921-1922" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/109238" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Cortot, Alfred" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/69147" type="person" role="int">Cortot, Alfred</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

VICTORIA-HALL

Samedi 25 mara 1922, à 20 h. et demie préciocs

CONCERT SYMPHONIQUE

(Douzième et dernier de l'abonnement)

Soliste : M Alfred CORTOT, pianiste.

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
- SYMPHONIE n° 8, en /a majeur ...

a) Allegro vivace e con brio.

b) Allegretto scherzando.

c) Tempo di minuetto. |

0) Allegro vivace. ) Beethoven

. CONCERTO n° 1, en ut majeur
a) Allegro con brio. — b) Largo.
c) Rondo. Allegro scherzando.
M. Alfred CORTOT.

DEUXIÈME PARTIE

. Ouverture de SANCHO Jaques-Dalcroze
» VARIATIONS SYMPHONIQUES,

pour piano ef orchestre Franck
M, Alfred CORTOT,
. DAPHNIS ET CHLOË, fragments
symphoniques (2"° série), 1"“ audition Ravel

Lever du jour. — Pantomime. — Danse
générale.

L'orchestre sera dirigé par

M. Ermest ANSERMET.

‘ L ; , 8/
Le concert commencera à 20 h. ‘/» précises et sera terminé vers 22 h, “/4.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les porles seront rigoureusement fermées pendanl l’exécution des morceaux.

H, JARRYS, OEIEVE

 

“ t e …]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_002.tif"/>
<page><![CDATA[vs J

AIME KLïNG

2
Ê Lut11ier

 

; VIOLONS ANCIENS

è ET MOBERNES

1' ViolonccHes, A1tos | _;2
i Contrehasses .
; LES MEILLEURES CORDES ‘

 

 

11, boul. des Pl]ilOSOpll€$. 1°° étage T IF ï

age
1‘1H)‘Hu-).\l"î ST AND 11.24 GENEVE

 

 

 

 

 

es3]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_003.tif"/>
<page><![CDATA[e

Js
#s

v

1
fl

 

 

AVIS

En raison du déficit de cette année, qui vient
s’ajouter à celui de la saison précédente, le Comité
de l’O. S. R. se voit dans l’obligation, sous peine de
cesser son activité, de s'adresser directement au public.
Il a pensé que le meilleur moyen de sauver l'existence
de notre Orchestre était d'organiser une

LOTERIE

à laquelle il espère que le public musical fera le meilleur
accueil. Pour donner à cette loterie un attrait spécial,
le gros lot sera constitué par un Piano à queue, d'une
grande marque; de nombreux lots en nature, objets
d’art, etc., y seront encore attribués, selon le nombre
des billets vendus. Le Comité invite chaleureusement les
amis de l'O. S. R., non seulement à prendre des billets,
mais encore à recommander la loterie autour d'eux.

Le prix du billet est de 1 franc. La vente commencera

 

ès ce soir pendant l’entr'acte du Concert. Flle se continuera

 

dans les dépôts suivants :

Magacsins de musique : Rorscuy frères, Corraterie. — Cuourr
& GapEN, Corraterie. — Prior, Cité. — MONTFORT, rue du
Stand. — SuocH, place Longemalle.

Magasins de pianos : Maison BERGUER, rue Petitot, 11. — SAUTIER

& JÆGER, place de la Fusterie.

Agence VÉroNn, Grauer & Cié, rue du Mont-Blanc, 22, et succeur-
sale passage du Terraillet. '

CONSERVATOIRE DE MUSIQUE (chez le concierge). — INsTITUT J AQUES-
DALCROZE.

Magasins de tabacs : M. BITTERLIN, Corraterie.

ASssOCIATION DES INTÉRÉTS DE GENÈVE, place des Bergues.

P. S. — Les amis de*l’Orchestre qui accepteraient de prendre
un carnet de vingt billets pour les placer eux-mêmes, sont priés de
donner leurs nom et adresse, ce soir, à Mesdames les vendeuses,
ou, par la suite, au Secrétariat de l'Orchestre, 2, boul. du Théâtre.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_004.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

VICTORIX HALL

Vendredi 51 mars 1922, à 20 pres el demie

 

...

 

(Hors Abonnement)

avec le concours de Monsieur

Jacques THIBAUD

VIOLONISTE

 

AU PROGRAMME :

SYMPHONIE INACHEVÉE, de Schubert. — CONCERTO en
mi bémol, pour violon et orchestre, de Mozart (M. J. TH1BAup). —
SYMPHONIE ESPAGNOLE, pour violon et orchestre, de
Lalo (M. J. Tusaup). — Ouverture de TANNHÆUSER,
de Wagner.

L'Orchestre sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

 

Prix des places des Concerts par abonnement (2 fr. 75 à 9 francs).

Droit des pauvres en sus. - Entrées de faveur suspendues.

Location ouverte dès lundi 27, Agence Véron, Grauer & C'°, passage du Terraillet.
» ‘

 

 

 

æ

=]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_005.tif"/>
<page><![CDATA[|e

 

 

 

 

 

CATHÉDRALE DE LAUSANNE
Samecli 1" avril Dimanche 2 avril
à 20 h, et quart à 15 heures

DEUX AUDITIONS

DE LA

MISSA SOLEMNIS

de Louis vn BEETHOVEN

pour quatuor solo c11œurs 0rc]1cstrc et orgue

avec le concours du

CÆCILIENVEREIN de BERNE

et d’'un groupe 1mportant de la

LIEDERTAFEL de BERNE

SOLISTES :

Madame Hélènc STOOSS, soprano.
Ma(lame Ilona DURIGO, ult0.
Monsieur Carl ERB, ténor.
Monsieur Carl REHFUSS, basse.
Monsicur Erncst GRAF, orgz…istc.

 

 

CHŒURS et ORCHESTRE (300 exécutants) sous la direction du

]:)r Fritz BRUN

Chef d'orchestre de la Société de Musique de Berne.

Durée d’exécution : 1 heure 40 minutes.

 

 

Billets de 2 fr. à 12 fr. (Taxe municipale de 10 °/o en sus).
En vente chez MM. FŒTISCH frères, S. A., rue de Bourg, Lausanne.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_006.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_007.tif"/>
<page><![CDATA[—

 

 

 

 

Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

SYMPHONIE n° &, en fa majeur, op. 93-

Presque contemporaine de la symphonie en /a, conçue peut-être
vers la même époque, écrite et terminée moins de cinq mois après
la « symphonie-sœur », exécutée presque en même temps qu’elle, la
VIII® symphonie date des années relativement heureuses de Beethoven.
On en trouve des esquisses dans les cahiers de Beethoven, qui ont
dû être écrites vers les mois d’août et septembre 1812, etle manuscrit,
conservé à la Bibliothèque de Berlin, est daté de Linz, octobre 1812.
C'’est en cette même année que Beethoven avait écrit un canon à quatre
voix en l’honneur de son ami Mælzel, l’inventeur du métronome, et
dont, le thème inspira l’allegretto de cette symphonie. Vincent
d’Indy range la VIII® symphonie au nombre des œuvres inspirées
à Beethoven par son amour de la nature. Exécutée pour la première
fois à Vienne, le 2 février 1814, cette œuvre fit assez peu d'impres-
sion : « La plus grande attention des auditeurs, dit un chroniqueur
de ce concert, sembla se concentrer sur cette production toute
nouvelle de la muse de Beethoven : elle fut bientôt satisfaite après
une seule audition et le succès qu’il en retira ne fut pas accompagné
de cet enthousiasme par lequel se fait remarquer une œuvre qui
plaît généralement. » La défaveur avec laquelle avait été accueillie
la VIII° symphonie dura longtemps, à tel point qu'on désignait cou-
ramment la Paotorale sous le nom de symphonie en /a par crainte de
confusion. Il fallut les célèbres commentaires de Berlioz et surtout
de Wagner pour rappeler l’attention sur cette œuvre.

« Il est convenu de traiter un peu cavalièrement cette composition
d’un style si neuf et si varié, en la désignant sous le nom de pelile
symphonie, écrivait Berlioz ; nous ne comprenons guère ce qui peut
avoir motivé cette épithète. La naïveté, la grâce, la douce joie,
pour être les charmes principaux de l’enfance, n’excluent point la
grandeur dans la forme d’art qui les reproduit. Lawrence n’eût-il
fait que deux ou trois de ces têtes blondes que nous admirons, n’en
serait pas moins un grand peintre, et une foule de barbouilleurs qui
exposent des toiles immenses couvertes de mannequins plus grands
que nature n’en doivent pas moins être rangés parmi les infiniment
petits. Cette symphonie nous paraît donc tout à fait digne de celles
qui l’ont précédée ou suivie, et d’autant plus remarquable qu’elle ne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_008.tif"/>
<page><![CDATA[Musique et Instruments

ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE

ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.

$
ABONNEMENT
Îrès bien assonti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.

 

 

 

ROJOUX & SCHAUFELBERGER

Téléphané AUX RUES BASSES A
Ë scenseur
Stand 19.16 MAISON GENEVOISE Fondée en 1817
00000

MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS

DENTELLES - VOILETTES - ARTICLÉS DE TOILETTÉ

GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D'ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS

Lingerie pour Dames et Enfants. - Articles pour bébés,

VOIR LES ETALAGES

Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau
livre moyennant 25 francs d’achats en trois mois.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_009.tif"/>
<page><![CDATA[l

 

 

 

 

 

leur ressemble en rien. L'allegretto scherzando est une des plus déli-
cieuses choses qui existent en musique ; le premier allegro et le finale
nous apparaissent deux chefs-d’œuvre de verve et d'élégante origi-
nalité; en outre, dans les développements et l’instrumentation de
ces deux morceaux, Beethoven s’est montré aussi riche et puissant
que partout ailleurs ; il n’y a donc rien de petit dans la symphonie
en /a, et cette manière de la désigner manque tout à fait de justesse. »

CONCERTO n° 1 en ut majeur, op. 15.

Pour piano et orchestre.

Ce' concerto, bien que portant un numéro d’ordre (15) inférieur à
celui du concerto en st bémol (19), suit cependant celui-ci dans l’or-
dre des compositions. D'’ailleurs, Beethoven a écrit antérieurement
à ces œuvres, en 1784, un concerto en mt bémol pour piano et
orchestre, publié par le professeur Adler. Mais, en réalité, le pre-
mier concerto parmi ceux qui figurent sur les programmes est bien
celui en ué majeur. Il est dédié à la princesse Odescalchi et fut
payé dix ducats.

Ce concerto appartient à ce qui est convenu d’appeler le style de
la première manière. On sait que cette période comprend les œuvres
composées jusqu'à l’opus 21: La Symphonie en ut majeur, le Septuor,
les vix premiers quatuors à cordes, onze sonales, parmi lesquelles la
pathétique.

Dans ces œuvres, Beethoven respecte encore la tradition de
Haydn et de Mozart ; il n'ose pas s’en affranchir. Il écrit une musi-
que brillante, il a le désir de plaire, ou plutôt il se laisse entraîner
par la conception alors courante de son art comme d’un art de pur
agrément. Toutefois, dans certaines compositions de cette période,
on trouve déjà le grand Beethoven, sérieux, profond, dédaigneux
de la mode, n’écrivant que pour lui et se livrant tout entier: cela

D

remarque dans ses sonates et, en particulier, dans son concerto
e piano en uf majeur, Beethoven en affectionnait particulièrement
e rondo qu'il avait écrit deux jours avant le concert où il devait
l’exécuter. À la répétition, raconte-t-on, le clavecin se trouvait être
un demi-ton trop bas. Aussitôt le maître joua en ul dièze majeur.
Le largo en la bémol fut publié séparément pour piano seul et sous
le titre d’adagio favori. Lenz estime que la «manière de Beethoven
de tirer parti du piano à la reprise du motif (/argo) est le point de

— o…o]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_010.tif"/>
<page><![CDATA[SAUTIER & JAËGER +

12,Fusterie. Tél: Stand. 21-24.

VENTE ET LOCATION

0& TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS

 

   
  

 

“ll‘lllllllllllll!!lll‘"llll!llllll…lI“llllllll!llllllllihlll)nlllh!lùlhlllllll…ll!llhllllllll!lll…lll…llls………ll‘

 

ERNEST GARCON
THLLEUR \ Ss

      

  

 

 
 

—— 4
ENGLISH
SPOKEN.

 
  

   

T A T e e A T

}

C]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_011.tif"/>
<page><![CDATA[—-

 

 

 

 

départ des riches accompagnements de l’école moderne» de son
temps. À ce titre seul déjà le morceau mérite la plus grande atten-
fion. Il existe de ce concerto des arrangements divers : piano, deux
violons, deux altos, violoncelle et basse; piano, deux violons alto

et cello; deux pianos; piano à quatre mains.
Y *Je fe

Emile JAQUES-DALCROZE

Ouverture de SANCHO

La comédie lyrique en 4 actes que Jaques-Dalcroze a écrite sur
un livret de Yves Plessis intitulé Sancho, a été représentée pour la
première fois en français, à Genève, le 13 décembre 1899 et en
allemand, à Strasbourg, en 1902.

Quelques extraits d’un article de M. Ernest Bloch, paru en 1902
dans le Courrier musical, suffiront à rappeler le sujet de l’œuvre et le
caractère de l’ouverlure :

« Le sujet est tiré du Don Quichotte, de Cervantès. C’est l’épisode
de Baratavia légèrement modifié pour son adaptation scénique. Le
glorieux chevalier de la Manche et son fidèle écuyer ont rencontré,
dans leurs exploits, un duc et une duchesse qui les ont accueillis
dans leur château, afin de s’en divertir. Apprenant les convoitises
de Sancho, son rêve d’être à la tête de quelque comté, le duc lui
donne, pour un jour, le gouvernement d’une bourgade, que le
crédule écuyer croit bénévolement être une île. LA on lui fait subir
mille tribulations qui le dégoûtent à tel point du pouvoir, qu’il y
renonce pour retourner dans son village.

« Simple, claire, bâtie de main de maître, l’Ouverture résume en
quelque sorte la comédie, exposant d’abord, en manière d’avertisse-
menft, la morale de l’œuvre (qui en est le chœur final) :

Il ne faut pas dans ce monde
Souffler plus haut que son nez,

entrecoupée par le thème de Sancho, lourd et ventru, peignant avec
un réalisme saisissant l’être physique. On nous le montre ensuite au
moral, bourgeois, bonhomme, plein de bon sens. Dans les trombones
à l'unisson éclate un thème d’allure pompeuse: Don Quichotte. On
croirait entendre le valeureux chevalier déclamer dans une harangue
fleurie et convaincue la noble utilité de la chevalerie errante, pen-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_012.tif"/>
<page><![CDATA[éJane Canfon

.ÿfàaz*e Couture

Rue du <Frince, 1/ Téléphone
Rue de RKive, 3 Stfand 35.32

 

 

 

 

 

X X
X ,
» X
X X
\ ‘ ;
i &_5 X
X Y
% Pn OIRN 2, PLACE DU MOLARD X
X C /2/R Ë 20e "
} LÈC
X T L vematet oge X
x X
cex r
X X
N GRAND CHOIX ’:
: DES DERNIÈRES X
‘K NOUVEAUTES EN ‘:
) (
û CHAUSSURES |
%
X DE VILLE X
X ET DU SOIR "
X AUX PRIX LES X
X PLUS BAS À
|
i ‘x"

t CIC D 6DI DE IS DD C D DD C

Q\

        
    
  
   

en e r }N d e 18 PS e p e

E A

Pn Â e e SE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_013.tif"/>
<page><![CDATA[dant qu’à ses côtés, trottinant sur son Âne, Sancho lui répond dans
sa prose de paysan. Il lui parle de son Zle, cette île que lui a tant
promise Don Quichotte, et les contrebasses nous font entendre
« qu’il ne faut pas souffler plus haut que son nez… »

« Tous ces thèmes s’unissent, se croisent, se superposent, travaillés
avec un arf infini et une maîtrise absolue de contrepoint. L’orches-
tration merveilleuse rehausse encore leur antithèse par de vigoureuses
couleurs. L’'union triomphale des thèmes de la Chevalerie et de l’Ile
nous apprend que les désirs de l’écuyer sont exaucés ; mais peu à
peu on marche à la catastrophe ; les cors bouchés ricanent le thème
de la Farce, que suit une fusée descendante des bois ; le thème de
lIle, renversé et maussade exprime bien le dégoût qu’éprouve dès
lors Sancho pour les grandeurs. Une fugue pleine d’esprit, sur le
thème du début, sert de conclusion à cette magistrale ouverture, qui
se fermine dans une gaieté rabelaisienne par le thème de la Farce.

« Cette ouverture se suffit à elle-même ; sa forme est parfaite de
logique et sa carrure musicale nous prouve que, malgré son moder-
nisme ef sa puissante originalité, M. Jaques-Dalcroze a ses racines
dans le sol classique. »

e 44

César FRANCK

Ne à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.

VARTATIONS SYMPHONIQUES, pour piano el orcheatre.

Les Variations symphoniques, écrites à la fin de 1884, sont une
composition brillante dont le thème se prête à toutes les transfor-
mations rythmiques et mélodiques que le piano et l’orchestre étroi-
tement unis lui font subir.

Elles furent jouées pour la première fois en public dans un concert de
la «Société nationale de musique», le 1* mai 1885, avec M. L. Diémer
au piano. Une seconde audition eut lieu le 30 Janvier 1887, au Festival
Franck, dirigé par Pasdeloup. Diémer y tenait encore la partie de piano.
Mais le chef d’orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le final
qui, au dire d’un témoin, fut une débâcle.

Les Vartations symphoniques, dit M. Vincent d’Indy, sont la conti-
nuation du travail d’amplification de ce genre de composition, si
magistralement introduit par Beethoven. Leur forme ne manque

pas d'imprévu: une introduction assez développée et un final bril-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_014.tif"/>
<page><![CDATA[Tapisseries et
Broderies clﬂrt

OUVRAGES DE DAMES

/
Ÿlanche Ris

Œassage des Loions, 12

“ZAnciennement rue de fa Confédération

Senève

TÉLEPHONE STAND 52.64

 

   
  

 

  
   

 

 

 

 

 

MÉTROPOLE GARAGE

Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
TÉLÉPHONE STAND 40.22

  
  
 
 
 
 
  
 

we*

É1s CENIKA
PE MERN E

Voitures de luxe. de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions

 

Atelier spécialement outillé pour revisions soignées et rapides

 

 

 

E O mmm rr es c0 SÉ e d m p ue É

 

 

 

 

 

 

  
    
    

%
‘
;
|
ä
$$
f
b
p
Ç
]
*]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_015.tif"/>
<page><![CDATA[E
.
>
E
|

‘ ._3 Puis le thème disparaît pour faire place à la conclusion où de sim-
|

. senlimentales, y fait place à un décorateur de grand style. « L'art

 

 

TIR E E m

lant sur un même motif, encadrent une série de cinq variations. Le
thème lui-même est exposé par le piano seul, en une phrase en trois

 

temps expressivo con simplicita. La première variation le suit immé-

diatement, non pas comme quelque chose de nouveau, mais comme

la continuation naturelle de la même pensée. Et les cinq variations se
succèdent l’une après l’autre déployant une richesse toujours plus |
grande, non seulement de figures, mais encore et surtout d’expression ;

la quatrième, en particulier, est très développée ; divers fragments du

|

Ï

|

I

| thème y sont reproduits à plusieurs reprises avec des amplifications |
i diverses. La cinquième variation fait chanter le thème en majeur,

fandis que le piano l’accompagne d’une légère et caressante figure.

| ples allusions rappellent son existence et affirment l’unité admirable
de cette œuvre. |

sfe sfe se |

Maurice RAVEL

Ne en 1875 à Ciboure (Basses-Pyrénées).

| DAPHNIS E1 CHLOÉ

Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes
| de Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une
l place à part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur
de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur
| de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et déli-

cat de la Rhapsodie espagnole, de Ma Mère l'Oye, des Valses nobles et

de Ravel s'est singulièrement affermi dans cette partition systéma-
fiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses
dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations
musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et cha-
toient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le composi-
teur a consenti à cerner d’un trait net le contour de ses dessins. »
Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi,
où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont
| pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et
l’harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités
fonales. Dans la mise en œuvre, on verra que la mélodie s’épanouit
pour dépeindre l’ampleur d’une magnifique aurore, sans recourir à

w]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001906_016.tif"/>
<page><![CDATA[l’éloquence ou à la grandiloquence ; et sa danse générale multiplie
' sA , ,

ses élans et ses formes sans cesser d'être ordonnée : c'est une bac-

chanale, par la diversité des rythmes et l’élan dynamique, mais une
bacchanale classique, comme l’aurait conçue un Poussin.

La deuxième série des fragments symphoniques exftraits de ceffe

œuvre pour le concert correspond aux épisodes suivants du livret :

Lever du jour: Aucun bruit que le murmure des ruisselets amassés
par la rosée qui coule des roches. Dafhnis est foujours étendu
devant la grotte des Nymphes. Peu à peu le jour se lève. On per-
çoit des chants d'oiseaux. Au loin un berger passe avec son trou-
peau. Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de
Chloé. Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche
Chloé du regard. Elle apparaît, entourée de bergères. Ils se jet-
tent dans les bras l’un de l’autre. En retrouvant Chloé, Daphnis
reconnaît l’intervention de Pan : Le vieux berger Lammon explique
que si Pan a sauvé Chloë, c’est en souvenir de la nymphe Syrinx
dont le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l’aven-
ture de Pan et de Syrinx :

Pantomime : Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie.
Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le
repousse. Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les
roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûte
et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure par sa
danse les accents de la flûte. La danse s’anime de plus en plus et
dans un tournoiement éperdu, Chloé tombe dans les bras de
Daphnis. ;

— Devant l’autel des Nymphes, Daphnis jure sa foi, sur deux
brebis. Entre un groupe de jeunes filles costumées en bacchantes,
agitant des tambourins. Daphnis et Chloë s’enlacent tendrement.
Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte.

Danse _(]ÛIÜI‘(Z/(’.

 

 

 

 

dn

La suite symphonique « Au Tesoin », de M. Guotave

Doret, annoncée dans le plan général de la saivon, en a été

retirée sur la demande de l'auteur.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>