<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement) 
            <date when='24/11/1923'/>
          </title>
          <series>1923-1924</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002556</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19231124'/>
        <title>Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bartók, Béla' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/7637' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Suk, Josef' type='person' role='cmp'>Suk, Josef</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Flesch, Carl' type='person' role='int'>Flesch, Carl</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VTLETORIA HALL
Samedi 24 novembre, à 20 beures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Quatrième de l’abonnement)
Soliste : M. Carl FLESCH, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE en s0/ mineur (K. V. 550) .. Mozart
a) Allegro molto.
b) Andante.
c) Menuetto.
0) Allegro vivace. ;
2. CONCERTO en mi majeur, pour violon et
orchestre
a) Allegro. - 6) Adagio. - c) Allegro assai.
M. Carl FLESCH.
DEUXIÈME PARTIE
3. DEUX IMAGES, pour orchestre, op.
(1'* audition) Béla Bartok
a) En pleine fleur.
b) Danse villageoise.
4. FANTAISIE pour violon et orchestre, op. Josef Suk
M. Carl FLESCH.
5. Ouverture du VAISSEAU FANTOME … W'agner
L'Orchestk‘e sera dirigé par
M. Erest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
]CS Cil“C()DstäflCes pourrﬂicnt lui ian()$er.
; ; e
Les porteo seront rigoureusement fermées pendanl l'exéculion deo morceaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_002.tif'/>
        <page><![CDATA[AIMÉ KL - f 7
ÆVÏH'ER'G£Œ?Æ |
XI RVE DIDA y XI
VIOLON, ‘-Ëî‘.*:ä‘. f ‘
ü \
JANCIENS £T
% //A/l DFRNES
Pianos pneumatiques
ds Pianolas
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE
ÉCHANGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos
électriques
SUISSES ET ÉTRANGERS
KNEIFEL-BÉROUD
lesvand s1.02 | Rue du IMarché 20 teraniéy
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - VELTE
Seul instrument qui reproduit fidélement le jeu de grands maîtres tels que :
Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, ete.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_003.tif'/>
        <page><![CDATA[P E E SE —2 —
W olfang.-Amédée MOZART
1756-17091.
SYMPHONIE en 50l mineur.
Cette symphonie date de 1788, l’année où furent composées encore
la symphonie en mi bémol et celle en ut majeur (Jupiter). Mozart
était à Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées
dans l’espérance et dans la joie, elles se terminaient dans les
désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an,
venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé
par le besoin d’argent, ‘Mozart allait entreprendre une tournée en
Allemagne.
L'année 1788 n’est là d’ailleurs que pour marquer le moment de
la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été
composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence
sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est
pas le reflet de sa vie; elle est, comme dit M. Camille Bellaigue,
celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la
conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une
ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse, et qui
s'oublie dans la création musicale, comme dans une activité supé-
rieure dont elle épouse les lois.
Mozart est à sa musique avant d’être aux incidents de son exis-
tence quotidienne ; il est à elle plus fortement, plus profondément
qu'à eux. Et c’est pourquoi ils n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y
à sans doute aucun exemple jusqu’à nos jours de musicien aussi
spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. Il est une
incarnation parfaite du génie musical.
On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore
glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée, sa mélodie,
avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a
souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire
qu'on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, entre les mains
de Mozart, cette mélodie avait pris une « intériorité », une profon-
deur d'accent, une qualité particulière qui semble la faire immaté-
“ rielle et en élève singulièrement la portée. Le « cantabile » de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M U S I QU E Par…:(îgî îîäË€stre
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 de l'O. S.R
Ces œuvres se trouvent également ;
dans les différentes transcriptions à l ﬂbonnement
ROTSCHY FRÈRES
Pour la Vente, l'Echange, la Réparation,
l'Accord des
s'adresser au magasin,
P I A N O S Rue du Stand, 64, 1° étage
MAISON GENEVOISE
La Pharmacie HAHN
J. BRUN, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle
au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE
1788-1816
Charles HAHN
1839-1868
Antoine CASTAN Charles-G. HAHN
1818-1832 1868-1897
François BRAUN ë À HAHN & BRUN
1832-1838 > FOUR 1897-1902
es CHEVE UX
Exdeution soignée de preseriptions Spécialités
de t°“;Ë:}ä:ä},‘â‘:_‘“‘“"‘ Seul remède efficace eontre la ehute des cheveux et pellieules A nalyses
Envoi à domicile et English spoken
par poste Jacques-G. BRUN depuis 1902 Man spricht deutsch
.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_005.tif'/>
        <page><![CDATA[= rsauceuos HENRESANUENESESEENSOSSGOOHSENOEON
Mozart n'a jamais été plus éclatant peut-être que dans le premier
mouvement de la Symphonie en s0/ mineur. Et il n’est pas seulement
la vertu de la ligne mélodique ; il se dégage tout aussi sûrement de
la polyphonie suave de l’andante, de celle plus rude du menuetto ou
du finale.
Cette symphonie ne comporte ni timbales ni trompettes. Dans
une première version, Mozart avait limité les instruments à vent à
une flâte, deux hautbois, deux bassons et deux cors. Plus tard, il
répartit la partie des hautbois entre deux hautbois et deux clari-
neftes, et c'est dans cette dernière version que l’œuvre sera
y ,
exécutée.
se f e
Jean-Sébastien BACH
Ne à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
CONCERTO en mi majeur pour violon.
Des huit concertos pour violon qui nous sont parvenus, celui-ci
en mt majeur, porte le n° 2 dans la collection des œuvres complètes
publiée à Leipzig par les soins de la Bach-Gesellschaft; mais ce
chiffre n’implique aucune indication chronologique ; car on ignore
où et quand cet ouvrage fut composé. Le manuscrit original a
disparu, et c’est d’après des copies de caractère d’ailleurs authen-
tique que le texte définitif a été établi. Il comporte trois mouve-
ments : 1°9 Allegro; 2° Adagio; 3° Allegro assai. La partie de basse
continue, chiffrée selon les habitudes du temps, a été réalisée par
M. Gevaërt. Détail curieux, mais conforme aux coutumes d’une
époque où la distinction des genres musicaux n’était pas aussi nette-
ment établie, et observée avec autant de scrupule qu’à présent, ce
Concerto en mi pour violon existe aussi pour piano : il est seulement,
sous cette forme, transposé en ré, avec certaines variantes qu’im-
posait forcément cette substitution d’un instrument à l’autre.
44
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_006.tif'/>
        <page><![CDATA[T 111 TT Ÿ
HH E E A
r R S
2
III III III TU
mtn
OO
CI
DUTUmI
UU
DIP PETETIII EU ’I|,I
Û
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
/
U
U TT TID
I
LUON EU
FRANCS
153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN
? EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
L TT rn
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
CAROUGE
11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de
Change, aux meilleures conditions
W VOD v.<SC0LIODDD0E;
CTN TT
OTDOTITRIOOBHOTDIADAUDOBODEBSTICNACON
C O T T r
CTT LI TT TT TT UI TT TT TT TS
— e t L e t R
L T TI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Béla BARTOK
Né en 1881, à Nagzszenfaiklos.
Béla Bartok s’établit en 1893 dans la ville très musicale de
Pozsony (Presbourg) où il subit l’influence de l’éminent musicien
Ernest de Dohnanyi. Dès sa neuvième année, d’instinct, Bartok
écrivait de la musique de chambre dans un style inspiré des
classiques et de Brahms. Elève de l’Académie de Budapest de
1899 à 1903, il y montra un talent de pianiste qui sembla un
moment le destiner à la virtuosité. Mais l’étude des œuvres de
Wagner, Liszt et Strauss le ramena à la composition. Des pièces
de piano, une sonate de violon et piano, une symphonie à pro-
gramme : Kosouth (1903), un quintette, une rhapsodie pour piano et
orchestre (1904), la première suile d’orchestre (1905) marquent cette
première période importante de production. Kossuth fut jouée à
Manchester, sous Richter, la première Suite à Vienne sous Lœæwe.
Mais Bartok éprouvait le besoin de serrer de plus près son style
propre. C’est alors qu’il commença, avec son émule, le remarquable
compositeur Toltau Kodaly, à étudier la musique populaire des
paysans hongrois : laborieux voyage à travers son pays qui aboutit
à une prodigieuse collection de folklore, vraie révélation pour les
Hongrois eux-mêmes de leur art national, trop longtemps restreint
au seul répertoire des tziganes. En même temps, Bartok apprenait
à connaître les Français modernes et Schänberg. La deuxième Suite
et les Deux Portraits pour orchestre annoncent son changement de
manière ; les Bagatelles pour piano, le premier Quatuor, les Deux
Images (op. 10), pour orchestre, et l’opéra en un acte, le Château de
Barbe-Bleue sont le premier aboutissement de son effort et consacrent
la conquête de son style propre qui s’illustrera sans cesse de
nouvelles œuvres. Un hungarisme tout nouveau s’y manifeste,
en même temps qu’une forte ‘personnalité caractéristique par un
certain ton rhapsodique, la déclamation libre et ample, l’abondance
et la fougue, la force rythmique, le goût des ornements. Aucune des
conquêtes nouvelles de la musique ne reste étrangère à Bartok,
mais il ne les utilise qu’en vue de son expression propre : ses parti-
cularités harmoniques, moins systématiques que celles de Schäënberg,
ont été très justement définies par Kodaly en ces termes : « Il était
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_008.tif'/>
        <page><![CDATA[AVIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne
le Violon :
sa fabrication
sa restauration
l'Archet
les Cordes et
autres Accessoires Téléphone :
Stand 65-75
7| RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22
GENÈVE
FABRIQUE D'HORLOGERIE
VACHERON & CONSTANTIN |
GENÈVE
FONDÉE EN
1785
!Marque de Fabrique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_009.tif'/>
        <page><![CDATA[!
t
f
f
« inévitable que le changement du style mélodique ne restÂt pas
« sans influence sur l’harmonie. Certaines affinités de sons établies
« dans le “ successif” se font valoir dans le “ simultané ”. » Et Kodaly
conclut : « Sur la base solide de sa race, Bartok élève un édifice où
« toutes les grandes écoles ont collaboré. Rempli de la musique du
« sol natal, il fut d’abord l’élève des grands Allemands. Il n’a pris
« de cette école que ce qui fait ses avantages, et laissant de côté
« la lourdeur et le pédantisme, il en a trouvé le contrepoids dans
« l’esprit latin. Placé par sa race et par sa culture entre les deux
« pôles du Nord germanique et du Midi latin, doué d’un esprit
« créateur de premier ordre, il affirme par son œuvre un progrès si
« considérable de la musique tout entière que le monde musical ne
« peut plus l’ignorer. »
sf e e
Josef SUK
Les pays formant aujourd’hui la jeune Tchécoslovaquie comptent
parmi les terres d’élection de la musique, le chant populaire y est
très développé. Et si ce chant populaire ne s'impose pas par des
caractères extérieurs aussi marqués que celui de Hongrie ou de
Russie, par exemple, il n’en a pas moins son accent propre que
s'efforcent de dégager et de cultiver, après Smetana et Dvorak,
- ! , ° . »
toute une génération de compositeurs récents. Entre tous, Josel
Suk, élève et gendre de Dvorak, se distingue par sa maîtrise et sa
richesse lyrique.
Né en 1894 à Kkekovic, il étudia au Conservatoire de Prague la
composition et le violon et entra en 1892 dans le célèbre Quatuor
fchèque, en qualité de second violon. Ses œuvres, nombreuses et
diverses, se sont imposées dès longtemps à ses compatriotes et
commencent à être connues un peu partout, ajoutant une nouvelle
notoriété à celle du quartettiste.
$ 44
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Orfèvrerie Boujon Frères —
Nouveaux magasins: — 37, Croix-d'Ür, 37
[eî plus grorô ÂVÆ
de chousaures de [u.{ô.
50 u£e /oæ£o/o/e. <[Oor£
Déposrtoires desr
ÜDZJ[[€U/‘€Ô mOI‘Ç7UCÔ 2 .
u MOPOE.
Énvor aqu c15 OISÆ OI3
loule Lo Sursse.
Jalons e£ AkeLer3
opéciaux pour Less
POUISUTES IS MEIUSE.
Chaussures
SCHEURER SA.
RUE DU RHONE 3
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_011.tif'/>
        <page><![CDATA[GT DS
PEN d ec RU
..Î—:. —
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Ouverture du V AISSEAU-FANTOME.
Cette ouverture, comme celle de Tannhäuser, donne d’avance un
résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé
au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie
dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d'Iphigénie en Aulide,
continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans
celle de Freichütz.
L'ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L'ouragan
siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la
face de l’océan furieux et convulsé. L'appel sauvage des cuivres sur
la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge
sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une monftagne
liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une
flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou
ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe?
Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit
et la tourmente. — Mais la mer s'apaise, une consolante et douce
mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre
et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course mau-
dite? L'infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel.
Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce
n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa
poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre
un navire au gai fanal, où retentit le chant Joyeux des matelots.
Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre
capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse
sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la
voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme.
Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse, Ce n’est pas
une éfoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble
attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors
il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Hale-
fante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents
qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette
apparition. Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice
qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002556_012.tif'/>
        <page><![CDATA[d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix,
le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les
bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se
brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore
d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux
comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
(Ed. Scuuré, le Drame mustcal.)
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 25 novembre, à 15 heures précises
5' Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
VICTORIA -HALL Samedi & décembre 1923
à 20 /)€lll'('d el lÀ’lIl!( ;u'e'cwe.}
5* Concert de l’Abonnement
Solistc e M Scrge PROKOFIEFF, Pianiste—compositeur.
.
Serge Prokofieff est le dernier venu de cette remarquable école
russe qui a déjà donné à la musique tant de grands maîtres. Com-
positeur, pianiste et chef d’orchestre, ce jeune musicien s’est fait
remarquer très tôt par ces dons divers et très accusés. Ses compo-
sitions consistent en œuvres de piano, d’orchestre et de théâtre,
parmi lesquelles il convient de citer :
L’Amour de trois oranges, joué à l'Opéra de Chicago, et le ballet
Chout, qui a fait sensation à Paris, la Suile Scythe, pour orchestre,
jouée dans plusieurs grandes Sociétés de Concerts d'Europe et
d’Amérique, la Symphonie classique, l'Ouverture sur Jes thèmes hébraïques,
et ses Concertos de piano qu’il a exécutés lui-même avec le plus grand
succès à Paris aux Concerts Koussewitzky et Pasdeloup, à Londres
et au cours des diverses tournées qu’il fit en Amérique.
On reconnaît en lui un compositeur qui réunit les caractères géné-
raux de la tradition russe à une personnalité très marquée, et dans
lequel on salue une des plus brillantes promesses de la musique
d’aujourd’hui.
Virtuose remarquable, ses succès de pianiste ne le cèdent en rien
à ses succès de compositeur.
RP EJ Ts r
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>