<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement)<date when="19/12/1925"/></title>
<series>1925-1926</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Rabaud, H."  type="person" role="cmp">Rabaud, H.</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/109238" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Strauss, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132111" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Enesco, Georges"  type="person" role="int">Enesco, Georges</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_001.tif"/>
<page><![CDATA[_
—— S I A A

N

 

 

 

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

On

VICTORIA-HALL

Samedi 19 décembre 1925, à 20 h. et Jemie

 

CONCERT SYMPHONIQUE

(Sixième de l'Abonnement)

Soliste ï M Georges ENESCO, violoniste

 

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

. « SUITE ANGLAISE du xvt siècle

(1° aud.), arrangée et instrumentée par H. Rabaud
a) Allegro (John Burr).
b) Andante (William Brrp).
c) Allegro (Giles Farnarr).
0) Lent (Giles Farnany).

. CONCERTO en (‘a mineur, pour violon

20 E AS 2/ EN E J.-S, Bach
Allegro moderato. - Andante. - Allegro assai.

M. Georges ENESCO.
SYMPHONIE en d majeur (K.V. 425),

udl 1T Mozarl
a) Adagio - Allegro spiritoso.  c) Menuetto.
b) Poco adagio. 0) Presto.
DEUXIÈME PARTIE
. POEME en ut mineur ((F Concerto), pour
molniet orehestret. .. Jaques-Dalcroze
a) Dal largo inquieto e doloroso al doloroso
appassionato.

b) Dal moderato con ritmo ostinato all’ allegro
con gioja.
M. Georges ENESCO.
DON JUAN, poème symphonique ... R. Strauoo

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

£ ; v 6 y A
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.

. ; DE 000
Leo porteo seront rigoureusemenl fermées pendanl l'exéculion des morceaux.

H, JAfnys, GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_002.tif"/>
<page><![CDATA[AFIMÉ KLING

LYTHIER-GENÈVE
XI RVE DIDA Y XI

VIOLONESMN

.äg_ÿ};:‘.J / .

ALTO
VIOI /\

 

fANCIENS ET
é%ÿÆŒMÜ

 

 

 

 

ESSESSESORENSSS

SEESSSSS VN
SNS ‘\—Ï\àÏ\‘.}\\ N \\\\ N
SS \\Î N \ DaArrs
S N \\È\ N }#J œ °]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_003.tif"/>
<page><![CDATA[m%%eaea%%%eﬁ%%mczx%%%%%%@ﬂ%

4‘_7(3«"(È,aGaaa%(ÿa@a%(ﬁf:MCQOMMOÆM(ËGÇ*ÆŒ{:(È ses

æow

wlÿ&)Mﬂ%VàŒ‘Y!)"Æ|LÆ‘YJ-{'Æ(/&L'/a('Æ%m‘}avä‘mvä)vüünvﬂ

SUITE ANGLAISE.

La musique anglaise a connu son Âge d’or aux xvi° et xvnt® siècles,
notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La
musique vocale a capella (madrigal), la musique vocale accompagnée
de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y
prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considé-
rable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le
virginal est une forme particulière, et propre à l’Angleterre, du
clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en 1502, un concert de
virginals donné au Westminsterhall par douze jeunes filles. La litté-
rature du virginal est intéressante au double point de vue artistique

et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur
et une grâce qui restent sensibles aujourd’hui — elle a créé le style

propre du clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine
formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach
et Beethoven et jusqu’aux compositeurs les plus récents, s’est
montrée une des formes les plus fécondes de la musique, à sa source
chez les compositeurs de la cour d’'Elisabeth. Ce sont quatre mor-
ceaux de cette époque, transcrits pour l’orchestre par M. Henri
Rabaud qui composent la « suite anglaise » figurant à notre programme.

M. Henri Rabaud, auteur des opéras la Fille de Roland et Märouf,
de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales, dont la célèbre
Procession nocturne, s’il n’est pas une des figures marquantes de la
musique française contemporaine par la force de la personnalité ou
par la nouveauté de l’invention, en est au moins une des plus dignes.
La vérité et la distinction de son art, la culture et la dévotion musi-
cale dont a témoigné toute son activité professionnelle, notamment
dans la direction d’orchestre, lui ont valu d’être appelé à la direction
du Conservatoire de Paris. C'’est pour servir de musique de scène
à une traduction française du /Marchand Je Venise, de Lucien
Népoty, que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre
des pièces des virginalistes anglais, dont il à fait ensuite trois vuiles
pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du virginal,
ce qui eût été impossible et inutile, il a conçu une instrumentation
inspirée du caractère de la musique de l’époque, et surtout,
s’effaçant devant l’œuvre à rendre, il a voulu être fidèle à la musique
qu'elle contenait. Le premier morceau est une suite de variations
célèbres de John Bull « The King Hunting Jigg ». Le deuxième est
de William Byrd, le plus célèbre des virginalistes, les deux derniers
sont de Giles Farnaby.

%%MMEÆ%MM%GÆM%%%QÆ%…ŒGŒQMMM% ece-

%camm%w%vammva%va racaoraorseoaac]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_004.tif"/>
<page><![CDATA[Dq ‘ l SI ‘ ‘ E Partitions d’orchestre pour
suivre au concert.
A 1’Al) se trouvent les transcriptions des
onnement œuvres jouées aux concerts de l'O. S.R.

ROTSCHY Prères

@l .
( orraterte, 22

 

SIUI
TU

Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQÇES
des premières marques, nombre de solistes et
d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison P I A N O S
b4 rue du Stand. b4 1°F étage PI ANOS-—PIANOLAS
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>Cn e, èChan ©, ]()|Ïd iUn, ré ara ;Unﬁ et
{ Nn , HARMONIUMS

o.oo.oooooo.ooo.ooo-noo.o-oocooooooouo.ooo.-noooooooooo-oooouooo.o.ooooolnoooccuoto
-o.oOl.O|lo....ooonnoo0.oo.cloo..l..D.uoo.....u..ﬁ.o.loo.ooo.oou...o.lo.colc.l.n.o

ononnooooooo.n-uooounoo.noon.o.uonooao.u.ao-|oononoo.-ucooooonocttooolocoooooooooooouooocn-.ccoooooououoooootoo

—\‘—F.: Æï‘ï« ë =

 

 

  
 
 

 

  

22
&

; (/
ds TkES

AU PALMIER |

J MORMARDT FUs, FLEUAITE |

sN «

 

V>

—, 2e-——
—) h

18 UE DU CENDRIER - ANGLE RUE DU MONT-BLANC

rs

 

 

 

 

%ñ“
— R]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_005.tif"/>
<page><![CDATA[LI EI CLF CEI OIS O I CEI BERCEICIOCICICOX

Jean-Sébastien BACH

Ne à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.

CONCERTO en la mineur.

Ecrite probablement à Cüthen, entre 1717 et 1723, cette œuvre
appartient au genre dit « concerto de chambre ». On pourrait
l’appeler aussi une « sonate » pour violon concertant et orchestre
à cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec
l’orchestre ; elle en jaillit plutôt, transcrivant ou développant
mélodiquement les motifs donnés par l’orchestre, ou brodant sur la

basse chiffrée des séquences en forme d’arabesque.
"r

W olfgang-Amédée MOZART

Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.

La Symphonie en do majeur (catalogue Kächel n° 425) dite de Linz,
doit son nom au passage de Mozart dans cette ville, où on croit
qu’il l’a composée. En tout cas, elle y a été jouée pour la première
fois le 3 novembre 1783, et elle est dédiée au comte de Thun qui
avait reçu Mozart à Linz, dans sa maison. Le 25 mai 1784, Mozart
écrit de Vienne à son père : « Je viens de remettre au postillon les
quatre concerlos et la symphonie que j'ai faite à Linz pour le vieux
comte de Thun». Sans doute cette phrase se rapporte-t-elle à la
Symphonie en 0do majeur. Après cette symphonie, Mozart n’en
écrivit plus d’autres que les quatre (ré majeur, sol mineur, mi bémol,
Jupiter) qui marquent si glorieusement les années 1788 et 1789. Et
déjà s’y révèle la maturité accomplie de Mozart symphoniste.
L'introduction est la plus belle peut-être que Mozart ait écrite. Le
premier mouvement frappe par la richesse de son « exposition », la
souplesse et la grâce de son premier thème, le caractère rythmique
du second thème mineur. Et partout, dans ce premier mouvement,
comme dans le poco adagio en 6/8, avec son motif mineur si saisissant,
dans le menuet, et dans le finale (qui fait pressentir celui de la sym-

phonie en ré majeur), le mélos si particulier à Mozart répand son
charme incomparable.

wmwwmmmmmg

à
!

=

à
Î
à
$
ÿ
ä
Û
;
9
S
Û
;

g
;
s
s
;
;
s
s
:
s
s
{
g
Ê
ë
s
|
s
s
s

=

ë

à

"Æ“WWWM%‘.‘ÆWC@‘”)WWŒWWŒL'/Q[Ï/ŒIKJ/&WWIÏO L?ag]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_006.tif"/>
<page><![CDATA[7]

5

DADADITOUDABDITOTD

SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1072

CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : 153 MILLIONS

Corraterie, 6 GÏ‘lNÈVE Corraterie, 6

CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marche

ns

Toutes opérations de Banque et de Change, aux

meilleures conditions.

LN RR REN CCN ME CCN AN AN A MO NNN CT A

CO CNARRNAR GI CANCGNAR AN AN GN AN AN EN AN AN AN AN AIEIRI

L m ce e

 

mn r se t]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_007.tif"/>
<page><![CDATA[3E5358E0ITETese !receae«3eae»:ea(—.‘dt&ae ."(?aeaﬁ‘a%QÆ(‘«‘/‘Y(""YY-‘!(‘Y\?ÂY?Æ‘?"T(‘?Æ(” IFE'EXBIEITIETESIS@

—ESF EIEeTeESTenesctui

E. JAQUES-DALCROZE

La première période de production de Jaques-Dalcroze était
caractérisée par un lyrisme spontané, par la verve, la couleur, le
pittoresque dont il animait ou ornait les formes qu'il avait choisies.
Il voulait dès lors que cette impulsion lyrique qui lui était naturelle
créât elle-même sa forme et manifestât toute son ampleur, et c'est
ce qu'’il tenta dans un certain nombre d'œuvres de plus longue
haleine et de plus haut dessein, pour voix et orchestre ou pour
orchestre. Son second concerto de violon ou, comme il l’a plus
justement nommé, son Poème pour violon et orchestre, est sans doute
l’œuvre la plus significative de cette tendance de notre compositeur
national. L'élément de soutien de son lyrisme le plus caractéristique
de cette tendance est le rythme et tout ce que le rythme détermine
dans l’expression. Développement rythmique des motifs, opposition
et plus souvent progression ou régression de mouvements, telle est
la substance essentielle du Poème.

Ce Poème contient deux parties dont le manuscrit indiquait ainsi
la pensée dominante : « Vivre, c’est lutter » — « Créer, c’est vain-
cre ». Ce sont ces deux sujets qui trouvent leur traduction dans la
succession de mouvements qu’indiquent les sous-titres, et que l’on
pourrait formuler ainsi :

a) De l’inquiétude à l'angoisse et au désespoir ;

b) De la volonté ordonnée et du travail obstiné à l'apaisement et

à la joie.

f f e

Richard STRAUSS

DON JUAN

Voici une traduction des vers de Nicolas Lenau que Strauss a
placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.

Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente
De la féminité triomphale et charmante,
Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser ;
Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.

O mon ami! partout où la beauté des femmes
Brille comme une fleur au jardin de nos Âmes,

mewmeﬂ%mmmmwweﬂ%%w%%eﬂmüﬁ(f/JQÆ(Ç‘/,ÏC”/ÜMC

x AaAaocacascacacaooaoaoAaAOoaocaocraracac

acacocecacacacascaoDcmaDI°ocoIo3D DI O0O IV OIS3OI9000 DI DVE

À
JLÆLÆ%%%ÜÎÀL'/?)UÆ)ÙQL'/aC‘?ÊDL%)L}'ÔLW)L%)L' ‘.Hl/f)(/ä\"/-'lL/'î')L7;lL‘/Ë)L'/Ô‘.‘/DU.«)Ç*.‘)L'/{A)‘]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_008.tif"/>
<page><![CDATA[PRIO @s el
—0N 0N (0rr1tù&e © eq es

Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.

Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire où
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

 

 

 

 

 

.1
-ll"“ : ji

Ï

 

 

 

 

 

000000000000000000C60000000C0000OCC0OC0000C0000ECHOOOCHOCCC00OS0CROHOCCCCOGCCCONCVOCCOCUCOCCCOCHCCCNSOVCCESCOO

INSTITUT JAQUES-DAILCROZE

GENEVE

090010000000 10%06450000000000

Rytllmi(lü€ _ Solfèse
Clmnt clxoral y Improvisation

Piano , Harmonie

Teclxnique corporellc et plastique zmimée

J. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2. Cours supérieur (2 ans) enseïgnement complet de la méthode Jagues-
Dalcroze.

S. Cours Eedagogl£ùe (1 an). Cours préparant à Ll'ensergnement de [a
méthode Jagues=Dalcroze (examen du certificat).

Demandes prospectus au clecrétariat, 4%, Terrassière.

@00000000000000 Conno00200000000 oooooooooooooo'o.

°
°
e
e
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
®
°
.
°®
°
°
.
.
°
°
°
°
e
®
°
®
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
.
°
°
e
°
e
°
.
°
°
°
©
°
.
°
°
°]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_009.tif"/>
<page><![CDATA[L

es

2 <

Î M%w%MMMMMMMMMMG@M

MMMŒÆMMMO—GÜGMM%

DI DEDE OS DS DIS DE A

Je veux à deux genoux m’agenouiller : mon cœur,
Ne füt-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
Jamais rassasié, suivant toutes les routes,

Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes !
Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
Parfum d’avril, demain m’oppressera peut-être
Comme le vent qui souffle aux portes d'un caveau
Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
La guirlande tressée a plus d’une couleur ;

Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur ;

La seule passion du moment même existe,

Car on ne bâtit point avec la pierre triste

Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts!
Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
Unique aussi l’amour nouveau qui la salue

L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines :
Partons victorieux, par les joyeuses plaines.

La tourmente était belle, où je fus emporté,

Elle s’apaisa — seul le silence est resté.

Tout désir paraît mort, comme toute espérance.

J’avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour;

Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour?

Peut-être oui, peut-être non. Mais 6 souffrance,

La terre m’est déserte et c’est partout la nuit,

Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit.

pRE;
A
Le poème de Lenau n'indique que dans ses grandes lignes le sujet

du poème symphonique de Strauss qui le dépasse beaucoup par la
véhémence du ton et l’expression incisive des épisodes. Conçu dans
une ample forme de rondo, le poème symphonique débute par une
riche exposition thématique qui est si l’on veut le portrait de son
héros, ou plus généralement l’expression de l’élan vital d’une nature
passionnée et dominatrice. Le flux symphonique s’éclaire et se repose
ensuite sur de lumineuses « neuvièmes » et un tendre duo commence
dont se détache par moments un fragment qui apparaît insidieuse-
ment dans son ombre comme une voix méphistophélique. Le thème
principal revient, varié et plus condensé, et aboutit à un nouvel
épisode : un thème passionné des violoncelles et altos, devant lequel
fuit une flâte alarmée, et auquel répond par la voix pénétrante et
soutenue du hautbois l’aveu de donna Elvire ou de donna Anna.
Après un court écho de cette scène, nouvel élan de l'orchestre et

\ ° 3 °
un thème triomphal éclate aux cors — volonté de puissance par où

gMWWWMMMMMWM“M%MMW…MWMMS

Û
Û
à
à
Û
à
à
à
Û
Q
à
$
à
Û
Ê
à
à
9
à
à
Q
à
à
Î
û
Î
Û
à
û

Û
Q
Û
à
à
,
9

m…wwmwmvawmmmmmcæﬁ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_010.tif"/>
<page><![CDATA[«
®

..lc'.l....lo....'.0..."0..0.0....'.l....0.......l........'...|I...'...'....OC.....O....0.............'.‘....

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

Netloyage à sec - Décatissage - Costumes bals et SOLréed

——

F & E. BÆCHBER Frères
Ë Tour-de-l'Ile, 4 -  Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3

Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6

1 = £ -
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84

.‘-ooo-.o.o-o.t...........00..|..0.................0

GENÈVE

\

02000000 00000000000aceceue

—

Dépoussiérage et nettoyage (l€ tapis et ameul>lements

poovocen20d00A00000009000000OcO00 000000000000 000000 0000000000 900900005000000000000000000000000000000000000000

A JUPITER

% rue du Rhône Passage des Loïons

GRAMOPHONES \é= .. _ MARQUES SUISSES
DE QUALITÉ Œg M — ET ETRANGÈRES

Gramophones spéciaux construits en bois de violon.

Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.

Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler,, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso,
Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc.

DISQUES DES 4% MARQUES

! AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”

.°I.l-...l.0..ll...o..û..o.l.l....ou..ueonc-..o"loD--û.ov..ud°.D....IOO.|...I.C...O......Ol.Ol..............l]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_011.tif"/>
<page><![CDATA[se

E

%MM%W“%M%MMWM%%… MM…“MMS

le Don Juan straussien dépasse décidément la vision de Lenau et
touche à l’orbite de Nietzsche. Ce thème a ouvert toutes les écluses,
le flux symphonique se poursuit, abondant en traits, en saillies, en
élans toujours renouvelés, puis s’arrête sur des harmonies suspen-

sives : les principaux motifs passent, fugitifs, comme dans une vision

spectrale — pressentiment du néant final. Mais l’élan vital de Don
Juan reprend, sourdement d'abord, puis toujours plus lancinant et
toute l’«exposition» thématique reprend -— volonté délibérée de

poursuivre son sort jusqu'au bout. Détail curieux, cette « réexposi-
tion », nécessitée par les lois de la construction musicale, se trouve,
pour une fois, d’accord avec le sujet littéraire. Toutefois, un des
éléments du thème primitif, pourvue d’une certaine expression de
fatalité, prend un relief particulier et domine toute la péroraison de
son accent tragique. Le flux symphonique s’interrompt brusquement,
et c’est le vide, la nuit sans étoile de cette ambition trop terrestre
et de cette existence trop vaine.

 

Dimanche 27 décembre 1925, à 15 heures

VICTORIA-HALL

 

7° Concert Symphonique populaire
sous la direction de M. Ernest ANSERMET

SOLISTES : MESSIEURS

Ccorges PERRER A CAN ME

Pianistes.

 

Au programme : CONCERTO à deux pianos, de Mozarlt ; le
CARNAVAL DES ANIMAUX, fantaisie zoologique de
Saint-Saëns, etc.

Prix ordinaires des places des concerts populaires. Location à

partir de Lundi*21 décembre.

;
:
s
s
s
s
s
ä
s
s
g
à
s
'
s
s
s
s
s
s
s
Ë
s
s
s
s
s
s
'
s
s
s
s
s
s
s

ETETEIEKTETESTEÉGTBOICIEIEIE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001933_012.tif"/>
<page><![CDATA[q
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
Ë
À

él petants .

Le Comité informe le public que, comme les années
précédentes, il délivrera des a/unmeme@< de demi-saison, soit
pour les six derniers concerts (janvier à mars) aux conditions

qui sutvent :

Rez-de-chaussée.
Fauteuils de parquet, 1"* cat. .
Fauteuils de parquet, 2“ cat. 3
Parterre
Pourtour
Amphithéâtre
Promenoir

W"" DO DD DE DEDE OD DE
7 ; ‘ tc tl

Face,

Face, 2
Face, 3
Côté, 1“r
Côté, 2° rang

Amphithéâtre

pour les six derniers
Concerts d'abonnement.

Droit des pauvres (10 °/o) en plus.

——
Dates et Solistes des six derniers Concerts :

Î
â
à
Û
Û
Ÿ
$
À
Û
$
Û
Û
; , _( Mre Ilona DURIGO), cantatrice. g
Sampec 9 Janvier 1926 M R P e . -
Samedi 25 janvier M. Alfred BUSCH, violoniste. g ;
Samedi M. Arthur RUBINSTEIN, pianiste. ‘
Samedi février M" Nina KOCHITZ, cantatrice. ‘
Samedi mars Y . M. E.-R. BLANCHET, pianiste. g
Pundiit 29 marsis: . 4 .. Mle Alma MOODIE, violoniste. S
$
Q
Û
Ÿ
ÿ
$
$
$
Û

S'adresser à l'Agence VÉRON, GRAUER & C*, passage du Terralliet,

N.-B. — Un abonnement aux six derniers concerts peut
constituer un agréable cadeau de Nouvel-An à ofirir à
toute personne aimant ïa musique.

s
s
s
s
s
S
S
3
g
à
ù
s
s
s
3
à
s
g
à
;
@
s
Ë
s
s
s
s
s
s
s
â
s
s
s
s
s
s
s

8WD@Ü&D@W…W…WUO…“…DŒW%MW]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>