<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="14/03/1920"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19200314"/>
<title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1919-1920" type="series"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132446" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Campra, André" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30000563" type="person" role="cmp">Campra, André</name>
<name key="Balay, Guillaume" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30072837" type="person" role="cmp">Balay, Guillaume</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Rameau, Jean-Philippe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/169730" type="person" role="cmp">Rameau, Jean-Philippe</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Gabelles, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073762" type="person" role="int">Gabelles, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Vaucher, Berthe"  type="person" role="int">Vaucher, Berthe</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002340_001.tif"/>
<page><![CDATA[e A

RIUN TII ISS S

. —0

Dimanche 14 Mars 1920 (

CONC

donné par

l’Harmonie Nautique

(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
Directeur : M. Gustave GABELLES

* PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE

O

 

Ouverture des portes
à 2 heures

 

 

 

 

o

 

avec le gracieux concours de

M" Berthe VAUCHEER

Mezzo-soprano.

 

Æ —>$ PROGRAMME 2 ——
‘ PREMIÈRE PARTIE
r. Les Noces de Figaro, ouverture................0 Mozart
; P amaus e Lulli
; Deaene e e Campra
M!e B. VAUCHER.
NaNIOUna (3niresdlorcheste) , 5724710 mn ts Lalo
a) Prélude. — b) Sérénade. — c) Thème varié.
d) Parade de foire. — Fête foraine.

 

DEUXIÈME PARTIE

12 La Flamnte du clocher ... Balay
b) Deuxième Rhapsodie hongroise ....….....…...…… Liszl
sn DanaerActeon (cantate).... <1 1L e
ê se Rameau
Duppolyieret Aricié (gavotte) ..........112e 1
Mie B. VAUCHER.
6. L’Or du Rhin (Entrée des dieux au Walhalla) ... Wagner

Clavecin RUCKERS de 1636.

 

PRIX DES PLACES ; Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. — Rez-de-chaussée
el autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.

MM. les membres mon-exécutants ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon
n° 2 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, à l'exception du premier vang et des loges,
auxquels ils ont droil moyennant un supplément de 1 fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paieront
demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie,

Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall. — Prière de ne pas entrer pendant l'execution des morceaux.

BUFFET au rez-de-chaussée.

‘mprimerie H. Jarrys. Treille, 4, Geneve T. S. V. P.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002340_002.tif"/>
<page><![CDATA[— Les Noces de Figaro, ouverture (Mozart).

Le Nozze di Figaro furent écrites par Mozart en six semaines, si l’on en croit le librettiste
da Ponte. Mais on sait ce que cela veut dire. Au XVIII° sièele, dans tous les pays où les mœurs de
l'opéra italien s’étaient répandues, le travail des répétitious commencait dès que le compositeur avait
jeté sur le papier une rapide esquisse de son œuvre; la partition s’achevait ensuite au jour le jour, et
cette fois le temps d’une parfaite mise au point fut laissé à Mozart : car les répétitions durèrent huit
mois. La première représentation eut lieu Ie 1°" mai 1786. Elle fut accueillie avec un enthousiasme
dont une cabale de jaloux-eut bien vite fait de modérer l’élan. L‘U//l'r/'l…‘ç des Noces de Iwy…_*… com-

“ posée, comme c’était la coutume, au dernier moment, a tous les mérites de telles improvisations,
quand elles sont réussies, et surtout quand elles sont dues au plus génial des improvisateurs de tous
les temps. De très simples moyens : an seul mouvement (Presto), trois thèmes principaux, l’un de
libre joie, le second tour à tour mutin et presque tragique, le troisième de tendre mélancolie, pré-
sentés dans deux expositions successives, sans développements intercalaires, avec-les transitions les
plus naturelles et les plus courtes, et‘une coda brillante.

Namouna, suite d’orchestre (Ed. Lalo).

Un des éléments essentiels de la renaissance musicale française venue après 1870. Entre l’œuvre
de Chabrier, plus géniale mais moins accomplie, et l’œuvre de Saint-Saëns, plus abondante et plus
proche de la tradition classique, mais d’une moindre saveur, celle de Lalo demeure remarquable par
sa franchise et sa justésse d’expression, sa sûreté de goût et par la qualité de son invention mélodi-
que et rythmique. ;

Il n’y aurait pas d’intérêt à rappeler le livret de Namouna, imposé par l'Opéra à Lalo, et sur
lequel il dut écrire en quelques mois, vers 1882, sa partition. Mais ici, mieux peut-êètre que dans
une œuvre purement symphonique (où le tempéramment français ne fut jamais tout à fait à son aise),
on appréciera la valeur de Lalo, qui sut saisir d'habiles prétextes, dans les situations scéniques quel-
conques qui lui étaient proposées, pour écrire de délicieux poèmes musicaux et qui, dans un genre
traité souvent avec moins d’égards, s’éleva tout naturellement au style. E. À.

La Plainte du clocher (Balay, chef de la Garde républicaine).

« En Lorraine, rien ne frappe et n’impressionne davantage aux jours de déuil que la pérsis-
tance de ce glas uniforme : c’est une plainte émouvante qui dure parfois des heures entières. »

Deuxième Rhapsodie hongroise (Liss!).

Si-les rhapsodies hongroises pour le piano n’occupent pas un des premiers rangs dans l’œuvre de
Liszt, du moins ont-elles acquis une étonnante fayeur auprès du publie. « Par le mot rhapsodie, écrit
Liszt lui-même, nous avons voulu désigner l’élément fantastiquement épique que nous avons cru y
reconnaître. Chacune de ces productions nous à toujours semblé faire partie d’un cycle poétique… Ces
fragments ne narrent point de faits, il est vrai; mais les oreilles qui savent entendre y surprendront
l'expression de certains états de l’âme, dans lesquels se résument l’idéal d’une nation… Nous avons
appelé ces rhapsodies kongroises (plutôt que fziganes ou bohémiennes), parce qu’il n’eût pas été
juste de séparer dans l’avenir ce qui ne l’avait point été dans le passé. Les Magyars ont adopté les
Bohémiens pour leurs musiciens nationaux.… » Mais quoi qu’il en soit de la valeur d’un titre double-
ment équivoque, on saisit du moins l’intention maîtresse de Liszt, qui est de nous émerveiller et de
nous amuser tour à tour par les rhythmes, les sonorités et les mélodies dont son enfance fut bercée,
dont son imagination d'artiste ne cessa plus tard de s’enchanter comme d’un rêve — rêve d’une vie
plus libre, plus fantaisiste et plus passionnée, où ses aspirations romantiques trouvaient leur pleine
satisfaction.

N r rr rrrs

L'Or du Rhin, Entrée des Dieux au Walhalla (Wagner).

L

L'Or du Tthin est le prologue de l’Anneau du Niebelung, dont les trois journées sont /a Wal-
hyvie, Siegfried et le Crépuseule des Dieux.

Le Walhall est construit ; les Géants ont reçu le prix de leur tâche, et, pour s'acquitter de sa
dette, Wotan leur a livré tous les trésors du Niebelheim ; il à mème sacrifié, afin de racheter Freia,
déesse de la beauté et de la joie, l’anneau forgé avec l’Or du Rhin, et arraché par la ruse aux mains
d'Alberie; il peut prendre possession de son nouyeau domaine. Un brillant vrc-en-ciel franchit la
vallée. comme une archie de lumière, et va rejoindre la forteresse, dont les tours surgissent à l’hori-
zon. Sur ce pont aérien, les dicux s’avancent majstueusement, tandis qu'à l’orchestre le motif du
Walhall se croise avec la fanfare de l’Épée, scène finale où se fondent, dans un ensemble pompeux,
Soutenus par un accompagnement arpégé d’une infinie légéreté, la marche céleste, le bruit lointain
es marteaux du Niebelheim et le chant plaintif des Ondines pleurant l’Or qui leur à été ravi.

L'Or du Rhin fut repré-enté, avec l’ensemble de la Tétralogie, au théâtre de Bayreuth, le dimanche
13 août 1876, sous la direction de Hans Richter, mais il avait été donné séparément, et pour la pre-
mière fois, à l'Opéra de Munich, le 22 septembre 1869, sous la direction de Franz Wülner,]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>