<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             7e concert symphonique populaire 
            <date when='27/12/1925'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002614</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19251227'/>
        <title>7e concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rabaud, H.' type='person' role='cmp'>Rabaud, H.</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Perret' type='person' role='int'>Perret</name>
        <name key='Calame' type='person' role='int'>Calame</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE
la
de
P.ROGLRLAMME
SAISON 1925-1926
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_002.tif'/>
        <page><![CDATA[5-7, RUE LÉVRIER, 5-7
LITTÉRATURE MUSICALE ;
POUR SUIVRE LES CONCERTS : PARTITIONS DE POCHE
RÉDUCTION POUR PIANO DEUX ET QUATRE| MAINS
DES ŒUVRES EXÉCUTÉES
CONDITIONS SPÉCIALES POUR PROFESSEURS ET PROFESSIONNELS
LES MEILLEURS PORTRAITS
4 QUAI DE LA POSTE TOUS TRAVAUX
«c GENÈVE 2552 PHOTOGRAPHIQUES
Téléphone Stand 06.69 E TS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_003.tif'/>
        <page><![CDATA[}
ï
}
!
!
ï
}
t
}
}
}
t
|
}
}
f
1
ï
}
!
}
ï
}
!
!
!
!
|
!
ï
}
}
}
;
}
!
!
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROÀ({{XN DE
VICTORIA-HALL
Dimanche 27 décembre 1925, à 15 hbeures
T Goncert Symﬁnique populaire
Solistes : MM. PERRET e CALAME, pianistes
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
19 Quverture de COROLAN Beethoven
2. PREMIÈRE SUITE ANGLAISE du
XVIÉ siècle, arrangée et instrumentée par H. Rabau0
a) Allegro (John Burr).
b) Andante (William Byrp).
c) Allegro (Giles Farnary).
0) Lent (Giles Farnanr).
CONCERTO en mi bémol, pour deux pianos
éGorchéstre # 9 1 4 Mozart
a) Allegro - 6) Andante - c) Rondo.
MM. PERRET et CALAME.
ù
DEUXIÊME PARTIE
4 VARCHE ECOSSAISE 11 Debussy
5. LE CARNAVAL DES ANIMAUX, fan-
taisie zoologique, p' deux pianos, instruments
à cordes, flûte, clarinette, harmonica et xylo-
PhOnEA (c ANndifion) 10 Saint-Saëns
Introduction et marche royale du Lion - Poules et
Coqs - Hémiones - Tortues - Eléphant - Kangourous
- Aquarium - Personnages à longues oreilles - Le
Coucou au fond des bois - Volière - Pianistes -
Fossiles - Le Cygne - Final.
6. Ouverture de TANNHAUSER.........… Wagner
Pianos à queue GAVEAU aux soins de la Maison Sautier et Jæger.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
x
t
!
;
|
!
|
!
x
!
!
D
X
)->4—-——o.wo‘-“*“«uﬁ”-—ooo—+w*-—ç—**w-——-w*-—o*oﬁ-*æ.,—-
lki_, < ..._.._._o—‘—««—_.—.—*.—..—...u—.—.4-o..—.-u——o*_._—*o——o——-—-&co—-——o‘o—.—o—-—o—a——__u-—._.—
9
H, JARAYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_004.tif'/>
        <page><![CDATA[T € æ ; —— us %
; F = 885578 P
Ÿ @ q
;l
AIFMÉ KLING /
LYTHEER-GENEVE f
XI RVE DIDA Y XI »
VIOLONEyf
A LT ‘ l,|='"!u
fANCIENS er}
v
ur
;‘I‘
“:' f‘. S îä
SSN |
ù
NNN
RerEn G 15
DO E A AI RI À AI AN TR LI Ü'—\£Jcll‘mm:lÏ‘mlu Ë Ï
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_005.tif'/>
        <page><![CDATA[eaeamœax—:aaaeaeasamaa.æau;‘a—œa%%ca%aaœaœauaeaœx3eaaal:/a(&y%eaeawoaxmræuawez:eae&w
e
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de CORIOLAN, op. 602.
Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture
doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un litté-
rateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait
évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakes-
pearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthou-
siaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven
aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions.
Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette
époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences
immédiates de Mozart et de Haydn, avait su affirmer son individualité
par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour
en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude
profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres
impérissables de sa dernière manière.
e f
SUITE ANGLAISE.
La musique anglaise a connu son âge d’or aux xv1* et xvn* siècles,
notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La
musique vocale a capella (madrigal), la musique vocale accompagnée
de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y
prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considé-
rable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le
virginal est une forme particulière, et propre à l’Angleterre, du
clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en 1502, un concert de
vurginals donné au W estminsterhall par douze jeunes filles. La litté-
rature du virginal est intéressante au double point de vue artistique
et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur
et une grâce qui restent sensibles aujourd’hui — elle a créé le style
propre du clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine
formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach
- am>wmm%xx&m)w%m(m@w%%væwcfa%W;muavaw%
=
à
û
Û
=
Î
à
à
û
=
û
Ç
‘
ù
;
â
à
€
=
=
s
s
s
s
s
s
s
;
s
s
s
s
g
ù
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
ÿ
à
û
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_006.tif'/>
        <page><![CDATA[sé0000000000000 000002000000 200000000COSCACOG00000
_MUSIQUE Partitions d’orchestre pour
suivre au concerft.
, 5 .
se trouvent les transcriptions des
À 1Al)onnemcnt
œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
ROTSCHY PFrêres
nl .
( orraterie, 22
Au moyen d’'un bon GRAMOPHONE et d’un choix de:l)lS% ES
des premières marques, nombre de solistes et
d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Mèême Maison : P I A N O S
t{4_ rue du Stand, tÂ4, 1°Y étage PI ÀNOS-PIANOLAS
\’enlc_ Ç-ch.nngc_ 10(.‘\tinn_ X‘Ë‘par.‘æîi…w et
accord de HARMONIUMS
E
Cru HN 5)
AU PALMIER
S MORHAROT Fits, FLEURUTE
18 RUE oOU cENDRIEA - ANGLE RUE DU MONT-BLANC
o-otunonoo...l.oﬂo.eoo.ooo«.clooooloooo..oo.
.
90000090000000000000900000000000802020000900000OC0000C0000000000900C0C0OO00©000009000606000000000C0000000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_007.tif'/>
        <page><![CDATA[$
ÿ
Ô
Q
Ô
f
Ÿ
©
9
R
9
R
Q
9
R
e
à
R
2
9
Q
>
Ÿ
9
R
$
{
Ÿ
Ç
9
fh
Û
$
Q
ÿ
R
9
8
R
æ
Ÿ
9
t
Q
$
Q
Û
ÿ
Î
9
Ÿ
9
$
>
>
FEIEIETOESHETEOIETESIEnTe nea.
æ
%)M%M)…Ïl«l"/‘)%ﬂ'/ä(ﬁ)(’/àl/f
et Beethoven et jusqu’aux compositeurs les plus récents, s’est
montrée une des formes les plus fécondes de la musique, à sa source
chez les compositeurs de la cour d’Elisabeth. Ce sont quatre mor-
ceaux de cette époque, transcrits pour l’orchestre par M. Henri
Rabaud qui composent la « suite anglaise » figurant à notre programme.
M. Henri Rabaud, auteur des opéras /a Fille de Roland et Märouf,
de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales, dont la célèbre
Procession nocturne, s’il n’est pas une des figures marquantes de la
musique française contemporaine par la force de la personnalité ou
par la nouveauté de l’invention, en est au moins une des plus dignes.
La vérité et la distinction de son art, la culture et la dévotion musi-
cale dont a témoigné toute son activité professionnelle, notamment
dans la direction d’orchestre, lui ont valu d’être appelé à la direction
du Conservatoire de Paris. C'’est pour servir de musique de scène
à une traduction française du /archand Œe Venise, de Lucien
Népoty, que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre
des pièces des virginalistes anglais, dont il a fait ensuite trois suites
pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du virginal,
ce qui eût été impossible et inutile, il a conçu une instrumentation
inspirée du caractère de la musique de l’époque, et surtout,
s'effaçant devant l’œuvre à rendre, il à voulu être fidèle à la musique
qu'elle contenait. Le premier morceau est une suite de variations
célèbres de John Bull « The King Hunting Jigg ». Le deuxième est
de William Byrd, le plus célèbre des virginalistes, les deux derniers
sont de Giles Farnaby.
t sff
W olfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1701.
Le Concerto en mi bémol, pour deux pianos avec orchestre, a
été écrit en été ou automne 1779, lors du dernier séjour de Mozart
à Salzbourg. De Mannheim, que Mozart venait de visiter une fois
de plus, il rapportait un goût de plus en plus passionné pour les
recherches d’instrumentation et de virtuosité. En même temps,
l'influence musicale de Salzbourg agissait de nouveau sur lui, l’en-
MO O A Aa_… DLME ALD0 00
elOcÔ(}ﬁüñ%%@ê%%£‘/ûﬁ‘/r‘lüñ‘.‘/
Daw%væ%@ûm‘)weaeaeaeacaoomaea%uatæaeaeaeaeacaxgaeavov.-nvacyn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_008.tif'/>
        <page><![CDATA[>
RIRN DN RMN RIDN RIRN RRN RRN RIRN RIRN RR IRRN TRI RAIT RIR
"
LOTRANRENDANDAN IIN REN DRN RIN REN PN PN RIRN DN RP MRPN DIMRIN RIRN RI
SOCIERE DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE.EN 1072
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : 155 MIÉÉIONS
Corraterie, 6 GENÈ\/ E Corraterie, 6
CORNA VIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marche
a5
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
VN AI AN EMN AN RN AN AN A RRN CN NNN CR NNN
RN RRAN AN AN ANON AN OR ANANARAKANAIEI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_009.tif'/>
        <page><![CDATA[EIETI6EeE0I83IE56C '7(>/‘7U4(ê/3@fv.(-‘aeae<3(—‘aœaeae/.:(—!aeaeaeaeaeamva:æa%!e m ŒÆ(€ÆMÛ”("/.‘YÏ"G(—!Û(>ÆP/Ï(}GËGQ/,ÜŒÆ
ece.o
Q
Ÿ
Û
$
û
3
Û
ù
Ÿ
Û
Ÿ
Û
Q
Ÿ
Û
Û
Q
Ÿ
ä
Û
Û
Ÿ
Û
à
Ÿ
traînant à des morceaux plus développés, d’une trame moins serrée
qu'auparavant, mais d’une technique foujours plus raffinée et plus
riche. C’est l'époque de ses opéras Zaïde et Idoménée, et, dans la
musique purement instrumentale, de la Symphonie concertante pour
violon et alto avec orchestre et de plusieurs Divertissements et
Symphonies.
>c *fe >fe
Claude-Achille DEBUSSY
Ne à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
La Harche écossaise, écrite en 1891, pour piano à quatre mains,
puis orchestrée par Debussy vers 1908, est une de ses premières
œuvres. Elle est inspirée d’un thème populaire écossais, conservé
par la vieille famille des comtes de Ross. Ce thème a été indiqué à
Debussy par un descendant de cette famille qui souhaitait le voir
se perpétuer dans une œuvre originale. Dans cette composition d’un
Debussy très jeune, toute sa personnalité éclate déjà dans la déli-
catesse et la fantaisie avec laquelle il a su renouveler l’intérêt de
son thème au cours des diverses parties de l’œuvre.
arar
Camille SAINT-SAËNS
Ne à Paris le g octobre 1855, mort à Alger le 16 décembre 1921.
LE CARNAVAL DES ANITMAUX
Fanlatsie Zoologique.
Cette œuvre fut jouée pour la première fois aux Concerts
Colonne, il y a quatre ans, peu après la mort de Saint-Saëns.
L'illustre musicien semblait craindre de la présenter au public des
grands concerts symphoniques. La jugeait-il, avec trop de modestie,
comme un simple divertissement ? Mais il y a des divertissements
dont il ne faut pas faire fi, et particulièrement chez Saint-Saëns.
Estimait-il, peut-être, que ce Carnaval des Animaux l’empêcherait
$ ; 2be ; !
d’être tenu, d’autre part, pour un musicien sérieux? On ne sait,
A DEIDIIDES DEDE DEDE DSD DD KO OS DS OS DEDE DID DE DEDE D2
ao3IAaAaAaIAas
aaoaoOoOcoraoaoaogaooULaoOaOoaocoraaoacaaaooGaaoaAaAaamacs arararo
coi
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_010.tif'/>
        <page><![CDATA[PRIO (@ité, 119MEt
, 9 Corratenieno, auné"
Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou
Jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
pee0020000000000 0000000000 000OCO000000OC00000000000000000000000 000000000000 0COC000000020N00000Cn000000C00e00000
°
INSTITUT JAQUES-DAICROZE
GENHVE
Rytlnnique Solfègc
Cllant (‘l10r&l
Pi:um
Improvmat1(m
H{lI‘IIIOIHC
Teclxnique C0rp0relle et plastique animée
J. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2. Cours supérieur (2 ans) enseïgnement complet de la méthode Jagues-
Dalcroge.
3. Cours pédagogique (7 an). Cours préparant à Ll’enseïgnement de La
méthode ÉJagues-Dalcroze (examen du certificaf).
Demandez prospectus au clecrétariat, Ÿ4, Cerrassière.
PHOCHANCOONO0OO0LO00000CC00000N0N00 0000000000 000000 0000.0002 0N00GG0 000 MMO0G000
t000000000000000 905.0090 00200000 '.oo!'oaa".nl'.nw.cv-ooe-cooo.-ntov:o.noooo-c
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_011.tif'/>
        <page><![CDATA[æ 2
.
s
s
Ë
s
s
s
s
s
s
Ë
s
s
s
s
s
s
s
!
s
s
s
s
f
foujours est-il qu’il évita les occasions de la faire exécuter ailleurs
qu'en des séances privées. Notons cependant que l’autorisation de
la jouer publiquement fut retrouvée dans les papiers du défunt.
Si les moyens orchestraux sont ici très simples, très modestes, et
la durée des morceaux assez courte (les meilleures plaisanteries ne
sont pas les plus longues), il n’importe. Plusieurs de ces pièces sont,
en vérité, du meilleur Saint-Saëns. Ecoutez les harmonies délicates
(mais audacieuses en leur temps) du Coucou au fond des bois, celle de
l’Aguarium, et les hardiesses des « accords de passage », dans la
Tortue : vous y percevrez que ces fantaisies sont à base de raison
— et de musique. On sait d’autres œuvres de Saint-Saëns plus
« sérieuses », mais moins divertissantes, et qui, probablement, ne
ec /JQL3eau‘aeaeaeamwc‘:ca(ﬂavceæ‘: >
valent point ce Carnaval des Animaux.
1. Introduction et marche royale Ou Lion. — Marche noble scandée
par les rugissements du lion.
2. Poules et Coqs. — Imitations humoristiques, analogues à celles
écrites autrefois par Rameau. On sait que la tendance descriptive
(depuis le Réveil des oiseaux, de Clément Jannequin) est particulière
à l’école française.
3. Hémiones! (animaux « véloces »), — De rapides arpèges évo-
quent les folles galopades de ces bêtes agiles.
4. Tortues. — Le comique ici (comme dans l’Eléphant) procède
par contraste. C’est le quadrille échevelé d’Orphée aux enfers, joué
adagio, non sans de savoureux « accords de passage », tandis que la
fortue continue son chemin, paisible, doucement obstinée et finale-
ment victorieuse des obstacles.
5. Eléphant. — Des thèmes de grâce et de féerie, joués par la
contrebasse : la Danse des Sylphes, le Songe d'une Nuit d'été, et (si
Je ne me trompe) un air de ballet de Meyerbeer, probablement le
fameux motif des patineurs, un peu oublié aujourd’hui.
6. Kangourous. — Musique descriptive dont le procédé rappelle
celui des Hémiones.
7. Aquarium. — lci, entre la vision et la musique évocatrice, la
correspondance se fait plus mystérieuse et plus profonde. C’est
déjà, presque, du Ravel. Des moyens précis, simples et raffinés à
1
Anes sauvages.
I EIEIEIEIEIETEIGOIETET @ ‘3,&'{3L«’ﬂQ’Æ("("(—’,”J'L“ﬂ(—’a%(ﬁa("’7E‘ÛL’Æ(—’ﬂŒ’ÏJQ”,ÙQ‘{'} = >
%wwwwc/.—)%wvavavä&?aœvac‘zavavawv&)wvæwvavac‘/avavauao.avavnwvauauaww%%mmvauav
c
DM AaAa—OD—D AI MU OO AO 0 a—ca CO DE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_012.tif'/>
        <page><![CDATA[200020060000 00000000..
006020600000 04002000090000500050000000000600000 0000000000
TEINTURE FT LAVACE CHIMIQUE
Nelloyage à sec - Décalissage - Costumes bals et soirées
——
F. & E. BACHLER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue,
Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
‘
OI
Servette, 5 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
——
I)époussiérage et nctto_ynge (le tapis et ameul:lements
00009000000000000000000902000ODONOOC600D500CN00000000000000000000000C0OC0000000Q0000000N0200000000000000000000
M
Ë
F
200000000000000900000000000000000400000000000000000000000000000000020000000000000000000000000000000000000000000 ä
° *
.ounlo.oo.oolo|..oo.oolooo.t.:oo.ono.o-.ouooo.Oû..o.oll.ooo.ocoo...bloo.oualo.
e
000A8#00.0002000000000000006000.00206G0022GCNA0000000 100001000000 000600006 2000000
c0000000000 0000000000000000000000000000NONDOCOSCHIOHPOHO000000
À JUPIFER
%, rue du Rhône Passage des Lojons
GRAMOPHONES
DE QUALITÉ
MARQUES SUISSES
ET ETRANGÈRES
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES 1*“% MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc, etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso,
Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc.
n-o-uoooonucc4o..coonoooo|.ooooouooocoooooooooo.oo.o.ooo.n.oo..no-o.uouoooo.o
£
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_013.tif'/>
        <page><![CDATA[p RRN LR Cc eE
—
165 Féma IS RE mc
sT aaT
SŒ/ÂYC”/À,%M%%Œ’Æ'M%MŒÏM%M%WMMWM%%M%M%Ê
®
la fois ; somme toute, l’une des pièces les mieux réussies de cet
ensemble.
8. Personnages à longues oreilles. — Imitation dn braiment de l’âne.
noté, est enveloppé d’harmonies poétiques et hardies. C’est le
calme mystérieux de la forêt. Ici encore, la musique s’élève bien
au-dessus de la simple transcription, et réalise une véritable œuvre
Û
Û
ÿ
9
9. Le Coucou au fond des bois. — Le refrain « Coucou » exactement g
ÿ
9
Ë
d’art, pour brève qu'’elle soit. Ë
10. Volière. — Joyeuses vocalises de la flûte : depuis Rameau,
les chants des oiseaux sont traditionnellement imités par ce char-
a%%mm%%%%%t—mm%
mant et prodigieusement agile instrument
Q
È
11. Pranistes. — Pour le compositeur qui a besoin de silence, $
voilà bien, à l’étage au-dessus, les plus dangereux animaux, Ils Ë
à
préludent avec des gammes, et continuent lourdement par de redou-
fables « exercices en doubles tierces » !. Heureusement, cette fois-ci,
cela ne dure pas.
12. Fogotles. — Ah ! l’irrespectueux Saint-Saëns (celui d’Harmonie
et Mélodie, tourné sans crainte vers l’avenir). Ces fossiles, ce ne sont
point seulement J’ai du bon tabac, Ah ! vous (U/'zli.f—jx', maman.… suivis
du thème de la Danve macabre, au xylophone, mais encore Partant
pour la Syrie, et l’air célèbre de Rosine dans le Barbier. Debussy
lui-même n’aurait pas été plus railleur ; mais peut-être, en fait de
vieilleries, aurait-il songé de préférence à Meyerbeer ou à Halévy.
13. Le Cygne. — Bien connu du public, comme de tous les violo-
nistes et violoncellistes. L’auteur de ces lignes eut la bonne fortune
MCÛMQÆMŒŸSMŒÆMŒÆUÆ@QMQÆM >
les nuances en étaient indiquées avec un tact extrême, et le tout
rigoureusement en mesure. Nous signalons cette /lradition directe aux
interprètes à venir.
14. Final. — Divers thèmes alternent gaiement : un motif d’opé-
rette, quelques souvenirs des morceaux précédents ; le xylophone
renouvelle ses claquements de tibias, et l’œuvre se conclut dans
l’allégresse de toute la ménagerie…
D’après une notice de Ch. Kæcuuin,
; ?
pour les Programmes des Concerts Colonne.
Le tout « agrémenté » de fausses notes !
à
Û
û
Û
Û
Ÿ
Û
û
$
Û
Û
ÿ
de l’entendre jouer au ptano par Saint-Saëns : sans froideur, mais Ë
ÿ
û
$
;
Û
Û
û
$
9
û
Û
Û
FEICICIESTETECOCIESENDE
v 'r)L/()L'/.)ŒW«)LÆUÔL'/ÔC*üme@c’—ûv&wwl'/awwwv«ﬂL'/ô('/à‘.‘/wüL‘/n')(‘/&$
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_014.tif'/>
        <page><![CDATA[es
à
;
;
;
:
;
ä
;
ù
Ü
à
6
à
9
à
ë
;
;
à
;
;
à
à
:%
%
;
;
;
à
Q
à
;
;
ù
à
G
ù
G
à
à
6
à
6
à
à
Q
Ÿ
à
s
s
|
s
s
s
s
ë
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
!
s
ë
s
Â
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Vienne le 13 février 1883.
Ouverture de TANNHAUSER
Cette ouverture est plus qu'un prélude, elle est le drame lui-
même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux
dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait
image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de
pélerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir
célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s'épanche puissamment,
puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de
magiques apparitions ‘surgissent, des vapeurs rosées s'élèvent en
tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements
d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la
« Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions, s'approche
Tannhäuser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur,
comme pour aftirer à lui les habitants de la montagne. Des cris
sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s'épaissis-
sent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour
diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des
femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue! Un trait de
feu le traverse à sa vue, il s'approche de la déesse et répète près
d’elle son chant exalté… Mais voici l’aube ; l'hymne religieux revient
avec elle. À mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit,
ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’Âmes damnées,
se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève,
lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoie-
ment devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de
l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée,
son peuple purifié se joint à l’'hymne rédempteur.
(Edouard Scuvré, le Drame mustcal.)
OD 0DOA OO O OD
réxmwwmmampav&%mx.@;wmwwwvawv&wvævæwmry&wvæ
OD3 DIDOI DIDI DE DS OIS SO3Ia—o aorOoOoOoosaI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_015.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAMOPHONES ET DISQUES
Demandez chez :
17, rue de la Croix-d’Or
les
Sous-Vêtements élégants et solides
des marques
Crêpe Rumpf, Cosy, Yala, etc.
Bas, Chaussettes, Bottons
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002614_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Pn
! fAVRE & FILS
sv
[
.' lË £
p s8
/10 AUE AÙ /QHONE
7 märnovennaz | |
[* CAROUGE-GENEVE |
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>