<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Huitième de l'abonnement)<date when="07/02/1920"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Schoeck, Othmar" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/85979" type="person" role="cmp">Schoeck, Othmar</name>
<name key="Strauss, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132111" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Schoeck, Othmar  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/85979" type="person" role="int">Schoeck, Othmar  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Flesch, Carl"  type="person" role="int">Flesch, Carl</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_001.tif"/>
<page><![CDATA[sS
=
2s

     
 

  

E S E =
DRSN ;

E

  
 

;

 

!

 

 

=
/

 

 

  

/

PROGRAMME OFFICIEL

”

ACHESTRE
DE LA

SE ROMANDE —

/

J]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_002.tif"/>
<page><![CDATA[# ...

 

 

Spécialiste pour tout ce qui cùnceïnè ls _instruments à cordes.

 

 

 

Machines à Goudre

- SINGER

Compagnie Singer de New-York

 

 

Direction pour la Suisse : MAISONS DE VENTE
Ë ‘ , A GENÈVE :
2, rue Michel-Roset - GENÈVE - Corraterie I =— rue Pécolat, 3

 

 

 

@ WËMÊZ

Luithier du Conservatoire e* de l'Orchestre de la Suisse romandè.

22, rue Général-Jufour - GENÈVE

DS NNN

Cordes justes à bout jaune et noïr.
Les meilleures qui existent.

Ï
Insituments anciens

I"\USIQUE ET INSTRUMENTS

ROTSCHY FRERES

22, Corraterie — GENEVE

 

‘ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D'ORCHESTRE,
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts
; d'abonnement, pour autant qu’elles ont, ‘été publiées.

ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres md1quées au _

A r dn e e r t p Es

02 E p F

 

 

programme des concerts d’abonnement, Conditions très favorables.

 

 

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_003.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

 

VICTORIA-HALL

Samedi 7 février 1920, à 8 heures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

(Huitième de l'abonnement)

Soliste : M Carl FLESCH, violoniste.

PROGRAMME

PREMIERE PARTIFE

1. SYMPHONIE en ut majeur (Jupiter)... Mozart
a) Allegro vivace.
b) Andante cantabile.
c) Menuetto (allegro).
0) Finale (allegro molto).
2. CONCERTO en la majeur, pour violon
écorahespee 1 e Mozart
M. Carl FLESCH.

DEUXIÈME PARTIE

3. SÉRÉNADE op. 1, pour orchestre
(rsanmaion) 7 Othmar Schæck

4. DON JUAN, poème symphonique...... Richard Strauss

L'orchestre sera dirigé par

M. Othmar SCHOECK

Le Concert commencera à 8 h. 30 très précises et sera terminé à 10 h. 15.
2E
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.

La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que

les circonstances pourraient lui imposer.

Lev porles seronl fermées pendanl l’exécution Des morceaux.

 

1. Jarrys. Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_004.tif"/>
<page><![CDATA[Wolfgang-Amadeus MOZART

27 janvier 1756 — 5 décembre 1791.
Cette œuvre, à laquelle — à cause de sa grande majesté sans
doute — on a donné le nom de Jupiler-Symphonie, débute par un

unisson vigoureux de ftous les instruments jouant une formule
rythmique qui, suivie de deux mesures mélodiques, sert à former le
thème principal. Le second thème, d’un caractère plus doux et joué
en ol majeur par les premiers violons, est rendu très intéressant
par l'imitation qu’en font les basses dès la troisième mesure. Après
la terminaison, dans le ton de la dominante, de la première partie
de l’allegro, à signaler la modulation brusque et frappante de 4o/ en
mi bémol à l'aide de trois simples notes (vol, fa, si b) jouées à

l

séduit surtout par la clarté des développemeuts, qui mettent heureu-

‘unisson par les bois. L'allegro n’a pas de caractère passionnel ; il

sement en relief la majesté et la force rythmique du premier motif,
la grâce et la sérénité du second.

L'andante cantabile, en fa majeur, dans lequel les sonorités du
quatuor acquièrent un charme tout particulier, grâce à l’emploi de
la sourdine, présente un genre d'’effet très original résultant des
oppositions rapides des piano et des /orte, ces derniers troublant de
leurs interruptions passionnées une mélodie tranquille et douce. Les
développements des trois thèmes principaux sont travaillés magis-
tralement en contrepoint libre, avec des effets harmoniqueà fort
intéressants, tels que, dans la deuxième partie (mesure 32) une
marche modulante d’accords de septième dominante, imitée plus tard
textuellement par Rossini dans son « Stabat Mater ».

Le Menuet est candide et joyeux comme son auteur, avec de
passagères et vagues inquiétudes cependant, qui se trahissent dans
la phrase du trio. C’est dans le finale allegro molto que se manifeste
le plus spontanément le génie musical de l’auteur. Beethoven,
Schumann, Mendelssohn introduisent parfois dans leurs symphonies
une fugue libre qui sert d’épisode aux développements ; Mozart
traite fout son finale en forme de fugue et de la façon la plus spiri-
tuelle, la plus galante, sans que rien trahisse l’effort. Toutes les
formules du contrepoint y sont employées avec une aisance, une

sécurité, une pureté de style inimitables.

 

 

 

 

 

e L]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_005.tif"/>
<page><![CDATA[A n

 

 
  

 

F 0T F & 77e es e
E e e

Temapo

TEI TPIITES

 

 

 

 

PIANOS

VENTE ET LoCATION

12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24

La Banque de Dépôts et de Crédit

I8, fue de Hesss - GENÈVE - I0, Rue Diday

 

reçoit actuellement de l'ARGENT EN DEPÔT

à des conditions très avantageuses.

M" CHARLES BERGUER

Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENÈV E - 3 rue du Grütli

Maison genevoise fondéé en 1850.

 

TÉLÉPHONE 164 Compte chèques I. 1920

 

REPRÉSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.

Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports,

DROGUERIE MODERNE

Croix-d’Or, 2:3 — GENÈVE — Téléphone 64 - 99

 

 

 

 

La seule droguerie moderne à Genève.
Nos produits s’imposent par leur qualité !
Service à domicile. CASTELLA FRÈRES.

HË=

 

 

 

 

 

es L Z

Q… ‘ J]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_006.tif"/>
<page><![CDATA[ÎAux Amis de la Musique

 

 

 

 

 

 

oulez-vous continuer à avoir des
concerts symphoniques les années
prochaines ?

 

 

oulez-vous assurer la reprise de
l’activité de l’Orchestre de la Suisse
romande l’automne prochain ?

 

 

oulez-vous permettre au Comité
d’apporter toutes les modifications
désirables ?

 

ns

© e :
©
Di Oui
Inscrivez-vous comme souscripteur (à partir de 5 francs) ou
comme membre de la Société (à partir de 25 francs).

ns

 

L'existence des Concerts dépend de

   

votre réponse.
ERETTSEROEARETRARE

 

 

 

 

 

 

—

 

porca srr

E e E S

e A A S C EN

tn]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_007.tif"/>
<page><![CDATA[= 55555

 

 

E SS S PE =

 

 

 

 

d C

VICTORIA-HALL -- Samedi 14 février, à & heures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

extraordinaire (hors série) |

AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L’ORCHESTRE

avec le bienveillant concours de la ]

SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ l

À la demande générale :

2* audition des ÉVOCATIONS, d'Albert Roussel

 

LISEZ

Le Courrier Musical

Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé

 

des Journaux mudsicaux e langue française.

 

avec son supplément

Léa Juisse MNusicale

qui tient ses [ecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des
lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.

Quelques articles parus récemment :

Beelhoven malgré lui, par Camille Mauclair. — Technique el Génie, par Jean
d'Udine. — Edmond Ræthlisberger, par E. Lauber. — A propos de la
Chanson populaire, par Auguste Serieyx, — La Musique en Suisse (lettre

ouverte), etc.

Les Abonnés reçoivent chaque mois

Un Supplément INusical

(Chant ou piano) signé d'un de nos Maîtres contemporains

Vente au numéro et abonnement dans les Magasins de musique. — Aux librairies
Eggimann, Kündig et Richard, à Genève, et Maison Fætisch frères, rue de Bourg,
à Lausanne.

 

 

 

 

 

— 5 —]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_008.tif"/>
<page><![CDATA[- ' A ——l

 

 

Une Rénovation

 

dans l'industrie électrique :

[es appareils de chauffage

“ Hiltus ”

qui vont sortir
des Etablissements U. H. Hiltebrand & Ci

à Carouge-Genève.

 

En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires.

 

 

OI TIO

 

PRÔŸERBÈ Sachet de 60 grammes
. Î (6 œufs) 1 fr. 90.

Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 8o. |

 

 

Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes

maisons d’alimentation.

 

 

LACNCN NN NNN AIN

 

 

 

 

 

r r r e p u e Hn e SRE e

 

 

ce pc p e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_009.tif"/>
<page><![CDATA[== — =

 

 

 

 

 

M. Othmar SCHŒCK

M. Othmar Schœck, un des plus distingués parmi
nos jeunes compositeurs suisses, est né en 1886, à
Brunnen. Son père était peintre et lui-même pensa
d'abord se vouer à cet art. Ce n'’est qu'ensuite qu'’il
embrassa la carrière musicale. Il étudia pendant deux
ans au Conservatoire de Zurich sous la direction de
M. Hegar et ensuite une année à Leipzig, auprès de
Max Reger. M. Schœck réside actuellement à Zurich,
d'où il va diriger les Concerts symphoniques de
Saint-Gall.

On connaît de lui environ cent-cinquante Lieder, une
sonate pour violon, un Concerto. de violon, un
Quatuor à cordes, une Sérénade pour orchestre, qui
figure au programme de ce Jour, une Ouverture de
Ratclif, plusieurs Chœurs d’hommes et Chœurs mixtès.
Son opéra-comique Don Ranudo a été Joué pour la
première fois au Théâtre de Zurich, en avril 1910.
La plus grande partie de ses œuvres ont été éditées

chez Hug et Ce, à Zurich.

&

 

Pension-Famille LES PERVENCHES

AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27 — GENEÈVE

(A 8 minutes de la station de tramway, ligne 12)

 

 

 

 

CONFORT —  CHAUFFAGE CENTRAL — SITUATION RAVISSANTE
H%\<—»“———f——— rr r e r e m>ä]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_010.tif"/>
<page><![CDATA[Richard STRAUSS

DON JUAN

Voici une traduction des vers de Nicolaus Lenau que Strauss a

placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.

DON JUAN :

Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente

De la féminité triomphale et charmante,

Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser ;

Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.

O mon ami! partout où la beauté des femmes
Brille comme une fleur au jardin de nos âmes,

Je veux à deux genoux m'agenouiller : mon cœur,
Ne füût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
Jamais rassasié, suivant toutes les routes,

Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes !
Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
Parfum d'avril, demain m'oppressera peut-être
Comme le vent qui souffle aux portes d’un caveau :
Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
La guirlande tressée a plus d’une couleur ;

Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur ;

La seule passion du moment même existe,

Car on ne bâtit point avec la pierre triste

Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts!
Unique au monde est la beauté nouvelle élue, -
Unique aussi l’'amour nouveau qui la salue :
L'amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines :
Partons victorieux, par les joyeuses plaines.

La tourmente était belle, où je fus emporte,

Elle s’apaisa et seul le silence est resté.

Tout désir paraît mort, comme toute espérance.

J’avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour ;

Aurait-il foudroyé ma puissance d'’amour ?

Peut-être oui, peut-être non. Mais, ôÔ souffrance,

La terre m’est déserte et c’est partout la nuit,

Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit. 1C

  
 

 

 

 

 

äË:,”ŸW, GS RS = MREU EME E s S — PS GR LS E A E T Ss

 

 

 

 

se se st A
F e T EM PR p B, D m e SS _

EN %

$

 

%
É

Ec S

es rl

 

crr ;V]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_011.tif"/>
<page><![CDATA[£@ä…ﬂâä%=
PAR ËË8$ŒS

Touj ours
les dernières
Créations

Notre Spécialité:
Vêtements An ?IŒS
pour la Vil

et les Sports]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002334_012.tif"/>
<page><![CDATA[009

 

». Jercys, Venèvo

l]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>