<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Sixième de l'abonnement)
            <date when='20/12/1924'/>
          </title>
          <series>1924-1925</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002580</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19241220'/>
        <title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1924-1925' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bloch, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30081166' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Maurice, Pierre' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30075152' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30019183' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Janacopulos, Vera' type='person' role='int'>Janacopulos, Vera</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
———r=rr e z
1C TORITA-HALL
Samedi 20 décembre 1924, à 20 h. 30 préctoes
CONCERT SYMPHONIQUE
(Sixième de l'Abonnement)
Soliste : M"© Vera JANACOPULOS, cantatrice
PROGRAMME
PREMIËRE PARTIE
VS MPHONIE n°7, en la majeur ...
a) Poco sostenuto e vivace.
b) Allegretto.
c) Presto.
0) Allegro con brio.
2. DEUX PSAUMES, p' chant et orchestre
e en se
M"° Vera JANACOPULOS.
Iî('1'//](;s'{'/l
Frnest Bloch
DEUXIËME PARTIE
3. Fragments d’ARAMBEL,
...
4. a) AUX CHAMPIGNONS | R es {
ORLO EN e > pour chant et | Moussorgaky
c) LE CHEF D’ARMÉE,., [ orchestre S
M" Vera JANACOPULOS.
mimodrame
Pierre Haurice
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 30 lrès précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme foutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Lies portes seronl rigoureusemenl Jermées pendanl l’exéculion des morceaux.
vrae vn
H, JARAvs, aenève
r urr ur en Q — J — E vn teent
, —mpiof ——" "s" w - — mn — —x rxs 20
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_002.tif'/>
        <page><![CDATA[AIMÉ KLING
LYTHIER-GENEVE /
XI RVE DIDA Y XI e
VIOLON: r…:… ù J,.- À
AÆTÛ
VIOL S
ARC
quesseeo
,
6600006000 0006000000000000000000000000000000000000000000006000000000000000000060000
' ANCIENS £1
// ODIRNES
E. CHEVALLIER
Nos articles de voyage donnent
toujours entière satisfaction
parce qu'ils sont fabriqués avec
soin, et que les fournitures em-
H ployées sont de première qualité.
|
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
".IC
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Il...|.....I.C............l'......O...ŒIC.......|...'.'.......Ù.l.ll'l'.'l....
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE No 7 en la majeur, op. 98
Il est un élément de la musique qui subit avec Beethoven une
évolution essentielle. C’est la matière sonore elle-même, mélodie,
harmonie et rythme. À mesure que sa symphonie tendait à devenir
toujours plus expressive, son travail thématique gagnait en puissance
et en développement. Il importait alors, afin de ne point faillir à la
loi d’unité, que les thèmes ainsi développés et variés fussent extrê-
mement caractéristiques et féconds. Aussi voit-on dans les cahiers
d’esquisses de Beethoven chacune de ses mélodies revêtir de multi-
ples formes successives, avant de devenir définitive. Il ne se lasse
jamais de les transformer. Finalement, il s’arrête le plus souvent à
des mélodies courtes, d’un dessin simple et très net et d’une inépui-
sable richesse de développements. Parfois même, il ne reste de son
long travail d’incubation qu’un motif très simple, de quelques notes,
un rythme noté ou une relation harmonique. Un tel motifest suscep-
tible de donner naissance à tout un morceau de symphonie, peut-
être même à une symphonie entière. On est loin alors des thèmes
mélodiques de Mozart et de Haydn. Il s’agit ici moins d’un thème
véritable que d’une sorte de « cellule élémentaire » ou de « germe
musical ». Et il s’agit du principe même de la musique moderne.
_Appliqué par Wagner au drame, par Liszt au poème sympho-
-nique, confinué par César Franck et Bruckner dans la symphonie
et la musique de chambre, ce principe que l’on a appelé l’« unité
thématique » est, en effet, aujourd’hui, le principe générateur de
presque toute la musique. À la vérité, il n’était point inconnu avant
Beethoven. Quelques œuvres de Corelli, par exemple, paraissent en
être issues. Mais il s’agit chez le vieux maître italien d’une sorte de
formule mélodique dont les parties de l’œuvre ne sont point la
conséquence certaine. Lorsque Beethoven, au contraire, Jetait
son thème définitif sur le papier, ce thème s’était comme fécondé
Penda_nt sa longue élaboration et portait en ses flancs toute l’œuvre
à venir.
La VII: est à cet égard particulièrement caractéristique. Elle
semble tout entière engendrée par un rythme dont on pourrait noter
ainsi les principales métamorphoses :
Dans la 1" partie : Q:: ; Dans le scherzo : Â' f |. I.
Dans la 2° partie : ï E: P Dans le finale : Lg:
Ælle est donc d’essence rythmique, et par là s’explique le nom
d'Apothéose de la danse que lui a donné Wagner.
ooocoooonoooo.ncoonooo-o.ouoooooooooooonopoooooo--onoooo|oooooocoonoooooo-ooooocooooooo-onoo.noooco-o-ooooooo
............l...l..l....I..'.D.l....|..............OO....Cl.........'....I...I..l.........l.l.............
LI TI TT TT TT TT TTTT TIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSIQUE *.
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 de l'O. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTSGIY Frères '
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à ,
Pour l'achat, l'échange, la loca- PI A D I S ;
tion, [a réparation et l'accord des ë
s'adresser au Magasin
1* étage —- 64, Rue du Stand, 64 — 1 étage
P 7760 X
ARTICLE/ FANTAISIE, HÉMODE
| _ RUBRN/, DENTELLE/ BP/ |
| Læo meileure/ qualité, aux meilleur/ ;;.
Rp, llAISON FONDÉE EN 1822 f
P 7762 X
Les différentes transcriptions des œuvres l ; f\ b onneme nt . 3
—Æ m ns mm
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_005.tif'/>
        <page><![CDATA[|.ooo|ocuoon.oo|ell|uooolOl.ooo.0l..00II0000OlOOCO!on-ooon|.o.|..ucoooo.o'ooooo|-ooonI.'00|0D.ll0|..looloa.oocouaoo
e --—..I....ll....ll..l..ltlllllll.l'l'l.l..l.0llc.....l...l..'llI....O....:
La symphonie commence par une introduction lente. Chez Haydn,
cette introduction ne servait guère qu’à affirmer la tonalité de
l’œuvre. Ici, elle a sa physionomie propre. C’est un vrai morceau,
intégralement construit et développé, chose curieuse, le seul morceau
lent de la symphonie. Il prépare l’ambiance, l’esprit de l’œuvre, et
va introduire le premier mouvement. Un mi sillonne soudain tout
l’orchestre, se répercute, se repose sur d’angoissants silences, se
scande enfin en un rythme toujours plus précis qui finit par préci-
piter aux flûtes le thème initial du vivace. C’est le début du premier
mouvement. Veut-on, selon la tradition, y chercher un second thème ?
Il est très court. Un accent harmonique, une sorte de renflement
du premier thème se fait sentir, et tout à coup, par une brusque
modulation, on se trouve transporté dans l’atmosphère de « domi-
nante », fandis que les violons jouent le second thème. Mais bien
vite, on revient aux éléments du thème initial. Il semble que
Beethoven se soit complu à en vouloir épuiser les infinies possibilités
de développement.
Il en fait toute la matière de la partie médiane du premier mou-
vement, « travail thématique ». Il en fera enfin la péroraison de ce
vivace, et semble vouloir s’en reposer seulement au début de la
gigantesque coda, où les basses imitent un fragment du second thème,
que les violons enveloppent d’une large cantilène.
La valeur expressive de l’allegretto de la symphonie en la est
assez connue ef appréciée pour qu'’il soit inutile d’y insister. Ce
qu‘il faut dire, c’est la richesse proprement musicale de cette partie,
l’heureuse rencontre des rythmes ternaires et binaires, l’extraordi-
naire puissance de développement du passage en majeur, l'équilibre
magistral de tout le morceau.
La troisième partie est un type achevé de scherzo beethovenien
trèes développé. Au (rio, les cors jouent un chant de pélerins de la
Basse-Autriche. La puissance de vie de ce morceau est telle que le (rio
peut revenir deux fois, précédé, séparé et suivi par le développe-
ment du motif rythmique indiqué sans que l’intérêt baisse un seul
instanf.
Enfin le finale clôt dignement cette orgie du rythme. Son pre-
mier fhème est inspiré d’un air irlandais que Beethoven eut l’occa-
sion d’harmoniser. À travers les premiers mouvements, le rythme
s'étant développé logiquement dans des mélodies tour à tour enjouées,
attendries et mordantes, il éclate ici dans une explosion définitive,
dans un de ces accès de gaîté brutale dont Beethoven était coutu-
mier. Ce morceau est un de ceux où l’on pourrait reconnaître l’ori-
gine flamande du maître de Bonn.
Parmi les innombrables commentaires de cette symphonie, on
peut citer, à l’opposé de celui de Wagner, celui de Lenz, repris
par M. V. d'Indy, qui tend à faire de la VII: une autre Paotorale.
Mais le meilleur commentaire, à coup sûr, est celui qui se dégage
fles f_aits et des paroles mêmes de l’auteur. Beethoven dit ne s’être
Jamais montré plus au naturel, plus « déboutonné ». Il a écrit
cette œuvre en quelques mois, c’est-à-dire parfticulièrement vite.
soscecsseccccnconcecennencencencnncnnsenDONcAONOOGONOcOMLOSNCOLLNNCOcONCNONANOCANONCONCOCOMNOCACANMOCONMOSONONONCOODOGS0OOOSONOCOONONCCNNO0OOCOONCOOOMOOONOOCO00OCOCOAM000
. CHCCHCHHCEOHCOHHCECCCHCHACEOOOCCACHACCCCOCOHCCCCCCOCHHCCH000s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
—
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
%
|
|
i
î
!
D I rr r rr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_007.tif'/>
        <page><![CDATA[DU e 252 d d
ETE 0R
T S T rn p
PE A R E E T
O E E S
—secscncencennaune l.I.'....|Ol............'.....l..lIl"........|..l.ll...'..’II..l.l...............'I'.....II"
cec
Et sa date 1812 marque peut-être l’époque la plus heureuse de
sa vie.
Vainqueur de l’amour, maître de son art et conscient de sa force,
il n'était point encore abattu par la maladie et sa gloire avait atteint
son apogée. C'’est l’'époque où il bousculait les grands de ce monde
et méprisait Gœthe de se courber devant eux. Il allait dans la vie
avec l'allure d’un dieu et l'inébranlable sécurité d’une force natu-
relle. La symphonie en /a majeur fut exécutée pour la première fois
dans une soirée de gala qui fut, sinon un triomphe de cette œuvre,
du moins un triomphe de Beethoven. L'orchestre y était de choix ;
on y voyait Spohr, Romberg, Moschelès, Hummel, Schuppanzigh,
et Meyerbeer y tenait une partie que sans doute il aimait déjà : la
batterie.
Y J >
Ernest BLOCH
Né à Genève en 188o.
M. Ernest Bloch a fait ses premières études musicales avec
M. Jaques-Dalcroze et les a poursuivies à Bruxelles, Francfort,
Munich et Paris. Il est actuellement directeur du Conservatoire de
Cleveland (Etats-Unis) et il occupe une place en vue parmi les
compositeurs d’aujourd’hui.
Parmi ses œuvres, citons la Symphonie en ut dièze mineur, Hiver-
Printemps, poème symphonique ; Trois Poèmes juifs pour orchestre ;
Schelomo pour violoncelle et orchestre ; un Quatuor à cordes; une
Suite pour alto et orchestre ; /acbheth, drame lyrique, représenté à
l'Opéra-Comique, etc. Les Deux Psaumes pour voix et orchestre que
nous donnons aujourd’hui ont été composés à Genève en 1912 ; ls
sont précédés d’un prélude orchestral. L'adaptation du texte hébreu
est de M. Edmond Fleg.
PSAUME 137
Que ma langue colle à ma gorge,
Si Je ne te mets plus au sommet de mes
Assis aux fleuves de Babel,
Nos harpes suspenJues
Aux saules du rivage [joies !
Et nos pensées Ë lahvé! Iahvé!
Aux palmes de Judée, Rappelle-toi le fils d'Edom
Nous pleurons...… Criant au dernier jour de lérouschalaïm :
Nos ravisseurs réclament des chansons « Rasez, jusqu'à son souvenir !
Fille de Babel, meurtrière,
Heureux qui vivra ta mort
Nos oppresseurs de l'allégresse :
« Chantez-nous, chantez-nous un chant
[d’Israël » Et paiera ton salaire,
C 1E Heureux qui saisira tes nourrissons
Sur la terre étrangère ?
Plutôt que je t'oublie, Assis aux fleuves de Babel,
O Iérouschalaïm, Ainsi chante Israël,
Que ma droite s’oublie !
; A ;
Et brisera leur crâne aux pierres ! »
Sur la terre étrangère.
°
l'..ll...|0.I|.l.'lll..l.I.I.O.Q..'IC.C..O..‘O.'.|lll3.ll.||'0.'.."..l"l..'.IO....OI.O'.I......l'|Q'Il9.l|l..'l!‘..l...'l'.lf'OQ'.OO.....lû...l...9'l.l.'l'......'l..'.'l.'.:
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_008.tif'/>
        <page><![CDATA[000000000000 0000000n0ce0ce00011000009000090000000000000C00000C00000000000000000000
|
MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
musique classique et moderne,
partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des‘achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au ICr,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux
meilleures conditions.
Cité, rr -- Genève
SHCCHCOOCCCOCOCOOCELHCOCCOCCOHCCC00OCOCCCOO000000000C000C0000 ce e
Ol”fèretie BOUJON Frères
Rue de Rive, 3°* - GENÈVE
Services de Tables de tous styles
P 8123 X
...‘.
rrrc en 22 _____Ûù
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_009.tif'/>
        <page><![CDATA[O.l......ÙÔ......l.....l.......0......l.......l.....l..lﬂ .......I.I...‘I..
PU TT TT TT TT TT TT TT TT TT TT TTN T ETE TTTINYTIYY)
PSAUME 14
Arrachés par lahvé au pays d'esclavage, Montagnes, pourquoi bondir ?
Les enfants de Jacob sortent de Mizraïm Pourquoi t'enfuir, ô'mer ?
_ La mer regarde, et fuit. Et toi, Jourdain, pourquoi retourner en
- Le Jourdain retourne en arrière. arrière?
Les collines sautent comme des brebis; C'’est que nous tremblons devant
Comme des béliers les montagnes bon- [l’Eternel !
[dissent. C'’est que nous voyons le Dieu
Pourquoi sauter, collines ? [d'Israël ! »
t4
Pierre MAURICE
ARAMBEL, mimodrame en 4 tableaux, de Ingeborg Ruvina.
Premier tableau. — Arambel et sa sœur aînée Agalise vivent insou-
ciants et joyeux dans la solitude de la forêt, chantant, dansant, riant,
naïvement heureux. Mais un jour, au cours d’une chasse, le roi Rodomis
découvre la jeune fille et s’en éprend. — Elle, séduite par l’amour
qu'il lui offre, se laïsse emmener. L’idylle est brisée. — Arambel,
fou de douleur, s’élance à leur poursuite en une course échevelée.
Deuxième tableau. — Pendant les fêtes de la noce, Arambel s’est
glissé dans la foule, espérant reconquérir sa sœur. Maiselle est toute à
son nouvel amour, perdue pour lui. Désespéré, repoussé par le roi,
il décoche à ce dernier une flèche qui ne l’atteint pas. Rodomis le
fait jeter en prison et aveugler.
Troisième tableau, — Arambel privé de la vue se traîne le long des
murs de son cachot. — Alternatives de révolte et de prostration.
A tâtons il parvient jusqu’à l’étroite fenêtre d’où filtre un rayon
de soleil, en sent la chaleur, s’en enivre, mais, réalisant qu’il ne
verra plus jamais la lumière, il retombe épuisé sur le sol. — Agalise,
qui a appris son triste sort et a abandonné le roi, vient délivrer
son frère, le conduit jusqu’à la forêt (4° tableau) dans laquelle
ils avaient vécu si heureux. — Mais Arambel a trop souffert;
tendant une dernière fois désespérément les mains vers la lumière
il meurt entre les bras de sa sœur.
Ce mimodrame a été joué pour la première fois au théâtre
de Zurich (fête de l’Association des musiciens suisses) en 1920,
puis à l'Opéra de Munich en 1922, avec M"c Ruvina, dans le rôle
d’Arambel.
f Les fragments exécutés au concert sont tirés des tableaux 1,
0 eb 4
s...
OO..OI."....lIl....ll.'lll..l.........O..I..'C.......l...'...'...'.ll.l.l..00.....l'...'...l.l
SHOGHOUOGOGGSGOGOCGOOSSODOOOSOSOGSONCGGCONOSSOGOGOCSHCGOONCONOSONOSHONGHGGOOGGHOOOOHGOGOCHOSDOOCGOGOHSGCSOHSOOOCCGOGHOHGGGGOOOGOGSSUSOCSO0H0SS000S0GC0GCCSOGOGOSCOVOCÉSCSOC0000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Teinture gK9
Lavage chimique, Nettoyage à sec
( Noir rapide pour deuil ï
GENÈVE e
4, Tour de l'Île — 2, cours de Rive — 3, Grand’Rue : k
84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue |
Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon |
3, Place du Molard
Dépoussiérage et Nettoyage Î
ï@ Tapis et Ameublements F P 7769 X
E E e "“‘D
VU .u‘ui;-…l\‘iluñ[\‘.;ul|‘l‘l'l;'ne'..‘uf;l....i!.'Üll.':.îf.\.nsw CESPIR RIMEN CRF TEIN ||lll1ll:l'.!ll‘.\!lhll[l\luulfhuh.....x.u] ;
P 7759 X
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_011.tif'/>
        <page><![CDATA[00000000000000000009209905000 Pon0000N02000000002000000000000000000
:‘;‘.î;î>”ï;;'—.‘a'“‘…‘_'_—"”_'“ ;
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSK Y
Né le 16/28 mars 1839 à Korevo (gouvernement de Pskow),
mort le 16/28 mars 1881 à Petrograd.
AUX CHAMPIGNONS
Des bolets, des oronges, Poison des mouches, le vieux étrangle
Et des blancs et des jaunes, [s’il y mord,
J'en ramasse vite, vite, moi la jeune, Et pour toi, maudit homme,
Pour que le cher beau-père Tête blonde au front pâle,
Et la chère belle-mère Je recherche une herbe soyeuse, un fin
Serrent moins la bourse, les jours où [gazon tendre,
[l’on fait la fête.  Couche molle et douce que la nuit cou-
Mais pour toi que j'abhorre, [vre d’ombre sous des rideaux de feuil -
Vieux, chétif et malingre, (lage frais, où sommeille la veuve.
C'est par la fenêtre que toute la corbeille
[de champignons pourris, rabou-
(gris, ira trouver ton grognon ;
HOPAK
Eh! va, va donc, Hopak ! Trouve donc, vieux roux sans honte,
Je l’aimai, le cher cosaque. Trouve donc plus vite et montre !
Mais, ma fine, quelle mine, V a donc! Mon vieux sois sage et prudent
Quelle échine, quelle ruine, Berce le petit enfant, ainsi !
À cette heure, mon cornac ! Va! Berce, berce, mon vieux, berce bien,
Des malheurs je sens l'angoisse ; ainsi !
,
Bois ton soûl dans la rivière, Aux beaux temps d'amour, vieux père
Moi, je vais à la guinguette, J'avais l’art de plaire !
C'est le jour d’être en goguette Je quittais ciseaux, aiguille,
Et les bocs font toc et toc et tocettoc. _ Tablier d'ouvrage,
L'un est dur comme un bâton, Quelques signes d'une fille
L'autre va comme un faucon. Se comprennent des plus sages,
Jeune femme danse en rond, Les Simon, les Jean, les Jacques,
Vient vers elle un beau garçon. _ Vite vos caftans, cosaques,
Son vieux mufle la rappelle. Et partons, l’air pur me tente !
Jeune femme est trop ficelle. Au repos ; je veux qu'on chante !
Tu t'es marié, satan, Val Val Val Va!l Val Va!
Va donc gagner ton argent, Va ! va donc, va.
Oh! Oh! A tes filles et tes fils Eh ! va donc, Hopak !
Il faut de nouveaux habits. Je l'aimai, le cher cosaque
Ah ! Ah! Trouve ou sinon ça va cuire ! Mais, ma fine, quelle mine,
Moi j'en saurai bien produire ! Quelle échine, quelle ruine,
Crois-moi ! Sur mon âme, mon cornac ! Va!
e M E e p
e DR ETE d
VS A E E c À DD B” JT ES Q
uouonnoluoouunooouuonoooooon40nôcoououn.olooonuunoouoonououo.uouonouunuuuouoouonnoouoo.ouuoooonn.uonnouuuuuôunuuonuu
SO00OSOOCC0HOOOOOOOÉSOOOCOHOOCOOSDOUOCOOOOOCCOOOCOCOOSCOOOCGOGOHSCCCONOCCOOHOCHONOOOOHOCSOC0O0000000CSSGOGGHOOGOOCSOCGO0G0O0CS0600S0000000000000000000000000C0G00000006G00000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002580_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Vé0606006GGOGOLÔ000000000ODOC00D00G0O0OOOHOÉGOÉGGOHOOBOODOGOÉ0OCCO00NGO0OOGBÛGGOOCACOOGOOOOOÔ00C00O0COGOGOCOOGOO0O00C6000S000esanasOaGUAGOGSHOHUANCHÉSOCHSOGHAAGCSOG00GK000Û
LE CHEF D'ARMÉE
La guerre gronde, l'acier brille, le canon dévorant rugit ;
L'armée bondit, les balles sifflent, les fleuves coulent pleins de sang,
Midi rayonne, tous s'acharnent ; le jour fini on tue encore !
Le soir est sombre, la bataille sévit plus âpre, sans merci.
La nuit est lourde, et par les plaines, sous l'ombre épaisse l’armée part..….
Tout se tait, mais dans les ténèbres des plaintes montent jusqu'au ciel.
Alors au pâle clair de lune, sur son terrible destrier,
Ses os étincelant dans l'ombre, paraît la Mort.
Silencieuse elle écoute les atroces plaintes,
Se dressera rayonnante d'orgueil,
Et triomphante rôde, parcourt tes plaines inondées de sang.
Puis elle grimpe sur un tertre ; elle contemple souriante..…. '.
Et sur le champ de bataille on entend résonner sa voix : ,
Plus de combat ! C’est moi qui triomphe ici !
Tous les guerriers ont plié sous mon bras
La vie vous sépara, moi je vous réunis.
Morts ! levez-vous, coude à coude marchez !
Formez les rangs, défilez tous devant moi!
Je veux passer mon armée en revue.
Après vos os pourriront dans la terre,
Il est si doux de dormir au tombeau.
Siècles et siècles fuiront invisibles ;
On oubliera mème les souvenirs.
Mais moi, fidèlement sur vous
Je veillerai pour vous servir chaque nuit un festin.
En dansant je saurai fouler la terre,
La bien tasser, qu'elle soit dure et lourde,
Vos ossements n'en sortiront jamais plus
Pour se dresser fièrement sous le ciel !
Dimanche 28 décembre 1924, à 15 beures préctses
N TTN = E
e H
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
DIXIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET ‘ i
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>