<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Onzième de l'abonnement) 
            <date when='08/03/1924'/>
          </title>
          <series>1923-1924</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001921</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19240308'/>
        <title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Klose' type='person' role='cmp'>Klose</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Feuermann, Em.' type='person' role='int'>Feuermann, Em.</name>
        <name key='Giemsa' type='person' role='int'>Giemsa</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 8 mars 1924, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Onzième de l'Abonnement)
Soliste : M. Em. FEFUERMANN, violoncelliste.
PROGRAMME
PREMIFRE PARTIE
. UEBER ALLEN ZAUBERLIEBE, de la
Symphonie « LA VIE, UN RÊVE » (1'* audition)
. CONCERTO en ré majeur, pour violoncelle
et orchestre
Allegro moderato. - Adagio. - Allegro.
M. FEUERMANN.
DEUXIÈME PARTIE
. DON QUICHOTTE, variations fantastiques
sur un thème chevaleresque R. Slrauso
Violoncelle solo : M. Frvermann.
Alto solo : M. Girmsa.
Violon solo : M. Crosser.
. LA CHEVAUCHÉE DES WALKYRIES W 'agner
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSER MET
Le Concert commencera à 20 h. 3o et sera terminé vers 22 h. 15.
Aucun morceau ne sera répélé ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
lcs Circ0nstahccs p()url‘îli(‘nt lui in)})ÜSCI'-
‘ G ut
Leo porles seront rigoureusemenl fermées pendanl L’exéculion des morceaux.
H, JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_002.tif'/>
        <page><![CDATA[£ v 755 SER-GENVÈVE
X RYE DiaAym ‘ ä
VÊÜÊJ Û \r-1l l ||- | |
>
1
mn“"
N'
fANCIENS £T
/PMODIRNES
G7
Pianos pneumatiques
_——-— à — æ Pianolas
=— PIANOS ÉLECTRIQUES
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos
électriques
SUISSES ET ÉTRANGERS
KNEIFEL-BÉROUD
leetand 4102 | Rue du Marché 20 1GEEMRES “°
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY -WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèle ment le jeu de grands maîtres tels que :
Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, ete.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Friedrich KLOSE
Né le 20 novembre 1862, à Carlsruhe.
Elève de Lachner, Ruthardt et Bruckner, Klose enseigna la compo-
sition au Conservatoire de Bâle, puis à l’Académie royale de
Munich, et s’est retiré aujourd’hui dans sa villa de Thoune, renon-
çant désormais, semble-t-il, à toute ‘activité musicale. Ses œuvres,
d’un romantisme épuré et hautain, d’une grande noblesse de ton et
de style, ne sont pas de celles qui attirent bruyamment l'attention,
mais elles ont conquis depuis longtemps l’estime des musiciens et
ont été souvent le plus bel ornement des concerts de l'Association
des Musiciens suisses. Elles comprennent : une Mevse en ré mineur,
une Ronde des Elfes pour orchestre, Flégie, pour violon ou alto et
piano, Jidi Aquam, hymne pascal pour chœur, orchestre et orgue,
Das Leben ein Traum, Tlsebill, symphonie dramatique pour la scène,
Prélude et Double Fugue, pour orgue et un groupe de cuivres, /e Péle-
rinage à Kevelaar, mélodrame, le Quatuor en mi bémol, des mélodies
pour chant et piano, et Der Sonnegetst, pour orchestre et chœurs.
« La vie, un rêve » est un poème symphonique en trois parties
on n'hésiterait pas à l’appeler aujourd'hui « symphonie » — pour
grand orchestre, chœur de femmes et un récitant, le « Dysangelist »
dont les paroles exposent l’idée générale de l’œuvre, d'après un
poème de Bahnsen :
« Comme un rêve, la vie s’écoule en toujours changeantes et
fuyantes images. L'innocent paradis doré de la jeunesse, le charme
de l’amour, l’attrait des honneurs et de la gloire, tout ce qui fait
paraître la vie digne d’être vécue, tout est image de rêve, faux-
semblants, qui font miroiter aux yeux de l’'homme de brillantes
perspectives et l’entraînent, de désillusion en désillusion jusqu'au
moment où, dépouillé d’espoirs comme de craintes, il ne lui reste
plus que l’aspiration vers une délivrance de ce rêve stérile.
Le deuxième mouvement de l’œuvre, que l’auteur autorise expres-
sément à détacher de l’ensemble, fait une sorte de poème musical,
intitulé « Ueber allen Zauberliebe » (par dessus, ou au travers de
tous les enchantements de l’amour) :
Déjà le jeune homme a connu les premières amertumes de la vie,
déjà il a vu pâlir ses plus hardies espérances, déjà il a dû enterrer
mainf fier désir. La vie l’appelle de nouveau. C’est le doux enchan-
tement de l’amour, qui d’abord délicatement l’enserre, le séduit de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M U S I QU E Par…ÀîZî d{îätæstre
des œuvres louees aux Concerts
22, Corraterie, 22 de l'O.
Ces œuvres se trouvent également
dans les différentes transcnphons à l fl bonnement
ROTSCHY FRèrEs
Pour la Vente, l'Echange, la Réparation, /
l'Accord des
sadresser au magasin,
P I A N O S Rue du Stand, 64, 1* étage
MAISON GENEVOISE
La Pharmacie HAHN
J. BRUH, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle
au temps de Philibert Berthehen
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE : EXIGEW 1‘AB LE
1788-1816 °
Charles HAHN
1839-1868
Antoine CASTAN
Charles-G. HAHN
1818-1832
1868-1897
François BRAUN 5 v e HAHN & BRUN
1832-1838 » s> ; 1897-1902
REs CH EYEUX |
Exécution solgnée de prescriptions Spécialités
de ‘"“‘p È’:}àæêäà‘à‘; chaque Seul remède efficace eontre la chute des cheveux et pollleules “ Analyses
Envoi a domicile et ï English spoken
par poste Jacques-G. BRUN depuis 1902 Man spricht deutsch
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_005.tif'/>
        <page><![CDATA[u
sensations exquises, et l'emporte ensuite sans résistance, dans l’élan
furieux d’une passion qui brise tout. Mais ici encore, rien de
durable, pas de joie sans retour ; ici encore finalement : désillusion.
44
Richard STRAUSS
Né à Munich, le 11 juin 1864.
Don Quichotte, op. 35, composé en 1907, est une des œuvres les
plus achevées de Richard Strauss. Musique de nature expressive,
dont le sens repose surtout dans l’organisme polyphonique, et
qui justifie celui-ci par un prétexte littéraire, descriptif ou philoso-
phique. Ici, le prétexte est une évocation musicale de l'« ingenioso
hidalgo » que créa Cervantès. Ce portrait ou cette biographie en
musique devait mettre en œuvre quelques-unes des ressources les
plus caractéristiques de l’art de Richard Strauss : ce sens de
l’humour, qu’avait déjà révélé Till Eulenspiegel, ce réalisme descrip-
tif qu’il poussa plus loin que tous ses devanciers, enfin, quoique
plus exceptionnellement, ce sens dramatique intense et ce lyrisme
particulier qu’avaient fait connaître Don Juan, Tod und Verklärung
et Also sprach Zarathbustra. Ces divers éléments sont exprimés par
la polyphonie la plus souple et la plus subtile, au moyen d'un
appareil instrumental qui fait appel à tous les moyens du grand
orchestre moderne, plus le tuba-ténor et la machine à vent, le tout
traité avec la maîtrise souveraine d’un artiste arrivé au plus haut
point de sa maturité.
L’œuvre*, traitée comme des variations fantastiques sur un thème de
caraclère chevaleresque, a la forme générale suivante, d’un seul
tenant :
a) Introduction.
b) Thème et variations.
c) Final.
L'introduction évoque l’époque de la chevalerie ; elle dépeint la
physionomie de notre héros, ce gentilhomme de cinquante ans, de
« complexion robuste et vigoureuse, maigre de visage, le corps
sec et décharné », elle évoque aussi la dame de ses pensées, sa
Dulcinée, enfin elle le montre s’abîmant dans la lecture des romans
chevaleresques jusqu’à ce qu’il en perde la raison et se décide à
courir le monde en qualité de chevalier errant, à l’exemple d’Ama-
# Le lecteur peut se borner à lire les titres des paragraphes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_006.tif'/>
        <page><![CDATA[MI
CT
SE
||:Î}
M TT
C n
Jl _J _ U
p E E ETE ETE ETE ETE E ETE I AI TEI /
E 6
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
ERANGES * 15, MITIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de
Change, aux meilleures conditions
Tmn IO OEOE OEF
Q LU FAS LN
rr E N O ETE N
O T T T PI T E ETE 1171
L TOUE
umt ur T
T
DI
TIn
E lHnlllH'll:lîl Tt
t rr
dn
nN
T
s0
‘"",f/4ﬂ;l||;|x:y|xlu!'\{xxxnç.‘
C gÉ S tÎ e t r sn A
2 f e es en s,
UOU TrUT T en iitiri U C O O T
{/{:ﬂlﬂl‘I,Illllll|lllll.|lllul“lll—lllllllllllllllvlIIllll|ul‘llll;llll…lu”nI|I.l|lll”ll
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_007.tif'/>
        <page><![CDATA[DON QUICHOTTE
SALILE DIS ILA - TUSDOT TON
Dimanche 9 mars 1924, à 15 heures
162 ET DERNIER CONGERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
offert à MM. les Sociétaires et Souscripteurs
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Programme choisi par plébiscite : SY MPHONIE PASTORALE,
de Beethoven. — CONCERTO BRANDEBOURGEOIS, n° », de
Bach. — PRÉLUDE A L'APRÈS-MIDI D’'UN FAUNE, de
Debussy. — LE TOMBEAU DE COUPERIN, de Ravel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_008.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_009.tif'/>
        <page><![CDATA[dis de Gaule ou de Renaud de Montauban, pour protéger l’inno-
cence et abattre les méchants.
Le premier motif entendu contient déjà l’élément conducteur
essentiel (1), qui caractérise la chevalerie. Puis une mélodie graztoso
(2) des cordes indique le caractère galant de la chevalerie. On
remarquera la conclusion de cette mélodie (3), à la clarinette, qui
jouera un rôle important et que soulignent des harmonies où se
marque la morbidesse des idées romanesques de l’époque. L’élément 1
se développe alors aux altos : c’est Don Quichotte, plongé dans
la lecture des livres de chevalerie. Bientôt apparaît à son esprit la
Dame qu’il veut servir, et qu’il nomme Dulcinée du Toboso : le
motif en est donné au hautbois (4). Un nouveau motif chevaleres-
que apparaît aux trompettes bouchées (5), Don Quichotte se repré-
sente le géant Caraculiambro, vaincu par lui, se jetant aux pieds
de Dulcinée ; d’autres images plus ou moins précises de vie cheva-
leresque se présentent à son esprit : celle d’un chevalier minaudant
avec sa Dame (6), celle d’un chevalier qui se compromet en se lan-
çant dans de hardies interventions (7) ; son esprit embrasse d’une
vue d’ensemble l’image universelle de la Chevalerie : tous les motifs
exposés se combinent, se répondent, s’enchevêtrent dans une trame
polyphonique de plus en plus complexe, qui montre la confusion
croissante dans le cerveau du héros de la Manche. L’élément 1
élargi se dégage cependant, aux trompettes, toujours plus décidé,
ef une sonnerie de /a, coupée d’accords dissonants, marque la déci-
sion de Don Quichotte devenu dément, de marcher sur les traces
des chevaliers errants. Alors l’exposition du thème commence.
Thème. — C'’est d’abord Don Quichotte, le Chevalier à la Triste-
Figure, qui apparaît, personnifié par le violoncelle-solo et un thème
fait des premiers éléments de l’introduction (notamment les élé-
ments 1, 2, 3). Vient une seconde période thématique caractérisant
Sancho Pança, l'écuyer de Don Quichotte. Sa corpulente et maté-
rielle personne est justement dépeinte par le tuba-ténor et la clari-
nette-basse (8). Ses propos, sa sagesse vulgaire, son bavardage fait
de proverbes sont dépeints par l’alto solo (9)-
Première variation. — Première sortie de Don Quichotte, combat con-
tre les moulins à vent. — Le Chevalier monté sur Rossinante et
l’'écuyer monté sur un âne (clarinette-basse) partent en quête
d’aventures. Sur leurs éléments! caractéristiques plane bientôt aux
violons le motif de Dulcinée (4), pour qui Don Quichotte va com-
battre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Tout ce qui concerne
ANVIDOUDEZ
le Violon :
sa tabrication
sa restauration
l'Archet
les Cordes et
autres Accessoires
poseen
/ OE ‘,‘ _:'{
. /‘£%Ut GÉNÉRAL DUFOUR 22
GENÈVE
FABRIQUE D'HORLOGERIE
VACHENON & GONSTANTIN
GENÈVE
FONDÉE EN
1785
Marque de Fabrique
Téléphone :
Stand 65-75 .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_011.tif'/>
        <page><![CDATA[« Ami Sancho, dit tout à coup Don Quichotte à son écuyer,
vois-tu cette troupe de démesurés géants ? » — « Ce ne sont pas
des géants, dit Sancho, ce sont des moulins à vent, et ce qui vous
paraît des bras, ce sont les ailes que le vent fait tourner… » Un
curieux dessin des bois figure les moulins (10). Sans écouter les
avis de Sancho, Don Quichotte se précipite sur ces ennemis imagi-
naires, ainsi que le montre une gamme montante du violoncelle-solo.
Un glissando de harpe terminé par un coup de timbale marque le
moment où une aile de moulin jette à bas de son cheval le malheu-
reux chevalier. Il se relève meurtri en pensant à Dulcinée.
Deuxième variation. — Le combal victorieux contre un troupeau de
moutons. — Don Quichotte part en guerre, pressentant une aventure
importante (11). « Vois-tu là ce tourbillon de poussière ? dit-il à
son compagnon, il s’élève de dessous les pieds d’une armée innom-
brable ». Et il lui décrit l’armée de l’empereur Alifanfaron.
« Devant Dieu, je n’entends rien, dit Sancho, si ce n’est le bêle-
ment de quelques moutons ». À travers le trémolo des altos, les
bruits du troupeau se font entendre, auxquels se mêle un air pasto-
ral. Don Quichotte ayant chargé victorieusement l’ennemi, Sancho
le rejoint. C’est la
Troisième variation. — Entretien entre Don Quchotte et Sancho
Pança. — Les éléments caractéristiques des deux personnages se
développent et se répondent, Don Quichotte au violoncelle-solo,
Sancho à l’alto-solo, à la clarinette-basse, au tuba-ténor. Après
quelques questions et réponses, Sancho égrène ses proverbes et ses
préceptes vulgaires (alto-solo). Don Quichotte exaspéré l’interrompt
tout à coup (3), l’élément chevaleresque (1) élargi éclate aux trom-
pettes, et après un brusque arrêt, Don Quichotte montre à son
compagnon l’idéal de la chevalerie, le retour de l’âge d’or sur la
terre : grande période en /a 0dièze majeur, d’un lyrisme soutenu,
d'une sonorité lumineuse, basé essentiellement sur le motif 1 qui
vient couronner le motif de Dulcinée (4). Sancho veut répliquer (8)
mais Don Quichotte lui impose le silence.
Quatrième variation.
cordes donnent une nouvelle forme guerrière du thème de Don
Quichotte. Un thème de marche, religieux, se fait entendre aux
cuivres bouchés (12). C’est un cortège de pénitents, escortant une
image voilée de la Vierge. Don Quichotte, persuadé qu'’il s’agit de
mysfificateurs, les enjoint (7) de délivrer la «noble dame qu’ils
retiennent prisonnière ». Ici encore l’aventure tourne mal pour lui.
Combat contre les pénitents, — Toutes les
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Orfèvrerie Boujon Frères
Nouveaux magasins : 37, Croix-d'Or, 37
Le plus grond %x
de housoures de Luxe.
Æoute /oxa£o/:}/e. < pork.
Déposrtarres 0desr
merlleures morques S
Os MPOPOE.
Érnvor au c5 OS3 OO3
Loulke Lo Suisse.
Jelons ek Akelrers
gpécroux pour Les _
AOUIGUTES IS MMEIUSE.
Chaussures
SCHEURER SA.
RUE DU RHONE 3
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Sancho se lamente, puis le persifle (clarinette-basse et tuba-ténor)
et s’en va dormir (tuba-basse, contre-basson).
Cinquième variation. — Veillée des armes. — Tandis que Sancho
dort, Don Quichotte veille et songe à ses entreprises. L'idée de
Dulcinée le hante bientôt et 1l s’y laisse bercer en même temps
qu’aux souffles de la nuit : long récit expressif du violoncelle-solo.
Sixième variation. — Rencontre avee une fille de ferme, que Sancho
désigne à son maître comme étant Dulcinée, — Le motif de Dulcinée
(4) paraît sous une forme grotesque aux hautbois. Don Quichotte
refuse de reconnaître la DDame de ses pensées sous les traits de
l’horrible mégère que lui montre Sancho. Sancho le persuade.
L’élément 3 conclut, montrant le doute qui emplit l’âme du
Chevalier.
Septième variation. — Le voyage imaginaire à travers les atro sur un
cheval de bois. — Des compagnons ayant lié Don Quichotte et San-
cho sur un cheval de bois et leur ayant bandé les yeux, les persua-
dent qu’ils volent à travers les airs.
Ample mouvement de cordes et de bois, élément 1 aux cors,
machine à vent ; tandis qu’un ré obstiné des contrebasses marque
que le cheval n’a pas quitté la terre.
Huitième variation. — Le voyage our la nacelle enchantée. — Elément 2
en forme de barcarolle au violon-solo et hautbois, souligné de 1
aux cuivres. Les deux voyageurs se laissent aller au fil d’un
fleuve, dans un petit bateau que Don Quichotte croit enchanté. Le
bateau ne tarde pas à chavirer ; les deux voyageurs, sauvés,
s'égouttent (pizzicatis de cordes) (1), Sancho implore Dieu de les
préserver de nouvelles folies (1) (aux bois).
Neuvième variation. — Combal contre contre Jeux prétendus sorciers ;
deux moines sur leurs mules. — Nouvelle forme de 1. Un duo de
bassons représente les deux moines chevauchant, en qui Don
Quichotte crut voir des sorciers.
Dixième variation. — Combat singulier contre le Chevalier de la Blan-
che-Lune. Don Quichotte vaincu dépose les armes et se fait berger. —
L'élément 1 éclate avec ampleur : c’est par un Chevalier, cette
fois, que Don Quichotte est provoqué. L’enjeu de la lutte est qu’en
cas de défaite, Don Quichotte s’engage à mettre bas les armes une
année (13). Don Quichotte est défait, tandis que la timbale marque
les lourds battements de son cœur, tous les souvenirs de sa vie lui
reviennent. Mais sous l’effet de cette dernière épreuve, il les voit
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001921_014.tif'/>
        <page><![CDATA[autrement et recouvre peu à peu son bon sens. L'air pastoral de
la deuxième variation revient, montrant que Don Quichotte aspire
à se faire berger. Le processus de l’introduction s’accomplit en sens
inverse, de la confusion vers la lumière, la variation s’achève sur une
consonance.
Final. — Mort de Don Quichottes — Profondément modifié, l’élé-
ment 1 revient au violoncelle-solo, exprimant l’apaisement et une
sereine philosophie. Ce sont les adieux du Chevalier, redevenu
Alonso Quijano, dit le Bon, à la vie ; sa paix avec ceux qui l’en-
tourent, ses dernières paroles. Il expire. L’élément 3, sereinement,
tire un voile sur ce héros. E À.
4este e
Richard WAGNÊR
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
LA CHEVAUCHÉE DES W ALKYRIES
Au troisième acte de /la Walkyrie, Brunehilde, fuyant la colère
paternelle, gagne avec Sieglinde, sur son coursier Grane, les hauteurs
de la montagne, le plateau où se réunissent ses sœurs, les
Walkyries. Trois d’entre elles sont déjà arrivées en ce site pitto-
resque et sauvage. Successivement, à travers les nuées que déchirent
les éclairs, les autres accourent sur leurs cavales, traînant suspendus
à leurs selles des guerriers morts. C’est la Chevauchée des
Walkyries. Les échos retentissent de leurs cris de guerre. Joyeuses
et féroces, elles comptent les héros tombés dans les luttes du jour et
qu’elles portent au Walhall. Elles s’amusent et rient des ruades
qu’échangent leurs coursiers, tout enflammés encore de l’ardeur du
combat, car suivant la tradition populaire, la querelle des héros se
continuait après leur mort entre leurs destriers.
Telle est ici la puissance du poète-musicien que l'on croit vérita-
blement assister, dans une réalité surnaturelle, à la fantastique
chevauchée des vierges de la bataille. Au tableau mouvementé de
leurs allées et venues, s’ajoute l’intraduisible tourbillonnement de
leurs sauvages clameurs que l’orchestre soutient de ses rythmes
bondissants et de ses sonorités les plus stridentes. Cette page est
unique et sans précédent, aussi bien dans l’histoire de l’art musical
que dans celle du théâtre. (D’après M. KUFFERATH).
. ;
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>