<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Huitième de l'abonnement) 
            <date when='26/01/1924'/>
          </title>
          <series>1923-1924</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002562</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19240126'/>
        <title>Concert symphonique (Huitième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mahler, Gustav' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/68537' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Durigo, Ilona' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50033935' type='person' role='int'>Durigo, Ilona</name>
        <name key='Stooss, Hélène' type='person' role='int'>Stooss, Hélène</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <name key='Dennes' type='person' role='int'>Dennes</name>
        <name key='Welsch' type='person' role='int'>Welsch</name>
        <name key='Dubois' type='person' role='int'>Dubois</name>
        <name key='Hoogstoël' type='person' role='int'>Hoogstoël</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='int'>Martin, Frank</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_001.tif'/>
        <page><![CDATA[E R e
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 26 janvier 1924, à 20 heures ct demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Huitième de l’Abonnement)
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
(Direction : M. Otto BarBLAN)
SOLISTES : MESDAMES
Hona DURIGO Hélène STOOSS
CANTATRICE
CANTATRICE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
v eamaeue t. 11110 J.-S. Bach
Allegro. - Andante. - Allegro assai.
Violon concertant : M. Crosser. - Hautbois : M. Dennes.
Flûle : M. Werscu. - Tromba : MM. Dusois et
Hoocsroër. - Cembalo: M. Frank Marmin.
2. ‘Air de la Cantate VERGNÜGTE RUH,
pour chant et orchestre. ... J.-S. Bach
Mme I. DURIGO.
DEUXIÈME PARTIE
3. SYMPHONIE N° 2, en / mineur
pour grand orchestre, soli et chœurs.... Guatave Habler
a) Allegro maestoso. - 6) Andante con moto.
c) In ruhig fliessender Bewegung. - 0) «Ur
licht ». - e) Finale. (Le Prophète du désert.
Le grand Appel.)
Alto solo : Mme Ilona DURIGO. — Soprano solo : Mme STOOSS.
Chœurs de la SOCIÈTE DE CHANT SACRÉ.
Orgue : M. le professeur BARBLAN.
Orchestre et chœurs sous la direction de
M. Etnest ANSER MET
(Clavecin GAVEAU aux soino de la Maison Sautier el Jæger).
Le Concert commencera à 20 h. 30 et sera terminé à 22 h. 3o.
Aucun morceau ne vera répélé ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes veront rigoureusement fermées pendant l’exéculion deo morceaux.
.............................................................................................
P e r e r r r e e rn rn rn t
H, JARBYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_002.tif'/>
        <page><![CDATA[XI RVE DIDA Y XI
ÜVÏH'5R'G{/{/\EÎÿ
e
VIOLONS AF <
J'ANCIINS ET
l DFRNES
Pianos pneumatiques
ds Pianolas
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE
ÉCHAN(GE
LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos
électriques
SUISSES ET ÉTRANGERS
KNEIFEL-BÉROUD
Ps | Ruedu Marché 20 53
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY -WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que :
Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
C’est à Cüthen, en 1721, que Bach écrivit les srx concerls avec
plusieuro instruments destinés à la chapelle du margrave Christian-
Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerls
brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la produc-
tion de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à
l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans
toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et
comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto grosso en trois
parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de
Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire
variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces
concerls a sa physionomie propre, ses données instrumentales et
formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres
du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre,
par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par
l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et
sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres
anférieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la
musique essentiellement polyphonique. À la nature dramatique que
le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans
un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une
nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son
caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se
morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni
conflit.
Le Deuxième Concerto brandebourgeois, en fa majeur, est écrit pour
une trompette en /a, une flûte, un hautbois, un violon concertant
et deux parties de violons, une d’altos, une de contrebasses en
ripieno (c’est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelles avec
la basse continue. L’œuvre comprend trois mouvements : un allegro
q » ° .
où interviennent tous les instruments ; un andante pour la flûte, le
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M U S I QU E Par…:îïî{ îîüÎ€stre
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 1 e SIR
Ces œuvres se trouvent également
dans les différentes transcriptions à l ﬂbonnement
ROTSCHY FRÈrES
Pour la Vente, l'Echange, la Réparation,
l'Accord des
I s'adresser au magasin,
P A N O S Rue du Stand, 64, 1° étage
MAISON GENEVOISE
La Pharmacie HAHN
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle
au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE
1788-1816
Charles HAHN
1839-1868
Antoine CASTAN
Charles-G. HAHN
1818-1832
1868-1897
François BRAUN
HAHN & BRUN
1832-1838
1897-1902
Exéâull{nn soignée dlÏ preËarlptlons S pécialités
e tous pays, selon chaque
pharmacopée. Seul remède elficace contre la chute des cheveux et pellieules Analyses
Envoi a domicile et English spoken
par poste Jacques-G. BRUN depuis 1902 Man spricht deutsch
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_005.tif'/>
        <page><![CDATA[hautbois et le violon concertant, accompagnés de la basse continue ;
enfin un allegro assai, de forme fuguée, finissant de manière étrange-
ment abrupte. L'énigme que la partie de trompette de cette œuvre
pose aux interprètes est sans doute la principale raison de
l’extrême rareté de son exécution. En effet, lue selon nos conven-
tions habituelles, cette partie de trompette peut être tenue pour
pratiquement, ou communément, impossible. Diverses hypothèses
ont été présentées à son sujet et de nombreuses expériences ont
été faites. La solution généralement pratiquée est de transposer
presque toute la partie de trompette à l’octave inférieure, selon
un arrangement fixé par le chef d'orchestre Mottl, Selon des
études récentes, fondées sur l’examen des comptes des musiciens
employés par Bach, et de vieilles gravures de l’époque, il semblerait
que l’instrument prévu par Bach n’était pas à perce cylindrique,
comme nos trompettes, mais à perce conique, comme nos cors ;
l’'instrument en /a étant supposé transposer, comme s’il s’agît de
cors, à la quinte inférieure et non à la quarte supérieure, ce qui
justifierait l’arrangement de Mottl.
Nous avons tenté de restituer la partie de «trompette» à sa
hauteur exacte, en la faisant exécuter, tour à tour par une trom-
pette et par une clarinette-piccolo en mi bémol, l’effet de ce dernier
instrument ne devant pas être très éloigné de celui que recherchait
Bach en utilisant un instrument qui devait être fort différent de nos
trompettes actuelles et qui sans doute devait être fort imparfait
puisqu’il est si vite tombé en désuétude.
dir de la cantate n° 170 « VERGNUGTE RUH, beliebte Seelenluot ».
Dominica 6 post Trinitatis.
Vergnügte Ruh, beliebte Seelenlust,
dich kann man nicht bei Hôllen Sünden,
wohl aber Himmels Eintracht finden,
du stärkst allem die schwache Brust.
Drum sollen lauter Tugendgaben
in meinem Herzen Wohnung haben.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_006.tif'/>
        <page><![CDATA[TMN TTN
DI
TIO TIN N
CIOI
CO Tt
vn
I se n
MU TIN UIU TIITI TIS
CT TO TU
&|.
C
TU
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
ENINCS 15 MIETIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10. place de ÇCornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de
Change, aux meilleures conditions
C A
SE E PE Tt T e E
r TT TU TT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_007.tif'/>
        <page><![CDATA[(Heureuse paix, bien-aimée joie de l’âme,
que l'on ne trouve pas dans l’antre des péchés
mais bien aux approches du Ciel,
toi seule fortifie le cœur débile.
C'est pourquoi toutes les vertus
doivent habiter mon cœur.)
##
Gustave MAHLER
Né à Kalischt, Bohême, le 7 juillet 1860, mort à Vienne, le 18 mai 1911.
Qu'’on nous permette d’abord de rappeler ces quelques lignes d’un
de nos programmes antérieurs :
« Aborder une des symphonies de Mahler, c’est aborder l’homme.
Pas d’œuvres qui, plus que celles-ci, soient avant tout « message »,
manifestation d’un homme. Avant même d’être musique, elles sont
langage. De là que la force de leur accent et la qualité de leur
matière ne tiennent pas toujours l’une à l’autre. L’homme qui s’y mani-
feste n’a fait, sur cette terre, qu’un passage assez bref mais intense.
Il suffira ici de rappeler quelques grands traits de sa personnalité
pour marquer les contradictions qui étaient en lui et qui expliquent
son œuvre : juif de race et profondément allemand d’esprit, pan-
théiste et métaphysicien, sentimental et philosophe, individualiste,
sauvage, farouche et plein d’un rêve de communion universelle. Et
surtout : artiste reproducteur, inferprète de nature et hanté de
velléités créatrices. C’est pourquoi, dans les œuvres qu’il interpré-
tait, il recréait sans cesse et, dans la création, son véritable objet
est d'interprêter. Aussi son œuvre est-elle essentiellement led. »
Ses symphonies même gardent le caractère de vastes « lieds »
non seulement par l’usage fréquent qu'elles font de la voix humaine,
mais par leur expression, leur style et leur forme. À y voir de près,
lorsqu’elles introduisent la voix humaine, ce n’est pas de la Neuvième
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_008.tif'/>
        <page><![CDATA[ANVIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne
le Violon :
sa fabrication
sa restauration
l'Archet
les Cordes et
autres Accessoires Téléphone ;
Stand 65-75
>;’l
p % RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22.
GENÈVE
FABRIQUE D'HORLOGERIE
VACHENON & GONSTANTIN
GENÈVE"”
FONDÉE EN
1785
Marque de Fabrique
®
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_009.tif'/>
        <page><![CDATA[de Beethoven qu’elles procèdent, mais de Wagner à travers Bruckner.
Bruckner avait tenté d’incorporer l’art wagnérien à la forme sym-
phonique. Mahler complète ce mouvement en élargissant et en
assouplissant davantage encore les formes de la symphonie, et en
ajoutant la voix humaine aux ressources orchestrales. En un mot,
sa symphonie est lyrique. Aussi est-il vain d’en analyser minutieuse-
ment la construction : aux divisions spécifiques de la forme classi-
que : thèmes, développements, etc., se substituent ici une succession
de périodes, qui toutes sont des développements partiels d’éléments
lyriques et qui ne retiennent de la forme classique qu’une sorte de
schéma, d’ordre général de succession. On a vu la symphonie pour-
suivre une unité toujours plus effective de ses divers mouvements,
chez d’Indy, par des moyens essentiellements formels. Elle recher-
che aussi cette unité chez Mahler, mais uniquement dans la toute-
puissance de l’élément subjectif de la musique. Le thème lyrique
que se propose Mahler s’impose, se reflète, se commente dans cha-
cune des parties de l’œuvre pour se résumer et donner tout son
accent dans le finale. Ainsi, chez Mahler, comme chez d'Indy, mais
d'une autre manière, le finale devient le point culminant de la sym-
phonie.
Terminée en été 1894, la Deuxième Symphonie est le premier élan
décisif de la personnalité de Mahler. Et tout de suite il tente d’y
enfermer un cycle complet des sentiments qu'éveille en lui le pro-
blème de la vie et de la mort. Il reprendra d’ailleurs ce thème, point
par point, ou sous des angles divers, dans ses symphonies posté-
rieures, mais jamais peut-être avec une telle fraîcheur. Il trouve, en
particulier, dans sa péroraison, pour exprimer sa foi, des accents à
la fois naïfs et touchants, d’une conviction profonde et qui dominent
à tel point l’œuvre tout entière qu'on a souvent appelé cette sym-
phonie, celle de la « résurrection ».
Premier mouvement : Allegro macsloso «empreint d'une expression
grave et solennelle ». Sorte d’élégie à la mémoire d’un héros, terminée
par une marche funèbre, ce morceau agite et remue, si l'on peut
dire, tous les sentiments qu'inspire la pensée de la créature tombée
après une vie héroïque, dans une lutte opiniâtre pour son idéal,
dans la recherche de la sagesse et de la connaissance.
Après une longue pause, les épisodes suivants se succèdent plus
10
étroitement ou s’enchaînent :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_010.tif'/>
        <page><![CDATA[23230 3211 >
Orfèvrerie Boujon Frères
Nouveaux magasins: — 37, Croix-d'Or, 37
Le plus grondô Hoix
de FAaousoures de Luxe-
AÆoute /O/@[O/@/€.'JDO/£.
Déposrfarres des4
merlleures morc7ue:) e
Qes MONOE.
Énvor ou C5 OS3€ OON23
Louke La Suisse.
Jalons eb Akelsers
apécioux pour Les—
AGUISUTES IS MMEIUSE.
Chaussures
SCHEURER SA.
RUE DU RHONE 3
Gernève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_011.tif'/>
        <page><![CDATA[ce à A ETE 6 08 q
254375 0
DETE el à E
Deuxième mouvement : Andanle con moto. Intermède : Souvenirs.
Thème de danse populaire deux fois repris et varié, avec une période
intermédiaire de caractère scherzanoo.
Troisième mouvement : «Dans un mouvement coulant et égal».
Ce morceau est le développement symphonique d’un lied de Mahler
sur un fexte du « Knaben Wunderhorn » Saint Antoine préchant aux
poissons. Ce sont d’autres souvenirs : la course sans trêve du héros
à travers le monde, rencontrant partout la sottise et la vulgarité
humaines, incurables comme les poissons de la fable.
Quatrième mouvement : « Urlicht». La lumière éternelle. Une
voix d’alto chante un lied sur un texte tiré encore du « Knaben
W underhorn »
« O Rôschen rot ! (L'homme git dans une pro-
Der Mensch liegt in grôsster Not ! ù fonde misère, l'homme gît dans
Der Mensch liegt in grosster Pein ! une profonde détresse ! Com-
Je lieber môcht’ ich im Himmel sein ! bien je voudrais être au ciel !
Da kam ich auf einen breiten Weg : - Alors vint un petit ange qui
Da kam ein Engelein voulut me repousser - Non ! je
Und wolte mich abweisen. ne me laisse point repousser :
Ach nein ! je viens de Dieu et veux retour-
Ich liess mich nicht abweisen ! ner à Dieu ! Le bon Dieu me
Ich bin von Gott und will wieder zu Gott ! donnera une petite lumière et
Der liebe Gott wird mir ein Lichtchen geben, m'éclairera jusque dans la vie
Wir leuchten mir bis in das ewig sel'ge Leben.» — éternelle !)
Cinquième mouvement : Le cri d’angoisse déjà entendu dans le
troisième mouvement : Mort et jugement. L'aube du Jour nouveau.
L'appel du prophète dans le désert, auquel répond par deux fois un
choral déjà entendu dans le premier mouvement. Plaintes et
gémissements. Terrible retentit le cri vers la grâce et la miséricorde.
Peu à peu un mouvement de marche se forme : « De toutes parts les
morts se lèvent et cheminent par d’interminables sentiers ». Encore
des plaintes, où se mêlent comme portées par un vent léger les
effluves d’une lointaine musique terrestre. Enfin sonnent les trom-
pettes de l’Apocalypse, lointaines ; dans le silence de la terre, seule
la voix d’un dernier oiseau leur répond. Et alors le chœur des
bienheureux se lève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002562_012.tif'/>
        <page><![CDATA[« Auferstehn, ja auferstehn wirst du,
Mein Staub nach kurzer Ruh.
Unsterblich Leben
Wird der dich rief, dir geben
Wieder aufzublüh'n wirst du gesät.
Der Herr der Ernte geht
Und sammelt Garben
Uns ein, die starben ! »
« O glaube, mein Herz, o glaube :
Es geht dir nichts verloren !
Dein ist, was du gesehnt,
Dein ist, was du geliebt,
Was du gestritten !
— W as entstanden ist, das muss vergeben !
Was vergangen, auferstehen !
Hôr’ auf zu beben !
Bereite dich ! Bereite dich, zu leben ! »
« O Schmerz, du Alldurchdringer !
Dir bin ich entrungen !
Du Allbezwinger !
Nun bist du bezwungen !
Mit Flügeln, die ich mir errungen,
In heissem Liebesstreben,
Werd' ich entschweben
Zrum Licht, zu dem kein Aug’ gedrungen !
Sterben werd' ich, um zu leben !
Auferstehen wirst du mein Herz in einem Nu :
(Tu ressusciteras, ma poussière,
après un court repos. La vie im-
mortelle que tu appelais te sera
donnée. C'est pour refleurir que
tu fus semé. Le Seigneur des
Moissons passe et rassemble en
gerbes nous qui mourûmes. —
O crois! mon cœur, rien ne sera
perdu ! Ce sera tien, ce à quoi tu
as aspiré, ce que tu as aimé, ce
pour quoi tu as combattu. —
Cesse de craindre : prépare-toi à
vivre ! O Douleur qui transperces
tôut, de toi je me suis délivré. O
Mort qui contrains tout, mainte-
nant tu es soumise. Avec les ailes
qui m'ont été données dans un
ardent élan d'amour, je volerai
vers la Lumière qu'aucun regard
n'a pénétré. Mourir pour revivre!
Tu ressusciteras, mon cœur, en
un instant. Ce pour quoi tu ‘as
battu te portera à Dieu !)
Was du geschlagen, zu Gott wird es dich tragen.
Les premiers vers de ce texte sont de Klopstock ; tout ce qui suit
est de Mahler.
SALLE COMMUNALE DE
PLAINPALAIS
Dimanche 10 février 1924, à 15 heures
13Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
PE T2-5S
SE TE
PEN TO INT P N7— SÉ TIS
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>