<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Festival Wagner
            <date when='17/03/1923'/>
          </title>
          <series>1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002392</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Lohse, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19230317'/>
        <title>Festival Wagner</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1922-1923' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Lohse, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30038965' type='person' role='int'>Lohse, Otto</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Kruger, Emmy' type='person' role='int'>Kruger, Emmy</name>
        <name key='Gröbke' type='person' role='int'>Gröbke</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[VICTORIA-HALL
Samedi 17 mars 1923, à 20 b. 30 précises
Fe stival W—AGN E R
sous la direction de
M. Oto LOHSE
Chef d'orcheotre De l’Opéra de Leipzig.
avec le concours de
M" Emmy KRUGER
Soprano, de l’Opéra de Hunich et Ou Théâtre De Zurick.
et de
M. GRÔBKE
Ténor, Ou Théâtre de Bâle.
PROGRAMME
. Ouverture de RIENZI.
. Air d'ADRIANO, de RIENZI.
M”° Emmy KRUGER.
3. SIEGFRIED-IDYLLE.
4. ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT
(PARSIFAL)
. Grande scène du deuxième acte de LA WALKYRIE.
(L’'ANNONCE DE LA MORT).
Brünehilde : M""° Emmy KRUGER.
Siegmund : M. GRÔBKE.
. Ouverture des MAITRES CHANTEURS.
Entr'acte de 10 minutes entre les n°° 5 el 4
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé à 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme,
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Lies porles seront rigoureuvement ferméeo pendant l’exécution des morceaux
H, JARRYS, GENÈVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Aimé KILING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le T'héâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ATTOS El CONTRERASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE
RÉPARATIONS
En pare 155 OE e rn à tl
L
€î@ë@,âäue DU MONT-BLANC
L'BRAIRIE NAVILLE & C°
AGENCE ce JOURNAUX - GEN
(
ÊvEe
umm mesx
JIDK A IE
NA VILLE & C*
AGENCE ves JOURNAUX
5-7, rue Lévrier - GENÈVE
TÉLÉPHONE ; MONT-BLANC 64.75
Tous les morceaux de musique classique
séparément à partir de 25 centimes.
Tous les classiques en volumes, brochés
ou reliés, à des conditions exception-
nelles. (Révisions par Max Reger, Aug.
Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.)
Vente de la musique française en argent
français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages
de luxe, etc. — Grand choix de
journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Es RE ESS
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Ouverture de RIENZT.
Rienzi est une œuvre de jeunesse, inégale, mais pleine déjà de
fougue et de force, d’un tour brillant et fier. La pensée réformatrice
de l’auteur n’y perce pas. Le livret est coupé selon les règles de la
tradition. Chœurs d’ensemble, marches retentissantes, grands airs,
ftrios, septuor, ballet, rien n'y manque. En écrivant ce texte, il ne
songeait qu’'à faire un bon libretlo de grand opéra… La musique,
sans trahir une imitation parficulière, a une forte couleur italienne ;
mais l'individualité du compositeur éclate aussi bien dans-la fierté
héroïque de ses larges mélodies que dans la chaleur et la richesse
du coloris instrumental. En somme, Rienzi est déjà l’œuvre d’un
maître indépendant, sans être celle d’un novateur. Quoiqu'’elle
puisse se mesurer avantageusement avec tous les opéras contem-
porains, Richard Wagner n’y est pas encore lui-même. Il ne
voyait encore le drame qu’à travers les lunettes de l’opéra. Les
émotions de la vie allaient bientôt le mettre en possession de sa
vraie nature et lui découvrir un autre monde et une autre musique.
Edouard Scuuré (Le Drame musical).
SIEGFRIED-IDYLLE.
C’est en 1871, à Triebschen près de Lucerne, que cette délicieuse
loylle a été composée, et exécutée pour la première fois, à l’occa-
sion de l’anniversaire de naissance de M"e Cosima W agner.
Le maître, voulant ménager une surprise à sa femme, écrivit sa
partition en cachette et chargea Hans Richter, qui séjournait alors
en Suisse, de recruter quelques musiciens à Zurich et à Lucerne.
Les répétitions eurent lieu dans cette dernière ville, sous la direction
du Capellmeister viennois. Au matin du grand jour, Hans Richter
arr‘iy& à Triebschen avec son orchestre, plaça, tant bien que mal,
les instrumentistes sur le perron de la villa et remit le bâton du
commandement à Wagner, se contentant de l’honneur de jouer la
partie de trompette.
Siegfricd-Tdylle est un morceau de musique intime. Le fils de
agner, Siegfried, venait d'accomplir en 1871 sa première année,
et cette composition, comme le dit fort bien Richard Pohl, « dépeint
l’existence ensoleillée et sereine du petit Siegfried, durant les jours
idylliques passés à Triebschen. »
S'il est impossible de pénétrer les derniers quatuors de Beethoven
Sans se reporter aux souffrances, aux angoisses, aux pensées du
| grand homme dans les dernières et sombres années de sa vie, de
e r d E T
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées. .
<ä%
ABONNEMKEKNT
înès bien assonti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[même on n’entendrait rien à l’Idylle de Siegfried sans être au fait des
circonstances, des sentiments et des impressions qui ont donné nais-
| sance à cette composition. Quand on s’y reporte, ce morceau sym-
| phonique devient le plus délicieux et le plus touchant des poèmes.
| Les thèmes, les phrases mélodiques, les harmonies, les rythmes,
| tout parle, tout chante, tout s’éclaire et s’illumine, chaque note
devient une pensée et un sentiment.
L'orchestration de cette pièce charmante est en rapport avec son
caractère : le quatuor à cordes, une flûte, un hautbois, deux clari-
nettes, une trompette, deux cors et un basson suffisent pour
interpréter Sreg/ried-Tdylle.
L'ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT (PARSIFAL)
Le troisième acte de Parsifal s’ouvre comme une idylle de paix et
de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu
d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt
ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel,
Gurnemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte, car il a entendu
un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson.
Il approche, il voit Kundry endormie là d’un sommeil léthargique.
[l la relève inerte comme un cadavre, lui frotte les mains et l’as-
perge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux ; Gurnemanz, qui l’a souvent
retrouvée ainsi e£ qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque
cette fois-ci une différence. Rien de sauvage ni de fiévreux ; elle est
} humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde
} en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars.
| Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste
de soumission, en disant : « Servir… je veux servir. » Puis elle prend
une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine comme la dernière
des servantes. À ce moment, un chevalier vêtu d’une armure noire
entre à pas lents, visière rabattue et lance baissée. Sa démarche
sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s’est égaré ;
l'inconnu s’assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la
tête. À toutes les questions il répond par le silence. « Sais-tu bien,
# lui dit enfin le vieillard, que tu viens d’entrer dans le domaine du
, Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi-Saint ?» A ces mots, le
chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à
terre ; puis il s’agenouille dans une prière fervente, les yeux levés
sur la pointe de sa lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il com-
prend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que
le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’au-
jpurd’hui et s’abandonne à un fransport d’admiration. Kundry
détourne la tête. Parsifal ému de Joie et de reconnaissance — car
pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le chemin
du Saint-Graal — s’est assis au bord de la source.
Avant de remonter aù temple, le vieil ami de Titurel veut consa-
crer son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le
F E / S—— ——"
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[A2
/%7
@
SAUTIER & JAEGER
M2,Fusterie. Tél: Stand. 21-24.
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORDS : RÉPARATIONS
Seuls représentants de Dépôt de
GAVEAU, Paris PLEYEL, Paris . ;
BLUTHNER, Leipzig SCHMIDT-FLOHR
BERDUX, Munich BURGER & JACOBI
RONISCH, Dresden WOHLFAHRT
STEINWEG SABEL, Rorschach
2 eurs'es 1e. CT RI-PHONOEN S 2E
ECHANGE ET FACILITÉS DE PAYEMENTS
mmxxw
Les-grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. A. } _
29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des .
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et
à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre
Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 20
Chaussures ARYS, S. A.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[|
|
P DS
Richard WAGNER
1813- 1883.
Air dà'ADRIANO, troisième acte de RLENZI.
O Dieu puissant! J'entends leur cri de guerre.
Le peuple court s'armer. IIs vont partir. O terre,
Entrouvre-toi pour m'engloutir!
Ah! ma douleur est trop amère
O mort ! ajoute une victime aux leurs.
Rienzi! vois ton œuvre, c'est ta haine
Qui cause tous nos malheurs.
Dans l’abîme le sort m'’entraîne !
Vers quel parti tourner mes pas ?
Puis-je exposer ton frère, Irène?
Ou contre un père armer mon bras.
O tendre rêve de ma vie,
Fuyez, mirages inconstants.
Toute espérance m’est ravie,
Mes jours se fanent au printemps.
Pas une étoile, hélas ! ne luit
Au sein de la profonde nuit !
L’amour lui-même dans mon cœur
S’éteint vaincu par la douleur !
Au ciel plus sombre, pas une étoile
Ne brille désormais,
L’amour couvert d’un sombre voile
Au loin s’envole, et pour jamais.
O tendres rêves de ma jeunesse,
Fuyez, mirages séduisants,
L'espoir s'enfuit et me délaisse,
Mes jours se fanent au printemps.
Adieu ! doux rêves trop charmants.
Où suis-je ? Ciel! Quel est ce bruit ?
La cloche ! Dieu ! le temps s’enfuit !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Signal d’alarme !
Mais que faire, près de mon père il faut courir !
Sa haine faiblira, jJ'espère,
Je veux le vaincre… l’attendrir.
S’il refuse, ah! je dois mourir,
Mais quand mes pleurs l’auront fléchi,
Tribun, tu céderas aussi !
O Dieu d'’amour, répands en moi
Les saintes flammes de la foi!
" Esprit céleste, descends,
Soumets leurs cœurs à mes accents !
VICTORMA HA\Lr * CENEVE
Samedi 24 mars 1923, à 20 beures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
| (Douzième et dernier de l’abonnement)
| sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. E. D’ALBERT, pianiste.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Mercredi 28 mars 1923, à 20 b. et demue.
14° Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
Programme choisi par plébiscite par MM. les Sociétaires et Souscripteurs.
|
|
@
y
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[CT A àn à
E
ps
/
Ï
SR T RE  AEC A T T SNNEET
RR A
|
PE es
casque et l’armure noire; Parsifal se laisse faire et se présente
tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache.
Tandis que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry,
en nouvelle Madeleine, s’agenouille, lui lave les pieds, les arrose
d’une huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde
avec surprise, et, après quelques paroles consolantes, il verse sur
sa tête l’eau purifiante du baptême, puisée à la source. Une paix
profonde, une douceur inonde l’âme de la femme repentie. Elle courbe
la tête jusqu’à terre et paraît sangloter — ces larmes sont le pre-
mier instant de bonheur de sa vie.
Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours :
la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent
d’un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine.
Il s’étonne de tant de joie, un jour de tristesse; il trouve que la
nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort
du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond : « Ce sont les larmes du
repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, l’herbe et la
fleur relèvent la tête, toute créature aspire au Rédempteur et tres-
saille de joie devant l’'homme purifié.» Une mélodie large, d’une
suavité insinuante, connue sous le nom de Charme u Vendredi-Saint,
accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.
Edouard ScHuré (Le Drame Muocical).
LA W ALKYRIE (deuxième acte).
u lever Ou rideau, Jans un site sauvage en baute montagne, Wolan
donne à sa fille Brunehilde, la Walkyrie, L'ordre d'assister Stegmund dans
le combal contre Hounoding. Joyeuse, elle acceple cetle mission, mais la décose
Fricka, _/1/'0[_£U{f[a‘e‘ de la foi conjugale, survient à von tour et demande à
W'olan justice contre les amants et pour Hounding outragé. Elle démontre
à ’lV olan, qui lui oppose une vaine résistance, que Siegmund n'est pas libre,
qu'il n'est qu'un instrument, et que par conséquent il ne saurait être le
héros attendu pour sauver la race des dieux. Elle oblige Wolan à retirer
sa verlu à l'épée que Siegmund arracha ou Jrêne, el à le laisser désarmé
en face de son adversaire. Tnotrument aveugle de la volonté paternelle,
B/‘flllô/}[[()ﬁ’ doit se soumettre el refuser sa pl'ala'llzm au malheureux fugilif.
Ici commence la scène Jont la plus grande partie figure à notre programme :
« Siegmund et Sieglinde paraissent, elle courant follement à tra-
vers les solitudes, lui cherchant à la retenir. Elle veut fuir plus
loin, dans l’hallucination de la peur; des frissons de terreur la
secouent. Au loin on entend l’appel lugubre de la trompe d’Hounding
et les aboiements féroces de sa meute. Sieglinde s’évanouit dans les
bras de Siegmund. C’est alors que Brunehilde solennellement s’avance
vers le héros, tenant par la bride son fidèle coursier Grane. Elle
vient, la messagère des dieux, annoncer à Siegmund que sa mort est
résolue dans les décrets souverains et qu’il va succomber dans la
lutte contre Hounding.
; '__._M._
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Siaute INode
CSÎ7720729
15, Kue du “Khône
Téléphone cftfand 72.85 K" étage
ÎlI‘_‘h[‘HÜ”HUHÏHH‘U
TT
fŸL n
3pmŒ…nomw3 -
GENEVE MÆN5PR?Ê…
«-DEUTSCH
l [[[lH_…ÏI…Œ U ”H ŒÜ TT j:': }
EE{NESÏ GÆRQ@
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[| Wagner adapte ici d’une façon dramatique les données légen-
| daires relatives au rôle de messagères de mort que remplissaient
les Walkyries. Avec un rare bonheur, il rattache cette apparition
à la marche de l’action.
| — Siegmund, dit la Walkyrie, tu me suivras bientôt au Walhall.
\ Ta mort est résolue.
; — Au Walhall, interroge Siegmund, retrouverai-je mon père,
\ Loup le Vaillant? Sieglinde m’y suivra-t-elle ?
— Dans le Walhall, répond la messagère des dieux, tu ne rencon-
freras pas Sieglinde, elle doit respirer encore l’air terrestre.
Alors Siegmund se redresse héroïquement, il refuse les délices du
paradis, où ne le suivrait pas sa triste compagne ; dans le désespoir
qui l’accable, il saisit son épée et veut en frapper Sieglinde, qu'’il
aimerait mieux entraîner avec lui dans le sombre royaume d’Hella,
plûâtôt que de l’abandonner seule sur la terre. Devant cette résolu-
fion extrême, Brunehilde se sent pénétrée d’un attendrissement
inconnu. « Arrête, s’écrie-t-elle, que Wotan me frappe et me châtie !
Je changerai en ta faveur les décrets du Destin, tu ne tomberas
| pas sous les coups de Hounding ». La pitié l’emporte définitivement
dans l’âme de la Vierge des combats ; pour la première fois, l’'huma-
nité s’éveille en elle.
Musicalement, toute la scène est d’une grande beauté. Elle débute
par une étrange succession d’accords :
pp —— — timb.
Interrogation poignante ou sombre pressentiment, ces harmonies,
dont l’accent singulier s’accorde avec la terreur mystérieuse qu'ins-
pire le Destin, conduisent à une phrase expressive d’une noblesse
admirable en sa gravité triste :
La trompette l’expose lentement, sur de riches accords de trom-
bones. On remarquera que les deux dernières mesures reproduisent
le dessin du thème précédent. Une mélancolie infinie s’exprime dans
cette belle phrase qui semble révéler l’angoisse que Brunehilde elle-
même ressent en accomplissant sa mission funèbre. Son message se
développe principalement sur le thème du Walhall,
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de tauteuils, chaises, etc.
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour
,u,},‘-.,t… . CRÉATION DE LA MAISON
Téléphone : Stand 52.64 DESSINS — DENTELLES
wes
—
BOUJON FRERES
FABRICANTS
Cours de Rive, 14 der eétage
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[P SE E
PE QREE
se
RIUE TIR 4= aù
qui, dans la pleine sonorité des cuivres rendue plus riche encore par
la fréquente intervention des harpes s’élève à une splendeur de
coloris jusqu’alors inconnue dans la musique.
Les harmonies du Destin, la phrase du Présage de Mort s’allient
en de subtiles variations à toute la série des thèmes propres à
Siegmund et Sieglinde dans ce morceau dont le style large et élevé
se souftient, d’un bout à l’autre. Fréquemment les harmonies du
Destin s'’accompagnent d’une sorte de double grupetto que dessinent
les altos ef qui dans la sonorité mordante de cet instrument semble
traduire particulièrement la révolte de Siegmund.
Très intéressante à noter, aussi, la modification rythmique que
subit (au poco allegro) le motif de la Détresse des Vælsungen, au
moment où Siegmund se penche tendrement vers Sieglinde et laisse
éclater sa douleur ; et la belle combinaison du thème de l’amour de
au moment où Brunehilde annonce au héros que Sieglinde donnera
le jour à l’enfant qui doit sauver les dieux.
Le dénouement va se précipiter. Déjà l’on entend, plus rauques,
lc:s appels de trompe. Brunehilde a disparu vivement avec son cour-
sier pour se porter au devant de l'adversaire de Siegmund et suivre
ses mouvements. La nature mêle le tumulte des éléments aux cris
déchirants de la douleur humaine. Le ciel s’est obscurci; la foudre
g1:onde au loin; de sinistres lueurs sillonnent la nue, fandis que
Siegmund, sur un émouvant rappel du Chant d’amour, dépose wn
baiser, le dernier, sur le front de Sieglinde toujours assoupie.
D’après Le Théâtre de Richard Wagner
par Maurice KUFFERATH.
Ouverture des MAITRES CHANTEURS.
Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard
Wagner une place semblable à celle qu'occupait le drame satirique
vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent
conçus. Le sujet s'offrit vivement à l’auteur, aprés l’achèvement
de Tannkäuser, comme une contre-partie comique de la lutte des
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002392_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au
pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chan-
teurs allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce
moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette
lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après
une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des
efforts prodigieux et un progrès incessant, qu'’il reprit ce sujet comme
pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maïtres Chanteurs furent
représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’'aborda
alors avec une expérience consommée et une entière sérénité.… :
Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus
importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus
grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et
prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres
nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier
Walther de Stolzing.
Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d'une allure à la
fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent
énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions
profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais
poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité; d’ailleurs gais et
dispos.
Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant
motif de l’amour natssant, à la fois léger, discvet, déjà tendre pour-
tant : l’éclosion de l’amour inconscient.
Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif carac-
téristique des maîtres, /a bannière, moins bourgeois, plus héraldique
que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s'étale largement
et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre
court épisode, il se présente un nouveau thème d'importance capi-
tale, la passion déclarée, qui parcourra tout l'ouvrage et trouvera sa
forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après
un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l’ardeur
impatiente, l'ouverture se développe par des alternances de ces divers
motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière
“et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus
ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement
de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais ;
rouftinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, p1us spontané,
celui de Walther, inspiré par l'amour.
D’après Albert LAviGNaC.
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>