<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Festival Wagner (en dehors de l'abonnement)
            <date when='04/02/1922'/>
          </title>
          <series>1921-1922</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001903</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19220204'/>
        <title>Festival Wagner (en dehors de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1921-1922' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Kruger, Emmy' type='person' role='int'>Kruger, Emmy</name>
        <name key='Hofer, Lorenz' type='person' role='int'>Hofer, Lorenz</name>
        <name key='La Cruz, L. de' type='person' role='int'>La Cruz, L. de</name>
        <name key='Franchisse' type='person' role='int'>Franchisse</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Sâi80n 19 21-19 22
P ORCHESTRE
e > D5 14
‘ i1.
| SUISSE ROMANDY
ue -
uà
"
\
f
f
l
PROGRAMME OFFICIEL
— p urrr r
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[N… A*Ja …ÿæ.. —\û»
Î ns rs c
Æ_{Ü@UDEZ
R DU CONSERVATOIRE
|
|
|
Ÿ mjæ GÉNÉRAL DUFOUR 22.
Ÿl GEHEVE
Jx
e Ï
SPÉCIALISTE
pour la fabrication et la réparation des instruments à cordes.
\ ï 4 3
rrdel, à Parie, c! de Mougenot, à Bruxelles.
ë T
Deux Médailles d'or ;‘aï:“*_Bemc ct a L_yon en 1914.
Ù
;v10 OÔNS NLUPS ET ANCIENS
Axchets - Ftuv - Colophane, efc.
ACHAT sr ÉCHANGE
b
Lorde> justes élite à bout )&une et noir.
'“—ï“"W"°°"a®*‘°—GF\—’%Nﬁf+\êwzﬁv…wﬁwÿvw@wwpammm……mmm
Lres nmlr:.z—u q«u exulen[
I"
%”W…“WW“*"W““—F““W……W“…“*“KŸ
ïJ)'* 5 =__—: e f“î.“—‘*“———————————————————_—_—‘.[ü
e
|
Es
f
#
sS
3
f
|
I
3
à,
%
Î0 ë
TL
t f
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[2203 e e CR e n = c.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 4 février 1922, à 20 beures et demie
Festival WA GN ER
(en dehors de l’abonnement)
avec le concours de
M"* Emmy KRUGER M. Lorenn HOFER
Premier ooprano Je l’Opéra de Munick. Premier téuor de l'Opéra de Vienné.
M. Louis de la CRUZ
Baoce, /'I'ﬂ_/{4l«1t!l/' au Conservaloire de Genève,
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. Premier acte de LA WALKYRIE.
Sieglîndc: Mme KRUGER. — 5icgmund : M. HOFER.
Hunding : M. DE LA CRUZ
DEUXIÈME PARTIE
Prélude du troisième acte de TRISTAN ET YSEULT.
Cor anglais : M. FracCHIssE,
. Mélodies :
a) SOUFFRANCES - 6) DANS LA SERRE - c) RÊVES
Mmné Emmy KRUGER.
Preislied des MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG.
- Walther : M. Lorenz HOFER.
5. Ouverture du VAISSEAU FANTOME.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernesl ANSERMET
* ‘ 1/ .s . ‘
Le Concert commencera à 20 h. ‘/» precises et secra terminé à 2> h, "
5 » 2R 5 }
/Ill(‘lUl morceau ne sera r /’I'IL' nl (UI’H/I' au /’/'IÏIII'l'”U’U'.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
lc.‘« circonstances ]>(:\H‘l‘-‘licn! lui |‘|npnscr.
; ; JT 4N
Lees porles sevonl rigoureusement fermées pendanl l'exéculion des morceaux.
H, JARRYS, GENEVE
Prix : 60 centimes.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[en M R r e e e
AIME KLING
Lu tl’1i€r
VIOLONS ANCIENS } %
ET MODERNES Q
Violoncelles, Altos
Contrebasses ; . Ï
céae d
-
aca d
LES MEILLEURES CORDES } Ç!
11 l)0lll. cles Pl1ilosopl«es, 10 ètage \ ‘Ë
TI-IH‘H().‘JFÉ Sl‘\‘h ll.2.‘ GENEVE 1Ë
E
W‘_"_—ÎÏ—Ï" TC CESEEEEEE VR _Ï“îjf£'—: d uA en Ac cn dn en As acsacencats Ï:ä j
|
|
Ï
ÂAVRE -FILS
IO RVE DV RHONE
S
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Richard WAGNER
Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Premier acte de LA WALKYRIE
La Walkyrie n'a ni prélude, ni ouverture, mais une simple introduclion se
rattachant directement à l’action. Cette introduction a pour but de placer le spec-
tateur, dès le début, dans l’atmosphère sombre du drame. C'est un morceau d'un
caractère sauvage et violent qui décrit la fuite haletante de Siegmund, ce descen-
dant des dieux si cruellement poursuivi par le Destin pour des crimes qui ne sont
pas siens et dont les malheurs nous touchent d'autant plus qu'ils sont immérités.
Le morceau est tout entier bâti sur une pédale qui persiste pendant soixante-
trois mesures dans les altos et les seconds violons avec ce dessin rythmique dans
les violoncelles et les contrebasses :
e ms
s4
pour ne s'interrompre que lorsque les cuivres sonnent l'appel du dieu Tonnerre :
_____ S es N
1 9>11 s-S -—l
La foudre éclate et de puissants accords, rythmés sur ce nouveau thème,
evoquent l'image de colosses abattus et de ruines croulantes. Puis l'orage s'apaise.
La toile se lève, et la scène reste vide un moment, à peine éclairée.
Nous sommes dans l'intérieur de la demeure de Hunding; elle est construite
autour du tronc d'un frêne gigantesque, qui s'élève au milieu et dont les premières
branches servent d’étais au toit qu'elles traversent par des ouvertures. À droite,
on voit un vaste foyer dont un large manteau absorbe la fumée. Derrière le foyer,
s'ouvre un grenier vers lequel conduisent des marches grossières. Au fond, la porte
principale garnie de lourds verrous primitifs, en bois. A gauche, un réduit vers
lequel conduisent également quelques marches. Plus avant, au pied de l’arbre
central, une table grossière, un banc et des escabeaux.
Au lever du rideau, la scène reste vide quelques instants. Au dehors, passent
les dernières rafales de l’ouragan.
Tout à coup, un homme entre, vêtu de peaux de bêtes, sauvage, éperdu, hale-
tant. Il se retient aux murs, il marche en tâtonnant, il se traîne jusqu'au foyer.
C'est Siegmund, le Vœlsung traqué par ses ennemis et cherchant un refuge
n'importe où. « Quel que soit ce foyer, s’écrie-t-il, j'y demeure. » Et il s'affaisse
épuisé au pied de l’âtre.
Une morne tristesse, une mélancolie profonde, règne dans tout le début de l’acte,
et la musique exprime avec une incomparable justesse d’accent la détresse du
héros, accablé sous les coups du Destin.
Dès son entrée, paraît dans l’orchestre ce thème languissant et expressif :
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour [a vente, !es
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
q°o
ABONNEMENT
irès bien assorti, complété.par foutes les œuvres i diquées au
itions très favorables.
programme des concerts d’abonnement. Con(
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone AUX RUES BASSES
Stanoiignté MAISON GENEVOISE Fonpée en 1817
Ascenseur
90000
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS
DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE
GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D'ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Dames et Enfants. - Articles pour bébés.
VOIR LES ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau
livre moyennant 25 francs d’achats en trois mois.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[OS E A C ASS —
Il suit tous les mouvements de Siegmund, il grandit, comme si le héros retrou-
vait un moment d'énergie, puis il s'éteint, au moment où le fugitif s'évanouit au
pied de l'âtre, pendant qu'un dernier rappel du motif de l'orage fait passer un
frisson dans l’orchestre.
Alors s'ouvre la porte de l'appartement et une femme aux blancs vêtements
paraît. C’est Sieglinde. Elle s'étonne de cet étranger étendu près du foyer. L'or-
chestre redit la phrase de l'abattement de Siegmund. A la surprise succède la
compassion, dans l'âme de la jeune femme. L'orchestre (instruments à vent)
exprime ce sentiment en une période expressive sur ce thème :
Sieglinde s'approche de l'étranger, elle se penche sur lui pour écouter sa respira-
tion, et elle le considère. La symphonie accompagne, commente ce jeu de scène ;
les personnages n'ont besoin de rien dire, l'orchestre parle pour eux et avec quelle
éloquente précision ! L'enlacement des deux thèmes que nous venons de citer,
incessamment reproduits, indique le courant de sympathie qui s’établit entre le
héros lassé de tout et la femme pitoyable au malheur.
— De l’eau, de l’eau ! clame Siegmund, revenant insensiblement à lus.
La femme compatissante s'empresse à le réconforter. Avec quel charme le
violoncelle solo exprime le sentiment de reconnaissance du héros ! La phrase
donnée à cet instrument est uné modification ingénieuse du premier thème de
Siegmund (IIT) :
_p a 5
0054
à f._:4::—,!—;
Après avoir été répétée plusieurs fois, elle se développe ensuite en un véritable
; ; ; s,,
interlude, exécuté par quatre violoncelles divisés et deux contrebasses, sur les
deux nouvelles périodes mélodiques que voici :
=s
Tantôt disjointes, tantôt réunies, elles introduisent dans l’expression musicale une
nuance de tendresse plus accentuée en se combinant avec le thème de la compas-
sion de Sieglinde.
Siegmund, enfin, interroge la jeune femme, et apprend ainsi qu'il est dans la
demeure de Hunding ; l’orchestre rappelle alors un thème du Rbheingold, celui de
la « Fin des dieux », dont voici la forme première ; 4
n
Ici (première mesure du /ento), il apparaît haché, brisé, et sa mélancolie nous
dit la fatalité qui accable ces deux enfants de la race des dieux.
__— e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[/ E
G# SAUTIER & JAEGER <
1I2,Fusterie. 1: Stand. 21-24.
& VENTE ET LOCATION [ //
9ç5ä\ TRANSPORTS - ACCORDS : RÉPARATIONS 6Çç;p
\‘{‘\ ©
s… 0 Z
== )_- —
e aASR
T
p IEREN OO OEOE PE TEI PETVETE1S
r SE L REN —1;—:_
| ERNEST GARCÇON |
E |
ä Ux
(N à
J lllllll
=| SPOKEN.
|
= r r r r p r E p e r
PU O . M E t
)
/
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L 2 S
Avec un art incomparable, ces quatre ou cinq thèmes, qui se poursuivent, se
rejoignent, s'enlacent en des combinaisons variées, forment la trame musicale de
toute la première scène, l'une des plus attachantes et des plus caractéristiques de
l’œuvre, bien qu'elle ne soit qu’une exposition.
Siegmund raconte maintenant comment, ayant eu ses armes brisées entre ses
mains, il a dû fuir devant ses adversaires. Dans l’orchestre, un intéressant dessin,
combiné avec le thème de l’orage (I) et les thèmes du Vœlsung (III, V et VI),
accompagne ce récit animé. Sieglinde offre à l’étranger la corne remplie
d'hydromel.
Quc le malheur se détourne de toi !
répond tristement Siegmund, et rendant grâce à Sieglinde, il veut partir :
O femme en franchissant ton seuil,
J'y laisse peut-être le deuil !
Mais elle le retient. Pourquoi fuir ? Il n'est pas de trop dans cette maison « où
le malheur habite depuis longtemps. » Siegmund demeure. Il attendra Hunding.
Alors se dessine à l'orchestre une phrase magnifique et large :
a —_;7__;,_g“ m
VI Â?ïÿ:£ =
âz_____ 355 ms v 7 e
Semblable à une plainte qui s'élève vers le ciel, elle monte d’une tierce mineure
par une progression sur degrés conjoints, pour se fondre finalement avec les thèmes
précédents, et exprime ainsi, d’une façon extraordinairement synthétique, la situa-
tion des deux personnages qu'un commun malheur réunit et rapproche ; c’est le
thème de la Destinée lamentable des Vœlsungen.
Tout à coup, l’enchantement cesse. Une fanfare lointaine s'est fait entendre.
Sieglinde écoute, le sabot d’un cheval a frappé le sol. C'est Hunding qui revient
de la chasse : et bientôt, en effet, paraît le farouche chef de tribu, celui dont
Sieglinde est la femme et, en quelque sorte, l’esclave. Quand il se dresse, armé
de la lance et du bouclier, sur le seuil du hall, les cuivres caractérisent énergique-
ment sa nature brutale et sauvage :
Ce thème sombre et rude domine toute la scène, que traversent, çà et là, selon
le sens du dialogue, les thèmes précédents.
Quel est cet étranger ? interroge le regard de Hunding, et Sieglinde lui
explique la présence de l’inconnu, et comment elle lui porta secours.
Généreusement Siegmund intervient : — De ce bienfait, lui feras-tu reproche ?
— Ma demeure est sacrée, réplique Hunding; elle a fait son devoir : puis il
ordonne à sa femme de préparer le repas du soir.
À l'œil perçant du fauve, la ressemblance frappante du frère et de la sœur n'a
pas échappé :
C'est le même regard plein d’une ardente flamme.
Remarquez l'ingénieux détail d’orchestre sur ces derniers mots : dans les basses
on entend encore une fois le thème de la Volonté de Wotan. Siegmund et Sieglinde
ne sont-ils pas les enfants du maître des dieux ?
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[âane Canton
“Haute Couture
J An SEs <T r.
Rue du <Erince, 1/ ‘Celephone
à — Z Pn
Rue de ‘Arve, 3 Stand 35.32
330 CC TC C CCC CC DI TIS
AU SÛÉÉËÇHÇ
An Sotetl c/é/€//‘
se e e e e e e SS e A C
- v
>
P F C 0 C C 0C 0 C C S D C O E
%
Ê
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Hunding, cependant, dissimule et retient ses soupçons ou ses appréhensions.
Il invite l'étranger à s'asseoir à sa table et l'interroge avec insistance. Siegmund
volontiers fait le récit de ses aventures.
Cette scène est admirablement menée, le récit (où se retrouvent les données
essentielles de la Vælsungasaga), est conduit avec beaucoup d'art ; la gradation qui
provoque finalement le défi des deux hommes est développée avec une science
consommée de l'effet. Le drame, dès lors, est puissamment noué, on sent qu'une
péripétie importante va se produire, qui mettra en présence les deux personnages
et rendra inévitable la mort de l’un d’eux.
Musicalement, ce récit se divise en trois parties, séparées par de courts inter-
mèdes symphoniques, qui relient les parties entre elles et traduisent éloquemment
les sentiments provoqués chez les deux auditeurs de Siegmund, la sympathie
croissante chez Sieglinde, la colère et la haine chez Hunding.
Toute cette scène est traitée en manière de récitatif libre, tantôt avec de simples
accords à la basse pour soutenir la voix, tantôt avec un accompagnement sympho-
nique plus lié, qui commente, explique et colore la parole. Quand Siegmund
rappelle la mort de sa mère, sa sœur enlevée, leur demeurc réduite en cendres, le
motif de Hunding (IX), qui reparaît dans l'orchestre, nous dit que l'auteur de
tous ces désastres, c’est celui-là même qui écoute le récit. Siegmund parle ensuite
de ses luttes avec ses ennemis ; une fanfare, scandée incessamment par des batte-
ments de timbales reproduisant le rythme du thème de Hunding, accompagne
constamment la narration et nous fait comprendre quels sont ces adversaires
implacables.
Quand Siegmund évoque ensuite le souvenir \de son père disparu, le motif du
Walhall :
explique cette disparition.
À la fin du récit une admirable phrase surgit :
2 —- _’_I.:£__;_ 5-—— ——
E—s
soutenue par de puissants accords des cuivres, tragiquement sombre par le senti-
ment, héroïque cependant par la couleur et le rythme. Les quatre dernières
mesures se combinent ensuite avec le thème du Vœlsung et le thème incessamment
varié de Sieglinde (VI), en un interlude incomparablement expressif, où repassent,
semble-t-il, toutes les impressions reçues antérieurement. Cette musique, purement
symphonique, parle étonnamment et avec une justesse d'accent émouvante. Une
mélancolie vous envahit, tant cette belle phrase traduit avec force la grande
détresse qui accable « le Fils de la Douleur ». Elle évoque bien au delà de la
représentation scénique l'image de quelque héros superbement beau, exhalant sa
plainte inutile et courbant son front attristé sous l'inexorable cruauté du Destin.
Puis s'élève la douce voix de la pitié humaine, la voix de la femme au cœur bien-
veillant qui console et réconforte ; il semble qu'un rayon d’espérance et d’amour
illumine le regard du héros et que les résolutions viriles redressent sa fierté un
moment abattue.
Pendant cet interlude, Sieglinde s'est dîrig(—e vers l'appartement, suivie par
HU"‘-“"':Ç menaçant, Sur le seuil elle hésite, s'arrête un instant, lance à Siegmund
—— m
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Broderies d'Art
OUVRAGES DE DAMES
Ÿ lanche Ris
Œassage des Lôjons, 12
nciennement rue de fa Conféderatron
Senève
TÉLÉPHONE STAND 52.64
,
METROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
TÉLÉPHONE STAND 40.22
LPRLUS CENTRA]
LEPLUS MDDERNE
Voitures de luxe. de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour revisions soignées et rapides
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[un regard qui, avec insistance, se porte ensuite sur le tronc du frêne où est cnf0ncÿ-
le glaive de Wotan. Ce jeu de scène est très important, car à ce moment paraît
pour la première fois à l'orchestre, exposé par la trompette basse, le thème dit de
l'Epée, un simple motif de fanfare
D'abord répété très doucement, il semble l’évocation d'une chose désirée, qui
grandit ensuite, s’enfle et éclate finalement triomphante. Avec quel art cette gra-
dation est conduite ! Tandis qu'obstinément une pédale tantôt supérieure, tantôt
idférieure, martèle le rythme du thème de Hunding, les cuivres, puis les cordes
dessinent une progression chromatique ascendante, puissamment propulsive, qui
demande impérativement une conclusion, et cette conclusion, c'est le motif de
l'Epée qui sonne enfin sa fanfare cuivrée, éclairant tout l’orchestre de ses fulgu-
rantes lueurs.
C'est par cette belle page symphonique qu'est introduite la scène finale du
drame.
Resté seul, après le départ de Hunding, Siegmund songe à la promesse de son
père : et comme l'image de ce glaive promis par Wotan au jour du danger suprême
hante son esprit, sans cesse le motif de l'Epée reparaît dans la trame orchestrale
uni à l'image de la douce femme qui s'est montrée si compatissante à l'étranger
malheureux.
O glaive P['0"Îihpül' mon l'l‘fre,
Te trouverai-je à l’heure du danger ?
) g
Ainsi clame le héros désemparé et sans armes, invoquant avec une ardeur déses-
pérée le nom de Vælse. æ
Alors, dans l'ombre qui s’est faite plus épaisse dans le hall, une dernière lueur
de l'âtre mourant vient frapper subitement l’endroit du frêne où Sieglinde, tout à
l'heure, avait fixé son regard, et l'on voit distinctement briller la poignée d'un
glaive, tandis qu’éclate de nouveau plus grandiose et plus vibrant encore, bon-
dissant dans l’orchestre comme un cri d'espérance, le thème de l'Epée, clarté
mystérieuse, scintillement d’étoile qui annonce la bonne nouvelle. Siegmund hésite,
ne sait ce qu'il voit ? Est-ce un rayon des yeux dela femme aimante qui le secourut ?
Mais Sieglinde elle-même reparait. Elle a versé à Hunding un breuvage nar-
cotique. L'heure presse. Il faut fuir. L'arme qu'attend Siegmund, elle est là. Cette
épée, dont la poignée brillait dans la nuit, est bien le glaive promis par Wotan.
Sieglinde raconte vivement qu'un inconnu l’enfonça dans le tronc du frêne, et de
nouveau apparaît le motif du Walhall, combiné cette fois avec celui de l'Epée.
Les fleurs mélodiques les plus rares jaillissent de l'orchestre. Tous les thèmes
successivement rappelés et sans cesse répétés, acquièrent, par leur association
entre eux, une expression nouvelle et toujours plus frappante, et de nouvelles
phrases typiques s’y associent.
— Oh! s’écrie Sieglinde, s’il pouvait venir, le héros, le vengeur auquel est destiné
ce gl.“.î       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(',
Les tourments incessants de mon âme alarmée,
Les outrages s.mël.ull‘$ dont mon front a l'()ugË,
Tout s'oublierait dans la douce vengeance !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Héroïquement éclate la Fan/are de la délivrance,
-
XIII Ë_Ë|ÏÏ" 'Fﬁ:'_9I!:Ü:Ê:@:|
fortement scandée par de puissants et fiers accords des cuivres et des bois.
— O femme, répond Siegmund, oublie enfin tes maux, et dans un élan irrésis-
tible, il enlace Sieglinde de ses bras vigoureux.
Au même moment, sous l'effort des brises printanières, la porte du fond a cédé
et s'est ouverte brusquement. Le paysage lointain apparaît baigné par les vapeurs
d'une claire nuit de renouveau.
— Qui vient, qui sort ? demande Sieglinde éperdue.
— Personne n’est sorti, mais quelqu'un est venu, répond Siegmund ; vois, le
printemps radieux nous sourit.
Le printemps ! c'est-à-dire l’oubli des douleurs, la délivrance attendue, la vie
nouvelle, les amours jeunes !
Ce coup de théâtre est d'un effet extraordinaire à la scène. Siegmund et Sieg-
linde se regardent avec ravissement, sous le rayon de lune qui les enveloppe de sa
blancheur ; et, plus tendrement, il enlace la bien-aimée qui s'abandonne.
Ils chantent tous deux la douceur du printemps triomphant des jours moroses,
vainqueur des vents en courroux, évocateur des brises parfumées et des chansons
d'oiseaux ; le printemps qui fait jaillir les fleurs et met dans les cieux les clartes
rayonnantes ; le printemps ennemi des pouvoirs jaloux et qui confond les cœurs et
les âmes.
La symphonie s'est transformée. Elle chante maintenant, elle murmure. Les
harmonies les plus delicates, comme une mer infinie, bercent sur leurs flots ma-
giques les voix tantôt isolées, tantôt enlacées des amants. Ils se redisent les tris-
tesses de leur enfance, leur longue solitude, la joie de s'être trouvés. Sans cesse
passent et repassent, élargis et développés, le thème de Sieglinde, des fragments
des divers motifs de Siegmund, de Wotan, en même temps que la mélodie pro-
prement dite du chant d'amour, une sorte de lied dont le dessin rythmique n'est
pas sans quelque banalité, il faut le reconnaître, très pénétrant néanmoins en sa
simplicité voulue, et d'un charme très enveloppant.
L'analyse est impuissante à suivre la transformation des motifs mélodiques qui
s'enchevêtrent, s’enlacent, se superposent, tantôt élargis, tantôt diminués, ici
comme dessin d'accompagnement, là comme chant conducteur, et toujours avec un
sens merveilleux du rapport psychologique qui les ramène sans qu'un seul instant
la marche entraînante du morceau soit arrêtée.
Lorsqu'enfin, s'arrachant aux enlacements de la bien-aimée, Siegmund s'élance
vers le frêne et, d’un effort violent, arrache l'épée au tronc de l'arbre, l'explosion
orchestrale du thème de l’Epëe atteint les proportions grandioses du surhumain.
Puis, tandis que saisissant avec transport sa flancée, Siegmund s'élance avec elle
dans les espaces libres, le rideau tombe rapidement, tandis que le thème de
l’Amour de Sieglinde (VI), traité en diminution, aboutit à la conclusion harmonique
du morceau par un accord de septième douloureux et strident, d'un beau sen-
timent tragique.
Extrait de l'ouvrage de M. KUFFERATH :
Le Théâtre de RickarO Wagner.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[LIBRAIRIF
NAVILLE & C
AGENCE es JOURNAUX
7,1ue Lévrier - GENËVE
TÉLÉPHONE : Mowr-BLANC
Beau choix de livres pour cades
assortiment de volumes reliés, Quv
de luxe illustrés, livres pour
livres classiques, müsique, «:
Grand choix de Journaux d- M
| de Magazines et de R-
: RUE DU MONT-BLANC — ux meilleures - condilion
LIBRAIRIE NAVILLE & C° SO ,
AC!€"(E …JOURNAUX-GEHÈV€ Le prix Mmarqué sûr tous 1
français est celui en vigueur en !
Abonnements à tous les journaux âux meilleures condr
J'oubliez Das que |
26 Véron, 9raaer & Û L
cJuccursale au Terraïllet
SGenève
se cﬁargem‘, dans les meilleures carzdüräns, delorganisation
complèfe de Concerts, Cournées, etc. …
A
S Direction ; Stand 550
Téléphone, _ «
( ‘ '78 ! Service des_ locations : Stand 31.6%
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001903_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[&
Maison Gerguoise /0naﬁe en 1822
La plis ancienne
La plus z'mpor£anïe
Soieries-Veloirs
Tissus en tous, genres
Colifishets , [
BLoirses —Juporu
.‘/3anœd2 Jot’e_{
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>