<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Audition vocale de musique classique sacrée et profane exécutée par le quatuor de chanteurs solistes des Basiliques patriarcales romaines<date when="22/11/1922"/></title>
<series>1922-1923</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Donnovan, J. N."  type="person" role="cmp">Donnovan, J. N.</name>
<name key="Capocci, Gaetano" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30000575" type="person" role="cmp">Capocci, Gaetano</name>
<name key="Torres, Eduardo"  type="person" role="cmp">Torres, Eduardo</name>
<name key="Somma, Bonaventura"  type="person" role="cmp">Somma, Bonaventura</name>
<name key="Marenzio, Luca" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30003955" type="person" role="cmp">Marenzio, Luca</name>
<name key="Letorey, Omer"  type="person" role="cmp">Letorey, Omer</name>
<name key="Bezzi, José"  type="person" role="cmp">Bezzi, José</name>
<name key="Gastoldi, Juan Santiago"  type="person" role="cmp">Gastoldi, Juan Santiago</name>
<name key="Janequin, Clément" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30004014" type="person" role="cmp">Janequin, Clément</name>
<name key="Chanteurs des Basiliques patriarcales romaines"  type="person" role="int">Chanteurs des Basiliques patriarcales romaines</name>
<name key="Gabrielli, Alessandro"  type="person" role="int">Gabrielli, Alessandro</name>
<name key="Gentili, Luigi"  type="person" role="int">Gentili, Luigi</name>
<name key="Cecchini, Ezio"  type="person" role="int">Cecchini, Ezio</name>
<name key="Santos, Augusto dos"  type="person" role="int">Santos, Augusto dos</name>
<name key="Fol, Pierre"  type="person" role="int">Fol, Pierre</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001910_001.tif"/>
<page><![CDATA[10 ME

C=res e

smx

0 AUDITION VOCALE

DE MuUsIQUE CLASSIQUE

E

SACRÉE ET PROFANE

pN

EXÉCUTÉE PAR LE

H‘*UIIAÏUÜH D GHANTEURS SOLISTES

— des Basiliques Patriarcales Romaines :

}

ST-JEAN DE LATRAN
ST-PIERRE DU VATICAN
“ STE-MARIE MAJEURE
ET CHAPELLE SIXTINE

ALESSANDRO GABRIELLI “ LUIGI GENTILI

“ SOPRANO CONTRALTO

; EZIO CECCHINI AUGUSTO DOS SANTOS
Ë TÉNOR BASSE

—.

 

MANAGER : V. LEPICQ

SÉs —> L

Notes, transeription et traduction de quelques-uns des
 Chants liturgiques et profanes exécutés dans les Concerts
4 par les chanteurs de la Chapelle Sixtine et des Basiliques
! ftomaines.

» —> $ =D 9 <ID © <ID < GD + 4D à GD + UD € UD à GD à UD € UD € CB 6 UD à UD $ D

Prix Ofr.50

PEN EN EN

FOURNIER, 23, R. SAINTE. — MARSEILLE.

|
|
}
J]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001910_002.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME

—

T PARTIE

MUSIQUE SACRÉE

——

I. - DONNOVAN J. N.
Hymno eucharistique à quatre voix, de soprano, contralfo,
ténorÏt basse.
(Sans acc&mpagnement)

Le Pange lingua gloriosi, avec lequel le Quatuor commence
le concert, doit se chanter derrière un rideau, afin de donner la sensa-
tion d’une procession qui se déroulerait à l’intérieur de la Chapelle
Dans le lointain s'entendent les voix, lesquelles en se rapprochar
renforcent pour arriver au fortissimo, aux paroles ; ”Fructus ventris
generosi, Rex effudit gentium. L'obscurité dans laquelle est plongée |
la salle, et le doux et délicat pianissimo des quatre voix, donnent une ‘
impression de mysticisme qui suscite une vive impression dans l'audi-
toire et le prépare à entendre la première partie du Concert dans tne
ambiance recueillie.

II. - CAPOCCZI, GAETANO (1811-1898)

Tenebrae factae sunt
(Réspons à quatre voix seules |

GAETANO CAPOCCI, qui fut plus de cinquante ans directeur de
la Chapelle musicale de Saint-Jean de Latran, composa cet expressif
respons, qui se chantait le Jeudi Saint à Saint-Jean, avant la promulga-
tion du providentiel 77otu propio de S.S. Pie X, sur la musique sacrée.
Ce fut un don spécial de cet illustre maestro, que de pénétrer à fond les
paroles du texte et de les commenter merveilleusement dans le langage
musical. Le public s’en rendra compte en écoutant attentivement le |
présent respons. Les voix chantent : Tenebrae factae sunt. Soumises
et voilées, elles vont après augmentant en sonorité et arrivent au fortis-
simo, aux paroles : Exc/amavit Jesus voce magna. La voix de Jésus
représentée par celle de la Basse, s'exclame triste et douloure115emeQ .
2 Deus meus, Ut quid me dereliquisti ? après un chant breï
chœur, la voix de Jésus se reprend à chanter les dernière paroles *
Pater, in manus tua commendo spiritu meum !! combien d'ex-
pression musicale renferme cette sublime phrase ! à continuation, le
chœur, avec un fil de voix et des accords coupés imite les sanglots et les
derniers soupirs de Jésus moribond, et avec les paroles: Et 77clmnato

capite emisit spiritum, annonce sa mort, produisant à tous une
profonde et douloureuse émotion.
III. - TORRES, EDUARDO, Ecole Espagnole moderne
Monstra te esse Matrenz

Ce motet du maestro don EDUARDO TORRES, célèbre maître
de Chapelle de la Cathédrale de Séville, est une composition musicale

% AGSDN 7

    
   

A]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001910_003.tif"/>
<page><![CDATA[| des plus délicates, de douce et expressive mélodie, magistralement contre-

ÿ pointée. Le thème mélodique a un développement ample et clair dans

} la trame harmonique qui contraste ou lie à l’unisson les voix avec une
discrétion et une élégance peu communes.

Le maestro TORRES composa ce beau motet, expressément pour
le Quatuor Vocal, et le lui dédia, l’an dernier, après les concerts qu'il
donna au Théâtre San Fernando de Séville.

IV. - SOMMA, BONAVENTURA.

Ave Maria
(Quatuor pour soprano, contralto, ténor, baryton

avec accompagnement).

On peut affirmer sans crainte d'erreur ni d'exagération qu'il
n'a pas existé de maître de musique, méritant ce nom, depuis les clas-
siques jusqu'à nos contemporains qui n’aient expérimenté un désir
@ipgistible de mettre en musique la sublime Sa/utation Angélique
s.out si nous intentons de reviser les œuvres musicales de tous, écrites
pendant leur jeunesse , ainsi passa avec la présente que le maestro SOMMA
composa à quinze ans, et qu'il dédia au Quatuor des Solistes.

Les mélodies inspirées de cet Ave Maria ont obtenu l’appro-
bation unanime du public Nord-Américain et Espagnol.

IT PARTIE

INTERMÈDE MUSICAL
M* Pierre FOL (Violon)

TR PARTIE
MUSIQUE PROFANE

I. - MARENZI0, Lucas (1550-1599).
Zeffiro tornae il bel tempo rimena

j (Madrigal à quatre voix)

. LUCAS MARENZIO, est justement appelé le prince des madriga-
listes et le plus doux et délicat rossignol de l’Italie. Ce madrigal que
nous présentons est un chant au gai printemps qui revient après un
hiver rigoureux, peuplé d’ouragans, aux fleurs qui réaparaissent pour
embellir et parfumer les prairies et au ciel qui semble plus calme qu'en
toute autre saison de l'année ; en résumé c’est un chant d'amour à toute
la nature. Un poète italien exprime très bien ce que nous venons de
dire par les paroles suivantes: El'aria e l’acqua et la terra vermiglia,
ed ogni animal d'amar si riconsiglia.

Les divers thèmes qui composent ce madrigal sont très
jolis, très brillants, exprimant admirablement le sentiment des
paroles et font que cette composition soit une des plus belles et des
plus appréciées de MARENZIO.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001910_004.tif"/>
<page><![CDATA[I. - LETOREY, OMER, Ecole moderne Française

La Fontana di Caraouet

Ce quatuor, qui est très populaire en France commence avec
un chant des quatre voix à l’unisson, plein de brio et de fraicheur ingé-
nue, comme celle de l'eau à peine sortie de la fontaine, de laquelle
l'auteur décrit le cours au moyen d’une échelle descendant par derni-fons.

Après, le Soprano chante avec une suggestive monodie, les
beautés de la fontaine pendant que le Contralto, le Ténor et la Basse,
l'accompagnent avec des accords à bouche fermée, terminant avec une
espèce d'invocation, suivie d'une gracieuse imitation d'instruments.

I. - BEZZI, JosÉ
DULCIS HORA

L'auteur qui jouit d'une réputation méritée de compositeur a
voulu décrire avec une musique élégante et sentimentale, les dé1ice.
poétiques que l'on savoure en une nuit de lune, lorsque la mes
brillante, invite à se faire bercer dans une barque, sur les vagues placides.

Le chant de la Basse, produit la sensation du va et vient de la
barque mue par les rameurs pendant que les autres voix, répètent en
chœur harmonieux et grandiose: Oh / cantate, cantate ! e dokce
bearsi cosi !

IV. - GASTOIDI, JUAN SANTIAGO (1570)

La Sirena

(Danse à quatre voix)

 

GASTOLDI, naquit à Caravaggio, village d'Italie vers le milieu
du XVI siècle. Il donna des preuves de grande fécondité et de grand
talent, pour l'originalité et le brio avec lesquels il traita les sujets si
divers de ses compositions.

L'auditoire s’en convaincra facilement en entendant ce morceau
spirituel intitulé "Za Sirène"' lequel après trois siècles, conserve encore
sa fraicheur et sa douceur incomparables.

V. - JANNEQUIN, CLÉMENT (1464-1555) Ecole Flammande
Rataplan !

Rataplan ! est une des cinq pièces musicales de l’œuvre
monumentale La Battaglia di Marignano que l'insigne maestro
composa dans le but de décrire cette bataille qui eut lieu en 1515.
Rataplan, le redoublé des tambours qui animent les soldats à la lutte,
le bruit des combattants, et les ordres des officiers qui commandent
l'assaut, donnent un courage extraordinaire aux soldats, lesquels ainsi
excités, crient : ” Tous autour du drapeau ! ”.

Tout ce contraste de sons et de clameurs, donne avec UNe
merveilleuse efficacité et dans la mesure que permettent les modestes
recours de la polyphonie au XV siècle, l'idée. du tableau final et

décisif de cette bataille.

Ÿ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001910_005.tif"/>
<page><![CDATA[Si profonde fut l’impression causée au public par ce groupe musical,
que nous ne trouvons pas de parole exacte pour nous exprimer. Nous
qui eûmes le bonheur d'assister au concert d’hier, sortimes vraiment
stupéfaits car jamais nous ne pûmes concevoir une domination si parfaite
de la voix, une étude si aprofondie des nuances, et une sûreté si absolue
dans le ’’Spianando’’, sans que le moindre contact ternisse jamais l’ensemble !

Chacun des Solistes est un ’’Virtuose del bel canto”, et tous réunis
forment un quatuor d'une homogénité telle que cela nous fait penser à la

possibilité de l’impossible.
(Tue Sun-New-York

 

Les voix de ces quatre phénomènes s’accouplent avec une telle union,
que la facile et sure émission émerveille, ainsi que l’art avec lequel ils
prennent leur souffle, pour soutenir sans exagérations de ’’divos” les notes
précises, et l’on admire comment la voix, s’adoucit, s'enfle, et quand elle
est guide et quand elle glose pour se perdre dans l'ensemble comme une
rumeur de forêt. Il y a des moments de transports célestes et notre esprit

même semble se détacher de la terre et monter avec spontanéité aux

 

régions de la plus pure sensibilité.
» , , )

Alexandre GasriELL1 est de la légitime école des faussets (falsetistes
.l':m XII qui d’Espagne nuquiren}, et qui se développèrent à l’ombre de

Rome des Papes. — Son goût @Xquis ne tombe pas dans la répugnance
de certains sopranos, sa clarté de sons émerveille ainsi que sa sureté dans
les changements.

Très sûr et de timbre sympathique nous apparait le Contralto Luigi

Ë 5
GENTILI, sans effleurements brusques, sans entrées forcées, de même le
H
Ténor CeccHINI, accouple sa belle voix avec une intonation suprèmement
agréable.

Une mention spéciale, mérite la Basse A. Dos SanTos, lequel se
maintient toujours sans abus de registre, portant dans sa gorge quelque
chose comme une contrebasse qui voudrait passer inaperçue, mais qui est
le secret de l’amplitude de son de l’ensemble. Cette basse, exceptionnelle
pour sa justesse de son sans amplifications non nécessaires, est une des
choses les meilleures que nous ayons entendues.

Tue Cuicaco-Dairy TRIBUNE

Les artistes éminents qui composent le Quatuor applaudis hier jusqu’à
l'enthousiasme, sont éduqués depuis l’enfance dans la plus pure école de
l’art du chant et, dû à une étude soignée, profonde et constante de la
fameuse école des faussets, les deux voix de soprano et contralto de MM.
GapriErLI, GENTILI, résultent, claires, limpides et brillantes, et unies aux
voix de ténor et basse de MM. CrccHInI et Dos SanTos, permettent d’offrir
.un ensemble qui surprend et que l’on admire pour les beaux effets poly-
phoniques qu’ils obtiennent.

(La Presse-MONTREAL)

  

  

 

Le Quator Vocal de la Chapelle Sixtine est un petit groupe simplement
extraordinaire. Il se compose de quatre chanteurs : soprano, contralto, ténor
et basse et son répertoire comprend spécialement la musique écrite pour
les ‘’falssettistes” (faussets) qui substituirent les ’’sopranistes’” rendus lameux
par le célèbre TarinecLI, notable musicien italien sous les règnes de
Philippe V et Fernand VI.

Ces quatre artistes sont si homogènement unis dans la diction, dans
la justesse et propriété des nuances, dans la claire articulation des paroles
que l’interprétation des œuvres par eux exécutées, offre la sensation d'un
seul instrument dominé par les doigts merveilleux d’un artiste exquis, dans

l'instant de son inspiration la plus élevée

(Ec SicLouTURrO - Maprip - TeaTRO RéaL)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001910_006.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>