<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>2e grand concert populaire<date when="14/12/1925"/></title>
<series>1925-1926</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Paychère, Albert (dir.)"  type="person" role="int">Paychère, Albert (dir.)</name>
<name key="Société de musique symphonique"  type="person" role="int">Société de musique symphonique</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Debogis, Marie-Lise"  type="person" role="int">Debogis, Marie-Lise</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<name key="Beckmans, Guy"  type="person" role="int">Beckmans, Guy</name>
<name key="Tindel"  type="person" role="int">Tindel</name>
<name key="Dunant"  type="person" role="int">Dunant</name>
<name key="Trosselli"  type="person" role="int">Trosselli</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002612_001.tif"/>
<page><![CDATA[—
-

‘ /
COAG

00 DEDE DNEDNEDEDESDESDE DEDE DE DEDE DEDEDEDEDESESERESESDESA

x ï

 

 

g} ;

SS

SAISON
1925-1926

VILLE
DE GENEVE

 

 

 

Lunoi 14 Décembre 19:;, à 20 h. et demie

VICTORIA HALL

}’Grant Concert Duuulæure f

Conseil Adminislmlii de là Ville de Genève

AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DI

la Société de Musique Symphonique

 

l'Orchestre de la Suisse Romande

 

de:MT , M"°.["* DEBOGIS |
MM Erncst BAUER l G—uy BECKMANS |
« TINDEL

 

 

PROGRAMME
Exë(llti…l sous ]l (hxution (le M A PAYCHERE rl«

L'Enfance au ChnsÎ

|||lu&u sacrée en trois pa urties et neuf tableaux

Pll()lL et ll]\l\ll[ll( (lL lil (_ l()l{ läl l([ l()/

1'° Partie : LE SONGE D'HÉRODE ; 2”* Partie ; LA FUITE EN. ÉGYPTE ;
3mo Partie : LARRIVÉE A SAÏS

Hérode, roi des Juifs.... M. Beckmans Polydorus ............... M. Dunant
Sainte Marie ..." M'io Debogis Us centurlon . 7.1 ,, M. Trosselli
Saintosepu > -s M, Tindel Un père de famille ... M. Beckmans

Le rôle du Récitant sera chanté par M. Bauer
Soldats romains, Chœur des devins, des anges, des bergers, des Ismaélites

ce

 

 

 

 

 

e

—S
%JMQJW@MQJ@UQÆQJ \JUQäQJQJQJU@QJQÆQJQJQJ R

 

ñ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002612_002.tif"/>
<page><![CDATA[PREMIÈRE PARTIE

LE SONGE D'HÉRODE

PROLOGUE : Comme dans les oratorios du XVIIIme siècle, un réei-
tant introduit et explique les diverses scènes. Il chante :

Dans la crèche, en ce temps,“Jésus venait de naître.

et il annonce le crime épouvantable que la terreur a suggéré au roi
Hérode : le massacre des nouveau-nés.

Premier tableau : Deux patrouilles de soldats romains se rencontrent
dans une rue de Jérusalem ; les officiers Polydorus et un centurion
échangent leurs impressions sur le roitelet juif dont ils sont chargés
de garder les insomnies.

Deuxième tableau : Hérode est étendu sur un lit de repos dans son
palais, il sort d’un rêve terrifiant plein de menaces pour sa couronne
et pour sa vie. Ce rêve le poursuit, torijours le même ; il entend chaque
nuit une voix grave et lente :

.. Un enfant vient de naître
Qui fera disparaître
Ton trône et ton pouvoir.…

Il a fait appeler les devins pour interpréter ce songe.

Polydorus vient lui annoncer leur arrivée ; obséquieux et craintifïs,
ils s’'approchent et procèdent aux évolutions cabalistiques. TIs expliquent
le songe :

La voix dit vrai, Seigneur,
répondent-ils à Hérode, et ils lui conseillent, comme unique chance de

salut, d’exterminer tous les enfants nouveau-nés dans son royaume.

Troisième tableau : Marie et Joseph sont dans l’étable et contemplent
l’enfant Jésus. Les voix des anges leur révèlent le danger qui menace
la vie de leur fils et leur ordonnent de fuir en Egypte.

l)lîLleÈ“li PARTIE
LA FUITE EN ÉGYPTE

Quatrième tableau : Les bergers se rassemblent auprès de l’étable, en-
tourant Marie et Joseph ; ils les saluent et conduisent leurs premiers
pas sur le chemin de l’exil.

Cinquième tableau : Le Récitant décrit le repos de la sainte famille

arrêtée au désert dans un oasis.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002612_003.tif"/>
<page><![CDATA[Tm D q e

 

  

 

 

 

  

'I‘ROISIÈME PARTIE
L’ARRIVÉE A SAÏS

Sixième tableau : Le Récitant décrit les difficultés et les latigues de
la route brûlante et aride et l’arrivée des pauvres voyageurs dans la
cité égyptienne de Saïs, où ils cherchent un asile et du pain.

Septième tableau : Joseph et Marie, portant l’enfant, sont sur une
place) de Saïs. Ils frappent en vain aux portes des Romains et des
Egyptiens qui les repoussent brutalement :

Arrière, vils Hébreux !
Les gens de Rome n'ont que faire
De vagabonds ‘et de lépreux !

Enfin, une maison s’ouvre ; c’est celle d’une famille ismaélite, d’ori-
gine juive, établie en Egypte. Le père, entouré de ses fils, de ses filles
et de ses serviteurs, accueille les voyageurs fatigués et les réconforte ;
ce sont des frères en Israël. On leur apporte des fruits, on lave leurs
blessures.

Huitième tableau : Les voyageurs sont entrés dans la maison. Pour
leur souhaiter la bienvenue, les enfants dansent au son des flûtes et de
la harpe thébaine. Sons ce toit hospitalier, les exilés vont goûter un
doux repos.

Neuvième tableau : Le Récitant conclut :

Ce fut ainsi que par un infidèle
Fut sauvé le Sauveur…

et il glorifie le Christ, vivant et mourant pour racheter l’humanité.

 

NOTICE

Le 28 juillet 1854, alors qu’il venait d’achever la partition de l*% En-
fance du Chris», et dans la joie du travail terminé, Berlioz s’écriait :
« C’est peu assommant, cet oratorio, en comparaison des saints assom-
mioirs qui assomment pendant quatre heures. »

Cette composition est, en effet, de proportions modestes. Après les

grandes fresques du «Te Deum» et de la « Messe des morts », après

qu’il eut chanté, en un lyrisme débordant, ses ‘espoirs et ses désespéran-
ces, après qu’il se fut complu dans les vision encauchemardées d’une
« Marche au supplice », d’une « Orgie de brigands » ou d’un apocalyptique
«'Tuba miruan », Berlioz écrivit une pastorale biblique ; une douce et
sereine pastorale dont le motif central est l’étable de Bethléem. Eh
quoi ! qu’est-il advenu, et comment le romantique fougueux démoniaque,
byronien, hamlétique, maudit et ténébreux, tel qu’il le clamait, a-t-il
pu trouver les accents naïfs, la poésie puérile et simplette, souriante
comme nne flenr des champs et tendrement émue qu’appelait un tel
sujet ?]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002612_004.tif"/>
<page><![CDATA[Tl est advenu ceci : qu’après une longue période de déboires, de tris-
tesses et d’anéantissements, celui qu’on a comparé à un aigle blessé
sentit vibrer en lui la corde de l’adolescence. A cinquante ans, et déjà
usé par une vie trépidante, il vint se rafraîchir dans la contemplation
des gracieux tableaux qui forment sa « bergerie » biblique.

Jut-il, à ce moment, sans oser se l’avouer à lui-même, le sentiment du
néant de ces aspirations démesurées, de ce goût du « vulecanique » et du

fracassant » dans lesquels il avait si abondamment versé ? Nul ne sait.

Toujours est-il que c’est à ce renoncement que nous devons l’« Enfance
du Christ

Tci, l’excès des sentiments a fait place à une pensée plus sereine ; le
romantique est apaisé.

Mais, à cette évolution, quelque chose en lui ne s’est-il pas éteint,
n’est-ce point aux dépens de sa vivacité que son génie a consenti cet
abandon ? A cette question, on peut répondre hardiment : non'!

Non, Berlioz n’a rien perdu, au contraire.

Dans ces compositions énormes vers lesquelles le poussait un tumul-
tueux instinet, et où il tenta de réaliser la peinture précise de la ronde
du Sabbat (symphonie fantastique), ou encore l’évocation matérielle du
jugement dernier (« Tuba _mirum» du Requiem), la disproportion éclate
entre le « vouloir » et le « pouvoir », ainsi que le manque de sens eriti-
que et un enthousiasme littéraire supérieure à la technique.

Dans 1l“ Enfance du Christ », au contraire, il apparaît que Berlioz à
complétement dominé son sujet, et qu’il a trouvé, pour s’exprimer, un
hanmonieux équilibre qu’on ne rencontre nul part ailleurs, à ce degré,
dans ses œuvres famboyantes.

Il y incline vers un classicisme qui n’est pas celui d’un Beethoven,
mais d’un Virgile et aussi d’un Mozart et d’un Gluek.

Plus d’orchestres monstres où les timbales forment, à elles seules, un
eroupement menaçant ; plus de formidables masses chorales. A vrai
dire, le sujet le voulait ainsi, mais le fait qu’après les débauches anté-
rieures, Berlioz ait pu se suffir et s’exprimer complètement avec des
moyens restreints, est une marque de maturité.

Dans la sobriété du cadre, il fait rentrer les riches ressources de sa
palette orchestrale, mais il met à nuancer les timbres une discrétion
délicieuse ; il en voile les couleurs qui se font plus délicates. Couleur
locale, orientalisme, réalisme, accents populaires, il n’a rien omis de
ses modes d’expression favoris, seulement, tout y est à l’échelle de ces
petits tableaux dont la variété savoureuse se fond dans une note de
tendresse émue, de mélancolie lointaine, venue du fond de son cœur.

Le plan adopté est celui de l’oratorio classique, formant une série de
tableaux annoncés et expliqués par la récitant, dont le rôle, qui forme
comme le lien de l’œuvre entière, comporte quelques-unes des pages
les plus admirables. ;

Les personnages principaux sont : Marie, Joseph et Hérode. Le chœur
représente tour à tour les bergers, les devins, les serviteurs et les enfants -
du bon Ismaélite et les anges invisibles.

Berlioz avait commencé son oratorio par « La fuite en Egypte » qui
en constitue la deuxième partie, et qui comprend < L’adieu des bergers »
et « Le repos de la sainte famille ». Fl écrivit ensuite la troisième partie -
qui englobe : L'arrivée à Saïs, l’accueil chez le bon Ismaélite » et le

chœur mystique terminal ». Enfin, il acheva le triptique par « Le songe
d’Hérode » (première partie) auquel contraste < L’étable de Bethléem ».

As iBs4]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>