<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)<date when="31/01/1920"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19200131"/>
<title>Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1919-1920" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Andreae, Volkmar  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/31221" type="person" role="int">Andreae, Volkmar  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Choeur mixte de Zurich"  type="person" role="int">Choeur mixte de Zurich</name>
<name key="Foerstel, Gertrude"  type="person" role="int">Foerstel, Gertrude</name>
<name key="Brenner (Mme)"  type="person" role="int">Brenner (Mme)</name>
<name key="Flury, Alfred"  type="person" role="int">Flury, Alfred</name>
<name key="La Cruz, Louis de"  type="person" role="int">La Cruz, Louis de</name>
<name key="Isler"  type="person" role="int">Isler</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_001.tif"/>
<page><![CDATA[Samedi 31 Janvier 192

 

0rchèstre

 

PROGRAMME OFFICIEL

 

Prix ; 60 centimes.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_002.tif"/>
<page><![CDATA[12

 

5 Rn P e T A AI A TT TR
sRR PEPE E E * e -]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_003.tif"/>
<page><![CDATA[9

>

 

 

‘g‘s —— S = = = e e '!’2:
J e l'
Ce CONCErRK ESU d0nne sous ]€S ilub})lÇCb d un
|
! y
< ; ria s6 A 9 Ï n - IN w n T »
| COMITEÉE D'HONNEUR
composé de
MM. Gustave AnpOor, ancien président de la Confédération.
Mussarp, président du Conseil d’Etat
GavaRrD, Conseiller d’Etat.
Paul PrereT, président du Grand Conseil
VIRET, président du Conseil administr. de la Ville de Genève.
TAPONNIER, Conseiller administratif.
Jean BARTHOLONI.
Ferdinand Herp, directeur du Conservatoire de musique.
Emile Jaques-DALCrOZE.
LE COMITE DE RÉCEPTION
est composé de :
Le Comité de direction de la Société de l’Orchestre de la
Suisse romande et de :
MM. Théodore Brer, Chancelier du Conseil d’Etat.
E.-AÀ. GRAUER.
René HEnrscH.
Huni, président de la Société des hôteliers.
Junon, directeur de la Tribune de Genève.
Joseph LAuBEr, professeur au Conservatoire.
Godefroy MALLET, président de l’Automobile-Elub.
M. Rourr, administrateur de la Tribune de Genève.
Paul TrAcHsEL, direct. du Bureau officiel des Renseignements.
Robert TRoNcHIN, directeur de la Suisse Sporlive.
& $Ÿ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_004.tif"/>
<page><![CDATA[AVIS

——

M" PHILIPPI étant malade, sera
remplacée pour la Neuvième Symphonie par

M" BRENNER, cantatrice des concerts

symphoniques de Bâle.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_005.tif"/>
<page><![CDATA[Q***‘.“%**9“’“‘****'“'**'“**“***“**—5«-N—**+—«Q
| PE À
î Dociété de l'Orchestre de la Suisse romande ;
} E }
. e MS ;
î VICTORIA-HALL - GENEVE ‘
} soee !
Î‘ Samedi 51 janvier 1920, à 8 beures ct demie î
} E 2 !
à t
| CONCERT SYMPHONIQUE |
g

î (en dehors de l'abonnement) ;
Ÿ

AVIS

M. Ernest ANSERM T étant appelé à
Paris pour diriger aux Bal]cts russes ÏOrchcstrc

de l’Opéra, le Comité a le plaisir d’'annoncer que
M. Othmar SCHOECK
Compociteur et Chef d'orchestre

a bicn v0ulu accepter dc venir dirigcr le Conccrt

du 7 février.

 

“l Orchestre (rentorcé) et Chœurs : d00 exeécutants. ;
+|l *
"

| ! |
* Ouverture des portes à 8 heures Le concert sera terminé à 10 heures et quart. x
} Les porles seronl rigoureusemenl fermées pendant l'exéculion Oes morceaux t
; U]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_006.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_007.tif"/>
<page><![CDATA[t e r e e e e e E E E E E S E E E E E E

—pé-

 

 

 

 

 

SOCJ°ËŒ é (0 J(>1‘c]mes‘l re (l@ ]a Ôuissc 1‘<>1)1&1‘1ch—

 

VAICHORTAS AN * CENDVE

—

Samedi 51 janvier 1920, à & beures ct demie

——

CONCERT SYMPHONIQUE

(en dehors de lÏ1bonncmcnt)

avec le concours du

GIESLOE UR IMUSCIE DIR ZUIRICE!

sous la direction de

M. le Docteur V ANI)REÂ‘:

SPEN
Ms Certrude EFOERSIEFL -Ml Maria PHILIPPI
Su}n'.um. .\|t<u
M. Alfred FLURY M° Toms de là ERUZ
Ténor. Basse.

CANTATE, n° 191 (Gloria in Excelsis Deo) pour

chœur, soli, orchestre et ONEULE ° S Bac)

()rgut 9 ML 1G prof. ISLFR.
NEUVIEME SYMPHONIF. en … mineur,
avec quatuor vocal et chœur ... Beelhoven
a) Àllw__fl'u non troppo un poco maestoso.
b) Scherzo (molto vivace).
c) ;\(i.‘1giu molto e cantabile.

c) Finale (Ode à la Joie) avec quatuor et chœur.
Orchestre (renforcé) et Chœurs : 350 exécuftants.

Ouverture des portes à 8 heures. Le concert sera terminé à 10 heures ef quart

Les portes seronl rigoureusemenl fermées pendant l'exécution des morceaux.

S SE uS CNSeS ._....«.....,,....…......_.….Q
sE COCdEREpAS d D-s ce ; > >—
Spandpasapaser-e 3]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_008.tif"/>
<page><![CDATA[CHOUUR  MTIXITE DE ZUÜRICH

Le Chœur mixte de Zurich a été fondé en 1865 après que, par la
fondation en 1862 de la « Sociéte d’orchestre », la base nécessaire
à l’existence d’un chœur mixte, c’est-à-dire un orchestre permanent
avait été établi.

Après avoir été dirigé pendant quelques mois par les chefs
d’orchestre Munzinger et Heim, la direction a été confiée en 1865
à FriEDRICH HEGAR qui, pendant trente-cing ans, lui donna son
cmpx‘cintc .‘u‘tisti«1uc et s'est .‘u‘quis‘ par sa direction des mérites
inoubliables. En 1900 Friedrich Hegar s’est retiré de la direction ;
son successeur, Hermann Suter, ne resta que peu de temps à la
tête du « Chœur mixte », ayant été appelé à Bâle en 1902. C'est
alors que le Directeur actuel, VOLKMAR ANDREÆ, fut appelé, à l'âge
de        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ill‘__‘t-ll‘ui\ ansia dirigcl‘ le chœur; le meilleur 0>'|mi1‘ s’attachait
à sa nomination. Il poursuivit d'une façon excellente l’œuvre de
Hegar.

C’est à la supériorité artistique de ses chefs que le « Chœur
mixte » doit le rôle important qu’il joue dans la vie musicale, non
seulement dans la ville de Ziirich, mais bien au-delà.

Les programmes du « Chœur mixte » sont dominés par l'oratorio.
Bach en premier lieu est devenu quelque peu la spécialité du
« Chœur mixte ». Mais nous trouvons aussi souvent des interpre-
tations d’œuvres modernes et bien des œuvres de jeunes ont été
entendues, pour la première fois, dans des concerts de ce chœur.

L’année 1911 marqua l’événement le plus considérable dans
l’histoire du « Chœur mixte » ; donnant suite à une invitation de
la Società del Quartetto, à Milan, le chœur exécuta, dans la salle
du Conservatoire G. Verdi, la « Passion selon saint Matthieu », de
Bach. Il fut non seulement l’objet d'un succès énorme, mais il
eut aussi la satisfaction d’avoir exécuté, pour la première fois en
[talie, cette œuvre monumentale du g_rund maître.

Le «Chœur mixte de Zurich» compte aujourd'hui cinq cent
cinquante membres actifs, dont deux cent septante environ prendront
part à l’exécution, à Genève, de la Cantale de Bach, et de la Neuvième

Symphonte.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_009.tif"/>
<page><![CDATA[Machines à Coudre

SINGER

Compagnie Singer de New-York

 

 

Direction pour la Suisse : MAISONS DE VENTE
V GENEVH :
2. tue Michel-Roset - GENÈVE Corraterie, 15 rue Pécolat, 3

 

 
  
 

|N
y

_«'-Âq ValaD)

OUDEZ

Luthier du Conservatoire et de l’Orchestre de la Suisse romande. |

Il
22, tue Général-Jufour - GENÈVE

  

Spécialiste pour tout ce qui concerne les instruments à cordes.

Cordes justes à bout jaune et noir.
Les meilleures qui existent.

[Insiruments anciens

|e — MUSIQUE = INSTRUMENTS

ROTSCHY FRÈRES

22, Corraterie GENEÈVE

 

ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, |
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts
d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.

ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au

programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.

3 e =

5 Ë N —]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_010.tif"/>
<page><![CDATA[Yndustrie cJuisse

ÜÎÎagasin d'Objets d'Art et de Fantaisie
J% rue du Rhône = Genève

(Fngle de la rue du Commerce, 2)

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Trouver dans un seul magasin un choix complet en bijouterie, maroguinerie,

objets d'art, bois, brosserie, porcelaine, jvoire et argent, cuïvres et pierres
fines, facilite énormément les achats du client pressé ou indécis.
L'Industrie JCIÏSS€, Th, rue du Réhône, à l’angle de la rue

du Commerce, 2, l’a compris ef augmente chague jour son choix

 

considérable.

»  Téléphone 31-78 @
de Vez

IMurano

 

æ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_011.tif"/>
<page><![CDATA[!
;

 

 

!

Jean-Sébastien BACH

1685-1750.

 

D’après la notice nécrologique rédigée par Charles-Philippe-
Emmanuel Bach et Joh.-Frédéric Agricola, Bach avait écrit cinq
« années » de cantates, pour tous les dimanches et jours de fête du
calendrier liturgique. Une partie seulement de cette œuvre colossale
est parvenue Jusqu'à nous. Celle qui figure à ce programme est une
Cantate pour le jour de Noël, et elle comprend trois parties : le
premier chœur est identique, texte et musique, au Gloria de la
Grande Hesse en sù mineur. Ce chœur magistral est suivi d’un duo
pour soprano et fténor, tiré aussi de la même œuvre, mais plus
court, et avec un nouveau texfte ; dans la Messe, c’est le duo
Domine Deus. Enfin le n° 3 est le grand chœur Cum spirilo sanclo
de la même œuvre également, mais avec un texte différent.
L'ensemble forme une composition grandiose et puissante, et cons-
titue l’une des plus belles pages de Bach, postérieure à la Grande
z l/('.'.'('.

EKORVANTINÉ EXCERSISEDBRO
Gloria in excelsis Deo. Gloire à Dieu au plus haut des Cieux
Et in terra pax. Et Paix sur terre
ll()l]]înil)lls l)Un(l‘        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>()llllîî;l(i\. 1\ll.\ l1()ll]n]('S (l(‘ l)()"nl‘        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>()l()nlé.
Gloria Patri et Filio.
Et Spiritui sancto.

Gloire au Père, au Fils
Et au S.'lîn(—l‘lspl‘î(,

Sicut erat in pl‘incipi() Maintenant et l…|i()ul‘s,
Et nunc, et semper Comme au commencement
Et in sæcula sæculorum. Et dans tous les siècles des siècles.

Amen. Ainsi soit-il.

N]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_012.tif"/>
<page><![CDATA[J
a

 

ORKCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

TABLPAU

1c he1s:
9s @het

MM

1ers Violons : CLOSSET

2e0 ]’1‘A’/UH.’ °

4[//U.‘ °

]’I‘N/UII!'('//(’.' °

SAISON 1919-1920
DE LORCHESTRE

M. Ernesr ANSERMET
M. FErNnan D CLOSSET
MM.

Contrebasses : OLIVER

POMMER MAZZONI
WEINBERGER BECCHI
ENGELHARDT ROUGE

FINZI LEVONI
HILDEBRAND Flutes : ALBISI

HUBENE GAIMARD

O BRETTON

SIMON Hautbois : DENNES
SEBASTIAN FRACHISSE, cor anglais
GŒRING BELLENGER

BAGAROTTI

MASSARENTI

Clarinettes : HOOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. basse

HO Bassons: DE BEIR
MAGGINI BERNARD
LUTHOLD MATTE]I, contre-basson
nn Gors . SCHEIWEIN
DORN NOWAK
DREIFUSS ALBINI
CHERECHEWSKI FRITZ

SOTTIAUX
ALBISI
GERADON
BORGEAUD
MARION
VAUTERIN
DF SANCTIS
SIMON
HAENTJENS
SÆGER-PIERR
MOREL
DEVRESSE

 

Lrompelles : CONCONE
LIPKE
VIGNOLI

Trombones :  BEIGBEDER
LEHNER

ZEISSIG
Tuba : AMEIS
Timbales : REHBOCK
Batterie : LECHNER
(@Ht MATTHES, piano

Harpes : M"* OTT
° BARRIERA]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_013.tif"/>
<page><![CDATA[Beethoven en 18 J.

Dessin au crayon de Stephen Decker.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_014.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_015.tif"/>
<page><![CDATA[500 = sT

 

Une Rénovation
|
dans l'industrie électrique : |

Les apparells de vhnuﬁhge

“ Hiltus”

qui vont sortir
des Etablissements U. H. Hiltebrand e Ci |

à Carouge-Genève.

 

En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires. |

 

  

TIL

ËST FAUX,… |
Sachet de 60 grammes 1{

(6 Œuiis) 11 0D

Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 8o.

;

Mode d’emploi sur chaque sachet.

En vente dans toutes les bonnes

 

 

O GY 0

ON rmæ;%

M%ﬂmäR@3
/// / 4 %

 

maisons d'alimentation.

 

  
  

 

DNPNPN EN TRIN IRIN EN TOFN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_016.tif"/>
<page><![CDATA[m0n

COSTUMES-
PARDESSUS

Meen euRe
(g9 Écrnmêires
@ncaliens

Notre Spécialité:
Vêtements Anglais

pour la Ville
et les Sports

Aï

CEOE T

S
S
&
=
&

 

 

 

 

 

Pension-Familie LES PERVENCHES |

AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27 - GENÈVE

l\inutes de la station de

! CONFOR' - CHAUFFAGE. CENTRAI =]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_017.tif"/>
<page><![CDATA[| Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

NEUVTEME SYMPHONTIE en ré mineur.

Avec chœur final sur l'O0e à la Joie, de Scuirrer.

Des neuf symphonies de Beethoven, la dernière seule appartient
au ftroisième style du maître ; commencée en 1817, elle fut achevée
EnNORAE 1\p1‘è5 avoir été accueillie avec enthousiasme, lors de sa
première exécution, à Vienne, cette œuvre devint l’objet de vives
discussions. — Grâce à l'emploi de voix humaines, grâce aux
dimensions extraordinaires de chacune des parties, et grâce aussi à
certain manque de précision dans les contours, elle prit une place à
part dans l’histoire de la symphonie. Il est temps cependanft,
croyons-nous, de réagir contre l’opinion qui fait de la Neuvième
Symphonie le dernier mot de la musique instrumentale pure. Si ||
Wagner l’a prétendu, s’il a sur cette base édifié toute sa théorie,
n'est-ce point uniquement qu'il sentait le besoin de justifier, en
apparence ef à ses propres yeux, un système qui, au début, lui
paraissait chancelant ? Î

| Quoi qu'il en soit, nous voyons dans la Neuvième Symphonie \e |
produit d’une force cérébrale presque surhumaine, mais aussi la |
suite inévitable de la progression accomplie dans les huit premières. |
Quant au chœur, son emploi n’était pas nouveau dans la symphonie |
|| et, ce qui plus est, Beethoven ne l’a pas fait intervenir dans le but de |
réaliser un système conçu d’avance, mais à la suite de circonstances |
presque fortuites. ‘
En 17953, déjà, Beethoven, songeait à composer la musique de ‘
l’Ode à la Joie, mais ce n’est que l)c;…<(>up plus tard qu'il eut l’idée
de créer toute une symphonie, dont les trois premières parties
serviraient en quelque sorte à poser les prémisses de l’œuvre
projetée auparavant. C’est donc dans la dernière partie de l'œuvre 1
| que nous devons chercher l’idée-mère de tous les développements |
L‘âme bumaine à la recherche de la Joie !
Après avoir assisté, dans la première partie, à tous les combats
| auxquels est en proie l’âme qui ne connaît pas la Joie, nous voyons
— dans le scherzo et dans l’adagio l'homme goûter successivement
à toutes les joies : il s’enivre à la coupe des plaisirs, il se plonge
dans le sein de la nature, 1l rêve au temps passé de ses premières
amours; un instant, il croit avoir trouvé dans la foi religieuse cette
Joie, objet de ses désirs.. Mais non, c’est dans l’Amour, dans
l’amour universel exprimé par Schiller en ces mots : « Que de millions
d’êtres, que le monde entier se confonde dans un même embrasse-
ment ! », que l’'homme trouvera la Joic. Il la trouve et, dans son
transport, appelle l’univers entier, pour qu'il chante avec lui
O Jote ! belle étincelle des dieux, Jille de l'Elysée ; tout brûlants du feu

divin, nous pénétrons dans ton sancluaire !… » G. HUMBERT.

 

 

55
Z]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_018.tif"/>
<page><![CDATA[Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie. voici quelques

détails tirés de l’ouvrage de M. Jean Chantavoine, sur Beethoven.

Le premier mouvement de la neuvième symphonie, allegro ma non
troppo, un poco maeslowo à deux temps, contient les articulations prin-
cipales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous
une quantité d'épisodes. Le début, simple accord /a, mi, paraît
nous introduire dans le ton de /a, sans spécifier le mode : à la dix-
septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le
premier motif et le second (en s/ bémol majeur) interviennent plu-
sieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouveaux encore après
l'apparition du deuxième motif, sans qu’on puisse, comme dans le

quatuor en la mineur, les coupler. La première section — seul
exemple dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine

par une petite coda. La seconde section se développe suivant une
marche plus classique ; la reprise de l’exposition est très modifiée :
plus d'introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations
saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le
mouvement se fermine par une coda, longue de cent-vingt mesures,
et fort indépendante, où paraît un nouveau et dernier motif, pour
conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.

Le scherzo (presto, à 3/4) qui jaillit d’un rythme emprunté au pre-
mier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’une forme
moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite
réexposé et repris, comme par une ])11/1‘1_?/Ïi/.?/‘1111_1/, en plusieurs tons
successifs, « mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur
les seules timbales, /a majeur, etc.: 1l se divise tour à tour en
rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite seule-
ment (quatre temps, alla breve, presto) en ré majeur, confié principa-
lement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez
Beethoven, aux instruments à vent: une pédale de bassons puis
une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le caractère
d'un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité, et comme un
pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris
et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir du
trio.

L'adagio débute à quatre temps, en sà bémol, par un thème doux
et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée,
en ré majeur ; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours
en « bémol, et de nouveau, mais en vo/ majeur et également trans-
formé, l’andante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais
à 12/8, et très librement varié.

La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste
d’une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une intro-
duction agitée, de sept mesures, preslo à trois {emps, suivie par une
phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L'in-
troduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite
rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du vcherzo se propose
alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif,
plus pressant encore. Le motif de l'aJdagio, présenté ensuite, obtient]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_019.tif"/>
<page><![CDATA[Grce
u

és
\

> VES

 

 

 

Société Genevoise

«Electricité
Max OLIVET

Administrateur

6, Cours de Rive, 6 - GENÈVE

Téléphone 11.30

Le plus grand choix en

LUSTRERIE

Représentant exclusif pour
la Suisse de

Evered & Co Ltd.
LONDON

  

L'ÉCHO DE PARIS
<‘Ë% L'ÉCHODE PAR'S

* 4 et13, rue de Chantepoulet
GENÈVE

  

   

Choix considérable en

N> Soieries pour Robes et Modes

Dentielles, Filets, Irlandes
et Valenciennes

OUVRAGES DE DAMES
Broderies - Rideaux - Culles
Autruche et Marabout - Fourrures et Pelleteries
Prix sans concurrence

Même maison en face :

BONNETERIE, LINGERIE

 

Articles de voyage

&
Ern, Chevallier

4, Place Bel-Air, 4

58, Rue du Rhône, 58

GENEVE

 

Après le spectacle

visitez tous le

0 @ancing

15. rue du Rhône

|
Gtablissement de premier ordre.

AOT

DBuffet froid

DOn

Ouvert jusqu'à 1 heure.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_020.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE - Maison anglaise fondée en 1872 - GENEÈVE

    
   
 
 
 
 
  

——

Tout ce qui concerne le

 

vêtement et l'aménagement

 

intérieur de la maison.

 

Seuls dépositaires pour le canton de Genève des

Manteaux BURBERRY |

 

 
 

- Uhaussures
SUHEUMN SA f

Grande

  
   

  
    

| Cordonnerie élégante

  
   
 

GENEVE
Rue du Rhône, 3

Téléphone 241]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_021.tif"/>
<page><![CDATA[)

»

&

la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à
peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et
de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa
fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt ; mais cette fois, il
ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz als
stænden Worte darunter (comme s'il y avait des mots Jdessous) ; il est
chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies
paroles, écrites par Beethoven : O Freunde. nicht diese Tæne, sondern
lasst uns (1/1_1/1'/1('/7//u'/1' anstimmen mul‘/'/1'm/uu.w//('/1'. (O amis, /r/u.l de ces
sons, mais entonnons-en 0e plus agréables el /f/u.y/)!_uuu.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>} et, sur le thème
à quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes
chantent l’hymne de Schiller

Freude, schœner Gætterfunken

Tochter aus Elysium.

Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en u bémol, sur un
rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo,
avec un accompagnement discret de « musique furque », avant qu’un
développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur,
soutenu par le lulti, à 6/8 en ré majeur.

La strophe spiritualiste du poème : seyd umochlungen, Millionen
(Embrassez-vous, millions d'étres) et

Ueber’m Sternenzelt
Muss ein lieber Vater wohnen

(au-dessus de la tente étoilée — doit Jemeurer un cher Père), introduit un
thème nouveau, andante maestoso, 3/2, en rythme d'église. Puis les
deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double,
et une ](…gt|0 coda termine, en vol puis en ré majeur, dans un mou-
vement toujours plus rapide, à peine entrecoupé par quelques
mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des
solistes) sur l'affirmation du mot essentiel : la Joie.

Rien n'est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises
de Beethoven, dans ce finale — et c’est bien autre chose dans les
esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt
ans, Jla symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi
parlante que la parole même : pour qu'elle soit exaucée, il lui faut
décidément le secours de la voix, et le chœrr va naître de la sym-
phonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant
d’assister au triomphe Joyeux de la délivrance, et il est bon que
Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.
Jamais par la suite aucune symphonie chorale, ni l’élégant Lobgesang
de Mendelssohn, ni le Z- Deum de Bruckner, ni les belles sympho-
nies defMEnstaye, Mahler, nesnous feront assisten à mn pareil
« travail » du génie, et à l’explosion de Joie qui éclate lorsque la
symphonie, après les essais impuissants du récitatif instrumental,
est enfin douée de la parole !

*q »[c ;!.

Ç\y

xs
(A\B]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_022.tif"/>
<page><![CDATA[BASSE

O Freunde, nicht diese Tæœne ! sondern
lasst uns angenehmere anstimmen, und

freudenvollere.

BASSE

Frcudc. schœner GlL'llæ‘l‘l\lhlu‘ﬂ,
Tochter aus l‘ÏI_\‘>lum !

Wir betreten feuertrunken
HimmlistÎw dein Hciliglum !
eine Zauber binden wieder,
Was die Mode streng :__wlcill,
Alle Menschen werden Brüder,
Wo dein sanfter Flügel weilt.

ODE À LA JOLE, de Schiller.

SOLO

SsoLO

O Frères, ces sons m'attristent ;
Faites que résonnent chants i0)'c‘le de
© Joie ! Uète.

}
en nous lit&\‘L‘\‘ﬂ(iS :

ET CHŒUR

Joie, fille du vieil Empyrëc.
Flamme prise au front des Dieux,
Nous entrons, l’âme enivrée,

Dans ton tvmple :_1Î0l‘î0ux.

Ton I11(lgiklllt‘ attrait resserre

(\)uand la mode en vain détruit,
L'homme est, pour tout homme, un frère.

()l.l ton {li]t’ nous conduit.

QUATUOR SOLO

Wem der grosse Wurf gelungen
Eines Freundes Freund zu sein,
Wer ein holdes Weib errungen,
Mische seinen Jubel ein !

Ja, wer auch nur eine Seele
Sein nennt auf dem Erdenrund,
Lan{ wer's nie gL'kunht, der stehle

llk‘ill]]it‘ll Si(l1 aus tlik‘.\(‘l]l Bund.

Si le sort, comblant ton âme,
D'un ami t'a fait l'ami,

S'il te donne un cœur de femme,
Suis nos pas au seuil béni.

Viens, si tu n'aimas qu'une heure,
Qu'un seul être sous les cieux.
Vous que nul amour n'effleure,

l‘:l1 pluur;ml. “Ll)'(”l ces ]iCUX.

CHŒUR

lü.. wer .\U&h nur cinc SCC]C u. s. w.

\‘lt'l1>, s1 tu n aamas qu une hL‘UI‘C. etc.

QUATUOR SOLO

Freude trinken alle Wesen

An den Brüsten der Natur,

Alle Guten, alle Bæsen

Folgen ihrer Rosenspur,

Küsse g.‘lb sie uns und Reben,
Einen Freund, geprüft im Tod,
Wollust ward dem Wurm gegeben,
Und der Cherub steht vor Gott !

L'être, au sein de la nature,

Boit la joie au bruit des chants ;

Tous, de roses, sa parure,

Ont leur part, bons ou méchants.
Elle a tout, raisins qubn presse,

Sûrs amis, baisers de feu,

l)unnv au ver luunp;mt 1‘i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l‘(‘.\‘.\‘t‘;

Et le chérubin voit Dieu.

CHŒUR

Küsse g;\l) sie uns u. s. w.
l'ENOR

Froh wie seine Sonnen fliegen

Durch des Himmels præcht'gen Plan,
Laufet, Brüder, eure Bahn,

Freudig, wie ein Held zum Siegen.

rENOR ET

Laufet, Briüder, eure Bahn, u. s. w.

BASSE

Elle à tout, raisins qu'on presse, etc.
SOLO

l"i(*l'>. l(‘l> 1(‘5 SOlt‘il.\ (i‘()l‘ \‘ulcr1l
Sur le pl.'\n vermeil des cieux,

I“di\L‘S. Î‘l‘èl'{‘S, votre \‘()i('. lglÙil"t‘.
Gais, tels combattent les héros èpl‘îs de

SOLO

Faites, frères votre voie, etc.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_023.tif"/>
<page><![CDATA[&

)
S

CHŒUR
Freude, schœner Gætterfunken u. s. w. Joie, fille du vieil l‘llnp) rée, etc.

CHŒUR ET SOLI

Qll’il\ S‘Cl]l.l\ ent, tous lt‘.\ C'll‘('\ ‘

Seid umschlungen, Millionen !
Diesen Kuss der ganzen Welt ! Un baiser au monde entier !
Brüder, üiberm Sternenzelt Frères, au |\|\ haut des cieux
Muss ein lieber Vater wohnen : Doit régner un tendre Père.
Ihr stürzt nieder, Millionen : Tous les êtres se prosternent.
Ahnest du den SL‘h(L‘]»Ï('I‘, W elt ? Pressens-tu ce Père, Monde ?
Ueber Sternen muss er thronen. Cherche alors ce Createur

Au dessus des cieux d'étoiles
CHŒUR

Freude, schœner Gætterfunken u. s. w. Joie, fille du vieil Empyrée, etc.

 

EISIT Z

Le Courrier Musical

Le /!/u.: ('(’Ill/'/('/, le mieux I'ÙJIÏ:/(’, le mieux //{/l»/'/…"

 

()(’:’ j(’III'I1(UI.\‘ /ll/(.l(‘(’ll((.\‘ 1)(' /llllf/llt' A//'4lll('t!/.'t'.

 

avec son Sll])l)lL"l]l(.‘l\t

Loa cJuisse Musicale

qui fient ses [ecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et |)\ll)ll(‘ des

l('t‘l'('\ et £()I'I'('Si)()l](lilll( es li('\ l)l‘inkil).lll\ centres .'\l‘li\li(llll‘\ (l(‘ notre l).l\ s.

(àu(*lqut's articles parus récemment :
Beclhoven malgré lui, par Camille Mauclair. Technique el Génie, par Jean
d'ÜUdine. Eomond Ræthlisberger, par E. Lauber. À propos Jde la

Chanson /m/u//://n'. par Àuguxlv St'|‘ît'_\ RRELCN

Les Abonnés recçoivent chaque mois

Un Supplément Musical

(Chant ou pi.‘1nn) \ig…‘* d'un de nos Maîtres klllll&'lllll(\l'.lill\

Vente au numéro et abonnement dans les A\‘4l't!.\;ll\ de lllll\;llll('. — Aux li‘)l'.lilik’\

  

;_liln.nnn, Kiinzlig et Ri«]).u«l, à (È\*l\('\t', et .\Ï.\i\nn Fætisch |1(-uw, rue de |'hnu|,ﬂ_{,

 

à Lausanne.

1Q]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_024.tif"/>
<page><![CDATA[Extrait de l'Étude de Romain Rolland sur Beethoven, parue dans les
Cabiers de la Quinzaine

C’est du fond d’un abîme de tristesse que Beethoven entreprit de
célébrer la Joie. C’était le projet de toute sa vie. Dès 1703, 1l y
pensait, à Bonn. Toute sa vie, il voulait chanter la Joie, et en faire
le couronnement de l’une de ses grandes œuvres. Toute sa vie, il
hésita à trouver la forme exacte de l’'hymne, et l’'œuvre où il pourrait
lui donner place. Même dans sa Neuvième .\:1//11/?/.70/H'1', il était loin
d'être décidé. Jusqu'au dernier instant, il fut sur le point de remettre
l’Ode à la Joie à une dixième cu onzième symphonie.….

Il y avait, à l’introduction du chœur dans une symphonie, de
grandes difficultés techniques que nous attestent les cahiers de
Beethoven et ses nombreux essais pour faire entrer les voix autre-
ment, et à un autre moment de l’œuvre. Dans les esquisses de la
deuxième mélodie de l’aJagio, il a écrit : « Peut-être le chœur
entrerait-il convenablement ici.» Mais il ne pouvait se décider à se
séparer de son fidèle orchestre. « Quand une idée me vient, disait-il,
je l’entends dans un instrument, jamais dans les voix. » Aussi recule-
t-il le plus possible le moment d'employer les voix; et il va jusqu'à
donner d’abord aux instruments, non seulement les récitatifs du

finale, mais le thème même de la Joie.

n

Mais il faut aller plus avant encore dans l’explication de ce
hésitations et de ces retards : la cause en est plus profonde. Ç

œ

malheureux homme, toujours tourmenté par le chagrin, a toujours
aspiré à chanter l’excellence de la Joie; et d’année en année, il
remettait sa tâche, sans cesse repris par le tourbillon de ses passions
et par sa mélancolie. Ce n’est qu'au dernier jour qu'il y est par-
venu. Mais avec quelle grandeur !

Au moment où le thème de la Joie va paraître pour la première
fois, l’orchestre s’arrête brusquement ; il se fait un soudain silence :
ce qui donne à l'entrée du chant un caractère mystérieux et divin.
Et cela est vrai : ce thème est proprement un dieu. La Joie descend
du ciel, enveloppée d'un calme surnaturel : de son souffle léger elle
caresse les souffrances; et la première impression qu'elle fait est si
tendre, quand elle se glisse dans le cœur convalescent, qu'ainsi que
cet ami de Beethoven, « on a envie de pleurer, en voyant ses doux
yeux ». Lorsque le thème passe ensuite dans les voix, c’est à la
basse qu'il se présente d’abord, avec un caractère sérieux et un peu
oppressé. Mais peu à peu, la Joie s'empare de l’être. C’est une
conquête, une guerre contre la douleur. Et voici les rythmes de
marche, les armées en mouvement, le chant ardent et haletant du
ténor, toutes ces pages frémissantes, où l’on croit entendre le souffle
de Beethoven lui-même, le rvthme de sa respiration et de ses cris
inspirés, tandis qu'il parcourait les champs, en composant son
œuvre, transporté d’une fureur démoniaque, comme un vieux roi
Lear au milieu de l’orage. À la joie guerrière succède l'extase
religieuse; puis une orgie sacrée, un délire d'amour. Toute une
humanité frémissante tend les bras au ciel, pousse des clameurs
puissantes, s’élance vers la Joie, et l’étreint sur son cœur.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_025.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

“LYRIQUE”

Café = Restaurant

12, BÛULh\"\RD DU THÏ.\IR]‘ 12 (près du Victoria-Hall)

©

ZO

Déjeuners et Dîners à prix fixe
Restaurant à la carte

Cuisine renommée - Bonne cave

Soupers et grand Buffet froid

après le concert

Consommations de premier choïx

Débir du Mkiinehener Kind! Brau

Ouvert jusqu'à | heure du matin

g\]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_026.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

VENTE ET LOCATION

DAUTIER & JÆGER

12 MUSIDERMUE, 12 TÉLÉPHONE 21.24

 

La Banque de Dépôts et de Grédit e

I8, Rue de Hesse - GENEVE - !0, Rue Diday

reçoit actuellement de l'ARGENT EN DEÉPÔT

à des conditions très avantageuses.

M" CHarces BERGUER

Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petito} - GEN ÉÈVE - 3 rue du Grüili

Maison genevoise fondée en 1830.
TELEPHONE 164 ue Compte-chèques I. 1920

 

REPRÉSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.

 

Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports C‘\
Croix-d’Or. 2:3 — GENÈVE — Téléphone 64 -99

 

La seule droquerie moderne à Genève.

Nos /H'()(/NN.\‘ .\"/////;(;.<«)/:/ par leuxr :/1/(/////3 / |

Service à domicile. CASTELLA FRERES.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_027.tif"/>
<page><![CDATA[&

|
& =

Extrait de « En écoutant la Neuvtème » de Camille Hauclair.

Toute la Neuvième est une tragédie : la Neuvième est, non pas une
symphonie, mais une des expressions les plus sublimes du théâtre
depuis Cortolan et Jules César. On voit les décors de grandes plaines,
on voit l’humanité surgissante : la Neuvième est le carrefour où
toutes les foules beethoviennes ont pris avec leur évocateur le
rendez-vous suprême, comme tous les héros de Michel-Ange ont pris
avec lui rendez-vous sur les murs de la Sixtine. Les trois premières
parties de la Neuvieme ne sont que les convocations de ces masses dont
le scherzo, par le trappement initial de son tambour, exprime le surgis-
sement confus, s'organisant dans le trouble et la pénombre : spectres
qui deviennent réalités vivantes, rêves qui prennent corps, société
qui s'’ordonne difficultueusement. Ici il ne s'agit pas de prier, comme
dans la Messe en ré : il s’agit du consentement des hommes à cons-
truire eux-mêmes le bonheur, et c’est une Babel qui s'édifie, et un
bourdonnement discord. Cela va ainsi durant deux actes, jusqu'au
moment où le repos s'atteste, où le soir tombe sur le sommeil de la
foule, et où, dans la troisième partie, commence à s'élever, apaisante,
adorablement pure, la caressante grande phrase en ré majeur, la
phrase-promesse de l'amour.

Le quatrième acte se passe sur la place publique : elles sont
réunies, toutes les foules de Beethoven, elles savent (|ll'unu' chose

}

inoubliable va s'accomplir. Mais laquelle ? Le musicien prédestiné,

le pasteur des âÂmes, le thaumaturge, est au milieu d’elles : que leur
voulait-il, et pourquoi les a-t-il suscitées de ses autres symphonies ?
Il a peur, il hésite, on attend. Et chacun parle de ses peines, et du
doux rêve de la nuit précédente, et l'on est au clair matin d’un Jour
excepfionnel. Tous sentent qu'il faudra parler, mais qui donc osera
dire ce que les autres ont dans le cœur? Alors, il y a un mufisme
fotal

lointain encore que celui d’où surgirent toutes ces légions en marche,

 

et puis voici que, très loin, de bien loin, d’un au-delà bien plus

on entend venir la parole ineffable de la Joie, chantant bas d’'abord :
elle descend d’'étage en étage, des basses aux altos, aux bois, puis
au quatuor. Dans l’assemblée orchestrale, qui prend ici tout son
sens symbolique, la Parole se lève et se dirige vers le chef qui la
convoque de sa baguette comme, en un Parlement, quelqu'un qui
descend les gradins pour gagner la tribune. La Joie veut parler : la
voilà, elle est simple, elle est |>]él>(*icn…‘, elle est animée d’un rythme
de lied ou de choeral, elle est une Victoire vivante, et la danse de
Sophocle après Salamine devait être aussi simple que cela! Sa
magie enivre, à chaque pas elle s’enrichit d’un nouveau feston
d’âmes en rumeur, tout s'enfle, \'*|).‘umuil. éclate, se dilate et
s'exftasie mais personne ne parle encore, jusqu'au moment où
Beethoven l’a décidé. La seconde où, par son ordre, un seul se lève
et prononce : « Amis !

L‘("lL"l)l‘k‘l‘ l.'l I()iL‘ Y

nos chants sont tristes : à |)|‘('\u|ll il nous faut
» et où |‘(‘|mntl le cri de la foule, c'est la seconde la
plux sublime de son œuvre avec celle où, dans la Vesve en ré, du sein des
ténèbres de la mise au tombeau, jaillit dans un hurlement le Resurrexil /
des fidèles. De telles secondes sont isolées dans l’histoire universelle

de la musique et de la poésie.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_028.tif"/>
<page><![CDATA[e d Se es 85 €
\ p JR

\ P E
p G/ 880 .- pn

OO p \ -) Œ(\Œ\Q\ rr \%Z…\. OO

\ ; [ U 0 07
Ë
\

\ % » Qw%\ŒWÈ

7DI4DN G m :Èt
‘ ..\ O à f W.w\»äuæ; w»$ —Q\EÊ

/ e \oo

°

oo]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_029.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002333_030.tif"/>
<page><![CDATA[H, Jarrys, Genèva]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>