<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Dixième de l'abonnement)
            <date when='25/02/1922'/>
          </title>
          <series>1921-1922</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002373</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19220225'/>
        <title>Concert symphonique (Dixième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1921-1922' type='series'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/114686' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d'</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Aubert, Johnny' type='person' role='int'>Aubert, Johnny</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e :
r Ÿ
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 25 février 1922, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Dixième de l’abonnement)
Soliste : M Johnny AUBERT, pianiste.
Professeur au Conservatoire de Genève.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
PROMÉO ET JULIETTE, symphonie
dramatique (fragments)
a) Roméo seul. — Tristesse. — Concert
et bal. — Grande fête chez Capulet.
b) Scène d’amour.
. CONCERTO en /a mineur, pour piano
ef orchestre
M. Jounny AUBERT.
H. Berlioz
Schumann
DEUXIÈME PARTIE
. SYMPHONIE sur un chant montagnard
français, pour orchestre et piano....  W. d'Inoy
a) Assez lent et modérément animé.
b) Assez modéré, mais sans lenteur.
c) Animé.
Au piano : M. Jounny AUBERT.
. INTRODUCTION et CORTÈGE
NUPTIAL de l’'opéra le Cog d'or …
(Première audition.)
Piano GAVEAU, aux soins de la maïson Sautier e3 Jæger.
Rimoky-Korsakow
L'orchestre sera dirigé par
M . Ernest ANSERMET .
1 2 » 1
Le Concert commencera à 20 h. !/2 précises et sera terminé vers 22 h. ‘/e.
‘Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
; , P
Les porles oeront rigoureusemenl fermées pendanl l'exéculion des morceaux.
H, JARNYS, GENEVE
Prix : 40 centimes.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[1
dh ph cdc cdc d t A
AIME KLING
Lutl*xier
VIOLONS ANCIENS
ET MODERNES
Violoncelles, Altos
Contrebasses
LES MEILLEURES CORDES
ET1, boul. des Philosopl1es. 1er étage ‘ \
TéréPHONE : STAND 11.24 GENEVE
t d t t
FAVRE -FILS
IO RVE DV RHONE
S
r,wﬁ_
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Hector BERLIOZ
Né à La Côte Saint-Andre (Isère), en 1803 ; mort à Paris, en 1869.
ROMÉO ET JULIETTE
Berlioz a défini lui-même le caractère général de son œuvre dans
la note parue en tête de la première réduction pour piano et chant.
« On ne se méprendra pas sans doute sur le genre de cet ouvrage.
Bien que les voix y soient souvent employées, ce n’est ni un opéra
de concert, ni une cantate, mais une symphonie avec chœurs. » Le
projet de chanter les amants de Vérone est un de ceux qu’il avait
caressés dès sa prime jeunesse; car, encore sur les bancs du Con-
servatoire, en 1828, il révait déjà de Roméo et Jultette ; il voulait tirer
du drame de Shakespeare une partition dont le plan serait, disait-
il, « neuf et vaste ». C’est dix ans plus tard qu’il put mettre ce projet
s, , . F \ ° .s ° , .
à exécution, grâce à la munificence de Paganini qui, pour témoigner
son admiration, lui avait fait remettre une somme de 20.000 francs.
Cette générosité royale, suivant l’expression de Berlioz en sa lettre
de remerciement, fut comme un coup de fortune pour le jeune com-
positeur qui végétait alors dans un état voisin de la gêne. Elle lui
permeftait de travailler sans le souci du lendemain et il en profita.
pour mettre sur chantier l’œuvre qu'’il rêvait déjà grandiose, disait-
il, passionnée, pleine aussi de fantaisie, digne enfin du virtuose illustre
dont il voulait reconnaître les largesses. Vite il reprit l’ancienne idée
qui lui était chère, s’inspira du drame de Shakespeare pour en tirer
un scénario dont il fit versifier par Emile Deschamps la partie du
texte destinée à être chantée et, durant sept mois, ne quitta guère la
besogne plus de trois ou quatre jours sur trente. Ses Mémoures re-
latent l’enthousiasme qui l’animait : ;
« De quelle ardente vie je vécus pendant ce temps! Avec quelle
vigueur je nageai sur cette grande mer de poésie, caressé par la folle
brise de la fantaisie, sous les chauds rayons de ce soleil sauveur
qu’alluma Shakespeare, et me croyant la force d’arriver à l’île mer-
veilleuse où s’élève le temple de l’art pur! »
Le 22 août 1839, il écrivait à son intime et fidèle ami Humbert
Ferrand :
« J'ai fini une grande symphonie avec chœurs; cela équivaut à un
! . .
opéra en deux actes et remplira tout le concert: il y a quatorze
morceaux ! »
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour l[a vente, les
PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
q°o
ABONNEMENT
très bien assonti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone - AUX RUES BASSES
Stand, 19.16 MAISON GENEVOISE ronoéte en 1817
Ascenseur
90000
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS
DENTELLES . x VOIËETTES ARTICLES DE TOIÉERIE
GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Dames et Enfants. — Articles pour bébés.
VOIR LES ETALAGES
Réciamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau
livre moyennant 25 francs d'achats en trois mois.
e E e T DE r e
L rr
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[, En octobre, on répétait ; et la première audition eut lieu dans la |
salle du Conservatoire, sous’la direction de Berlioz, le 24 novembre |
1839, audition suivie de de_ux autres, les 12 et 15 décembre.
— Grande fête chez Capulet.
: Le jeune Roméo plaignant sa destinée vient tristement errer à
; l’entour du palais ; car il aime d’amour Juliette, la fille des ennemis |
de sa famille. Les violons disent la plainte de Roméo. Puis un motif |
|
Deuxième partie. — Roméo seul. — Tristesse. — Concert et bal. ]
|
|
rythmique venant de loin lui annonce la fête qui doit avoir lieu chez
les Capulet et le plonge dans une grande tristesse qu'exprime le
hautbois. Roméo se dirige rapidement vers la demeure des Capulet
et pénètre dans la salle de bal. A travers des couples mouvants il
} cherche Juliette. Enfin leurs regards se rencontrent et les deux thèmes
I (danse et larghetto)-se mêlent. !
Troisième partie. — Nuit sereine. — Le jardin Capulet silencieux
et désert. — Les jeunes Capulet ont passé en chantant les rémi-
niscences du bal. — Les altos et les violoncelles en sourdines disent
F la sérénité du jardin nocture. Arrivent les amoureux, « Roméo se
découvre à Juliette. et de son cœur les feux éclatent à leur tour »: |
| Une mélodie passionnée se fait entendre aux violoncelles et aux cors. |
f Et la scène d’amour se déroule en alternatives de passion et de
f ÿ mélancolie, jusqu’au retour aux violons, de cette mélodie, la plus
belle, peut-être, qu’ait écrite Berlioz.
; se * e
Robert SCHUMANN
Ne à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn le 29 juillet 1856.
Schumann n’a écrit qu’un seul concerto pour piano, en /a mineur,
op. 55, dédié à Ferdinand Hiller. Il avait eu très jeune l’idée d’une
œuvre de ce genre, mais ce n’est qu’en 1841 qu’il commença à la
mettre à exécution. Cette année-là, il écrivit le premier mouvement
du Concerto, formant un tout sous le nom de Fantaisie ; c’est en 1845,
à Dresde, qu’il composa l’œuvre définitive ; le résultat fut cet ample
| poème pour piano et orchestre que Rubinstein appelait le « chef- |
Ë d’œuvre des chefs-d’œuvre dans ce genre de composition ». En effet,
i
|
\
* (
ce concerfo diffère des autres par son caractère profondément sym-
phonique, son unité thématique, les rapports intimes de ses divers
mouvements, son style, enfin, qui jamais ne cède à la pure virtuosité.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[D |
= SAUTIER & JAEGER +6, |
\_ I2,Fusterie. Tél: Stand. 21-24. \L
\ SI
\ “ 4
$\ VENTE ET LOCATION e
°—& TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS
se î
—— $
\\‘*\—ÏÏ\ *
=\ ==F ÿ
\‘Œ‘;’J A[
K
yI
TTN l…lllﬂlllﬂl ll“l“lllllllll!llll…lltl
ul u|îmIllllllllnlll…llllllllllll…ﬂlﬂllﬂlllﬂlIlllllll…i'
smm ——=——if=
Ë_UUIUIUIHH
G7 z PLACEn MOLERP3 Ÿ
SFOREN: GENEVB
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[VR E E cr e Irra d OIR EU
E S rocus d
e n eq R TS
Vincent d'INDY
Ne à Paris, le 27 mars 1851.
La Symphonie sur un chant montagnard français qui porte le numéro
d'œuvre 25, fut écrite à l’automne de 1886 et exécutée pour la pre-
mière fois aux Concerts Lamoureux, en mars 1887.
Elle est divisée en trois parties.
Nous empruntons à M. Guy-Ropartz l’excellente analyse qu’il en
à publiée dans ses programmes du Conservatoire de Nancy.
dossez lent; modérément animé. — Le cor anglais, sur des tenues du
quatuor avec sourdines, expose le chant montagnard; une flûte le
redit à l’octave supérieure. De courts fragments du chant monta-
gnard relient cette sorte d’introduction au premier morceau (modé-
rément animé), construit sur le chant montagnard, sur un premier
thème émanant de ce chant, sur un second thème qui lui est tout à
fait étranger. Tandis que le piano brode ses arpèges, les bassons et
les violoncelles, puis tous les instruments à cordes exposent le pre-
mier thème. À son tour le piano s’en empare. Un cor et un basson
disent un fragment du chant, une clarinette leur répond ; le piano le
prend, le donne à un cor, le reprend ensuite pour le passer à la
clarinette basse. Ce dialogue sert de transition et amène le second
thème, exposé par une flûte, ‘un cor et la harpe, sur de légères
batteries du piano et des notes répétées des violons en triples
croches. Ce second thème se fait entendre à nouveau, confié cette
fois aux premiers violons et aux violoncelles. Les flûtes et les clari-
nettes ont de discrètes batteries et le piano et la harpe unissent leurs
arpèges, arpèges en groupes de six pour la harpe, en groupes de huit
pour le piano et par mouvement contraire. La sonorité est absolu-
ment délicieuse. De la dernière mesure du second thème, M. d’Indy
prend prétexte d’un dessin continu sur lequel le chant monlagnard se
développera fragmentairement. Avec le retour du premier thème,
la sonorité change. Des tenues de cors forment le fond de la toile ;
des bois la colorent Joliment, une trompette, un hautbois et les altos
font entendre le chant par augmentation, ce pendant que les contre-
basses, violoncelles et bassons se sont emparés du premier thème.
Voici revenir le dessin continu, voici passer le chant montagnard, par
fragments, d’'un groupe d'instruments à un autre groupe. Un
crescendo enfle les sons. Le premier thème éclate aux cuivres, sur des
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ÿane C°£mion
Flaute Couture
Rue du Zrince, 11 Téléphone
Rue de Kive, 3 «Stand 35.32
AU SOLEIL
N 2, PLACE DU MOLARD
%/ J0/€[ﬁ. A COTÉ DE LA TOUR
é
\ TÉLÉPHONE : STAND 67.24
—ea pe-
/
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES
NOUVEAUTÉS EN
CHAUSSURES
D'E, KIBLE
ET DU SOIR
AUX PRIX LES
PLUS BAS
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[A
ÉRE RE m dn n iatrat PE =
E
ë
H
Ë
E
æ
E
d
$
F
f
ä
;
Ë
Ç
/
;
“
R
PE HE DON PE PE
E E E e 1 4 — 2 t t e R
sT hs DB e 05
D6 M VO à
su
frémolos des cordes, sur des batteries des bois, et, par moments, de
rapides gammes de piano et de harpes traversent l’orchestre en coup
de vent. Puis, lorsque le second thème aura chanté par deux fois, le
motif populaire reviendra, lent comme au début, et, comme au début
confié au cor anglais. Alors c’est la conclusion en un perdendodi vague ;
les violons ont repris leurs sourdines et se divisant, étalent leurs
accords, très calmes et très doux. On dirait un aspect du sdir après
une journée de soleil, un aspect de soir et une annonce de nuit
sereine…
Aosez modéré, mais sans lenteur. — Cette seconde partie échappe à
l'analyse par l’absolue nouveauté du plan. C'’est ici la pleine fantaisie.
Le piano d’un côté, une flâte et le quatuor de l’autre, dialoguent une
phrase lente avec des alternances de mesure à deux temps et de
mesure à trois temps. Le chant monlagnard en fournit les éléments
mélodiques, et des répliques du quatuor naît un nouveau thème à
deux temps, très coloré, d’une bizarrerie amusante. La nuit semble
tout à fait venue maintenant… Des esprits apparaissent répandant
aufour d’eux des terreurs troublant la rêverie du pâtre... Voici le
chant revenir en fanfare. Qui chasse dans la nuit? Un crescendo,
fait de fragments de cette fanfare altérée, prend tour à tour les
divers groupes d’instruments et la première phrase éclate dans tout
l'orchestre. Mais cette plénitude de sonorité est d’un instant. Les
esprits ont fui. Les cors, une fois, rappellent en fanfare. Un alto
chante seul. La nuit règne à nouveau, très calme: à nouveau une
sérénité apaisante plane sur les choses.
Animé. — Une musique faite de soleil, un épanouissement, une
joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse, Des huit premières
notes du chant montagnard s’est formé un joyeux rythme. Il sautille
au piano en un dessin continu. Sur ce dessin, les bois font entendre
un premier thème, expressif de la joie des choses, des couleurs, des
‘lumières. Il est repris par les bassons et le quatuor. Il éveille tous les
instruments de l’orchestre et module. Un decrescendo amène un second
thème, thème de tendresse expressif de la joie intérieure. Une clarinette,
au‘début, lui prête sa voix : elle chante au-dessus de deux flûtes, au
milieu d’arpèges du piano, de notes répétées des premiers et seconds
violons. À la clarinette s’unissent bientôt les premiers violons et c’est
une flûte qui termine la phrase de tendresse, sur de discrets trémolos
du quatuor, sur des batteries légères du piano. Alors vont venir les
développements du motif rythmique. Une surprenante variété dans
; ; ;
l’accouplement des timbres, tour à tour amuse et charme. Des
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[$E)  Tapisseries et
Broderies d'Ert
OUVRAGES DE DAMES
Ÿlanche Ris
Œassage des Loions, 17
Ænciennement rue de fa Confédération
< °
ON UET
Senève ‘
TÉLÉPHONE STAND 52.64
Marque déposée
e
MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
TÉLÉPHONE STAND 40.22
LE PEUS GENTRAL
LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe. de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour revisions soignées et rapides
’)q
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[TRI
É RR R G P
A RS RRN n E ARAT RE OIR E ETE
=
PU E se
BU TS TT
RR PR E S E D R d
aRa e
Praes
T r
rrs
peintres, peut-être, pourraient donner, par une infinie subtilité de
nuances, une idée de cette infinie variété. Le second thème chante
au piano, et le premier thème revient, dans une forme nouvelle, avec
une heureuse combinaison d’un rythme binaire et d’un rythme
ternaire. Le motif rythmique sonne aux cors, module et passe à la
clarinette, tandis que le quatuor descend une gamme chromatique, et
après un crescendo longuement préparé, le quatuor s'empare du
premier thème et le dessin continu vibre aux trompettes et aux
cornets. La basse est elle-même un autre dessin continu : sol, fa dièze,
mi dièze, fa dièze, qui, par un decrescendo, ramènera la seconde
idée de la deuxième partie de la symphonie. Des fragments du
premier thème de cette deuxième partie, dits par un cor, arrivent
comme un écho lointain. Mais bientôt la fête recommence, la phrase
d’amour, une fois encore vibre, et ce prodigieux final se termine sur
un rythme de valse très animée, dernière transformation du chant
monftagnard.
e ofe f
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 1843; mort à Saint-Pétersbourg. en 1908.
Le Coq d'Or, composé en 1907, est la dernière œuvre importante
ds Rimsky-Korsakow. Dans cet opéra burlesque, plein d’une fan-
taisie bien russe, Rimsky-Korsakow a laissé quelques-unes de ses
plus heureuses trouvailles harmoniques, et quelques-unes des touches
les plus précieuses et les plus raffinées de sa palette orchestrale.
L'épisode que nous en détachons est guidé par le texte suivant :
lNTRÛ£I)UCTIÛN
LE COQ D'OR
Co-co-ri. Co-co-ri-co !
Règne couché sur le dos !
LA REINE DE CHÉMAKHA
Tu iras vers l’Orient :
Läà, tu verras mon royaume
Comme un mirage riant.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002373_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L'AsTROLOGUE (aux spectateurs)
D'’un vieux ‘conte tous les masques
Revivront, joyeux, fantasques
LE COQ D'OR
Co-co-ri! Co-co-ri-cou!
Ouvrez l’œil et garde à vous.
CORTÈGE DE NOCES DU ROI DODON
Des trompettes sonnent ; le cortège triomphal défile devant Jle
palais. D'abord, les miliciens du roi, avec des airs importants et
fanfarons, puis la suite de la reine de Chémakhâ, barioléeet bizarre,
comme sortie d’un conte oriental. Il y a des personnages qui n'ont
qu’'un œil au front; d’autres ont des cornes, d’autres des têtes de
chien. Géants, nains, éthiopiens grands et ,petits, esclaves voilées
portant des cassettes et des vases précieux. Enfin paraissent, sur un
char doré, le roi et la reine ; le peuple se trémousse et pousse des
cris d’allégresse.
VICTORIA & HALL Samecli 4 mars 1922
( 20 bc‘lll‘fü el ()Z/Il{L‘
Concert extraordinaire
au bénéfice des Artistes de l’Orchestre
avec le concours de la
LYRE DE CAROUGE « .… CHŒUR e DAMES
(200 exécutants sous la Jircction <1e M. Erncst ANSERMET)
SOLISTES :
M. Guy BECKMANS —M" J. DARRÉ
Baryton. Pianiste.
Au programme : Symphonie n° 5, en ut mineur, de BEETHOVEN.
— Concerlo en mi bémôl, pour piano et orchestre, de . MOZART
(Mle Darré). — Prologue de l’opéra Boris Godounow, pour chœurs,
soli et orchestre (première audition), de Moussoresky (Soliste :
M. G. Beckmans). — Une nuil sur le Mont Chauve, poème sympho-
nique de MoussoreKY.
La location est ouverte dès lundi 27 février, Agence VÉRON, GRAUER & C’,
passage du Terraillet. — ‘Billets de 3 à 9 fr. (droit des pauvres compris).
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>