<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Deuxième de l'abonnement)<date when="27/10/1923"/></title>
<series>1923-1924</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19231027"/>
<title>Concert symphonique (Deuxième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1923-1924" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/88790" type="person" role="cmp">Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132137" type="person" role="cmp">Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
<name key="Schmitt, Florent"  type="person" role="cmp">Schmitt, Florent</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Benedetti, René"  type="person" role="int">Benedetti, René</name>
<name key="Luchaire, Olga"  type="person" role="int">Luchaire, Olga</name>
<name key="Soullier, Jean"  type="person" role="int">Soullier, Jean</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

VICTORIA-HALL

Samedi 27 octobre 1923, à 20 heures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

(Deuxième de l'Abonnement)

Soliste : M. René BENEDETTI, violoniste

 

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. SYMPHONIE n° 6, en /a maj. (Pastorale) Beethoven
a) Allegro ma non troppo( Impressions heureuses
produites par l’arrivée à la campagne).
b) Andante molto mosso (_Au bord Ou ruisseau.
c) Allegro ( Fêle villageoise). - Allegro ( Orage).
0) Allegretto (Chant des bergers. - Sentiments

de reconnaissance après l’orage).
2. CONCERTO en mi majeur, pour violon
cec 1 Mendelssobn
Allegro molto appassionato.
Andante. - Allegro molto vivace.

M. Rene BENEDETTI.
DEUXIÈME PARTIE

3. Prélude et Scène de l’opéra LE ROSSI-
ENOP ( andition— ! As e Strawinoky
Solistes : Mlle Olga LUCHAIRE, soprano.
M. ]ean SOULLIER, ténor.
. ANTOINE ET CLÉOPATRE, 2° suite
Monchestre (1€ audition). ... Florenl Schmitt

a) Nuit au palais de la Reine.
b) Orgie et danses.
c) Le Tombeau de Cléopâtre.

—

L'Orchestre sera dirigé par

M. Emess ANSERMET

Le Concert commencera à 20 heures et demie très précises
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendanl l’exéculion es morceaux.

 

.....................................]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_002.tif"/>
<page><![CDATA[AIMÉ KLING

XI RVE DIDA Y XI

\{iÜÆ Û4M (‘l-)l Jﬁ= É
.Æ.Æ’ ÎÛ & "H.…u / =

LYTHIER-GENÈVE ff €

fANCIENS rr
GAIODERNES

   
   
   
  
 

 

 

 

.....

    

SUISSES ET ÉTRANGERS

k ; Hus) , Stav

Spécialiste pour la reparatnon des pianolas et pianos électriques

Pianos pneumatiques

ds Pianolas

PIANOS ÉLECTRIQUES

VENTE
ÉCHANGE
LOCATION

Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos
électriques

KNEIFEL-BÉROUD
IMÂËÏÎÂ a1.92 Rue du IMar Cﬁé‘, 20 TLÎÎÊÎÎË:Ÿ .
Représentant des célèbres PIANOS

STE| NWAY =

Seul instrument c ] t fidèlement le] eu de grands maîtres tels que :

WELTE

enhagen, ete.

nll

 

 

 

 

AONOMARSOUUINUENSUAUASNOER]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_003.tif"/>
<page><![CDATA[;ÏÏ{IIIIII‘lIIIIIIIIIIIIIIIIIIEIIIIIIIIIII‘II‘.IIIIIIIIIIII

IIlllIIlllll|llnIlllllllllllllnlIIUIIBII-ll.|Èb—4llullllllllllllIlllllulllllnqnilninlunnnllllll-ull-ll-uni-.llu-llu-

Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

SYMPHONIE PASTORALE

Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la
ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne,
dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs,
une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et
lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en
promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit
ruisseau ef que dominent les coteaux du Kahlenberg, couverts de
bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa
la Symphonie pastorale, écrite tout entière à cette époque et dans ce
lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même
année, le 22 décembre 1808.

Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale,
un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven, sen-
tant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur
une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi
ses manuscrits :

« Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.

« Tout-Puissant ! — Dans les bois Je suis heureux — heureux
dans les bois — où chaque arbre parle — par toi.

« O Dieu, quelle splendeur ! Dans ces forêts, sur les collines,
— c'est le calme, — le calme pour te servir. »

Nul programme, nul commentaire ne saurait, mieux que ce cri
d’adoration où vibre l’âme de Beethoven, donner l’idée du sentiment

profond qu’expriment les parties essentielles de l’œuvre.
(D'après Julien Tirrsor.)

* se f]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_004.tif"/>
<page><![CDATA[Ms

des œuvres jouées aux Concerts

22, Corraterie, 22 de l'O. S. R

Ces œuvres se trouvent ég_al_emen_î "ﬁbonnement

dans les différentes transcriptions à

ROTSCHY FRÈrES

Pour la Vente, l'Echange. la Réparation,
l'Accord des

P I ' O S s'adresser au magasin,
A N Rue du Stand, 64, 1°" étage

 

 

 

 

MAISON GENEVOISE

La Pharmacie HAHN

, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
[1 existait déjà un apothicaire à Longemalle

au temps de Philibert Berthelier

Apothicaires de Longemalle depu1s 1788

 

Henri-Albert GOSSE E ; Charles HAHN
1788-1816 ] 1839-1868

Antoine CASTAN Charles-G. HAHN
1818-1832 1868-1897

François BRAUN HAHN & BRUN

 

 

 

 

 

 

 

1832-1838 1897-1902
Exéeutlon soignée de prescriptions 5 s lit
de tous pays, selon ehaque ; pécialités
pharmacopée. Seul remède efficace contre la ehute des cheveux et pellieules Analyses
Envoi à domicile et English spoken

par poste Jacques-G. BRUN depuis 1902 Man SpI‘lxh[ deutsch]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_005.tif"/>
<page><![CDATA[MOZONBENEPENHHAKFERDODFORADRROOAOSSESORESONEREEFPOUESA-CENSSENDENE

Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY

Ne à Hambourg, le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.

CONCERTO en mi majeur pour violon et o,chestre, op. 64.

Après celui de Beethoven, le concerto de Mendelssohn est l’œuvre
la plus célèbre de la littérature moderne du violon. Alors que tant
d’autres compositions du maître des « Romances sans paroles »
ont vieilli au point d’avoir presque complètement disparu du réper-
foire des concerts, ce concerto s’est maintenu, grâce à la fraîcheur
de l’allegro initial, à la grâce rêveuse de son andante, une cantilène
exquisement douce, et à la verve rythmique de son finale.

Mendelssohn écrivit ce concerto en 1845 ; ce fut la même année
que le concertmeister Ferd, David l’exécuta pour la première fois
aux concerts du Gewandhaus, à Leipzig.

e e <

Igor STRAWINSKY

Ne à Pétrograd, en 1882.

C’est le conte d’Anderson bien connu qui à inspiré à Strawinsky
son opéra en trois actes, Le Rossignol, commencé en 1909, achevé en
1914, et représenté dès lors à diverses reprises à Paris, à Londres,
en Allemagne et en Russie. En 1917, Strawinsky reprit la matière
de cette œuvre pour en faire une sorte de symphonie chorégraphi-
que, dont nos concerts ont donné la première audition en 1919. Le
morceau inscrit au programme d’aujourd’hui est détaché de l’opéra,
et comprend son introduction instrumentale, suivie de fragments
chantés du 1° acte (dont la composition remonte à 1909). C'’est
avant qu'’il soit question de la cour de Chine, la description du
coin de nature où l’Empereur‘fera chercher le Rossignol. Pour
créer un milieu à l’oiseau-chanteur, l’auteur a imaginé le personnage
du « Pêcheur », dont le chant dialogue avec celui du Rossignol sous
le bercement des arbres.

 

c.nces RRDNROEN SOR RE REEEOEORNENER non]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_006.tif"/>
<page><![CDATA[Z

J LI [1 v
TT E E E E OE /
M L T E

mtn

(sansonchesesmsanennseronssassenn)

 

SOCIÉTÉ DE

FONDÉE EN 1872

CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
RRÉINCS 7 MONS

 

 

Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6

CORNA VIN EAUX-VIVES

10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE

36, rue de Carouge 11, rue du Marché

 

Toutes opérations de Banque, de Bourse et de
Change, aux meilleures conditions

}
n
H
S
1
H
R
8
H
5
=
1
5
q
3]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_007.tif"/>
<page><![CDATA[=

 

.
D 1SSOMANces
Bevue Music 1- Incjëpendante
Directeur R-ALOYS MHOOSER

 

Genève, octobre 1923.

Ce nouveau J_)éri0(Ïiglœ, qui Paraîtm le 20 (Ïc clmquc
mois à Genève, se propose (Yexposer en toute Ïn(IépC:x(]:…(:0
les questions musicales actuelles, (]e commenter les |)rÊnCi|):lxlx
êvénements artistiques survenant en Suissc et à l,étrzmgcr,
enfin c1e tenir ses lecfeurs au courant Ju moivement musical
contemporain par le moyen (1,une cllroniquc 1)I‘èVC et rapi(]@‘—
ment informée. Plutôt qu7à Il:xécution et aux exécutants, él
sïattaclmra, en desarticles courts, mais soigneusement docu-
mentés, à Yexamen (1es œtvres e”es—mêmes et (.I@s tcnn]:mccs
qui s'Y manifcstent.

. 7 . .

La musique mo(]erne n aura pas scule (1r01t (]C cité (]:ms
cette revue qui signalera aussi lcs travaux <]c la science musico-
logique et fera une 1)lacc aux rccherclles ]115t0riqucs.

n c11apitre sera, consacré régulièrcmcnt aux 1)1|1)l](‘:1ﬂ()11.«;
récentes et aux catalogucs (]7antîquaircs.

Enfin, ]a-revue ])Ilulanrult'e.:' sera ouverte gmtuitcment à
ceux (17entre ses aL01lnés qui soulmitcr:xicnt être rcnscîsnés sur

te“cs questions qui les 1)01lrrai(:nt i11téresser 1)lus l)z1rti(‘u]i("-
rement.

Abonnements (fr. suisses): 10 fr. par an. Le numéro 1 fr.

 

E ; à
_\eu1]lez m‘inscrire pour un abonnement d’un an à
Dissonances.

A E T

Nom et prénoms :

Adresse: …

Signature :

A envoyer à MM L Caillat et A. Poulin, Rue du Rhône, 54, Genève

Compte de chèques postaux I, 2985

 

sasssssr

-

=

"

-

.

-

-

-

-

=-

-

-

5 ;

> “

re =

u

-

-

-

-

-

LA

*

-

=

.

.

-

”

”

-

=

-

-

-

-

-

-

”

.

-

-

.

.

-

"

.

lin ;

-

;

.

* 0

;

"

) ;

-

.

.

:
SR

=

.

-

À

"
an
O-
m-
3es
*té

.
in-
D agre
° ns

nt
)n-
ou
1rs
jar
de

Ste =

-

“

an- :

-

_ .

SO «

-

-

-

-

yy/........:

X]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_008.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_009.tif"/>
<page><![CDATA[Le Pécueur :
Porté au vent, tombant au loin, Ah ! bien souvent je l'écoutai,
Prends, mon filet, de beaux poissons Oubliant mes filets et mes tracas sans
Dans ton réseau les poissons scintillants : [nombre
Ah! que le vent est bon pêcheur. L'esprit du ciel leur donne une voix,

Leur donne un océan nouveau.
Tous sont changés en gais oiseaux,
Et proche est l’aurore. Le vent leur donne ailes et voix.
Mais point de rossignol, Pâle brille au ciel la lune.
Quand d'habitude chaque nuitilestvenu | L'onde calme est endormie.
Il chante, emplit l'ombre des bois d'un

[chant mélodieux !

Pâle brille au ciel la lune.
L'onde calme est endormie.

Le RossicNoc :

Ah ! Quand du ciel tomba la Elle devint rosée de diamants
[rayonnante étoile, Qui pare les corolles des roses du jardin

Le Pécueur :

Ah! Dieu puissant, quel chant délicieux !

Le Rossicnor :
Ah ! écoutez ma voix, 6 roses du Jardin!  Ou, tristes, pleurez-vous des larmes
Trop lourde est la rosée, vos têtes ont [secrètes ?
[Aléchi ?

Florent SCHMITT

Ne à Blämont (Meurthe-et-Moselle), le 28 septembre 1870.

Florent Schmitt est originaire de ce pays lorrain qui, dit M. Jean
Poueigh, «met un trait d’union entre la clarté française et la pro-
fondeur germanique. Ses regards d’enfant s’accrochèrent à des som-
mets : la cathédrale de Strasbourg et les Vosges — les silencieuses
Vosges, dont le calme impressionne quand la brise des soirs d’été
n’en balance pas les frondaisons verdoyantes, lorsque, sous le lin-
ceuil des neiges, les noirs sapins n’agitent pas leurs bras de givre
au souffle glacé des grands vents.» Cette origine explique sans
doute la physionomie toute particulière que présente Florent
Schmitt dans la musique française actuelle. Apre, tourmenté, abon-
dant, il se plaît aux formes amples, aux sonorités sompftueuses ou
denses, et son style est généralement complexe, quoique toujours
logique, très fouillé et traité avec maîtrise. Rappelant Chabrier par
sa truculence, utilisant à sa.façon les trouvailles harmoniques de
Debussy, et, dans ses dernières œuvres, de Strawinsky, il reste
plus qu’aucun autre Français fidèle à la tradition classico-roman-
tique, à Wagner, voire à Strauss. Détail assez significatif : il est,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_010.tif"/>
<page><![CDATA[AVIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

 

 
  
  

Tout ce qui concerne
; le Violon:

sa fabrication
sa restauration
l'Archet

les Cordes et

autres Accessoires Téléphone :
[ ë

Stand 65-75

 

  
 
   
   
  
  
  

 

 

 

 

   
   
 
 
    
  

  

 

| RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22.
GEMÈVE,
Ë FABRIQUE D'HORLOGERIE

; VACHENON & CONSTANTIN

g GENÈVE

Ë Fondée en

Ë 1785 Ë
Marque de Fabrlque]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_011.tif"/>
<page><![CDATA[parmi les jeunes Français, celui auquel semble s’attacher le plus
notre Honegger.

Voué à la musique dès son jeune âge, Florent Schmitt a fait ses
premières études à Nancy (avec Henri Hess et Gustave Sandré),
puis à Paris, avec Dubois, Lavignac, Massenet et Fauré. Grand
prix de Rome en 1900, il rapporta de la villa Médicis, puis des
voyages qu’il fit en Allemagne et en Turquie, nombre d’œuvres
déjà remarquables. Actuellement directeur du Conservatoire de
Lyon, il est une des personnalités les plus marquantes de la musique
française, soit par son activité générale dans tous les domaines de
son art, soit par son œuvre nombreuse, et dont il faut citer en tout
cas le Psaume XLVTI, la Tragédie de Salomé et le Quintette.

Antoine et Cléopâtre, primitivement écrit pour accompagner la tra-
duction du drame de Shakespeare, par André Gide, fut achevé
dans le courant de juin 1920. La femme dominatrice, perdant celui
qui l’aime et se perdant avec lui, ce sujet antique et farouche devait
fenter, par sa beauté tragique, le musicien de la Tragédie de Salomé.
C’est toujours l’Orient, avec sa brutalité, sa volupté et sa couleur
aussi. Mais si l’on retrouve le même raffinement, la même sensualité,
en revanche, dès qu’interviennent les épisodes romains, l’on y sent
plus d’ordre et plus de discipline. Antoine el Cléopâtre dépassant le
cadre de son action, devient comme le conflit de deux civilisations :
le sémitisme cède le pas à la latinité, l’Histoire entre dans une
phase nouvelle.

NUIT AU PALAIS DE LA REINE

Antoine, prisonnier des charmes de Cléopâtre, n’a pas encore
rompu définitivement avec Rome, et nous assistons à la fête que
donne pour lui la reine, dans l’espoir de l’éblouir et de l’amener au
renoncement de son honneur…

Sous le grésillement discret des violons divisés, que sillonne par
instant un éclair de célesta, une mélodie asiatique apparaît, dite
par le cor anglais, et qui prélude aux divertissements. Les cordes
répondent par un motif que nous retrouverons plus loin dans l’Orgie,
déformé et développé, mais qui s’arrête ici brusquement, coupé par
un arpège de la harpe. Le cor anglais reprend sa mélopée, entre-
croisée maintenant par un dessin des premiers violons, et doucement
s'esquisse une danse voluptueuse et triste, que mène le hautbois.
Mais l’atmosphère n’est pas aux réjouissances, et une lourde menace
pèse sur l’action, car bientôt réapparaît le premier motif des cordes,
interrompant tout rythme. Et voici une autre danse, dérivée d’une
idée secondaire, et qui, encore plus calme d’allure au début, s’enfle]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_012.tif"/>
<page><![CDATA[Orfèvrerie Boujon Frères

Nouveaux magasins: _ 37, Croix-d'Or, 37

 

 

 

 

 

U

Le plus grond Âox
de jousoures de [u{ô.
/jOuf€ /C7fD£O/Ô/@. cÂOor£.

Déposrtarres des ”
merlleures morque:) 8
Os MOPOE.

OPVOL QU C5 OS3E OO53
Loule Lo Sussse.

Joloms e£ Akelrers
gpécrous pour Les ,
AOUISUFES IUSF MesUrE.

Chaussures

SCHEURER SA
RUE DU RHONE 3

Gerève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_013.tif"/>
<page><![CDATA[m |

P rr v

 

 

 

rapidement de sonorité, pour retomber dans le même alanguisse-
menf. Suit une réexposition de l’ensemble, dialoguée entre les cordes
et les bois (hautbois et cor anglais, puis flûte et basson) et la danse
initiale reprend, confiée cette fois à la petite et à la grande clarinette
à intervalle de deux octaves, auxquelles se joint par instants le violon
solo. Tout cela est extrêmement morbide, et l’on a l’impression
comme dans nos modernes dancings, de gens qui cherchent à s’amu-
ser sans y parvenir : le cœur n’y est pas, car les mauvaises nou-
velles reçues de la péninsule rendent Antoine soucieux, et tout effort
pour le distraire demeure inutile. Après un retour du motif des
cordes, — qui prodiguent leur consolation gratuite, — ponctué d’un
rythme entendu déjà dans la seconde danse, tout s’achève dans
l’apaisement.
ORGIE ET DANSES

Antoine est vaincu par Octave, et ne veut pas survivre à sa
honte. Mais, avant de mourir, il tient à Jouir une dernière fois des
douceurs de la nuit orientale. Il ne boudera donc plus à la joie, il
en boira au contraire l’amertume Jusqu'à la lie. C’est l’ivresse
cynique de la fin prochaine.

Des rythmes entrecoupés, zébrés d’accents violents, des montées
chromatiques, de discrets appels des cuivres et des hautbois. Un
thème éclate, sauvage, aux bois, en ré mineur curieusement accom-
pagné en /a mineur, auquel se joint l’annonce d’une seconde idée,
ondulante comme la flamme, tout cela haché, scandé d’énergiques
contretemps, emporté dans une fougue bachique. C’est l’ambiance
enfiévrée de la Tragédie de Salomé.…. Les clarinettes redisent la
seconde idée, qui s’étale maintenant Jusqu’à son paroxysme, et se
voit brusquement interrompue par l’invasion bruyante des cuivres…
Ceux-ci proclament un thème entendu plus haut dans la Nuit au
Palais de la Reine, mais leurs accents lui prêtent ici un caractère
tout différent… Alors qu’on pouvait l’'envisager, dans l’épisode pré-
cédent, comme les dernières hésitations du proconsul enamouré, il
signifie ici tout l’élan dionysiaque d’Antoine, le sacrifice sans
noblesse qu’il fait de sa vie, discrètement insinué par un motif
gouailleur des bois et des seconds, puis des premiers violons. Mais
le sonorité tombe : une berceuse succède à cette bacchanale. Il ne
faut cependant pas s’y tromper : c’est une berceuse ivre-morte, si
l’on peut dire, car les convivés sentent leur esprit s’égarer, et la
mélodie n’est autre que le thème des cuivres, présenté sous un
aspect encore nouveau, mais qui n’altère en rien sa valeur. Les bois,
derrière ce rideau, ondulent en dessins chromatiques.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002552_014.tif"/>
<page><![CDATA[Nous passons à une réexposition de tout l’épisode, à travers
laquelle les cors scandent encore l’obsédante berceuse, déformée
plus loin par les basses... La danse reprend de plus belle, et les
deux idées principales y dialoguent avec frénésie ; mais des accords
sauvagement plaqués, en un rythme sans cesse conftrarié, suivis
d'un ralentissement progressif, qui marque la titubation générale de
tous les festoyeurs, mettent un terme définitif aux évolutions choré-
graphiques. Sur un accent véhément, tout le monde a roulé sous
les fables. Un trombone et une trompette en sourdine, auxquels
répond la plainte du violon solo, des hautbois, des clarinettes et des
flâtes, redisent la seconde idée, qui sonne ici comme une annonce
funèbre. Les trois violoncelles soli, auxquels s’ajoute plus loin le cor
anglais, rappellent, eux aussi, la berceuse orgiaque.…. Un court
point d'orgue : le hautbois, sur des pizzicati de harpes et des cordes,
évoque à son tour le premier motif de danse, et l’épisode prend fin
dans une tranquillité lourde de présages menaçants, sur un dernier
dialogue des trois thèmes, qu’entrecoupent les rythmes saccadés par
lesquels il avait commencé, et qui n’ont cessé de passer, avec l’ob-
session des mauvais rêves, sur fout l’ensemble du tableau.

LE TOMBEAlW DE CLÉOPATRE

Comme une brume légère, des gouttelettes sonores s’éparpillent
dans l’air calme du soir. Une lamentation du cor anglais, issue du
thème de l'orgie, amène aux violoncelles et contrebasses un élément
nouveau, lente psalmodie funèbre et découragée. Soudain, volon-
faire anachronisme, un glas en canon retentit, aux bois et aux cui-
vres en sourdine, auxquels l’adjonction des cordes et des harpes
confère une acuité cinglante. Le hautbois pleure. Il pleure Antoine
qui s’est donné la mort, et dont le souvenir a hanté jusqu’à la fin
l’esprit de Cléopâtre. Tout l’orchestre s’unit à sa douleur, dans une
immense polyphonie des thèmes, qui déferle plusieurs fois en rafales
de fortissimi. « Antoine seul pouvait être vainqueur d’Antoine ». Les
couleurs du début du tableau reparaissent, dégradées. Un timide
écho du glas en canon — aux cuivres et cordes en sourdine, harpes
et célesta — mais ici pianissimo, précède un retour de la psalmodie
aux basses. Enfin, magnifié par les trombones et les trompettes,
puis par les bois, le thème d’Antoine sous lequel passe en pizzicato
une réminiscence de celui de « Cléopâtre farouche » (du premier tableau

. . . . » ®
de la première suite), s’énonce une dernière fois, formant l’ultime :

conclusion de l’ouvrage.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>