<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Dixième de l'abonnement) 
            <date when='24/02/1923'/>
          </title>
          <series>1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002389</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19230224'/>
        <title>Concert symphonique (Dixième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Goldmark, Karl' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76136' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30002483' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Szigeti, Joseph' type='person' role='int'>Szigeti, Joseph</name>
        <name key='Andreossi (Mme)' type='person' role='int'>Andreossi (Mme)</name>
        <name key='Bernard (Mme)' type='person' role='int'>Bernard (Mme)</name>
        <name key='Chollet' type='person' role='int'>Chollet</name>
        <name key='Delarue, H.' type='person' role='int'>Delarue, H.</name>
        <name key='Demont' type='person' role='int'>Demont</name>
        <name key='Dumur, Maurice' type='person' role='int'>Dumur, Maurice</name>
        <name key='Duret, Elise' type='person' role='int'>Duret, Elise</name>
        <name key='Gardy, M.' type='person' role='int'>Gardy, M.</name>
        <name key='Graz' type='person' role='int'>Graz</name>
        <name key='Grétillat, Nelly' type='person' role='int'>Grétillat, Nelly</name>
        <name key='Mac Pherson, D.' type='person' role='int'>Mac Pherson, D.</name>
        <name key='Nigg' type='person' role='int'>Nigg</name>
        <name key='Poujoulat' type='person' role='int'>Poujoulat</name>
        <name key='Robert' type='person' role='int'>Robert</name>
        <name key='Viollier' type='person' role='int'>Viollier</name>
        <name key='Soravia, Th.' type='person' role='int'>Soravia, Th.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL
Samedi 24 février 1923, à 20 beures ct demie
L CONCERT SYMPHONIQUE
(Dixième de l’'abonnement)
L
Soliste : M. Joseph SZIGETTI, violoniste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. Ouverture d'EURYANTHE W eber
- CONCERTO op. 28, pour violon et orchestre Gol0)mark
a) Allegro.
B A
e) Moderato. — Allegretto.
M. Joseph SZIGETI.
DEUXIÈME PARTIE
. NOCTURNES pour orchestre Debussy
a) Nuages.
b) Fêtes.
c) Sirènes (avec seize voix de femmes).
4. Suite tirée du ballet PULCINELLA, d’après
Pergolèse (1"° audition) Strawinsky
a) Ouverture. - Serenata. - Allegro. - Andantino.
b) Tarentelle. - Toccata. - Gavotta con due
variazioni. ;
c) Vivo. - Minuetto. - Finale.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ermest ANSERMET
Voix dans l’orchestre, pour les Sirènes : "* J. Andreossi, C. Bernard,
M. Chollet, H. Delarue, Demont, M. Dumur, E. Duret, M. Gardy, Graz,
N. Grelillat, D, Mac Pherson, Nigg, Poujoulat, Robert, Viollier, Th. Soravia.
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé à 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo portes seront rigoureusement ferméeo pendant l’exécution des morceaux
H, JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Aimé KLING
Luthier
Tel. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
AJELO5S E1
LES MEILLEURES
CONTREBASSES
CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE NAVILLE &C° -
AGENCE ses JOURNAUX - GENEVE
FIDR 1E
NAVILLE & @*
AGENCE vrs JOURNAUX
5-7, rue Lévrier - GENÈVE
T'ÉLÉPHONE : MONT-BLANC 64.75
Tous les morceaux de musique classique
séparément à partir de 25 centimes,
Tous les classiques en volumes, brochés
ou reliés, à des conditions exception-
nelles. (Révisions par Max Reger, Aug.
Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.)
Vente de la musique française en argent
francais à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages
de luxe, etc. — Grand choix de
journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
ë diapécramans
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Carl-Maria von WEBER
Entin, 1726, Londres, 1826.
L'ouverture d’Euryanthe, comme toutes les grandes ouvertures de
Weber, est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux
principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le
premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante
infroduction de quelques mesures, est le thème du final du premier
tableau, chanté sur ces paroles : « J’ai confiance en Dieu et en mon
Euryanthe ». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar,
au second acte : « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quant
à l'épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l’ouverture,
il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition : Euryanthe
à vu, un soir de mai, un fantôme se dresser et venir à elle ; la sœur
de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée
par désespoir d’amour ; depuis lors, son âme erre à travers la nuit,
sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — A l’aide de
ces quelques citations de l’opéra, Weber donne bien dans l’ouver-
ture une image essentielle du drame : conflit de passion incarné dans
des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité,
brusquement dévoyé par le récit d’une vision mensongère, mais qui
finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.
e % 4
Carl| GOLDMARK
Ce compositeur, un des plus remarquables des derniers roman-
fiques, a laissé une œuvre assez considérable, dans le domaine de
la musique de chambre, de la musique symphonique et de l’opéra.
Plusieurs de ses œuvres : ses ouvertures, comme Sakunlala, sa sym-
phonie Zänoliche Hochzeit, son opéra La Reine de Saba, se jouent
encore. Son Concerto pour violon, op. 28, en /a majeur, fut longtemps
une des œuvres favorites des grands virtuoses; tandis que tant de
concertos de la même époque, ceux de Raff, Svendsen, Gade,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
e}a
ABONNEMENT
très bien assonti, complété pan toutes les œuvres indiquées au
programme des concents d'abonnement. Conditions très favorables.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_005.tif'/>
        <page><![CDATA[——
E
J
Moszkowski sont oubliés, celui de Goldmark s’est maintenu à côté
de ceux de Bruch, Tchaïkowsky, Saint-Saëns, etc. L’intérêt que
présente cette œuvre dans notre programme est souligné par le fait
que son exécutant de ce soir avait été spécialement choisi par Gold-
mark pour interpréter son œuvre aux festivals donnés par le
gouvernement hongrois en l’honneur de son 80* anniversaire, à l’opéra
de Budapest, et à Keszthély, sa ville natale.
Àe f Ÿ
Claude DEBUSSY
1862-1918.
NOCTURNES
Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout
plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du
Nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et
de lumières spéciales.
Nuages. — C'’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente
et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise douce-
ment teintée de blanc.
Fêles. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère
avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cor-
tège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la
fête, se confondant avec elle; mais le fond reste, s’obstine et c’est
foujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse
parfticipant à un rythme total.
Strènes. — C'’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi
les vagues argentées de lune s’entend, rit et passe le chant mysté-
rieux des sirènes.
Il n’y a pas une explication à ajouter À ces quelques mots que
l'auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre. Les Noclurnes,
parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de
l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impres-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SAUTIER & JAEGER
12,Fusterie. Tél- Stand. 21-24.
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS
La reproduction des ressemble à s’y méprendre
œuvres par le T R | % P H 0 N 0 L A au jeu original de l’artiste
ECHANGE ET FACILITÉS DE PAYEMENTS
Seuls représentants de Dépôt de
GAVEAU, Paris BÉEMESSRANS .
BLUTHNER, Leipzig SCHMIDT-FLOHR
BERDUX, Munich BURGER & JACOBI
RONISCH, Dresden WOHLFAHRT
STEINWEG SABEL, Rorschach
1 c
Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. A.
290, RUE DU RHONE, 20
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et
à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre
»
Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29
g Chaussures ARYS, S. A.
3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_007.tif'/>
        <page><![CDATA[sionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un
prétexte de lyrisme, de pittoresque ou d’anecdote, qui n’en trans-
posent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais
qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son
apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son
atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L'esprit n’y inter-
vient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des
sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.
e f f
Giambattista PERGOLESI
Naples, 1710-1736
et
Igor STRAWINSKY
Ne à Petrograd, le 23 mai/5 juin 188z.
La manière dont ces deux personnalités musicales se trouvent
collaborer dans Pulcinella est assez singulière pour appeler quelques
commentaires. Dans les années 1917-1920, les Ballets russes avaient
eu l’idée, pour leurs nouveaux spectacles, de s’inspirer de certains
anciens compositeurs italiens, Domenico Scarlatti, Pergolesi, Cima-
rosa et Rossini. Tommasini pour Scarlatti (les Femmes de bonne bumeur),
Respighi pour Cimarosa ( Astuzie Jeminili) et pour Rossini ( Boutique
fantasque) se contentèrent d'apprêter pour le ballet ou l’opéra-ballet,
e£ de franscrire quand 1l y avait lieu, les œuvres choisies de ces
maîtres. Il en alla un peu autrement avec Pergolesi : Strawinsky,
chargé de préparer la musique, s'éprit à ce point de son sujet, qu’il
dépassa les limites d’une transcription, et sur un certain nombre de
pages du vieux maître, prises comme point de départ, élabora une
œuvre qu'on peut considérer comme originale.
La vie et l'œuvre de Pergolesi sont d’ailleurs bien faits pour
enflammer l’imagination : la vie, si courte et si remplie, touchant à
la fois au couvent et au théâtre et toute pénétrée de la folle ambiance
napolitaine, garde un certain mystère et fait de Pergolesi un person-
225
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Haute ÜÎ(0dç
CSÏÏÜOD€
15, ue du Khône
Téléphone cJtand 72.85 K" étage
ps =
É VUIN
— —s J
lliilmilﬂlﬂll[lî!ﬂlllîlilüillll!!lÿlllﬂllÿl_lﬂllll_l
AU
ËRNEÏ5Ï GËRÇ@
, TAILLEUR y
IS 5 …noæw:,\ N
ENGI.IS H GENEVB
SPOKEN.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_009.tif'/>
        <page><![CDATA[DE EST E t
RS E T
P = 777 n
e e
T PE T
D E S OE r N L P E S T es
v ; 5
STER
e uus à Boque Ss es e
nage presque fabuleux. L’œuvre, relativement abondant, et dont
on n'avait guère retenu que le fameux Sfabat mater et la Serva padrona,
est d'une originalité singulière (souvent trahie dans les éditions
modernes) et réserve au chercheur encore bien des pages extrême-
ment curieuses. Strawinsky vit en Pergolesi un proche parent des
vieux musiciens russes qu’il affectionnait, en ce sens qu’il ne lui
paraissait pas de ces artistes — comme les Florentins, les Vénitiens,
les grands Allemands — rattachés directement et comme de nais-
sance à un art noble ou savant, mais de ceux au conftraire, qui,nés
au sein d’une musique populaire, font surgir tout à coup de cette
musique populaire même, spontanée et sauvage, une œuvre de grand
style. Autrement dit, ce que Strawinsky vit d’abord en Pergolesi,
ce fut le Napolitain, — la qualité de la musique napolitaine devenue
flagrante dans une œuvre de style — et ce qu’il y vit encore, ce fut
le xvu* siècle à son aurore, un xvi® siècle tout frais, encore acide,
presque agressif. Dans un cas semblable, un peintre eût fait, de son
modèle, une « copie ». N’est-ce pas alors que le musicien, lui, fait
un « portrait », c'est-à-dire une œuvre qui sans cesse trahit l’auteur
bien que tous ses éléments fussent empruntés au sujet? Pulcinella,
en somme, c'est donc un portrait de Pergolesi par Strawinsky.
Strawinsky emprunte à Pergolesi non seulement ses mélodies, mais
leurs caractères harmoniques, et aussi ses caractères de style, et ce
qu’on appelle la « forme » des morceaux ; et il en poursuit l’achève-
ment comme il lui semble que Pergolesi eût fait à sa place, c’est-à-
dire avec un certain recul. La forme inachevée — inhérente à
l'époque — de beaucoup de manuscrits que Strawinsky avait en
mains, l'encourageait d’ailleurs dans cette voie. Sur la musique ainsi
élaborée, le chorégraphe Massine composa un ballet répondant,
d'autre part, à un livret emprunté au théâtre populaire napolitain
du début du xvii* siècle, et tournant autour de la figure tradition-
nelle de Pulcinella. Mais ce livret est sans aucune importance pour
l’audition de la musique.
Cette œuvre, écrite « d’après Pergolesi », et dont les fragments
exécutés aujourd’hui constituent environ la moitié, est d’une impor-
tance assez grande dans l’évolution récente de Strawinsky. Elle a
contribué à élargir sa langue musicale, en appliquant son imagina-
fion à des éléments musicaux qui n’avaient plus rien de « russe » ;
,
4 ë Ë
elle a contribué aussi à le ramener à urie musique tonale sans que
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Bois de tauteuils, chaises, etc.
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour
CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS -- DENTELLES
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
Cours de Rive, 14 ler étage
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_011.tif'/>
        <page><![CDATA[D e A T e e #
Fasaenr
E
ud
|
|j
sA
ETE
é RVCNSRE el
t
PE E E E
c
la tonalité soit pour elle une contrainte, ni un tuteur. Elle l’a ramené
enfin à l’orchestre, cette sorte d’orchestre que M. Roland Manuel
à appelé une « assemblée d’hommes libres » et qui, dans le cas par-
ficulier, est composé comme suit : un quintette à cordes solo ; quin-
tette à cordes ripieni; deux flûtes, deux hautbois, deux bassons,
deux cors, une trompette, un trombone. E, À.
VICTORIA__HALL Samedi 10 mars, a 20 b. 30
Il* Concert de l’abonnement
Soliste : M. Joseph PEMBAUR, pianiste
Joseph Pembaur naquit le 20 avril 1875, à Innsbruck dans le Tyrol.
Son père, Joseph Pembaur, chef de l’Ecole de musique d'Innsbruck,
lui donna les premières leçons de piano et de théorie qu'il compléta
par l’étude du violon et de l’orgue ; il dirigea l’orchestre du Conser-
vatoire et le chœur des élèves du Gymnase de cette ville. Il
fréquenta ensuite l’Académie de musique à Munich — où il eut comme
professeurs Rheinberger, Thuille et le chef d’orchestre Abel — d’où
il en sortit avec le premier prix et la médaille d’or.
Appelé, l’année suivante, à l’Académie de musique de Munich
comme professeur, il y resta quatre ans, puis continua ses études à
Leipzig chez Alfred Reisenauer, élève de Liszt. En 1902, il fut admis
comme professeur de piano pour les classes supérieures, au Conser-
vatoire de Leipzig.
Après avoir été, avant la guerre, l’objet de distinctions flatteuses
de la part de plusieurs maisons régnantes d’Allemagne, Joseph
Pembaur reçut, en 1921, quatre offres presque en même femps : de
l’Académie de Berlin, de l’Académie d’Etat de Vienne, du Conser-
vatoire de la Haye, et de l’Académie'de Munich.
C’est Munich qui eut ses préférences, et il est maintenant premier
professeur pour l’enseignement du piano et chef directeur des classes
supérieures. Des tournées de concerts en AÏlemagne, en Aufriche,
en Suisse, en Italie, aux Pays-Bas, en Norvège, au Danemark, en
Pologne lui valurent partout des succès considérables.
M. Pembaur a écrit deux ouvrages : De la poésie dans le jeu du
piano, et Sur deux Sonates Je Beethoven.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002389_012.tif'/>
        <page><![CDATA[LOTERIE
en faveur de
| POrchestre de la Suisse romande
Prix du Billet : 1 franc.
R Tous les billets participent au tirage qui aura lieu à la fin de la satson.
Gros lot : Un piano à queue “Pleyel”
Ÿ l , (Vaieur 4500 francs.)
PRINGIPAUX, Fone
Un exemplaire de l’ouvrage de luxe : Des Cyclades en Crète, au gré des
vents, de Baun-Bovy et Borssonnas (don des Auteurs), val. 1000 fr.
| Divers tableaux et aquarelles de MM. Albert Gos, Fritz Oswald,
PrrrereT, B. pe HarrEer, TEMPLETON Sronc, F. Gos, etc.
Un violon de-M. Vinoupez, luthier, avec archet et étui, val. 650 fr.
Un archet de violon.
Un ouvrage rare : Rama, drame allégorique hindou du vu”* siècle,
exemplaire calligraphié.
| Objets d’argenterie (sucriers), de bijouterie, coussins, flacons de
;, toilette, etc. - Plusieurs coupes de soie blanche.
1 Une série de caricatures de M. Pérrovic (figures musicales suisdes).
E Autographes de musiciens
#|  Partitions musicales de Jaques-Darcroze, BLANCHET, DELAFOSSE,
' Kæcxerr, J. Decaye, E. Fucs, etc., etc.
|
| AN E
| Les lots sont exposés à partir de ce jour, rue Diday, 12,
ancien magasin Lance Beyerbach.
|
Le tirage aura lieu à la fin de la présente savon.
N.-B. — On peut acheter des billets auprès des ouvreuses du Victoria-Hall.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>