<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (premier de l'abonnement) 
            <date when='15/10/1921'/>
          </title>
          <series>1921-1922</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001899</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19211015'/>
        <title>Concert symphonique (premier de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Flesch, Carl' type='person' role='int'>Flesch, Carl</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_001.tif'/>
        <page><![CDATA[f
|
—ocie dde —uce =pdr p <ud- <nae «pée =hde d de jpde =hafe "rte ur njpde ride rde uc= vphe ainate ciet- —tnde njede nate ciede ue ce
G
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 15 octobre 1921, à 20 beures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Premier de l'abonnement)
Soliste : M Carl FLESCH, Violoniste.
" PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
e viure de CORIOLAN ... )
2. CONCERTO en ré majeur, pour violon et ; Beelhoven
e e ts « \
- à) Allegro ma non troppo.
b) Larghetto.
c) Rondo.
M Carl FLESCH.
DEUXIEME PARTIE
3, SYMPHONIE n° 3,'en mi bémol (Héroïque).. Beethoven
a) Allegro con brio.
b) Marcia funebre.
c) Scherzo.
0) Finale.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. et demie et sera terminé vers 22 h. et quart.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
lcS Cî[‘C()nS‘ﬂnCCS p0urraicnt lui împosch
Les porles seront rigoureusement fermées pendanl l'exéculion des morceaux.,
V/))—+a—_——-——-*-—.—.*o———-—«oç—.——*—o*——-o«-“-—.o——+o—-——o——æ-ü-—-—.o—-—o*———“o—..“.o—*.—..——.**.—..—.
!
+
}
}
}
+
}
!
!
Ï
}
!
|
4||+
Ï
!
!
}
Ï
Ï
!
}
}
!
!
}
!
H
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_002.tif'/>
        <page><![CDATA[444444444444
AIME KLING
|
|
Ë
Luthier È
|
|
rc tn d és E 2 |
VIOLONS ANCIENS
ET MODERNES
Violonceﬂes, Altos
Contrebasses
LES MEILLEURES CORDES
es VS d t t e e
S VUF =
Pasartia)
N
3| 11, boul. des Pllilosophes, 1°1 étage
3
\
TÉLÉPHONE : STAND 11.24 GENEVE
E rr m rs r e se p C
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Ê
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de CORIOLAN, op. 62.
Bien qu’elle parût écrite pour accompagner au théâtre la tragédie
| du conseiller aulique Heinrich-Joseph von Collin, cette ouverture
n'éfait, dans la pensée du compositeur, qu’un hommage amical, et
quelque peu intéressé, à l’adresse de l’auteur dramatique. Malgré
le froid accueil fait à sa partition de Fidelio, Beethoven songeait,
en effet, à travailler de nouveau pour la scène. Il avait profité d'un
changement dans la direction de l’Opéra Impérial et Royal pour
adresser aux nouveaux titulaires une requête dans laquelle il s'enga-
|  geait, moyennant une rente de 2400 florins, à fournir chaque année
un grand opéra et un opéra-comique ou ballet, proposition au sujet
de laquelle on ne lui fit pas même l’honneur d’une réponse! Mais 1l
persistait dans son idée, et, pour s’attirer les bonnes grâces d’un
librettiste, pour le décider à lui livrer un texte d’opéra, il composa
l’ouverture de Cortolan et la dédia au poète. Celui-ci répondit à
cefte avance en offrant tour à tour un Macbeth et une Bradamante,
pour lesquels, de part et d’autre, on ne réussit pas à s’entendre, et
les projets de collaboration n’eurent pas de suite. D’autres travaux
sollicitaient d’ailleurs Beethoven qui achevait alors sa première
messe, la symphonie en ut mineur et la symphonie Pastorale.
Sans revêtir un caractère spécialement descriptif, cette ouverture
en ul mineur traduit néanmoins, avec une rare puissance ef une
admirable simplicité, la scène qui met en présence la mère suppliante
et le fils révolté. À ce titre, Wagner a eu raison de la compter
| comme une des créations les plus significatives de Beethoven. Bien
interprétée, dit-il dans son étude analytique de l’ouvrage, « cette
|  ouverfure ne peut manquer d’impressionner profondément tout audi-
hd . feur qui en connaît d’avance le sujet ».
Terminée au printemps de 1807, elle fut exécutée pour la première
fois à Vienne, dans un concert d’amateurs, au mois de décembre de
la même année, et parut peu de temps après, au Bureau d'Art et
d'Inodustrie, comme op. 62. L'éditeur et compositeur, Muzio Clementi,
en avait acheté la propriété pour l’étranger avec celle des ouvrages
suivants : trois quatuors à cordes (op. 59), le quatrième concerto
pour piano (en 4o/), le concerto pour violon (en ré), et la quatrième
| *.:‘_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>mphonie (en sù bémol), le tout pour la somme de cinq mille francs.
| lLes contemporains trouvaient ce prix honorable pour le compositeur ;
| 0l étaitf surtout avantageux pour le négociant et témoigne une fois
de plus que, loin d’enrichir leur auteur, les vrais chefs-d’œuvre,
lorsqu'ils viennent au monde, ne sont pas remarqués par la foule,
e£ se donnent lors à bon compte. Ch. MALHERBE.
| | * 4R
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toufes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
°°°o
ABONNEMENT
Îrès bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
e rr
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone : AUX RUES BASSES Ascenseur
Stand 19.16 MAISON GENEVOISE Fonpée en 1817
90900
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS
DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE
GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D'ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS
VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau
livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois.
COURS DE BRODERIE (renselgnements aux caisses).
SE S E
#
*
;j
e
dest
e
N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_005.tif'/>
        <page><![CDATA[— É
CONCERTO en ré majeur, op. 61.
Pour violon et orchestre.
Ce concerto, le seul que Beethoven ait écrit pour violon et
orchestre, date de 1806, époque des quatrième, cinquième et sixième
symphonies. Beethoven semble avoir éu une prédilection particulière
pour cette œuvre : l’ayant dédiée à l'origine au violoniste Clément,
il en fit ensuite une transcription de piano, parue en 1808, à l'inten-
fion de son ami de Brenning.
Conçu non pas comme une œuvre de virtuosité, mais comme une
œuvre symphonique, grand par la force et la richesse de sa théma-
tique et de ses développements, autant que par ses proportions
formelles, le concerto en ré majeur a pris, dans ce genre instrumentel,
une place d’exception, et demeure l’un de ses chefs-d'’œuvre.
SYNPHONIE HÉROIQUE n 3, op. 55.
En écrivant cette symphonie, Beethoven se proposait de glorifier
un fils illustre de la Révolution, l’'émancipateur qui brisait le joug
des tyrannies, le personnage providentiel qui symbolisait à ses yeux
les principes d’indépendance et de fraternité, le soldat qu’il com-
parait aux grands hommes des temps anciens, Bonaparte, alors
Premier Consul de la République Française. Le fait n’est pas dou-
feux. Nous avons pour l’attester, non pas seulement les récits de
Ries et Schindler, deux amis et discip]es du maître, mais certains
témoignages écrits qui émanent du compositeur même. Par une
fatalité regrettable, le manuscrit original de la Symphonie héroïque
est perdu. Lorsque Beethoven mourut, on ne retrouva parmi ses
papiers qu’une copie, achetée alors pour la somme de 9 francs par
le compositeur viennois Déssauer, et appartenant aujourd'hui à la
Société des Amis de la Musique, à Vienne. Cette copie, corrigée
de sa main et ayant propablement servi pour la première exécution,
porte ce titre : « Sinfonta grande (ici deux mots rayés avec soin),
1804, im August. Del Sr. Louis van Beethoven. Sinfonie 3, op. 55. »
Au-dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore,
cette mention : » Geschriben auf Bonaparte » (écrit à propos de
Bonaparte). Un des deux mots rayés était certainement aussi celui
de Bonaparte.
Très épris d’idées libérales. Beethoven avait donc songé à célébrer
musicalement celui qu’il tenait pour un héros; mais il changea
d'avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au
reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra
dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se
trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n'’en
permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_006.tif'/>
        <page><![CDATA[12,Fusterie. Ê Tél: Stand. 2!- 24
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS
ynu RODORDONRRIRIENI _LÆTT ïl1 TIMIIIIIIIIT
EI{NEST GRRQÛ
| é , TAILLEUR 5x
ENGLISH- :
SO REN GENEVE
E E E E E E e e e E ____J
Ë P E L
É
mt e 1 e n p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_007.tif'/>
        <page><![CDATA[e
titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées,
la première édition : « Sinfonta croica…. composta per festeggiare il
sovvenir di un gran Uomo et dedicata a sua Altezza Serenissima
il principe di Labkowitz da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle
sinfonie. À Vienna. Nel contor delle Arti e d'Industria al Hohen-
markt, n° 582 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans
les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression
des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triom-
phales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du
titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds,
de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur
grandeur et leur tristesse, en un mot l’oraison funèbre d'un héros. Je
connais peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su
conserver constamment des formes aussi pures ef une telle noblesse
d'expression… Beethoven a écrit des choses plus saisissantes peut-
être que cette symphonie : plusieurs de ses autres compositions
impressionnent plus vivement le public; mais, il faut le reconnaître
cependant, la Symphonie héroïque est tellement forte de pensée et
d’exécution, le style en est si nerveux, si constamment élevé et la
forme si poétique, que son rang est égal à celui des plus hautes
conceptions de son auteur.
La composition de cet ouvrage se place entre les années 1803 et
1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été
donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur
à Vienne. en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait
présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux
choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre
1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont
Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de
l'automne 1803; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote
de Beethoven, le peintre Mœæhler, qui le vit alors à son retour
d’Oberdæbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont
il joua le finale.
La première exécution demi-publique seulement, eut lieu en décembre
1804 chez le banquier Van Wurth, qui donnait des séances musi-
cales dans son hôtel de Vienne; on jJoua, le même soir, les deux
premières symphonies de Beethoven et son concerto en ut mineur.
La vraie exécution devant le public n’eut lieu que,six mois après,
au théâtre An der Wien, le 7 avril 1805, à l’un des concerts du
violoniste Klement. L'affiche annonçait que le compositeur aurait
«le plaisir » de conduire l’orchestre, et que la nouvelle symphonie
était » en ré dièze majeur »(!), tonalité dont l’emploi inusité avait dû,
pour le moins, dérouter les auditeurs.
De Vienne la Symphonie héroïque passa à Berlin, le 1 décembre
de cette même année; à Prague, en 1806; à Leipzig, le 2 janvier
1«î0z; à Brême, probablement vers 1811, et à Hanovre, le 27 mai
1815.
On pourrait croire que ce chef-d’œuvre, se levant comme un soleil
E PEPE T TT SE R TS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_008.tif'/>
        <page><![CDATA[ÿ ane Canton
Flaute Couture
Rue du Trince, 1/ Téléphone
Rue de Kive, 3 <Stand 35.32
X |
| ‘ À |
X |
) |
, P 0
P s. 2, PLACE DU MOLARD )(. 5
" aduet, e ; 4
ce :
GRAND CHOIX X
* DES DERNIÈRES ‘:
& NOUVEAUTÉS EN y
\ CHAUSSURES Q
DE VIRR '
ñ ET DU SOIR X
ñ AUX ERTX LBS ;â
PLUS BAS À
s |
…. x
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_009.tif'/>
        <page><![CDATA[sur le ciel musical de l'Allemagne, dût projeter au loin sa lumière
et de ses premiers rayons éblouir le monde. Tout au contraire, il
faut constater les résistances et les critiques, quelques-unes mêmes,
comme celles du grand Weber, singulièrement âpres et injustes.
L'originalité est qualifiéée de bizarrerie, on admire la difficulté
vaincue, mais on semble plus surpris qu’ému. Et sous toutes les
plumes, même sous celle de Rochlitz, qui, dès 1806, proclamait
l'œuvre «une création des plus originales, sublimes et profondes
en ce genre de musique» un même reproche se rencontre : la
longueur.
En France cependant, l’œuvre ne fit jamais éclore de critiques
ridicules ; elle pénétra relativement tard à Paris: mais du jour où
elle y parut, elle y trouva la faveur qu’elle méritait. L'ouvrage
de M. J.-G. Prodhomme, fournit à cet égard d'intéressants
détails; on y lira le curieux article publié par les Tabletles de
Polymnie, à la suite d’un exercice d’élèves au Conservatoire,
où, pour la première fois, fut entendue la Symphonie héroïque.
Cette audition date de 1811, et semble avoir produit un grand effet,
au moins sur le rédacteur de l’article. Peut-être d’autres essais
eurent-ils lieu, mais à titre privé, soit chez Habeneck dès 1820,
soit chez Duport en 1827, soit vers la même époque, chez Siéber,
et à une répétition des Concerts de l’'Opéra; mais la grande
première audition, à Paris, est celle qui eut lieu le 9 mai 1828, au
Conservatoire, pour la séance d’ouverture de la Société des
Concerts. Le succès fut tel que la Symphonie « généralement
redemandée » reparut au programme quinze jours plus tard.
Cette’ seconde séance, consacrée à la mémoire de Beethoven,
décédé le 26 mars 1827, était ainsi donnée pour l'anniversaire de
sa mort.
On ne saurait, dans le cadre étroit d’une nofice, détailler toutes les
beautés de l’œuvre et en rappeler toutes les particularités musicales.
Il suffit de mentionner tour à tour le premier allegro qui mériterait
pour devise ce texte du chœur des Macchabées de Hændel « see the
conquering hero comes » puisqu’il s’agit, là aussi, d’un héros. C'’est
<Ïfms la seconde partie de ce morceau que sous le trémolo des
\‘191()ﬂ5 (aù b. la b.) le motif initial en mi b. est ramené par le cor, ce
qui donne à l’auditeur l’impression simultanée de la tonique et de la
dominante, bizarrerie dont Ries nous a laissé le souvenir en ces
termes : « Cela produit toujours, pour ceux qui ne connaissent pas la
partition, le même effet que si le corniste avait mal compté les
mesures et était tombé à contre-temps. À la première répétition de
cette symphonie, répétition qui fut terrible, mais où le cor fit bien
son entrée, j'étais près de Beethoven et, croyant qu'on s'était
tr'ompé, Je m'écriai : « Maudit corniste, ne pouvait-il pas compter ?
C’est atrocement faux. » Je crois que je fus bien près de revevoi:
un soufflet, et Beethoven a mis l<>ngtemps à me pardonner. »
Puis vient la grandiose et célèbre marche funèbre qui est « tout
un drame » écrivait Berlioz, et qui faisait dire à Beethoven, lorsqu’il
apprit, en 1821, la mort de Napoléon : «Voilà dix-sept ans que jJ'ai
PI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_010.tif'/>
        <page><![CDATA[:@æîäsæ@se@sæ@æ»æ@s@ 9
®nË‘”‘®‘°°'Ù(*
\
=
Tapisseries et
Broderies d Art
OUVRAGES DE DAMES
Ÿfanche is
Œassage des Lojons, 17
Bnciennement rue de fa Confédération
Senève
TÉLÉPHONE STAND 62.64
3
3
=
e y <} &
EN SEN EN EN EN EN S SEN ë'ê—?®âä@â”<ﬂ?‘mä@M—”%%ﬁ
e e rc uP ur un P e u e n cr r TR es
=)
>
=y
U
Ejagiipenn R QJIIIU})QI_I}"U
|
A
Â\‘
MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
- TÉLÉPHONE STAND- 40.22
E PEUS @N 1R
PE PLUS MODERNE
Voitures de luxe. de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour revisions soignées et rapides
J)q
e tc 2 r y e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_011.tif'/>
        <page><![CDATA[composé de la musique qui convenait à la fin tragique de ce grand
empereur! » Quant au vcherzo, où B. Marx avait cru reconnaître
une réminiscence d’un chant d’étudiants, il a diversement inspiré
l’imagination des critiques; car à Lenz, « le prodigieux bourdonne-
ment des basses, au début, rappelle ces abeilles fabuleuses de la
mythologie qui butinaient de l’or »; pour Berlioz, « ce sont bien des
Jeux, mais de véritables jeux funèbres, à chaque instant assombris
par des pensées de deuil, des jeux enfin comme ceux que les guerriers
de l’Iliade célébraient autour des tombeaux de leurs chefs ».
Mentionnons à part, dans le final, le second motif, qui semble avoir
éte pour Beethoven l'objet d’une prédilection spéciale, car il l’a
utilisé dans quatre œuvres différentes, d’abord dans sa partition de
Prométhée, puis dans un recueil de contre-danses, dans les variations
pour piano (op. 35), et dans la Symphonie héroïque. Si la péroraison
est courte, elle a la vigueur et l’éclat; elle est l’hymne de gloire
qui couronne ce monument de marbre et de bronze élevé par
le génie.
Comme l’a judicieusement constaté Lenz, « la Symphonie héroïque
équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque là.
C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la
symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan,
cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors
trente-quatre ans; il dominait le monde musical de son époque ef
marchait déjà vers l’immortalité.
(D’après Ch. MALHERBE.)
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 23 octobre, à 3 heures après midi,
PREMIER CONCERT POPULAIRE
Sous la direction de M. Ernesr ANSERMET
Soliste : M 7. SOULLIER, ténor.
HISTOIRE DES FORMES INSTRUMENTALES
Localion à partir de mardi 18 octobre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001899_012.tif'/>
        <page><![CDATA[TABLEAU DE Ll'ORCHESTRE
18 Chef d’orchestre :
1ers Violons :
2mes Violons :
Altos :
Violoncelles :
MM.
CLOSSET Violoncelles :
LACROIX (éuite)
WEINBERGER
SIMON
BAGAROTTI Contrebasses :
GŒRING
MAYER
PERRET
CHERECHEWSKY Flûtes :
ECHENARD
ALEXY
M"° ANDREOSSI Bautbois :
SABBATANI Clarinettes :
MASSARENTI
BROGGIÏ
HUBENE Bassons :
DIRAT
PARIS
LEHMANN 0.
BEYELER
AMATO
M"® MINKOFF
SOTTIAUX Trombones :
ALBISI
KLING ?
KOLLER Tuba :
BORGEAUD Trompettes :
N Timbalier :
DE SANCTIS Batterie :
MOREL Harpes :
HAENTJENS
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1921-10922
—
M. ERNEST ANSERMET
ame Chef d’orchestre : M. Fernan D CLOSSET
MM. b Ÿ
CASINI f
m
KUNZ
DOVAZ
VAN HOUTEN
OLIVER
MAZZONI ; Z
BECCHI
MARIETTI
ALBISI
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglats
HCOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. basse
DUTRO
MECKELEIN
MATTELI, contrebasson
WILL
KOCH
ALBINI
PRITZ
BEIGBEDER
LEHNER
ZEISSIG
AMEIS
DUBOIS
NAUBER
REHBOCK
SCHARFENBERG
SCHIFFNER
M"° DE SANCTIS
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>