<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)<date when="05/02/1921"/></title>
<series>1920-1921</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19210205"/>
<title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1920-1921" type="series"/>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Bloch, Ernest" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30081166" type="person" role="cmp">Bloch, Ernest</name>
<name key="Sibelius, Jean" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/147161" type="person" role="cmp">Sibelius, Jean</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Hekking, André"  type="person" role="int">Hekking, André</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_001.tif"/>
<page><![CDATA[Saison 1920-1921

ORCHESTRE
DE LA '

 SUISSE ROMANDE

«

PROGRAMME OFFICIEL
—]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_002.tif"/>
<page><![CDATA[| lHll…II}HHHHl\|1…u……"”wu…………Hllll|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

MIZ {

‘ e R
GO « mm3 } . Ë\‘“;'æ,ä :
k S— “m ? , AN

I", & \“‘“ .1‘Î- \
,",:;—.\‘"_" q - n._*\,y_ |
v _| » (UE |
VE Y ;
Ÿ 0lem Adm! u |
; 6c0uns . GENÈVE - é

| ESTACTUELLEMENT LA 1E MAISON |
DE LA PLACE-

q enoX @on%o

TEZ N Ë
A gistf£6 Nos |j
‘ CR qNL)| 5

l 'McomraA9” SSEMENTS |j
CISN - ‘ CIS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_003.tif"/>
<page><![CDATA[IORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

VICTORIA -HALL

Samedi 5 février 1921, à 20 b. ct Oemie précises

CONCERT SYMPHONIQUE

(Neuvième de l'Abonnement)

Soliste : M André HEKKING, Violoncelliste.

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE
. SYMPHONIE n° 3, en mi bémol (Rhénane) Schumann
a) Vivace. ;
b) Scherzo (molto moderato).
c) Non troppo vivo.
0) Maestoso.
e) Vivace.
. CONCERTO pour violoncelle et orchestre Schumann
M. André HEKKING.

DEUXIÈME PARTIE

. HIVER-PRINTEMPS, deux poèmes pour ,

orchestre

. SCHELOMO, rhapsodie hébraïque, pour
violoncelle et orchestre (1"e audition)....

M. André HEKKING.
. EN SAGA (Une légende), poème sympho-

nique (1° audition) Srbeliua

Frnest Bloch

Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé à 22 h. 3o,
Aucun morceau ne scra répélé ni ajouté au programme.

La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.

Les portes seront fermées pendant l'exécution Oes morceaux.

 

H, JARRYS, BENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_004.tif"/>
<page><![CDATA[——s es _

 

 

 

 

 

Robert SCHUMANN

Né à Zwickau, le 8 juin 1810 ; mort à Endenich, Bonn, le 29 juillet 1856.

SYMPHONIE n° 3, en mi bémol, dite « Rhbénane ».

La troisième symphonie de Schumann, op. 97, a été commencée
à Dresde et terminée en 1850, alors qu’il était chef d’orchestre à
Dusseldorf. Inspirée à Schumann par un voyage qu’il fit à Cologne
au moment des fêtes données dans cette ville pour l’élévation de
l’archevêque au cardinalat, cette œuvre est à ce point restée liée à
cette circonstance qu’on la désigne communément sous le nom de
Rhbénane. Elle est, en effet, éminemment poétique, évocatrice de
paysages, de foules en fête, de rêveries dans une nature riante. Et
le quatrième morceau, noté par Schumann, « dans le caractère d'un
accompagnement pour une cérémonie solennelle » évoque évidemment
le décor de la célèbre cathédrale aux admirables verrières.

« Un souffle d’une puissance surprenante anime et parcourt le
premier morceau tout enftier, dit Léonce Mesnard. La souplesse
des propositions qui s'enchaînent sans lacune, sans effort, la fran-
chise des entrées, l’heureuse préparation et le solide éclat des
reprises, la variété des accents, tout concourt à lui assurer les plus
légitimes suffrages ».

Le scherzo, d’un tempo modéré, semble une broderie sur des
chants et légendes rhénanes. Le troisième morceau est une sorte
d’andantino délicat et rêveur écrit pour un orchestre restreint (deux
cors seulement et pas de trompettes). Et après la scène musicale
religieuse du quatrième morceau, le finale, tout d’une pièce, part
d’une allure enjouée comme on rentrerait dans le soleil et dans la
vie populaire après le recueillement dans le lieu sacré.

CONCERTO pour violoncelle.

Ce concerto, op. 129, se compose d’une seule partie, qui comprend
trois mouvements. Le premier est un'allegro dans la forme - sonate.
Deux thèmes y apparaissent l’un après l'autre, très mélodiques tous
deux, le premier en /a mineur, le second en ul majeur. Après un
travail thématique où se développent des fragments des thèmes
exposés, ceux-ci reviennent, le premier en la mineur encore et le
second en /a majeur, cette fois. — Une ample cantilène en /a majeur
y succède, touchante ainsi que savait les faire Schumann, et qui se
déroule en s’élargissant un instant en doubles cordes.

Le premier thème reparaît un instant et se précipite en une
gamme accélérée du violoncelle qui introduit le mouvement final.
Celui-ci, brillant et de plus en plus rapide, coupé d’une cadence,
épuise toutes les difficultés de la technique du violoncelle.

 

 

 

 

en

PE E 0 e r É

e

cy

én se

R en e E rrrs d p

s0m

Lc]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_005.tif"/>
<page><![CDATA[Ms

4 dn N

picar e

 

E T E E O e T EN d O É

 

 

 

 

MUSIQUE « INSTRUMENTS

ROTSCHY FRÈRES

22, Corraterie — GENÈVE

ont en magasin. pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE,
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.

ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.

 

Violons - YVioloncelles =- Archets
et tout ce qui 1es concerne.

A. VIDOUDEZ

Luthier du Conservatoire
22, rue Général-Dufour (à l’entresol]) - GENÈVE

DS

Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
Réparati-ns. — Instruments d’occasion. — Téléphone 65-75.

A LA SIBÉRIE

Fourrures confectionnées et sur mesure.
Cransformations et réparations

E. SCHUBERT CONSERVATION de FOURRURES

pendant l’été.

 

Fourreur = ‘ 2 ; A
Cravail soigné. — Prix modérés,

11, rue Céard, 11 — GENÈVE Téléphone 67.89

 

     

à Vente et
— 4 - Location

  

\.
h
SE

   

Pleyel - Gaveau - Blüthner - Steinway - Bieger
Schmidt-Flohr - Burger & Jacobi - Wohlfahrt

DS SAAS S/

SAUTIER & JÆGER

12, Fusterie, 12 — GENÈVE

 

   

—]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_006.tif"/>
<page><![CDATA[La Machine à écrire française ” JAPY”
Souple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité

S’est placée en 1920 à la tête des premières marques :
Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
Championnat romand (hors concours).

Record de vitesse (100 mots par minute).
Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F.

La meilieur marché en raison du change.

DEN

À. Persiaux, Agent général Suisse romande.
16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31

 

   

 

 

leHAUSSEZ-VOUS
cuez J. KURTH

GRANDE CORDONNERIE *

v q

GENÈVE GROIX D'OR.13 4
NEUCHATEL Fbe/de*l'Hôpital |
{ NEUVEVILLE q

; Érnre NN e (AANSR S

BANQUE FÉDÉRALE

SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863 |
— GENEVE_ ——
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS

ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL .

 
  

 

54

 

 

 

 

 

mt { ; ;.-‘i
MUSECERNS ?
Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une ‘
Bibliothèque circulante de littérature musicale
wnique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme

plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
Demandez les conditions. Cutalogue 1 fr. 50.

FŒTISCH Frères, S. A., à Lausanne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_007.tif"/>
<page><![CDATA[e REN

TaTITEE

 

 

EME

 

 

 

 

 

 

Ernest BLOCH

Ne à Genève, le 24 juillet 1880.

Notre éminent compatriote, qui poursuit actuellement une brillante
carrière aux Etats-Unis d'Amérique où il dirige le Conservatoire
de Cleveland, a fait, comme on sait, ses premières études musicales
avec M. Jaques-Dalcroze, et les a poursuivies à Bruxelles, à Francfort.
auprès d'Iwan Knorr, à Munich et à Paris. Sa vive intelligence,
son activité d’esprit, dont la curiosité ne s’arrête Jamais aux seules
limites de son métier, attirèrent très vite l’attention sur sa person-
nalité, qui se manifestait à la fois par de remarquables compositions,
des conférences et des concerts. Ses premières œuvres, exécutées
plusieurs fois dans notre pays, avant qu'il n’aille les faire connaître
en Amérique le placèrent d’emblée au premier rang de nos composi-
teurs. Restées longtemps manuscrites, elles commencent à être
publiées depuis deux ans par l’éditeur Schirmer de New-York. Ce
sont principalement la Symphonie en ut dièze mineur, Hiver-Printemps,
Trois poèmes juifs pour grand orchestre, Schelomo, pour violoncelle
et orchestre, des Psaumes pour voix et orchestre, auxquels se sont
ajoufés récemment un qualuor à cordes et une suile pour alto et
orchestre. Le drame lyrique Macbeth, qui eut l’honneur de brillantes
représentations à l'Opéra-Comique, a été publié à Paris ainsi que
quatre Historiettes au Crépuscule pour chant et piano.

Les deux poèmes Hiver-Printemps, écrits à Paris en février et
mars 1904, semblent dans son œuvre le premier effort réalisé pour
isoler et dégager sa pensée, pour restreindre ses idées, selon la
nécessité de la forme et du sujet. Ils n’obéissent à aucun programme
et n'ont aucune tendance descriptive, ni même visuelle. Ce sont des
impressions lointaines et vivaces — l’émotion éveillée en l’âme du
musicien par un hiver âpre et désolé, un hiver du cœur, aussi, où
l’on se sent seul et orphelin — et par un printemps où tout chante
dans la joie du renouveau.

La Rhapsodie hébraïque pour violoncelle et orchestre, Schelomo
(Salomon), datée de Genève en 1916, appartient à cette période
nouvelle de la production d’Ernest Bloch, où il s’inspire de la
musique de sa race, se forgeant un style très personnel, à la fois
âpre et pathétique, caractérisé par l’usage des gammes mélodiques
particulières (abondant en intervalles de seconde augmentée ou d’un
chromatisme subtil utilisant même le quart de fon), une harmonie
incisive et dissonante (quoique toujours tonale), une rythmique]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_008.tif"/>
<page><![CDATA[extrêmement libre et souple. Le Kol Nidrei de Bruch et d'innom-
brables Fantaisies pour un instrument solo et orchestre montrent
l’usage fréquent qu’ont suivi les compositeurs, d'utiliser dans le
style concertant les ressources des thèmes populaires. Mais, musicien
expressif avant tout, Bloch ne s'est pas contenté dans son Schelomo,
d’assembler des motifs de folklore pour leur simple agrément musical,
ou de fonder sur eux d'habiles variations inféressant surtouf la
technique de l’instrument. Les motifs réunis ici entrent dans un
organisme symphonique tendant à exprimer musicalement un carac-
tère, celui du puissant et sage Salomon. Dès lors, il importe peu
de savoir si les motifs sont originaux ou non, l'intérêt est ailleurs.
Le violoncelle, lui-même, bien qu'occupant une place de premier
plan et écrit en soliste, n'est qu'un élément de l’ensemble (l’on
remarquera qu'on y fait appel surtout à ses ressources de puissance
et de gravité, plutôt qu’à ce qu’il peut avoir parfois de charme et
de douceur). L'intérêt est dans l’ensemble des éléments, dans le
style qui les domine et les entraîne dans un grand courant dynami-

que, expression d’une pensée musicale.
A r

Jean SIBELIUS

Né à Tavastehns, Finlande, en 1865.

Quoique le peuple finnois ait possédé dès longtemps un art popu-
laire vigoureux et caractéristique, la musique ne fut pas considérée
comme un art cultivé, dans sa vie sociale, jJusque vers le milieu du
£Ix siècle. Dès lors, à l’exemple de l’Allemagne et de la jeune
école russe, quelques jeunes musiciens cherchèrent à fonder une
œuvre personnelle sur le vieux fonds de leur folklore. Le plus doué
et le plus fécond est Jean Sibelius, qui, après ses études à Helsing-
fors, travailla en Allemagne avec Decker et Goldmark. Son œuvre
comprend cinq symphonies, de nombreux poèmes symphoniques, de
la musique de scène, des pièces de chant et de piano, un concerto
de violon. Elle a ceci de particulier, qu'elle est profondément indé-
pendante de toute école ou de toute mode ; à la fois saine et
vigoureuse, voire farouche, elle a un caractère de race et un accent
personnel indéniables.

Le poème symphonique Zn Saga (une légende) pour être une
œuvre de jeunesse de Sibelius (opus g) n'en est pas moins une des

RE Bmn en

 

 

 

 

 

 

 

en

p

2S e D S u e E

Bs

q s,

nn à]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_009.tif"/>
<page><![CDATA[SEFn

SR A A E

SO E S e

TESTIOTE Rn

—reedt

SPE Q E EN T CVR ORN

cu

—

   

ë

rn

A e sS st a0

 

 

 

plus remarquables, remarquable par la richesse thématique, l'origi-
nalité du style, l’originalité aussi de l’écriture orchestrale (à souligner
l’absence des timbales).

L’auteur n’ayant pas jugé bon de nous renseigner sur la légende
qui l’a inspiré, l’auditeur aura le plaisir de pouvoir s'abandonner
sans contrainte à ses impressions. Il imaginera sans peine le récit
d’héroïsme et d’amour que raconte un vieux barde sous le ciel
neigeux et dans la nature sauvage et mélancolique des pays du Nord.

 

LISEZ

Le Courrier Musical

Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé

des journaux musicaux ® de langue françaiee.

avec son supplément

Loa Suisse ‘Musicale

qui tient ses lecteurs
au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et
correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.

Les Abonnés reçoivent chaque mois

m © upplément Musical

(Chant ou piano) signé d’un de nos Maîtres contemporains

Vente au numéro et abonnement dans les magasins de musique. — Aux
librairies EGGIMANN, KUNDIG et RICHARD, à Genève, et Maisons
FŒTISCH Frères, à Lausanne et à Vevey.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_010.tif"/>
<page><![CDATA[SS

 

 

 

 

 

Sa].le Communale (1€ Plænpala19 Dn 6féur[er, ; 15 J

Il Concert symphonique populaire

sous la direction de M. F. CLOSSET, second chef d’orchestre.

 

Au programme : Ouverture de Léonore, n° 3, de Beethoven. — Anoante et finale
du Concerlo pour basson et orchestre, de Mozart (M. Durro, soliste), —
Symphonie en sol mineur, de Mozart. — Scherzo pour orchestre, de Ch. Chaix. —
Le Festin Oe l’Araignée, de A. Roussel. — Ouverture Ou Roi d'Ys, de Lalo.
Location dimanche matin de 9 heures à midi, à l’Agence Véron, Graver & @
Passage du Terraillet.

 

VICTORIA-HALL

Samedi 12 février 1921, à 20 heures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

(en dehors de l'abonnement, à tarif réduit)

avec le concours de

L’'UNION CHORALE

(Cercle choral et Lyre de Carouge réunis)

 

et du
CHOEUR D'ENFANTS de l’Ecole des Pervenches
SOLISTES :
M. de lh CRUZ M" FALK
Baryton Contralto

AU PROGRAMME : ;
IS DOVIRHONIE enremnees 1 César Franck
2. RHHAPSODIE pour alto, chœur d’hommes et orchestre .  Brabms
3. Grande scène religieuse de PARSIFAL (redemandée).. Richard Wagner

330 exécutants sous la direction de M. E. ANSERMEFT.

Location dès lundi 7 février, à l'Agence Véron, Graver et C.
Prix des places de 2 à 5 francs (droit des pauvres en sus). _

 

 

 

 

 

—â3_

p p é

 

 

néotèue

.
Ÿ
E
*
Ï
*

3]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_011.tif"/>
<page><![CDATA[Accords - Expertises - Transports
[ ; Vente - Echange - Location
Pianolas — Pianos électriques
ROULEAUX DE MUSIQUE pour Pianolas et Pianos éleclfrlques.

Rob. Kneifel-Beroud

Spécialiste pour la réparation des Pianolas et Pianos électriques en tous genres,
Rue de la Croix-d’Or, 7-9 ( l’entreol) — GENÈVE

Maison suisse. TÉLÉPHONE 83-834

J. VERÛN GRAUER & C* - GENÈVE

Succursale du Cerraillet
Téléphone 31-64 Rue du 1'Iarche, 20 Céléphone 31-64
Billets de chemin de fer pour la Suisse et l'étranger
WAGONS-LITS

 

 

 

ﬁlllll!l”lll]lllIHHlllllHHllHHIIIIIllllllIIIIIIHIIIIIIIIIIHI Hlllll”llllll!llllIIIIIIIHIHHHUHIHIIHI‘lIIHIIlHHlllllllllll…lllllHllllllllllllllIlllll[lllllllIlllllllIHIHIIIHHIIIHHIIIIllllllllllllllillllllll!llll

6, GRAND-QUAI, 6

 

 

Après-midi de 4 h.30 à 8h. 30

- - Soinée dès 9 heures. - -

Ouvert jusqu’à 1 heure. Céléphone 84.72]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002361_012.tif"/>
<page><![CDATA[- E e e e e

E e R E A R E E A R ETE
TCN 162N E RE PE ue ® è ° SS 5 ; e ./
; - E ; 44

d T

U. JARRYS, GENÊVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>