<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième et dernière audition de Le roi David<date when="31/01/1925"/></title>
<series>1924-1925</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19250131"/>
<title>Deuxième et dernière audition de Le roi David</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1924-1925" type="series"/>
<name key="Honegger, Arthur" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/464584" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30000734" type="person" role="cmp">Corelli, Arcangelo</name>
<name key="Monteverdi, Claudio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/20000259" type="person" role="cmp">Monteverdi, Claudio</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Féart, Rose"  type="person" role="int">Féart, Rose</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<name key="Martin, Pauline"  type="person" role="int">Martin, Pauline</name>
<name key="Portier, Marius"  type="person" role="int">Portier, Marius</name>
<name key="Closset"  type="person" role="int">Closset</name>
<name key="Lacroix"  type="person" role="int">Lacroix</name>
<name key="Sanctis, de"  type="person" role="int">Sanctis, de</name>
<name key="Vuataz, Roger"  type="person" role="int">Vuataz, Roger</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

VICTORIA-HALL

l Samedi 31 janvier 1925, à 20 beures et demie

 

Deuxième et dernière Audition de

° LE ROI DAVID

Psaume symphonique en trois parties,
d’après le drame de René MORAX,

pour un récitant, soli, chœurs et orchestre, de Monsieur “

 

 

 

£ SOLISTES :
4 J d
p ! ;
I; M" Rose FEART — M. Ernet BAUER ‘
|;; de l’Opéra Ténor ÿ
Ms Pauline MARTIN }
' Récitants ë de « La Comédie ».
ë M. Marius PORTIER
u Le COnC€rt commencera par "l
| 1. CONCERTO GROSSO perla Notte di Natale, ')
É pour instruments à cordes et orgue ... Corelli l
1. I Solistes : MM. Crosser, Lacroix, pe Sancmis. ;
A @ z. SONATA SOPRA SANCTA MARIA, pour l
|'! instruments, orgue et voix de femmes .. …. Monteverdi r
; À l'orgue : M. Roger VUATAZ. l
|: sl
Chœurs et orchestre (170 exécutants) sous la direction de ‘|’
| M. Ernest ANSERMET |
|:' Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
Aucun morceau ne sera répeté ni ajouté au programme. p
p  La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que 'Ï‘.
A les circonstances pourraient lui imposer. u.
4 4 Les portes seront rigoureucement ferméeo pendant l’exécution dec morceaux. ;

comgorOet fn e {rhrrrxg cr Ctn rn é chorcoc / étroercen à dtoooorer Dh f
P rrr rr r r A A A RE E CIRREN
— — g cs c fS T E I e

   

H. JARAYS, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_002.tif"/>
<page><![CDATA[AIMÉ KLING À
LVITHIER-GENEVE /

X RVE DIDAY XH
VI OL ON RM Jlﬂ'.
A ÆT O !-mmu /

 

 
 
  
  

 
 
   

 

 

 

 

P 7758 X

  

 

FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58

 

 

Nos articles de voyage donnent

toujours entière satisfaction

soin, et que les fournitures em-
} ployées sont de première qualité.

|
' parce qu'ils sont fabriqués avec

 

 

 

 

P 7913 X

Notre Malle speuale pour ﬁutomobﬂes est.un SUCCÈS

Maroquinerie fine

000000666600050000066000000600000000066000000000600000000006000000000000000008000000
000000000000000000000000000000000000000000006060000000000000G000900000000000000000]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_003.tif"/>
<page><![CDATA[.....llÛ......Û..ll.ll'........Ol.ll..l...l.....l......‘“

.Al.ll.l....I.ll...0..l.l.l.....O‘..I.l......O..O'll.'OÙ.......ÛI...I.I.l...|.‘Ô...Û....ÙÙÛÜ.I.C....‘.....ÙOÛ...l.ÛI.I

Arthur HONEGGER

De tous les jeunes musiciens actuels ayant atteint à quelque
noforiété en Europe, Arthur Honegger est celui qui y sera parvenu
le plus rapidement, et dès maintenant son nom a franchi les fron-
fières de bien des pays. Avec ses aînés, Ravel, Schœnberg, Stra-
winsky, Manuel de Falla et Serge Prokofieff, il compte désormais
parmi les quelques musiciens les plus représentatifs d’une époque
nouvelle. Quoique très jeune encore, il a déjà su fixer en ses
meilleures œuvres un certain état de sensibilité vraiment impliqué
en les années qui ont suivi la tragédie de 1914. Synthèse de deux
cultures — l’une française, l’autre germanique, — bifurcation vivante
de frois ou quatre courants d’influences musicales — impressionnisme
de Debussy et surtout de Ravel, expressionnisme de Schœnberg
compliqué d’autre part de franckisme et de néo-wagnérisme alla
Richard Strauss, influence personnelle de Strawinsky, — capable
d’allier à une vive curiosité des moindres manifestations de la vie
moderne (aussi bien artistiques que mécaniques) un sens quasi reli-
gieux de la sublimité d’un J.-S. Bach, d’un Hændel ou d’un Wagner,
doué lui-même d’une exceptionnelle puissance lyrico-dramatique,
parfaitement maître de ses moyens techniques (surtout en matière
polyphonique et orchestrale), arrivé juste au moment où la révolu-
tion harmonique opérée par /le Sacre du printemps et par Pierrot lunaire
ouvraif un champ sonore presque illimité, Arthur Honegger est une
des figures les plus significatives et les plus attirantes que nous possé-
dions : elle se révèle même en notre époque comme nécessaire, —
ainsi que peuvent en témoigner les triomphales exécutions en 1924
à Paris, puis dans d’autres villes étrangères, du Roi David et du
Pacific 251.

Arthur Honegger est né en 1892 au Havre, de parents zurichois.
[J a fait ses études musicales successivement au Havre sous la direction
de M. Robert-Charles Martin, au Conservatoire de Zurich, puis
au Conservatoire de Paris dans les classes de Widor, de d’Indy et
de Gédalge. Ses premières œuvres (pièces pour piano et mélodies)
datent environ du début de la guerre ; elles furent exécutées en
1917, dans les concerts à peu près privés de la salle Huyghens à Paris.

R ‘ À ;
Son nom ne commença à être vraiment connu du public que par les

HI...O.....'........l.....l.....l...Oll............l..I....OI..I..III.......ll.Il......I........Ol..........l..ll......l......ll.|...l.........|..OC.C.IOIO...IC.........O.|.'.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_004.tif"/>
<page><![CDATA[066066600000 00000066000000000600

MUSIONE M

des œuvres jouées aux Concerts

22, Corraterie. 22 de l'O. S. R.

Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.

ROTSGHY Frères

Les différentes transcriptions des œuvres
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à

Pour l'achat, l'échange, la loca- I S
tion, la réparation et l'accord des I J
sadresser au Magasin

1 étage - 64, Rue du Stand, 64 — 1* étage

P 7760 X

l‘'Abonnement

 

 

900000000000090000000000000000900D0000000D000009000000000000000 ... °

600060600000 0000006000006000000G00006C060H000600000000066000VO0000000000000us0080

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ARTICLE/ FANTAISIE, H*MODE
RUBRN, DENTELLE/, BPA/
es meilleure/ qualité, aux meilleur/ prix

MAISON FONDÉE EN 1822

P 7762 X]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_005.tif"/>
<page><![CDATA[oooboonooooooooouolooco|loooooo.ooo.oo||ollotvcoo'looo..lnooono."i|||oOoon-oooooooooo-oooaooo'looo'oooono.ooooooovvoonooooooooo.ooooooc.IooIooc|'n.|lvol.ooo.noooo-uoo.
c0.

<ocooc..

exécufions en 1918, au théâtre du Vieux-Colombier, d’une musique
de scène pour le Dit des Jeux du monde du poète belge Méral; puis
en 1919, aux concerts Pasdeloup et Colonne, d’un poème sympho-
nique, le Chant de Nigamon et de fragments d’un oratorio sur la
Légende de sainte Alméenne (d’après Max Jacob); en 1920, aux
concerts Golschmann, d’une Pastorale d'été pour orchestre, qui rem-
porta le prix Verley ; ‘en 1920-21, à la Société nationale et à la
Société de musique indépendante (S. M. I.) de quatre sonates de
violon, d’alto et de violoncelle. C’est à ce moment qu’il composa la
musique de scène du Roi David pour le théâtre du Jorat. Il a déjà
plus ou moins profité du bruit qui se fait autour de la musique dite
polytonale et autour du groupe des « Six ». Sur ce dernier point 1l
s'est expliqué lui-même dans une petite notice : il rejette la respon-
sabilité d’une pareille dénomination sur la personne d’un musico-
graphe trop zélé et déclare que « contrairement à l’opinion admise,
le Groupe des Six n'est pas une association esthétique ». Enfin un
feuilleton retentissant d'Emile Vuillermoz dans /e Temps sur la parti-
fion du Roi David qui venait d’être publiée consacre désormais le
nom de Honegger.

Depuis cette époque héroïque, il a fait exécuter, outre des
œuvres de musique de chambre, tour à tour un ballet Skating-Rink
(1921), diverses musiques de scène, une symphonie mimée d’après
Tite Live, Horace Victorieux (1921), un Chant de Joie pour orchestre
(1923), un Prélude pour l‘a Tempête de Shakespeare (1923), enfin

un mouvement symphonique Pacific 231 (1924).

LE ROI DAVID

Le Théâtre d’art du Jorat, situé à Mézières, fut fondé en 1903 par
les frères René et Jean Morax afin de raviver en pays romand cet
esprit populaire qui est dans la tradition même du peuple suisse :
ainsi furent joués de 1908 à 1914 Henriette, Aliénor, la Nuit des quatre
lempa et Tell, tous quatre avec musique de scène de Gustave Doret.
Fermé pendant toute la durée de la guerre, ce théâtre ne rouvrit
ses portes que le 11 juin 1921 pour l’exécution d’un nouveau drame
de René Morax, le Roi David, «psaume dramatique » en deux parties

et vingt-cinq épisodes. Le poète suit le récit des livres de Samuel

 

FEVCEHOOCCCCCHOOHCOUCHHOHCOOHHACCCOCHCC0000000000000008

SOCCCOOOOCOOOOHOOONELCOOOONCLOODHOOONONOONOOOOOOCOONENOOOONOOCONOOENOONOCHHOCCOCOOCEOCONOOOCOOOSOÉSOOOOOOOCOOOOOOOCONOSOONDONOCSCNONOONNOOCOOODOOC000000000000000000000000 00000]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_006.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872

CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS

——

Corraterie, 6 GE NÈ VE Corraterie, 6

CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives.

PLAINPALAIS CAROUGE

36, rue de Carouge 11, rue du Marché

Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_007.tif"/>
<page><![CDATA[BOVCOCSSHOOCOHO0O06065000000SOCO0C00G00G0C00C000. 000000000000 000000000C6O00000000000000000009000000000000000cOC000000000000000

et des Chroniques qu'il divise en cinq actes ou « degrés » — faisant
ainsi, d’un degré à l’autre, passer David de l’état de berger à celui
de chef de bandes, puis à celui de capitaine, de roi, de prophète.
Or il avait fallu trouver un musicien à deux mois de la fête!….
Arthur Honegger s’éprit de l’œuvre à faire, en conçut tout d’un
coup le caractère, vit comment l’évoquer… Du 25 février au 28 avril
1921, la partition fut entreprise et achevée. — C'’est assez dire
qu'elle a, tout d’abord, cette marque : la spontanéité. Elle a aussi
la sincérité, la netteté, la variété, l’élan… Si jamais œuvre a montré,
dès l’abord, que celui qui l’a écrite est né musicien, c’est bien
celle-ci. Et à tel point musicien que, devant produire sans retouches,
sans se relire (on n’attendait pas qu’il eût achevé, pour envoyer les
pages à la gravure), il s’est laissé franchement aller à exprimer ce
que son génie lui dictait… Arthur Honegger fut donc chargé tantôt
de nouer entre les divers épisodes une guirlande sonore, tantôt, se
saisissant de l’un d'eux, de l’élargir soit par un commentaire sym-
phonique, soit par l’introduction de masses chorales. Examinée dans
l’ensemble, cette partition de scène apparaît comme une étrange
mosaïque de pierres de mêmes couleurs mais de dimensions très
variées. On peut cependant dire qu’en général Honegger s’efforce
d'extraire de chaque épisode l’essence musicale elle-même qui y est
enfermée, tout en lui gardant un caractère concentré, restreint. Il
ne l'étend que là où un effet grandiose est requis — par exemple
dans la Danse Jevant l’'Arche, le fragment le plus long de toute la
partition. Sinon beaucoup de pièces (entrées, fanfares, cortèges,
cantiques et psaumes même) ne dépassent pas une trentaine de
mesures. Les moyens instrumentaux dont Honegger disposait au
théâtre du Jorat étaient assez réduits : leur modicité devait s’ac-
corder avec l'esthétique même du musicien (ainsi que d’ailleurs avec
le ton général exigé par Morax pour son théâtre populaire). Des
chœurs mixtes, quinze instruments (une contrebasse, deux flûtes, un
hautbois, deux clarinettes, un basson, deux trompettes, un cor, un
trombone, piano, harmonium, célesta et batterie) suffisent donc à
Honegger, orchestrateur trop habile pour ne pas tirer parti de

combinaisons instrumentales dont beaucoup de musiciens feraient fi.

Il y faut d'ailleurs joindre un sens très large — hérité de Bach —
de la polyphonie vocale. D’où ces impressions mélangées d’archaïsme
et de modernité, de préciosité et de barbarie — en plein accord

100000000000000050000000000000000000000000003000000000000000000 00000 c... .

002000000000 000001020000000000000000000000000000000000000

peccescocceunec0GecosecnonceccsCOCONCOGOGHCcENOGOCOKNSECOVGOUCASOCOUOSOCUCGONCOOOSCCOUSOCNCOUSOCOOOCCCOCOCCOOCCOCHCcC0SsSOCHANCCCOOCCCCOHOCO0000C00COSCSOSCOCO00CCHVSOO0HHG0N]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_008.tif"/>
<page><![CDATA[u.'.......Cll.l.l..'.......l........I....C.....l.l....l'Q'O'.l..l'....il'9QIIl...'.'000.0.0.0..l.....l...l......l'..0'.Ooa..O,.o....O|l.O.l.o...OOOI..|.l..0....05'0'.l'.......'

 

s0000000 cc0c0000000000000.C0000000OCCCOCACCCCCOCACACACCE scccoc

 

avec un sujet guerrier et oriental. De même c'’est avec sobriété que
Honegger use des ressources de la polytonalité : celle-ci, ou plutôt
une simple utilisation des plus lointains harmoniques émanés de la
note fondamentale, le conduit à des effets tantôt indécis, tantôt tran-
chés de superposition tonale. La grossièreté même du procédé tech-
nique est en tous les cas relevée par la spiritualité de l’intention
chez le musicien.

Le

Honegger à la faire exécuter au concert. De drame à l’origine, le

m

uccès de l’œuvre sous cette première version induisit Arthur

Roi David devint une sorte d’oratorio ou « psaume symphonique »,
les vingt-huit épisodes étant groupés en trois parties, l’action elle-
même étant condensée dans le rôle déclamé d’un « récitant » qui
intervient entre les divers morceaux. N’ayant nulle raison de garder
une orchestration aussi réduite, Honegger utilise alors le quintette
des cordes en entier et, ajoutant un hautbois, un basson, trois cors,
deux trombones et un tuba, laisse aux bois et aux cuivres leur
prédominance primitive. Au concert, l’œuvre se rapproche ainsi de
la forme de quelque oratorio ancien, mais avec ce caractère étranglé
très particulier à notre musique contemporaine : certaines succes-
sions de morceaux brefs se déroulent avec la rapidité et avec la
discontinuité d’un film cinématographique. Et cependant l’œuvre en
son ensemble ne laisse pas que de produire un effet des plus puis-
sants, comme si, en s’additionnant, ces fragments parvenaient à
produire une seule masse compacte et irrésistible.
(Notices extraites de la plaquette publiée par la

Maison d'éditions Fætisch Frères.)

Nomenclature des morceaux et résumé du livret.

PREMIÈRE PARTIE

1. Introduction.
2. Cantique du berger David (M. BAUER).
3. Psaume : Loué voit le Seigneur (chœur mixte).

Après une brève introduction symphonique, l’Esprit de Dieu

donne l’ordre au prophète Samuel d’oindre roi d’Israël un jeune

coo

 

— e —

I|.OOD.u.-ooouonccocotnooooo'oloohoooooooo.oo.ouonooo.oo.ococooocooonooln

900000.0000.000000000000t000920000000000000000000000000]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_009.tif"/>
<page><![CDATA[e
°
e
°
e
°
©
e
°
e
.
e
e
e
°
°
e
°
e
°
e
°
«
.
e
°
°
°
.
°
©
°
°
e
°
°
e
°
°
e
°
°
°
°
°
e
°
°
e
°
°

.
®
°
°
°
°
°
«“
°
e
°
e
e
.
e
°
.
.
.
°
.
°
°
.
°
°
°
°
°
°
.
.
.
°
°
.
°
°

°
-

.

.

.

°
.
e
°
.
°
°
°
.
.
.
«
e
°
°
.
°
°
°
.
.
.
.
°
q
.

-

berger de Bethléem, David. Il sera le successeur de Saüil, ce pre-
mier roi d’Israël qui osa transgresser les commandements de Dieu.
La dignité royale cependant n’est pas immédiatement transmise à
David. Aussi longtemps que Saüil règne, David reste à la cour;
par sa harpe enchanteresse, il réussit à chasser le mauvais esprit

qui obsédait Saüil.

‘39is, Fanfare et entrée de Goliath.
4. _ Chant de victoire (chœur).
5.  Cortège.

La guerre éclate avec les Philistins. Le géant Goliath défie les
armées des Israélites. Personne n’ose répondre à cette provocation.
Seul David, confiant en son courage, se mesure avec Goliath qu’il
assomme d'une seule pierre de sa fronde. Un chœur chante la

victoire de David.

O

Psaume : Ne crains rien et mels la foi en l'Eternel (M. BaueR).
7. Psaume : Ah / vi J'avais des ailes de colombe (Mle FÉART).

8. Cantique des Prophètes (chœur d’hommes).

9. Psaume : Pitié e moi, mon Dieu (M. BAUER).

O

10. Le camp de Saiüil.

La popularité de David éveille la Jalousie de Saül, qui dès lors
se met à le haïr et tente de le tuer. Confiance de David en Dieu.
C’est en vain que Jonathan, fils de Saül, essaye de vaincre l’inimitié
de son père envers David. David s’enfuit. Saüil envoie des messa-
gers pour le ramener. Mais la générosité de David fait renoncer

Saül à poursuivre David.

11. Psaume : L’Eternel est ma lumière infinie (chœur).

12. Incantation (M!e Pauline MARTIN).

13. Marche des Philistins.

14. Lamentations de Guilboa (M'e Féarret le chœur de femmes).

La guerre est de nouveau entre les Philistins et les Israélites.
Saül terrifié va interroger une sorcière d'Endor : celle-ci évoque

l’esprit du prophète Samuel qui annonce à Saül qu’Israël tombera]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_010.tif"/>
<page><![CDATA[eocoococooncoc6000000000 000000000000 0000000600 000 0000000060 000000000000000000000009000000000000000000000060000000000000000060000000002000000000000C00SNOCO0000 0000600000 S000000

000002000000 se.s000

entre les mains des Philistins. Saül meurt avec trois de ses fils,

parmi lesquels Jonathan, l’ami de David, dans la bataille du

Guilboa.

DEUXIÈME PARTIE

15. Cantique de fête (M!'® FéarT et le chœur de femmes).
16. La danse devant l’Arche (M!e FéarT et le chœur).

David est proclamé roi à Ebron. Il enlève aux Gébusiens
la forteresse de Sion à Jérusalem et y bâtit la ville de David qu’il
destine à être l’emplacement du sanctuaire de Jehovah. Au milieu
des offrandes et des réjouissances, les Lévites portent l’Arche
d’alliance vers la tente dressée à cet effet. David, ayant enlevé ses

ornements royaux, danse devant la face de l’Eternel.

TROISIÈME PARTIE

17. Cantique : De mon cœur jaillit un canlique (chœur).

18. Chant de la Servante (M'® FÉART).

19. Psaume de pénitence : Miséricorde, à Dieu, pitié (chœur).
20. Psaume : Je fus conçu dans le péché (chœur).

L'Eternel bénit David. Mais le péché est entré dans le
cœur de David : celui-ci a pris Bethsabée pour femme et fait tuer
Urie son époux. Dieu lui envoie le prophète Nathan pour lui repro-
cher son péché. L’envoyé de Dieu annonce à David la punition
divine : la mort et la honte entreront dans sa maison, Le premier
enfant né de Bethsabée meurt. Repentir de David.

21. Psaume de David : Je lève mes regards vers la montagne
(M. BAUER).
22. La Chanson d’Ephraïm (M"e FéarT et le chœur de femmes).

23. Marche des Hébreux.

Mais les suites du châtiment tombent toujours sur la maison de
David. Celui-ci doit fuir devant son propre fils Absalon qui s'est

révolté. David lève une armée. Absalon est tué dans la forêt

oloIll0-|ouoloea.bo-noebooouo.oooooooc-ouccoooooouoons.oonvan-ouooooouuoooo|oooq.oaoaoououc.oooouoooloo.COoooltoooooooouooo.ou|ei6lucuoo-ooo.|ouaoenouoo.oouooooooeeoo.boûuoo

 

000000000000 0000050000002002000200010202020000002000000D0S00000000sun 000 osocc20n00]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_011.tif"/>
<page><![CDATA[..oonooo|o.0-ooc.oocoolooooo-oc.oOo'o|OIloooo.loo.ﬂoo-.Ooo.ooooao.ooooooo..cco-.olo-ooooocooc||oooncoooo-oooonoouoûo.ﬁoc.o-lnI'onoon|0|c0lo—ttoot'oooooonoontoo.o..ooo.-

d’Ephraïm. En cortège solennel, David ramène ses armées vers

Jérusalem.

24. Je l'aimerai, Seigneur, d'un amour tendre (chœur).
25. Psaume : Dans cet effroi (chœur).

26. Couronnement de Salomon.

27. La mort de David (M!e Féarr et le chœur).

David exprime sa reconnaissance à Dieu. Mais de nouveau David
s’abandonne à son orgueil : trois fléaux lui sont prédits. L'œuvre

se fermine par le couronnement de Salomon et par la mort de

David.
% e e

Arcangelà CORELLI

Ne à Fusignano, en 1653, mort à Rome, en 1718.

 

La forme du Concerlo grosso, type représentatif de la musique ins-
frumentale primitive, que Corelli tenait de Bononcini et Torelli,
est essentiellement une suite de courtes formes musicales conçues
pour un ensemble polyphonique d’instruments à cordes, où le jeu
d’un groupe soliste, appelé concerlino (ici deux violons et un violon-
celle) alterne avec celui de l’ensemble, appelé concerlo grosso. Virtuose
illustre du violon et auteur de nombreuses œuvres pour instruments
à cordes, Corelli est resté justement célèbre par ses douze concerts,
qu’il annonçait ainsi :

CONCERTI GROSSI

con duoi violini, e violoncello Oi concertino obligali e duoi altri violini,

. y .. . °
viola e basso Jù Concerto 910640 ad arbitrio che si potranno zaooppiare.

OPERA SESTA

in Roma 1712.

Le n° 8, en sol mineur, écrit pour la Nuit de Noël 1712, est l’un
des plus connus et se compose des mouvements suivants enchaînés :
Vivace. Grave. Allegro. — Adagio. Allegro. Adagio. — Vivace
Allegro. Pastorale.

 

looolo|ooo.o-ooooooononooonoo.|-ocuonoonoo.ooo.uo.oo..!'.o.ocoo.lo.oooooooo.coo-oo.ooooooool'oo.o-ooocooo'oao000-nonoooconoooolvcooull-ooovoln'ov.novnctnooocunououo.on]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_012.tif"/>
<page><![CDATA[Cité, r1

 

 

 

 

 

 

1ON

-- Genève

 

MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
musique classique et moderne,
partitions, littérature musicale,

partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9, au 1er,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux

meilleures conditions.

  
 
 
    
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

sercosenet0n0000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000

 

 

2350

  

Orfèvrerie BOUJON Frères

| - Rue de Rive, 3* - GENÈVE

3350

Services de Table de tous styles

 

P83X $ { |]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_013.tif"/>
<page><![CDATA[Siegmaser

 

.oo.o-ououu1|.ln-uouoo.o.oooooo-coo|n!ûOott...oooooooo.‘oooouocliooo|o.ooouooooooo.o|cooo-ùoouolo|ot.o.ooocl.l.oo.o.oo'l.l

Goccoscassocssttéennectauonnseodédénata000te0ce

s02...... . 000000010400 ####".".#w20#2###."........

Claudio MONTEVERDI

Ne à Crémone en 1567, mort à Venise en 1643.

, Bien qu'on ait beaucoup prononcé son nom depuis vingt ans, ce
n'est que lentement, peu à peu et à tâtons, qu’on commence à
s'ouvrir à l’intelligence de ce musicien, l’un des plus considérables
de l’histoire, à la fois par la quantité, la diversité et la qualité de
ses œuvres. Elève d’Ingegneri, il fut formé à l’école sévère de la
tradition flamande et devint un contrapuntiste émérite ; il fit aussi
passer de la spéculation à la création efficace les idées de son temps
sur le drame musical et fut à ce titre le vrai fondateur du style
musical moderne et, dans l’opéra, le précurseur de Gluck, Wagner
et Debussy. Violoniste au service du duc de Mantoue, il fut appelé
en 1613 comme maître de chapelle de l’église de Saint-Marc à
Venise. C’est là surtout que son activité put prendre tout son essor.
Ses fonctions lui imposaient de composer sans cesse des œuvres
nouvelles, tant pour les solennités religieuses que pour les fêtes
proposées. « Avec une facilité surprenante, dit M. Henry Prunières,
il fit face à toutes ces obligations et trouva encore le temps d’écrire
des œuvres pour les particuliers et les cours étrangères. Durant
les trente années qu’il passa à Venise, il produisit une quantité
incalculable de compositions, dont un nombre restreint nous a été
conservé.

« On peut diviser les œuvres religieuses de Monteverdi, dit
encore le même historien, en deux catégories : celles qui sont écrites
en style polyphonique traditionnel et celles qui sont composées en
style concertant. Monteverdi semble s’être servi également de ces
deux styles si différents et même, peut-on dire antagonistes… Son
recueil de 1610, dédié au pape, renferme, avec la messe Zn illo tem-
pore, des motets du genre le plus varié. La messe /n illo tempore,
écrite en vue de l'exécution a cappella se rattache à la tradition
palestrinienne. On rencontre, au contraire, dans plusieurs des
« sacri concertus » qui suivent, le style concerlato mis à la mode par
Gabrieli, mais singulièrement perfectionné par Monteverdi…

« Pour se faire une idée de l’éclat du style instrumental de
Monteverdi dans ses œuvres d’église, il faut lire la Sonala sopra

..oo.no.ooo.l.ooo.clloo-'.ooo'co-.ocouno.o-oc.o.oo...o.ocoooooooooouonoonoo-oonooooooo.uoo.ooo.olunlloboo..ooo

SUOGOOHCOSOCOHOUSOOHHCOCHOHGUOSOOGOHOCCOCSCHNSONNOHSOOHGOTHOGCONHHOCSOOHSOGOONHOCCHGCGOOHGOCHSOOHCGONUOOOOOOOCOOOOGNOSOOGOOHOGOGUOAGNOCHOSCOUUOSSAUUH0G000U00GOnOOGOCHOVCUMUS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_014.tif"/>
<page><![CDATA[Teinture

   

Lavage chimique, Nettoyage à sec

( Noir rapide pour deuil Ë

À F.et E. BAECHLER Frères K

4
|
|
ÏJ
GENÈVE |
4, Tour de l’ÎIle — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue . J
84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue ’*'

Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon ;

3, Place du Molard )

Dépoussierage et Nettoyage
'X3 e Tapis et Ameublements @ P 7769 X

d f
QQÈË%Î\äâËËÎQÎÎË %

@]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_015.tif"/>
<page><![CDATA[z

rrrc e e

P RR

Fanee

 

0.o.ooononnoooooooonooooooonono-0|ooû0.Joloo.ocooo.oooo|on|.00oooo.ll.-ooo.ouooooooo.ooooooooo °

.

 

... ». ... se000.

Sancta Maria tirée du recueil de 1610. Il ne faut pas s’y méprendre :
ce furent de telles œuvres et non les messes et les motets contre-
pointés qui firent la réputation de Monteverdi comme compositeur
de musique sacrée. On voit par les témoignages contemporains que
le succès alla surtout aux grandes compositions dans lesquelles les
voix se mélaient aux instruments.

« C’est que Monteverdi ne saurait échapper à son temps. C'’est
le mal connaître que de vouloir en faire un « gothique » égaré parmi
les pompes de la Renaissance expirante. Il est bien de son siècle
qui fut celui du Bernin. Il a en commun avec le grand artiste napo-
litain la passion de la vie, une sensualité puissante, une Âme inquiète,
fourmentée d’un désir : exprimer avec force ses sentiments humains.
Son mysticisme sincère connut la contemplation profonde et même
l’ascétisme, mais ce furent là des crises passagères. Monterverdi
sent son âme s’élever vers Dieu, au son des voix et des instruments,
parmi l’encens, sous les voûtes dorées de Saint-Marc, dont les murs
étincellent de la lumière répercutée des cierges. »

La Sonala sopra Sancta Maria est écrite pour voix et huit instru-
ments : deux parties de cornets, trois parties de trombones, violons
et violes, auxquels il faut ajouter les instruments chargés de réaliser
la basse continue, orgues et cordes pincées ou frappées. Les instru-
ments font entendre une série de variations sur un thème donné que
les voix à l’unisson couronnent, à réitérées reprises, de la même
phrase liturgique : Sancta Maria, ora pro nobis. Ces variations ins-
trumentales peuvent paraître aujourd’hui bien archaïques, mais elles
sont d’un accent saisissant et d’une grande force de caractère.
« Ces dessins indéfiniment répétés, ces séquences impérieuses, dit

M. Prunières, donnent l’impression d’une ascension triomphale. »

 

# 101100000031 600000000000000

SOCCHOOCCONOCOCOOOOUOHOHOOCONCOOOOOCNOOOOCOCOOGCOOOOGOOCOGOOOCCCHOCOHGOCNONOHOOOOGCC0G0O0CONCOUOCONGUCHCVA00000 SOtcNOOOOOONOCCCONCCO060000000000OSOO0C00OCO000OCHCHONOC0cOcO0U]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002586_016.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS

Dimanche 1" février 1925, à 15 beures

TREIZIÈME

CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

 

VICTORIA-HALUE

Samedi 7 février 1925, à 20 beures et demie

NEUVIÈME
Concert de l’Abonnement

Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

M Emmanuel FEUERMANN v1oloncellutc
M Slesmund FEUERMANN v1010mste

Solistes (

Location dès lundi 2 février, à l’Agence Véron, Grauer et C'*.

 

LE FESTIVAL VAGNER

aura lieu le Lundi 2 mars, avec le programme déjà annoncé.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>