<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)
            <date when='31/03/1920'/>
          </title>
          <series>1919-1920</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002343</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19200331'/>
        <title>Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1919-1920' type='series'/>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Huber, Hans' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/103857' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Fassbender, Z. (Mme)' type='person' role='int'>Fassbender, Z. (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL
Mercredi 51 mars 1920, à & heures et demie
J} CONCERT SYMPHONIQUE
(Douzième et dernier de l’'abonnement)
SOLISTE :
M" Z. FASSBENDER
de l'Opéra de Munich.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. Ouverture de GENEVIÈVE Schumann
. SYMPHONIE n° 6, en la majeur Huber
a) Allegro con spirito.
b) Allegretto grazioso.
c) Adagio non troppo.
0) Finale : Introduction, thème et variations.
DEUXIÈËME PARTIE
. PRÉLUDE et MORT D’YSEULT, de |
« Tristan et Yseult»
M"° Z. FASSBENDER.
; MARCHE FUNÈBRE, du « Crépuscule ) Wagner
des Dieux »
S0ENEBINALE, du «Crépuscule des Dieux»
M"° Z. FASSBENDER.
L'orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
Le Concert commencera à 8 heures et demie très précises.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les porles seronl fermées pendanl l’exéculion Oes morceaux.
H. Jarrys, Genève
D RESRE 400 ME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_002.tif'/>
        <page><![CDATA[u
Robert SCHUMANN
Né à Zwickau en 1810, mort à Endwich près Bonn en 1856.
Ouverture de GENEVIÈVE, op. &1.
C’est en 1846 que Schumann écrivit cette œuvre, avant d'aborder
l’'opéra lui-même. La maladie nerveuse qui devait si cruellement
avoir raison de sa vie manifestait ses premiers symptômes, mais il
possédait néanmoins encore tous ses moyens. Le sujet de son opéra
est le suivant : le palatin Siffroi, partant pour la guerre, confie son
épouse Geneviève à la garde de Golo, personnage perfide, rappelant
le lago de Shakespeare. Ce misérable essaie de séduire Geneviève
et furieux de ne point arriver à ses fins l’accuse d'infidélité et
d’avoir mis au monde un enfant adultérin. Siffroi ordonne alors
qu’on noie Geneviève et son fils. Mais les serviteurs chargés de
l’exécution s’attendrissent et abandonnent les victimes près du lac
où elles devaient périr. Quelques années plus tard, Siffroi, en
chasse, les découvre, alors qu'il poursuivait une biche qui les allai-
tait. Il reconnaît l’innocence de Geneviève et fait saisir Golo qu'il
condamne à être écartelé par quatre taureaux indomptés.
Si Schumann n’était pas assez homme de théâtre pour donner un
opéra qui réussisse, il devait du moins laisser dans l’ouverture la
marque du génial symphoniste qu'il était. Et de fait l’'ouverture de
Geneviève nous reste, si l’opéra est passablement délaissé. Elle
résume d’ailleurs admirablement le conflit. Le /argo initial, qui expose
le thème de l'innocence entouré de traits ondoyants fait pressentir
la lutte de la perfidie et de l'innocence.
Un allegro passionné suit, qui expose un premier thème agité et
haletant comme l’héroïne accusée et innocente, un deuxième thème
doux et tendre qui s’oppose au premier comme l’amour simple et
pur de Geneviève aux accusations dont on l'accable ; un thème-coda
qui fait entendre la joyeuse fanfare de chasse d'où viendra la
délivrance. Cette exposition se fait deux fois, séparées par une
période de développement. La seconde fois, la fanfare de cors, dans
le ton d’ul majeur, ramène le thème d’amour et le thème d'innocence
victorieux et triomphants.
2
sn S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_003.tif'/>
        <page><![CDATA[E PE TN DE e p
RE RE r e rn
05088
Tn
Àe E RE EN A
N ETEN TMN ETE CON A EF
. ; n , À ;
Hans HUBER
Né le 28 juin 1852 à Schœnenwerd près Olten, il fut de 1870 à
1874 l’élève de Richter, Wenzel et Reinecke au Conservatoire de
Leipzig. Après avoir passé deux ans en Alsace comme maître de
musique, il fut appelé comme premier professeur de piano au Conser-
vatoire de Bâle. Il en est directeur depuis 1896. L'université de
Bâle lui a conféré en 1892 le titre de docteur Ponoris causa. Huber
a donné un très grand nombre de compositions dans tous les genres.
Les principales de ses œuvres sont : cinq opéras : Gudrun, Woelt-
fräbling, Simplicius, Frutta di mare, Die schæne Bellinda ; sept sympho-
nies : Tell, Bæcklin, Héroïque, Der Geiger von Gmüno, Académique,
La majeur, Suisse. — Il a donné encore : deux sérénades d’orchestre,
deux ouvertures, deux festspiele, des œuvres chorales avec ou sans
accompagnement, de nombreux quintettes, quatuors, trios, sonates,
morceaux de piano et lieder. Sa Symphonie héroïque a paru dans
l’Foition nalionale.
Jouée pour la première fois à Bâle, en 1911, la symphonie en /a
majeur frappa tout de suite par sa fraîcheur, sa spontanéité et sa
gaîté. Après une série de symphonies à programme, ou tout au
moins à sujet, et à une époque où la musique recherchait volontiers
l’appui des autres arts, Huber s’'était abandonné tout simplement à
chanter. Jamais plus que dans cette œuvre sans prétention philoso-
phique et sans thèse apparente, ce qui fait la personnalité musicale
de Huber, et aussi ce qu’il y a en lui de spécifiquement suisse ne
s'était révélé. On le sentira dans l’élan juvénile du premier mouve-
ment (avec son second thème, ‘qui est presque du /odel), dans la
bonhomie un peu rustique de l’allegretto, dans la rêverie tour à
four attendrie et grave de l'adagio, dans la franchise et la gaîté des
vartations (dont la dernière, en forme de valse, fait entendre aux
basses le Gaudeamus igitur).
444
Richard WAGNER
Leipzig, 1813, — Venise, 1883.
PREDUDE « SCENE FINADE d à Tristan cb Yoeutt ».
C'est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et fragique,
synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles
expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes
harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor,
nc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_004.tif'/>
        <page><![CDATA[c1748 e RE E QT SIR ETE PR TS SSD
et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner,
vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le
thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant foujours
en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux
épisode où les altos et la flâte se renvoient des lambeaux du thème, |
la progression reprend, implacable et inexorable. D'abord modulée
par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons
et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échan-
gent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les
frombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du
déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé
refombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaî-
nent le prélude avec le lever du rideau.
Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce
prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.
Yseult, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan
qu’elle contemple avec extase.
Mild und leise / wie er lächelt, Quelle paix auguste et sainte
wie das Auge / hold er ôffnet, Sur sa face s’est empreinte | ÿ
seht ihr, Freunde, / säh’t ihr’s nicht ? Quel sourire fier et doux ! ‘ ÿ
Immer lichter / wie er leuchtet, gçmme 1lybnl!e, comme il rayonne! ;
; e ÉJARE astres d’or son front se couronne !
wie er minnig / immer mächt'ger, Le voyez-vous ? ï
Stern- umstrahlet / hoch sich hebt : Dans l’espace il monte et plane l
seht ihr, Freunde, / säh’t ihr’s nicht ? Comme un esprit subtil et diaphane ! ;
Wie das Herz ihm / muthig schwillt, Un torrent de lumière, un éclat radieux *
voll und hehr / im Busen quillt ; De tout son être émane, “
wie den Lippen / wonnig mild Et fait pâlir le soleil dans les cieux. "
süsser Athem / sanft entweht : — e Û
Frj:unfi€, . n / fuh!t HeR S€Ïht uS Montent dans l’air limpide et pur :w
Hpre ich nur / diese Weise l [nicht ? — Et nous emportent vers l’azur, ;
die so wunder- / voll und leise, Sur les ailes de l’aurore,
Wonne klagend, / Alles sagend, Dans un tourbillon sonore ! 8
mild versôhnend / aus ihm tônend, Chants délicieux,
auf sich schwingt, / in mich dringt, _  Sons mélodieux! -
hold erhallend / um mich klingt ? Étes-vous le souffle des brises,
Ou'des flots de vapeurs exquises ?
Dans vos ondes parfumées, Ï
Dans vos vagues embaumées,
Je m’élance dans ma joie,
Heller schallend, / mich umwallend,
sind es Wellen / sanfter Lüfte ?
Sind es Wogen / wonniger Düfte !
Wie sie SChWCH€H, / mich umrauschen, Je me plonge) ie me noie È:1\
soll ich athmen, / soll ich lauschen ? Dans le gouffre béni
Soll ich schlürfen, / untertauchen, De l’éther infini. — | Ÿ
süss in Düften / mich verhauchen ? Dans ton âme sublime, î
In des Wonnemeeres / wogendem Schwall, Immense immensité, A
in der Duft-Wellen / tônendem Schall, Je ue plouge €£ m'apime,
R
; ;
; Sans conscience k | 9
in des Welt-Athems / wehendem All — O volupté ! ; q
ertrinken — / versinken — “l
unbewusst / — hôchste Lust ? Traduction de Victor Wilder.
Yseult, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de
Tristan. Émotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
%,
X
ä
}
&
‘
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SIR SSE reere,
TT
TIR G DI RE P e I T
z
SE
==
E RE r S Ct
Es E SE
e
E T sr d
E EU A ERRTEERES EUF R 7 ÉREETG A'OST LAS E e 4RN 14 OE 058 À 7 ARTICE DEN AIN A Tx
; “ Ï ÿ JH 2 20
®
H = &
72 œ
S 3
> ©
” Cm
e »
2 <
F 3
S 5
« @
5 3
Œ_ ë
ë =
© @
e ©
° ©
e '
e &
5 ë
®
e -
p ?
V0yag s : Agence officielle des Grandes Compagnies de Transports et de
mmm Sn e mememes |A Compagnie Internationale des Wagons-Lits. — Billets de
Chemins de Fer et Bateaux pour les principales stations de Suisse, France, Augleterre, etc.
BILLETS DE PASSAGE en toutes classes pour les pays d’Outre-Mer
l
PROVERBE Sachet de 60 grammes
su | (6 œufs) 1 fr. 60.
ULI
| — Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 10.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes
maisons d'alimentation.
A
/ |
U LARNAAIANANTNTDN
d — à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_006.tif'/>
        <page><![CDATA[ARTE E = TI SS S ENV TPE 70e d ME PE N R RE TT ESE $ 17 19.7 OURN OEN OEOE S A TRIN RE TC E
; fh RE e , e t RUN ï"\}\ SEN N N
VR E . ;
PIANOS
VENTE ET LOCATION
SAUTIER ET G. & G. JÆGER
C PE t A E
E RE T É SE
12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24 Ë
f
La Banque de Dépôts et de Crédit |e |
I8, Rue de Hesss - GENEVE - I0, Rue Diday Ë
ñ
- ; ‘ A ;
reçoit actuellement de l'ARGENT EN DEPOT
à des conditions très avantageuses. ñ
û
M" Cuarces BERGUER |
Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER. &
11, rue Petitot - GENEÈVWE - 3 rue du Grüili à
Maison genevoise fondée en 1830. i
TÉLÉPHONE 164 Compte-chèques I. 1920 ;
REPRÉSENTANT DES FABRIQUES H €
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER E
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY. O ä
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports. ?
DROGUERIE MODERNE | _
Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 64 -99
La seule droguerte moderne à Genève.
Nos produits s’'imposent par leur qualité !
Service à domicile. CASTELLA FRÈRES.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_007.tif'/>
        <page><![CDATA[fp;—tﬂ*—-ﬂ-:a vn
P e P e
MARCHE FUNÈBRE u « Crépuscule des Dieux ».
Stegfried, victime de la ruse et de la lance traîtresse de Hagen, est
tombé mort sur son bouclier. Les guerriers consternés vont emporter
son corps sur un brancard. Lentement, piques baissées, ses compa-
gnons suivent le cortège qui prend le chemin escarpé du bourg royal.
Sur ce tableau, le rideau, au théâtre tombe, tandis qu'à l’orchestre
se développe ce qu’on a appelé la Marche funèbre de Siegfried, émou-
vante et sobre oraison funèbre, qui retrace toute la vie du héros.
Solennels et désespérés, tous les thèmes qui concernent l’épopée des
Wælsungen défilent : l'Héroïsme des Wælsungen, la Compassion de
Sieglinde, l’Amour de Siegmund et de Sieglinde, d’où naquit Siegfried ;
la Race des Wælsungs qu'évoquent les basses, tandis qu’éclate à la
trompette l'Epée, devenue héraldique dans la lumineuse clarté d’ui
majeur, les motifs essentiels de la vie de Siegfried : Sieg/ried gardien
de l'épée et Fils Jes bois viennent former ensuite le point culminant
de la Marche funèbre et font place au souvenir mélancolique de
l'Amour de Brünnkild, que soupirent clarinette et hautbois. Enfin les
lugubres accords de la Race des Nichbelungen soulignant la Malédiction
de l'anneau rappellent la triste fin du héros et ferment la marche.
SCÈNE FINALE ou « Crépuscule des Dieux »
Brünnhilde seule occupe le milieu du théâtre. Longtemps perdue dans la contemplation de
Siegfried, elle se tourne, enfin, vers les assistants, d’un mouvement noble et solennel.
Starke Scheite Qu’on entasse un tas de bois, là !
schichtet mir dort Qu’un bûcher, près du Rhin, s’allume !
am Rande des Rhein’s zu Hauf : Haut et clair flambe le feu! — qu’il
hoch und hell [consume
lod’re die Gluth, Le corps du superbe héros, qui gît ici. —
die den edlen Leib
des herhsten Helden verzehrt ! —
Sein Ross führet daher,
dass mit mir dem Recken es folge :
denn des Helden heiligste
Ehre zu theilen
verlangt mein eig’ner Leib. —
Vollbringt Brünnhilde’s Wunsch !
Son coursier vienne aussi :
Comme moi, qu’il suive son maître ;
Car, à l’honneur suprême je veux être
Et réclame ma part des caresses du feu. —
Accomplissez mon dernier vœu !
Pendant ce qui suit, les jeunes gens dressent un vaste bûcher, sur la berge du Rbin, Les
femmes le parent de tapis, de feuillages et de fleurs. Brümnhilde se perd de nouveau dans la
contemplation du visage de Sieafried. Graduellement s’adoucit l’expression de sa physionomie,
Wie die Sonne lauter
strahlt mir sein Licht :
der Reinste war er,
der mich verrieth !
die Gattin trügend
treu dem Freunde —
von der eig’nen Trauten
— einzig ihm theuer —
De l’éclat du soleil il paraît resplendir.
Si pur, a-t-il pu me trahir ? —
. Epoux ingrat, ami fidèle,
De sa loyale belle,
De son bien le plus cher,
Il se sépara par son fer. —
Nul n’a juré plus loyale promesse ;
Nul n’a conclu de pacte plus loyal ;
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_008.tif'/>
        <page><![CDATA[T E 7 RIUE PE RE ETE
p
[ schied er sich durch sein Schwert. — Nul n’a montré plus de tendresse !
Aechter als er Pourtant, — ô sort fatal ! — ;
| schwur keiner Eide ; Pacte et promesse, À
treuer als er Doux serments de tendresse, A
hielt keiner Verträge : Nul ne les trahit comme lui! — #
laut’rer als er Sait-on ce que devint ceci ? — 2
‘ liebte kein and’rer : O Dieux, gardiens ‘de serments im- |
| und doch alle Eide, [muables, ÿ
| die Verträge, Tournez votre regard vers mon cœur
; alle treueste Liebe — [anxieux ;
f trog keiner wie er ! — Jugez si vous êtes coupables ! —
| Wisst ihr wie das ward ? Entends ma plainte, auguste roi des
g O ihr, der Eide [Dieux !
heilige Hüter ! Pour son plus mâle exploit, —
lenkt eu’ren Blick Tant désiré par toi, —
auf mein blühendes Leid : Tu le vouas, — lui qui le fit, —
erschaut eu’re ewige Schuld ! ; Au sort que t’a fait l’anathème !
Meine Klage hôr, Moi ! tu voulus que ce pur me trahît,
du hehrster Gott ! Pour m'’accorder la science suprême. —
Durch seine tapferste That, Sais-je, à présent, ce que tu veux ? —
dir so tauglich erwünscht, Toute, toute chose, oui, toute est claire à
weihtest du den, [mes yeux.
der sie gewirkt, — J'entends tes deux corbeaux bruire de
des Verderbens dunkler Gewalt : — [laile.
mich — musste Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nou-
der Reinste verrathen, [velle ! —
dass wissend würde ein Weib ! — Calme, repose, à Dieu !
Weiss ich nun was dir frommt ! —
Alles ! Alles ! sA
Alles weiss ich : D'un geste, elle donne l’ordre aux hommes
alles ward mir nun frei ! de porter le corps de Siegfried sur le bûcher.
Auch deine Raben En même temps, elle prend, au doigt du héros,
hôr’ ich rauschen : l’anneau qu’elle contemple pensive.
mit bang ersehnter Botschaft
send’ ich die beiden nun heim,
“Es rrrc r e % c p Bn és e
Ruhe ! Ruhe, du Gott! — . A moi,
Meine Erbe nun Mon héritage unique! —
nehm ich zu eigen. — Joyau maudit, or fatidique,
Verfluchter Reif ! Je te passe à ma main et me défais de toi !
furchtbarer Ring ! O sages sœurs de l’eau profonde,
dein Gold fass’ ich, O filles nageuses de l’onde,
und geb’ es nun fort. Votre conseil est bon et clair ;
Der Wassertiefe L’or que vous désirez, je veux le rendre ; W
weise Schwestern, Dans ma cendre, venez le prendre ! gÈ
des Rheines schwimmende Téôchter, Le feu, qui consume ma chair, ä Î
euch dank’ ich redlichen Rath ! Va, l’anathème, l’absoudre !
Was ihr begehrt, Dans les flots faites-le dissoudre #
geb’ ich euch : Et, joyeuses, gardez cet or qui luit, 5
aus meiner Asche Que pour notre malheur on vous ravit ! F
su ;
e PU d0 e Elle à passé la bague à son doigt et se dirige Ÿ
Das Feuer, das mich verbrennt,
rein’ge den Ring vom Fluch :
ihr in der Fluth
lôset ihn auf,
vers le bücher où repose dejà le corps de
Siegfried. Elle arrache, à l’un des hommes, la
torche qu’il tient et la brandit.
und lauter bewahrt Allez, corbeaux, dire au Dieu souverain,
das lichte Gold, Ce qui s’est passé sur le Rhin. — |
den strahlenden Stern des Rhein’s, Passez près du roc, où Lôgue encor flambe «
der zum Unheil euch geraubt. — [et brûle ; â
; Fliegt heim, ihr Raben ! Dites qu’il parte pour Walhall ! — Ÿ
| raun’t es eurem Herrn, Car la face des Dieux déjà s’encrépuscule. '
| was hier am Rhein ihr gehôrt ! Ainsi, je jette la lamme, 6 Walhall ! —
An Brünnhild’s Felsen Dans ton manoir royal !
fahret vorbei :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_009.tif'/>
        <page><![CDATA[der dort noch lodert,
weiset Loge nach Walhall !
Denn der Gôtter Ende
dämmert nun auf :
so werf ich den Brand
in Walhall’s prangende Burg.
Grane, mein Ross:
sei mir gegrüsst !
Weist du, Freund,
wohin ich dich führe ?
Im Feuer leuchtend
liegt dort dein Herr,
Siegfried, mein seliger Held.
Dem Freunde zu folgen
wieherst du freudig ?
Lockt dich zu ihm
die lachende Lohe ? —
Fühl’ meine Brust auch,
wie sie entbrennt ;
helles Feuer
fasst mir das Herz :
ihn zu umschlingen,
umschlossen von ihm,
in mächtigster Minne
vermählt ihm zu sein ! —
Heiaho ! Grane !
grüsse den Freund !
SVGES m; BT E E L d Z
C 2008 “Ï; %):
170
Elle jette sa torche sur le bûcher, qui s’en-
flamme rapidement. Deux corbeaux, poses sur
le roc, près du rivage, prennent leur vol el
disparaissent derrière l’horizon.
Brünnhilde aperçoit son cheval, que deux
hommes viennent d’amener.
Grane, salut ! — je te désire ! —
Elle court au devant de son cheval, le saisit
et le débride promptement, puis se penche,
confiante, sur son encolure.
Sais-tu bien, camarade, où je veux te con-
[duire ? —
Dans la flamme claire git ton seigneur,
Siegfried, mon superbe vainqueur !
Heureux de le suivre, — ah ! — tu hennis
[de plaisir !
T’attire-t-elle, la rieuse lamme ! —
Sens battre‘mon cœur, sous l’aiguillon du
[désir ;
Un feu divin brûle aussi dans mon âme !
Oh ! l’étreindre ! étreinte dans ses bras !
Nous unir, dans l’amour, par le même
[trépas !
Heiaho ! Grane ! vole en la flamme !
Siegfried ! Siegfried ! vois, c’est moi ! c’est
Siegfried ! Siegfried ! [ta femme !
Selig gilt dir mein Gruss !
rn
Traduction de Victor Wilder.
Elle se jette le sur cheva let l’enlève au galop. D’un bond, Grane saute, avec elle, sur le
bücher embrasé. Le bois crépite et le feu monte haut ; la scène entière semble envahie par les
flammes, qui menacent d’embraser l’habitation. Les femmes terrifiées descendent jusqu’au bord
de la rampe. Tout à coup les flammes s’éteignent, étouffées dans un tourbillon de fumée, qui se
dirige vers le fond du thédtre et va s’accumuler à l’horizon en masses nuageuses. En même
lemps, le Rhin, puissamment gonflé, est sorti de son lit et s’est répandu sur les cendres du bûcher,
On aperçoit, dans les nuées, la salle du W'alball, où les Dieux et les Heros se tiennent dans
l’attitude décrite par Waltraute, au premier acte. Les flammes commencent à envahir la demeure
divine et les Dieux semblent enveloppés d’un tourbillon de feu,
4n
â
Ç
4
«
ä
Ÿ
f
l',
ï
i
J
2
B
!> | LIBRAIRIE PAYOT & C"
LAUSANNE — GENÈVE — VEVEY — MONTREUX
8
IË RIEMANN Hvoco. — Déionnaire 06 Musique.
‘-y Deuxième édition française, entièrement remaniée et augmentée
3 par Georges Humbert, directeur du Conservatoire de Neuchâtel.
} Un volume grand in-8°, de 1144 pages, relié... ...  Fr. 45.—
5 Broché..... OMN E e L N AN »  36.—
8 A
Le paiement peut en être effectué par versements mensuels de 5 fr. à nos comptes de chèques-
postaux (Lausanne II. 391 — Genève I. 236) ou en mandat postal pour Vevey et Montreux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_010.tif'/>
        <page><![CDATA[——
OEuvres ljouées c1ans le cours c1e la saison _1919—1920.
Cette liste ne comprend pas les œuvres jouées en dehors des concerts donnés
par la Société. ‘
OUVERTURES ET SUITES CLASSIQUES — SYMPHONIES
a) SUITES ET CONCERTOS
Bacx, Suite en ré.
? :
— Concerto brandebourgeois n° 1.
Bacu-Durarc, Prélude et Fugue en mi min.
Rameau, Air de ballet d'Hippolyteet Aricie.
Menperssonn, Le Songe d'une Nuit d'Ete.
b) OUVERTURES
Brrruoven, Egmont.
— Proméêthee.
Hænper, Agrippine.
Hasse, Pyrame et Thisbé.
Mozarr, Les Noces de Figaro.
Mozarr, L’Enlèvement au Sérail.
— Tilus.
ScHuMANN, Geneviève.
Weser, Obéron.
— Freischültz.
c) SYMPHONIES
BEEFTHOVEN, N° 2, en ré.
— n° 3, Héroïque.
— n° 5, en ut mineur.
— n° 6, Pastorale.
T na6 en fa.
— n° 9, avec chœurs.
Brruioz, Fanlastique.
Dvorax, Le Nouveau Monoe.
Haypn, en mi bémol, n° 1.
— en dol majeur, n° 15.
— en mi bémol (n° 3 de l'Edit. Bank).
Macwarn, À., n° 3, en sù bémol.
Mozarr, en ut (Jupiter).
SarvT-SaËns, n° 3, en la mineur.
SCHUBERT, en ul.
Srronc, Le Roi Arthur.
ŒUVRES AVEC CHŒURS
Bacu J.-S., Cantate Gloria in excelsis Deo.
SUITES MODERNES
Bizer, L'Arlésienne, 1"° suite.
Boronne, Petite Suite.
Craprier, Suite pastorale.
Desvssy, Nocturnes.
Laro, Namouna.
Mauriero, Impressioni dal Vero.
Raver, Valses nobles et sentimentales.
Rousser, Kvocations.
Srrawmsx1, Le Chant Ou Rossignol.
— L'Oïseau de Feu.
— 10 —
SPE
fn “ G— se rr rn L e e Es es
és
és
—
—0
E e e en es OR e t
1 é m
'.-‘M-—:=cævä ssreees
q oaeges
R
é rreT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_011.tif'/>
        <page><![CDATA[OUVERTURES MODERNÊS
GLXNK:Æ, Russlan et Luomilla. Laro. Le Roi d'Ys.
POÈMES SYMPHONIQUES ET MORCEAUX DIVERS
70
BARTHOLONI, J(ll.\‘ ()F F[I!ll1(’:f. GRIEG, Dlïlh‘(’vl' norvegrennes.
; ;
Boropine, Danses Ou Prince Igor. D'Ivpy, Iolar.
Darcomysxy, Fantaisie cur es airs Laro, Rapéodie norvégienne.
finnois. — Scherzo.
Liszr, Les Préludes.
Moussoresky, Introduction et Gopak.
Drsussy, Ronde de Printemps.
Duxas, L'Apprenti Sorcier.
— Prélude d'Ariane et Barbe-Bleue. — Intermezzo in modo classico.
Duparc, Aux Eloiles. Rimsxy-Korsaxorr, Chandon ruse.
— MDanse lente. SainT-Saëns, Le Rouet d'Omphale.
Fauré, Pavane. SMETANA, Vyzehrao.
STravss, R., Don Juan.
Svenpsen, Carnaval à Paris.
Grazounow, Slenka Râzine.
Gramncer, Shepherd's Hey.
FRAGMENTS WAGNÉRIENS
Chevauchée 0des Walkyries.
Prélude et Hort d'Yseult.
Ouverture de Tannhœuser.
— des Maîtres Chanteurs.
— pour Faudl. Marche funèbre de Siegfrico.
Prélude de Parsifal. Final du Crépuacule des Dieux.
Fragments des Maîtres Chanteurs. L'Enchantement Ou Venoredi-Saint,
Les Murmures de la Forêt.
ŒUVRES POUR INSTRUMENTS DIVERS AVEC ORCHESTRE
Bacu, Concerlo pour violon en mi. Mozarr, Concerlo pour allo, op. 107.
Brrrnoven, Concerlo pour piano en sol — Concerlo pour violon en la.
mineur. — Concerlo pour clarinette.
— Concerlo pour piano en ul mineur. Prerné, Poème Symphonique, piano et
— Concerlo pour violon. orchestre.
Bœrrmann, Varialions symphoniques pour  Sauvr-Satns, Concerto pour violon en ai
violoncelle et orchestre, mineur.
Laro, Concerto pour violon. Toreru1, Le Chant du Berger, pour flûte
— Concerlo pour violoncelle, et orchestre.
Liszr, Concerto pour piano en mi bémol.
PIÈCES POUR CHANT ET ORCHESTRE
Francx, C., Nocturne. Haypn, Air des Saisons.
Grorpan1, Caro mio ben. Maurer, Lieder.
Grucx, Monologue et Songe d'Iphigénie. Rameau, dAir de Caslor et Pollux,
— Air d'Iphigénie. — dAir d'Hippolyte et Aricre.
Hænper, Air de la Passion. Roparrz, Quatre Ooelettes.
— Air u Messie. Wrser, Air d'Agathe.
{@{'tf{{ï_ä<{\äîä:&*æ»æ«-:{f«æ;æ."‘,wç:—_{ CON O 40 ETE PE E DIROREN ‘*'W?Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002343_012.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSIQUE DE CHAMBRE
BrrrHoven, Septuor.
— Trio, pour deux hautbois et cor
anglais.
Mozart, Quintette mi b., piano et bois.
Mozarr, Quatuor, flûte, violon, alto et
violoncelle.
ScuvrerT, Octelle, op. 166; cordes, cla-
rinette, cor et basson.
ŒUVRES DE COMPOSITEURS SUISSES
Anpreæz, Noclurne et Scherzo.
Bacu, Fritz, Andante et Scherzo de la
Z / Symphonie en ut mineur.
Bervarp, R., Troïs poèmes de Hallarmé,
chant et orchestre.
DENÉRÊAZ, Conccr!a, pour orgue et orch.
Dorer, G., Recueillement ; chant et orch.
GacneaiN, H., Ouverture Jfrançaise.
Huser, H., Symphonie n° 6, en la majeur,
JAques-Darcroze, Kermesce.
— Rythmes de Danses,
Mavrice, P., Pêcheurs d'Tslande.
— Air de Misé Brun ; chant et orch.
Scuæcx, Sérénade, op. 1.
— Lieder ; chant et orchestre.
Surer, H., Symphonie n° 2, en ré mineur.
Wenru, W., Chilbizite.
N. B. — En suite de l’invitation adressée aux jeunes compositeurs romands,
les œuvres suivantes ont été lues dans les répétitions d'orchestre :
Bacx, } Andante et Scherzo de la Sym-
phonie en ut mineur.
Brrnarp, Trois poèmes de Mallarmé ;
chant et orchestre.
— Prélude de la Fille aux mains coupées.
Bœrrre, Deux esquisses pour orchestre.
GacnEaIN, Ouverture française.
Mavor, Les Fleurs d'Ophélie ; pour chant
et orchestre.
À
Pension-Famille LES PERVENCHES
AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27 - GENEÈVE
(A 8 minutes de la station de tramwsay,
ligne 12)
CONFORT — CHAUFFAGE CENTRAL —  SITUATION RAVISSANTE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>