<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire à la mémoire de Camille Saint-Saëns et Hans Huber<date when="22/01/1922"/></title>
<series>1921-1922</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19220122"/>
<title>Concert extraordinaire à la mémoire de Camille Saint-Saëns et Hans Huber</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1921-1922" type="series"/>
<name key="Huber, Hans" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/103857" type="person" role="cmp">Huber, Hans</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Closset"  type="person" role="int">Closset</name>
<name key="Bastard, W."  type="person" role="int">Bastard, W.</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_001.tif"/>
<page><![CDATA[.............................................................................................................................................

 

 

VICTORIA-HALL

Dimanche 22 Janvier 1922, à 15 heures précises.

CONCERT EXTRAORDINAIRE

à la mémoire de

Camille SAINT-SAËNS
== Mans HUBER

 

l

 

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. SYMPHONIE n° 2, en mi mineur...... Hans Huber

a) Allegro con fuoco.

b) Allegro con fuoco non troppo.

c) Adagio ma non troppo.

0) Finale. — Métamorphoses, d’après les tableaux

de Bôcklin :
Grave. — Thèeme (allegretto). N° 1 : Meeresstille
(Calme de la mer). — N° 2 : Prométhée. — N° 3 :
Flôtende N_ymphe (N_ymphe jouant de la flûte). —
N° 4 : Die Nacht (la Nuit). — N° 5 : Spiel der
Wellen (Jeu de vagues). — N° 6 : Der Einsiedler,
vor einem Marienbilde geigend (l’Ermite jouant du
violon devant une image de la Vierge), — N° 7 :
Die Gefilde der Seligen (les Champs-Elysées). —
N° 187e Liebesfrühling (Printemps d’amour). —
N° 9 : Bacchanale.
DEUXIËME PARTIE

/ 2. Prélude du DÉLUGE
3. DANSE MACABRE, poème s_ymphoniquef

.................

Vrolon solo : ; Clossel.
4. SYMPHONIE n° 3, en ut mineur, pour , C. Saint-Saëns

orchestre et orgue

 

a) Lento. Allegro moderato. -— Poco adagio. ‘
b) Allegro moderato. — Maestoso. Allegro. .
À l'orgue : {H. le Profestéur W. Baslard. À

 

L'orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET.

 

Lies porles oeront rigoureusement ferméeo pendant l'exéculion es morceaux.

 

rrr rrrn E trrrarrai 60 én ct Ein p

Al rh bormooa t cietrener
Pn mt dn ééisien e

 

 

M, JARAYE, GENEVE

Prix : 50 centimes.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_002.tif"/>
<page><![CDATA[& P
À
4

AIME KLING

Lutluer

VIOLONS ANCIENS | ;
ET MODERNES } ,

Violonceﬂes ; Altos |
Contrebasses . d

 

 

 

 

 

 

 

IF

LES MEILLEURES CORDES |

q4ar, l)0ul. des Philosophes. 19* étage S '

; TÉLÉPHONE : STAND 11.24 GENEVE ;
J F
Alevers ETE TS ES( r E mmm

 

 

FAVRE -FILS

IO RVE DV RHONE
S]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_003.tif"/>
<page><![CDATA[Camille SAINT-SAËNS

Ne à Paris le 9 octobre 1835. Mort à Alger le 16 décembre 1921.

Extrait de l’étude de M. Pierre Lalo, parue dans le journal /e
Temps :

L'illustre musicien qui/meurt à quatre-vingt-six ans, après une des carrières les
plus longues, les plus actives, les plus remplies qui soient dans l’histoire de l’art,
n’est pas de ceux dont il est facile de résumer par un trait ou par une formule
l’œuvre, le talent ni le caractère. Nul n'est plus divers, ne montre un mélange
plus incessant et plus mobile de qualités, de défauts, d'inégalités et de contradic-
tions. Si pourtant on recherche en lui le caractère principal, ce qui fait l’unité de
sa vie et l'essentiel de sa personnalité, je pense qu'on le trouvera en ceci : il a été
dans notre temps, et toute proportion gardée, le compositeur le plus semblable
aux maîtres classiques du xvur° siècle, le représentant le plus complet d'une race
disparue. Il leur ressemble par la précocité, la facilité et l'éclat extraordinaires du
don musical : tout enfant, il accomplissait des prodiges semblables à ceux que l’on
conte de Mozart ou de Haydn. Sa mémoire était sans limite; l’aisance avec
laquelle il se jouait des difficultés les plus redoutables avait jadis émerveillé les
Liszt et les Wagner. Comme l’auteur des Noces, comme celui de la Création, il
savait tout sans l'avoir appris; dès sa jeunesse, il était en possession de toute
son habileté, de toute sa sûreté, de toutes les ressources de sa technique : sa
première suite d'orchestre, qu'il écrivit à seize ans, est écrite avec la même adresse
et la même élégance infaillibles qu'’il n’avait pas perdues soixante-dix ans plus
tard. Comme chez ses grands devanciers, la faculté de produire était chez lui
inépuisable, et son œuvre n’est guère moins nombreuse et moins abondante que
la leur. Comme eux encore, il avait l’universalité du don musical ; il n’est point
de genre ni de forme qu'il n’ait essayés : il a fait des morceaux de piano, des
mélodies détachées, des sonates, des trios, des quatuors, et toutes les sortes de
musique de chambre, des concertos, des symphonies, des poèmes symphoniques,
des cantates, des oratorios, des opéras. Comme Haydn et Mozart enfin, il a
été presque uniquement musicien ; la musique a été le centre et le tout dans sa
vie. La musique, le métier et l’art musical l’ont occupé tout entier.

SYMPHONIE n° 5, en ut mineur, op. 78.

La Symphonie en ut mineur, a-t-on dit, est « l’image authentique

entre toutes de l’être intime de son auteur ». Et lui-même aurait
affirmé avoir donné dans cette œuvre tout ce qu’il pouvait donner :
« Ce que j'ai fait alors, je ne le ferais pas une seconde fois. »
Double assertion que justifient pleinement la maturité de pensée et
la perfection technique de cette symphonie, en même temps que
les circonstances particulières qui présidèrent à sa conception.

Ce fut, en juin 1886, la Société philarmonique de Londres qui
exécuta pour la première fois cette œuvre, dédiée ensuite « à la
mémoire de Franz Liszt », mort à Bayreuth, le 31 juillet de cette
même année 1886. Quatre symphonies (dont deux, en /a majeur —
1856 — et en ré majeur — 1859 — n’ont pas été publiées) et les]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_004.tif"/>
<page><![CDATA[Musique et Instruments

ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE

ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.

eîo

ABONNEMENT
îrès bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d'abonnement. Conditions très favorables.

 

 

 

 

ROJOUX & SCHAUFELBERGER

Téléphone AUX RUES BASSES
Stand/ 19.16 MAISON GENEVOISE Fondée en 1817

000900

Ascenseur

MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS
DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE
GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER

ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS

VOIR LES ONZE ETALAGES

Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau
livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois

COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_005.tif"/>
<page><![CDATA[quatre poèmes symphoniques s’'étaient succédé depuis 1853. La
Symphonie en ut mineur allait être, inconsciemment c'est possible, une
synthèse parfaite de ces deux formes : celle, traditionnelle, de la
symphonie classique, et celle que Liszt inaugura dans ses poèmes
symphoniques.

Deux parties seulement, en apparence, mais en réalité les
quatre mouvements caractéristiques soudés deux à deux, un allegro
ef un adagio, un scherzo et un final. Le classique « allegro de
sonate » à deux thèmes, mais aussi le motif dominant, d’aucuns
ont même dit générateur, que l’on retrouve à chaque mouvement
sous des aspects divers. L’esprit des temps nouveaux s’allie ainsi
très harmonieusement à la tradition et imprime à l’œuvre un carac-
tère de réel classicisme.

L'élément primordial de toute la symphonie est en même temps
le premier thème de l’allegro moderato. Il est précédé, en manière
d'introduction, d’un adagio, et suivi d'un motif, bref et interrogateur
d’abord, longuement développé et plaintif ensuite. Quant au second
thème, il est multiple et ne prend guère de part au développement,
que pour mettre en relief les successives transformations du motif
principal ; ce dernier se désagrège peu à peu, sous l’influence des
mélodies qui parlent d’espoir et de paix prochaine. L’orgue entre,
poco adagio, et c’est un monde nouveau s’offrant à nos regards ; un
monde de beauté grave et sereine que troublent à peine quelques
gémissements lointains, quelques rappels du thème initial…

Allegro moderato : la joie forte et rude d’une sorte de vcherzo
entraîne dans son tourbillon le thème primordial que se jettent les
uns aux aufres les différents groupes de l’orchestre. Le mouvement
s’accélère. Sous le crépitement des bois, les arpèges et les gammes
du piano partent, semblables à des fusées, et c’est à peine si le
presto s'interrompt pour laisser passer une phrase calme et rêveuse.
Mais voici que des profondeurs de l’orchestre surgit l’appel sau-
veur. Il s’élève peu à peu, solennel et tout enveloppé de mystère.
Puis l'orgue éclate, et le voilà s’imposant avec une énergie qui
vaincra foutes les résistances. Le motif initial apparaît alors dou-
blement transfiguré, une première fois en manière de choral mys-
tique, une seconde fois comme une sorte d’hymne à la joie, tandis
que les cuivres font encore entendre leur appel solennel… C’est

l’ascension des ténèbres à la lumière, le triomphe de la vie sur la
morft.

(Extrait du livret des Fêtes musicales en l’honneur de Saint-Saëns,

Vevey, 1913.)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_006.tif"/>
<page><![CDATA[= SAUTIER &

(
\‘\ 12,Fusterie.

\ p
\ ENT
X\ E ET LOCATIO!

 

 

ë /
ENGLISH
SPOKEN.

  

T ummumnummummnuuuuumnmmnunuuummmmnmuu

 

Ë%Ë;ÊËËË%

 

N

TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS
\wa =
ÉOŒŒ oÿo

ù llllllllllllllllllllllllllllllIlll“ﬂlllllllllllllIlllllllllllllllllllllllllIIlllllllﬂl…ﬂlﬂllﬂﬂﬂlﬂllllﬂllllll TIL

  
 
 

 

 

   

uemepaperenrese |N
UE LS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_007.tif"/>
<page><![CDATA[DANSEF MACABRE

Zig et zig et zig, la Mort en cadence
Frappant une tombe avec son talon,
La Mort à minuit joue un air de danse,
Zig et zig et zag, sur son violon.

Le vent d’hiver souffle, et la nuit est sombre;
Des gémissements sortent des tilleuls ;

Les squelettes blancs vont à travers l’ombre,
Courant et sautant sous leurs grands linceuls.

Zig et zig et zig, chacun se trémousse,
On entend claquer les os des danseurs.

Mais psit! tout à coup on quitte la ronde,
On se pousse, on fuit, le coq a chanté.

Henri Cazauis.

< sf
Hans HUBER

Ne le 28 juin 1852, à Schœnenwerd, près Olten.
Mort à Locarno, le 25 décembre 1921.

Extrait de l’article nécrologique de M. Gustave Doret, paru dans
le Journal de Genève :

« Il y a quelques mois , Saint-Saëns nous demandait : « Comment
va-t-il votre Hans Huber?» Depuis quarante années qu’il l’avait
rencontré à Bâle pour la première fois, le grand maître français
n’avait jamais oublié notre Hans Huber; les relations de ces deux
artistes avaient été intermittentes par le fait des circonstances ;
mais le lien moral qui les unissait était fait d’admiration et de
respect mutuels.

« Voilà deux ans, quelques jours avant la nouvelle officielle que le
gouvernement français avait décidé d’envoyer à Huber le ruban
rouge, nous reçûmes de Saint-Saëns ce billet laconique : « Votre
Huber va être crucifié à titre honorifique : êtes-vous content ? »

« À quelques jours de distance, ces deux grands artistes meurent,
l’un le plus complet musicien de France, l’autre le plus complet
musicien de Suisse, l’un à quatre-vingt-six ans, l’autre à soixante-dix…

« Le cœur, chez Hans Huber, était chaud; sa sympathie rayonnante
inspirait une confiance illimitée ; il ignorait foute pensée égoïste, et,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_008.tif"/>
<page><![CDATA[ÿane Canton

FHaute Couture

Rue du Frince, 11 Téléphone | . .,‘_'
Rue de Kive, 3 Stand 35,32 | \

 

 

 

 

Pn

35e DCDC !j

ÆU SORI IL

2, PLACE DU MOLARD

ä A COTE DE LA TOUR 3
‘ ; @
% TÉLÉPHONE : STAND 67.24

es p

GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES

DE VILLE
ET DU SOIR
AUX PRIXTES

NOUVEAUTES EN 3
CHAUSSURES %
X

PLUS BAS Q
X]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_009.tif"/>
<page><![CDATA[es

FSRUERE

 

 

 

 

 

chez lui, pas trace d’orgueil ou de vaine satisfaction de soi-même ne
se fit jamais jour. Sa culture profonde et artistique le mettait à un

niveau intellectuel que ses collègues pouvaient lui envier.

« Musicien, il le fut complètement ; musique symphonique,
musique  de chambre, musique religieuse, musique dramatique
furent pour lui un champ d’action constant et fécond. « Trop
fécond », disaient certains. C'’est se plaindre de richesses.
Dans son œuvre considérable — comme chez les plus grands
maîtres — il est bien évident quèe toutes ses partitions ne sont pas
d’une valeur égale. Mais nul ne pourrait nier que Hans Huber est
le premier musicien suisse qui a fourni une production aussi com-
plète. Ses contemporains ont-ils compris absolument la force du talent
et l’admirable technique du maître bâlois ? Si la sympathie entourait
Hans Huber, s’il avait de fidèles amis parmi les artistes, nous ne
craignons pas de dire que son pays ne lui a pas encore donné la
place qu’il méritait comme compositeur. A une époque où l’on glorifie
le moindre essai d’un débutant, où l’on intensifie absurdement le
succès au point de nous faire croire qu’il ne naît plus que des musi-
ciens de génie, la modestie d’un vrai musicien comme Hans Huber
semble surannée ! Elle est pourtant la vérité. Lorsque la Suisse
musicale, qui, ne le dissimulons pas, influencée et éblouie par l’esprit
étranger, autant qu’étrange, aura repris ses sens, elle reconnaîtra
en Hans Huber un de ses fils les plus glorieux qui aima son pays
et se dévoua à l’art national, sans préoccupation autre que le respect
et l'amour de la musique. »

Notes biographiques.

Hans Huber fut de 1870 à 1874 l’élève de Richter, Wenzel et
Reinecke, au Conservatoire de Leipzig. Après avoir passé deux ans
en Alsace comme maître de musique, il fut appelé comme premier
professeur de piano au Conservatoire de Bâle, dont il fut nommé
directeur en 1896. L'Université de Bâle lui a conféré en 1802 le titre
de docteur bonoris causa. Huber a donné un très grand nombre de
compositions dans tous les genres. Les principales de ses œuvres
sont cinq opéras : Gudrun, W'ellfrübling, Simplicius, Frutta di mare,
Die schône Bellinoa ; sept symphonies : Zell, Bäcklin, Héroïque, Der
Geiger von Gmüno, Académique, la majeur (jouée par l’O. S. R., le
31 mars 1920), Suisse. — Il à donné encore : deux sérénades d’orchestre,
deux ouvertures, deux Fetspiele, des œuvres chorales avec ou sans
accompagnement, de nombreux quintettes, quatuors, trios, sonates,
morceaux de piano et lieder.

 

 

C E OSEE ENRTS TTE T T E S]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_010.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_011.tif"/>
<page><![CDATA[perre

 

SREI RN D e A én OE T ES

Trs mts

 

E r e e

 

 

 

 

  

SYMPHONTE en mi mineur.

Ecrite vers 1897, en vue de la célébration du septantième anniver-
saire de Bäcklin, la symphonie en m( mineur de Hans Huber resta
cependant dans les cartons de l'auteur jusqu’à la fête de musique
suisse qui eut lieu à Zurich en 1900. Exécutée sous la direction de
M. F. Hegar, elle obtint lors de cette solennité musicale un succès
considérable.

Le thème fondamental qui est développé dans la première et la
quatrième partie de cette œuvre a été inspiré par un motif de
cor des Alpes que le compositeur a entendu dans les montagnes

d’Unterwald.

Dans la première partie (allegro con fuoco), Hans Huber a peint
le réveil de la nature au printemps; une courte introduction, bâtie
sur deux motifs de caractère énergique, conduit au thème fonda-
mental (motif du cor des Alpes), confié aux altos puis aux autres
cordes. Un deuxième motif principal vient se joindre au premier,
c’est le hautbois qui est chargé cette fois de le faire entendre. Les
deux thèmes principaux qui caractérisent la beauté pittoresque et le
renouveau de la nature entrent en lutte avec les motifs énergiques
de l'introduction qui doivent bientôt leur céder le pas. Cette pre-
mière partie se termine par une coda (mollo tranquillo) dans laquelle
les violoncelles ramènent le thème fondamental, bientôt repris par
fout l’orchestre; ce sont les voix de la nature qui invitent au repos
les âmes angoissées par la lutte de la vie.

La deuxième partie (scherzo — allegro con fuoco non troppo) repose
sur divers motifs de bacchanale habilement combinés par le compo-
siteur. Aux sensations paisibles puisées dans la beauté de la nature
succèdent les rondes échevelées d’une orgie anfique, dans laquelle
les adeptes de Bacchus sacrifient à leur dieu : un épisode sentimental
interrompt un instant le ftumulte, mais les danses recommencent et se
poursuivent jusqu’à la fin du tableau.

La troisième partie (adagio ma non troppo) forme un contraste
saisissant avec les accents dyonisiens du scherzo ; c’est la passion
qui vibre dans ces pages qu’aucun nuage de tristesse ne vient
obscurcir et qu’une clarté sereine éclaire d’un bout à l'autre.

C’est avec une série de variations qu’il a appelée mélamorphoses,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002371_012.tif"/>
<page><![CDATA[que l'auteur a voulu résumer dans le finale de la symphonie l’idée
fondamentale de son œuvre, c'est-à-dire la description musicale de
quelques tableaux du grand peintre bâlois.

Après une introduction de huit mesures, le motif principal (celui
du cor des Alpes) est de nouveau exposé par la clarinette afin de
servir de thème aux métamorphoses.

La première variation, CALME DE LA MeEr, est un adagio dans lequel
les basses font entendre le thème ; un séringendo prépare l’apparition du
deuxième tableau : PROMÉTHÉE (allegro molto). Les cris de colère du
héros enchaîné sont traduits par la clarinette, le basson et le cor;
d'abord faibles, ils deviennent de plus en plus violents et se déta-
chent sur des traits chromatiques des violons ; une grande progression
aboutit à six violents accords syncopés de tout l’orchestre, puis
un point d'orgue des cors introduit la troisième métamorphose,
NYMPHE JOUANT DE LA FLUTE, allegretto graztoso. C’est la flûte qui
commente ici le thème fondamental accompagné par la harpe et les
cors sur un agréable dessin des bois.

La variation suivante, LA NUIT, adagio, est une douce cantilène
exposée alternativement par les violoncelles et les hautbois. JeU
DE VAGUES (cinquième métamorphose), contraste singulièrement
avec le tableau précédent. Les nymphes (clarinettes et flûtes en
triolets), insensibles aux appels du triton (basson), folätrent dans les
flots. Ce groupe disparaît pour faire place à l’ERMITE JOUANT DU VIOLON
DEVANT UNE IMAGE DE LA VIERGE ; dans cette page, le violon solo brode
d'ingénieuses variations soutenues par des accords d’un caractère
religieux ; un sentiment de paix profonde plane sur cette scène. LEs

CHames- Erysées (septième variation, allegrello: tranquillo) forme un

intermède dans la série des métamorphoses; on n’y remarque pas
le thème fondamental, mais c’est un tableau chaudement coloré où
domine l’impression de joie et de repos. Ïl y a beaucoup d’analogie
entre cette métamorphose et la suivante, PRINTEMPS D'AMOUR (andante
molto eapresstvo ed appassionato), mais, dans cette dernière, on retrouve
le thème principal modifié que se relancent les violons, les clarinettes
et les hautbois. Cette scène se termine dans une progression grandiose
qui s’enchaîne avec le neuvième tableau, BACCHANALE. Ce dernier
morceau est une valse dont le motif est encore dérivé du fhème
fondamental, et au travers de laquelle les sons de la flûte et de la
clarinette semblent des appels invitant à la danse. La coda qui suit
voit le thème de valse s’élargir et se transformer en mmaealoso ;
c’est alors un hymne de joie et d’enthousiasme qui éclate de toutes

parts et qui forme la conclusion de la symphonie.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>