<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Troisième de l'abonnement)
            <date when='04/11/1922'/>
          </title>
          <series>1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002385</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19221104'/>
        <title>Concert symphonique (Troisième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1922-1923' type='series'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Martinelli, Germaine' type='person' role='int'>Martinelli, Germaine</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 4 novembre 1922, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Troisième de l’abonnement)
Soliste: M"* Germaine M À RTINELLI
Cantatrice, soliste des Concerts Colonne et Ou Conservatoire de Paris.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. SYMPHONIE en ut majeur (JUPITER) .... /fozarl
a) Allegro vivace. c) Menuetto.
b) Andante cantabile. 0) Allegro molto.
. à) Air d'OTTONE Hænoel
b) Air d'ALCESTE
M”° Germaine MARTINELLI.
DEUXIFME PARTIE
. LE SOMMEIL DE PSYCHÉ Franck
. a) LA PROCESSION
b) Air de l’ArcHance, de RÉDEMPTION...
M”° Germaine MARTINELLI.
; DON JUAN, poème symphonique Strauvs
Franck
L'orchestre- sera dirigé par
M. Ermest ANSERMET
Le concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h, 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Lies portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
H, JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
NÉTOS M CONMREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
srrr RUE DU MONT-BLANC
LIBRAIRIE NAVILLE &C° .
| AGENCE se JOURNAUX - GENEVE
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
JIn K A RS
NAVILLE & @
AGENCE ves JOURNAUX
ÿ-7, rue Lévrier - GENÈVE
TÉLÉPHONE : MONT-BLANC 64.75
Tous les morceaux de musique classique
séparément à partir de 25 centimes.
Tous les classiques en volumes, brochés
ou reliés, à des conditions exception-
nelles. (Révisions par Max Reger, Aug.
Schmidt-Lindner, Emile Sauer & Cie,)
Vente de la musique française en argent
français à partir de 20 francs d’achat.
Bél assortiment de livres, ouvrages
de luxe, etc. — Grand choix de
journaux de mode.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Wolfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
La Symphonie en ut majeur (n° 551 du catalogue Kächel et
quarante-huitième symphonie du maître) a été composée en 1788,
quelques mois après Don Juan. Fixé à Vienne pour les répétitions
de son opéra, Mozart date de l’été de cette année-là ses trois
dernières symphonies, qui sont aussi les trois préférées : celle en
mi bémol majeur (25 juin), celle en s0/ mineur (25 juillet), celle en
ut majeur (10 août). On chercherait en vain, d’ailleurs, dans les
circonstances de la vie de Mozart, un commentaire de son œuvre.
Son art est objectif; il n’éveille en nous qu’une pure émotion musi-
cale, mais l’entretient dans un perpétuel ravissement. Aussi le nom
de Jupiter, sous lequel on a pris l’habitude de désigner la symphonie
en do, est-il complètement arbitraire, bien qu’il soit facile de trouver
des raisons qui l’expliquent comme on en trouverait pour d’autres
noms encore. Rien n’est plus facile, dit M. Kretschmar, et l’on pourrait
ajouter, rien n’est plus tentant, que de donner un « programme »
aux. symphonies classiques. Pour en revenir au nom de Jupiter, et
pour le quitter, remarquons seulement que c’est sans doute à la
majesté et| à l’ampleur des premier et dernier mouvements de la
symphonie qu’il doit sa naissance. Le premier mouvement frappe
en effet par la variété de nature des motifs qui y sont contenus.
Le premier groupe thématique déjà est construit sur l’opposition
d'un motif rythmique et d’un motif expressif ; le second groupe et
sa péroraison font se succéder une mélodie d’une délicatesse bien
caractéristique, une période vigoureuse et un thème-coda gracieux.
Malgré l’emploi d’un orchestre restreint (cordes, une flûte, deux
hautbois, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales), la
sonorité est remarquablement plastique et souvent brillante. Et
c'est avec un art prodigieux que, non seulement dans ce premier
mouvement mais dans toute la symphonie, Mozart utilise les quel-
ques notes que possédaient à l’époque cors et trompettes. Trompettes
et timbales disparaissent dans l’andante cantabile, les cordes mettent
les sourdines, et l’orchestre chante comme peut-être il n’avait
cavore jamais chanté. C’est ici une des premières réalisations de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les |
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, .\‘
pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT
frès bien assonti, complété par toutes les œuvres indiquées au
programme des concerfs d’abonnement. Conditions très favorables.
se i
#
ÿ
" MAGAS
DELECT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ce melos tout de plénitude intérieure auquel allaient se vouer les
grands symphonistes venus après Mozart. Le gracieux menuet qui
suit présente un emploi du chromatisme assez rare chez Mozart,
et dans la seconde phrase de son trio, le hasard sans doute a
voulu que fasse une première apparition le motif essentiel du finale.
Quant à ce finale, ce n’est pas tout-à-fait une fugue, comme on
l’a dit, mais, mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour ce cas
forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d’éléments divers,
|
|
! particulier par Mozart, et qui fond en elle les caractères de la
Î
ce morceau est une merveille de polyphonie sans sécheresse et
| foujours chantante. Les périodes habituelles de la forme-sonate
] font passer en revue toutes les formes-types de la polyphonie mais
|
avec une aisance telle que la difficulté en passe inaperçue ; après
quoi intervient une coda vraiment prodigieuse, car les cinq motifs
essentiels du morceau s’y déroulent simultanément.
f % 4
Georges-Frédéric HÆNDEL
Ne à Halle le 17 février 1685, mort à Londres le 14 avril 1759.
dir de GISHONDA
Tiré de l’opéra Ottone. — Londres 1725.
Viens, mon fils aimé ;
Viens tout près de moi,
Plus près encore. |
Mon fils, si déjà ton heure est proche,
Meurs au moins bercé par moi,
Sous la caresse du dernier baiser.
Ma douleur serait plus fragile
Si, fidèle à ta destinée,
En ta mort je laissais ma vie. R
Viens mon fils aimé,
Etc.
e f e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Ë>&WHŒK&ÆÈËR â
12,Fusterie. Tél- Stand. 21-24
—=—()>==" 0
F
Seuls représentants de Dépôt de | .\
GAVEAU, Paris - PLEYEL, Paris |
BLUTHNER, Leipzig SCHMIDT-FLOHR (
BERDUX, Munich BURGER & JACOBI | |
RONISCH, Dresden WOHLFAHRT | l
STEINWEG SABEL, Rorschach |
es TRI-PHONOLA °3 srisisar de lariste
|
| ECHANGE ET FACILITÉS DE PAYEMENTS
Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, S. A.
20, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et
à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre
Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 20
Chaussures ARYS, S. À.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Christophe-Willibald de GLUCK
Ne à Weidenwang (Franconie) le 2 juillet 1714, mort à Vienne le 15 novembre 1787.
Récit et Air d'ALCESTE,
(Alceste fut créée à Vienne en 1767 et reprise à Paris, après de notables
modifications, en 1774).
Admète, roi de Thessalie, est malade à la mort. Un oracle est rendu : le roi vivra s’il se
trouve quelqu’un pour mourir à sa place. Seule, Alceste, son épouse, poussera le dévouement
jusqu'au don de sa vie. Elle se présentera à la place d'Admète devant les ministres de
l’enfer.
Où suis-je ? 6 malheureuse Alceste ! voilà donc le secours que j'attendais
[de vous, dieux puissants ?
Cher époux, tu vas perdre la vie, sans espoir elle t'est ravie, si quelqu’un
[pour toi ne se livre à la mort.
Il n'est plus pour moi d’espérance,
Tout fuit, tout m’abandonne à mon funeste sort.
De l’amitié, de la reconnaissance
J'espérais en vain un si pénible effort.
Ah ! l’amour seul en est capable.
Cher époux, tu vivras, tu me devras le jour !
Ce jour dont te privait la Parque impitoyable
Te sera rendu par l’amour !
Non! ce n’est point un sacrifice ;
Eh ! pourrais-je vivre sans toi, sans toi, cher Admète ?
Ah! pour moi la vie est un affreux supplice !
Effort cruel, 6 désespoir !
Il faut donc renoncer, cher objet de ma flamme,
Renoncer pour jamais à régner dans ton âme,
Au plaisir de t’aimer, au bonheur de te voir !
Non ! ce n’est point un sacrifice !
Eh ! pourrais-je vivre sans toi !
O mes enfants ! 6 regrets superflus !
Objets si chers à ma tendresse extrême,
Images d’un époux que j'adore, qui m'aime,
O mes fils, més chers fils, Je ne vous verrai plus.
Non ! ce n'est point un sacrifice !
Eh ! pourrais-je vivre sans toi, sans foi, cher Admète ?
Ah ! pour moi la vie est un affreux supplice !
* sf *h
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_008.tif'/>
        <page><![CDATA[FHaute INode
ç5/'l720/29
15, Kue du Khône
Téléphone cftand 72.85 K" étage
=
FRNEST GARCON
TAILLEUR,
\ l
v g
IililillllllllllllllllllIll…lNlllllllj_l_l_llllllllllllllllllll“lilIlllliiimllNll|lMlll|llIlllﬂlllllllllllll(lllﬂllll|lll_lll‘*
=srtaee es r r ; = ; —
= CENEOURHENIGTERE
q
c
1
ETE TI TAT S
DIIR
uR TT
HEU
i;@lil_îll!ﬂlllli!lillll
svoxen | GENÈVE
ME AI
W
AFITHINSS
MUR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_009.tif'/>
        <page><![CDATA[SREE T
TT
PR RN T z
ï
}
César FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 189go.
LE SOMMEIL DE PSYCHÉ
Payché est un poème symphonique en plusieurs parties, pour
orchestre et chœurs, une des dernières créations du maître, dont la
première audition eut lieu aux concerts Colonne, le 23 février 189g0.
L'orchestre seul se fait entendre dans le prélude, qui a pour titre
Le Sommeil de Psyché. Ce prélude est construit sur deux thèmes dont
l’un, vague, mélancolique et comme flottant, représente la rêverie
errante de Psyché; l’autre, empreint d’une aspiration de fendresse
passionnée qui s’ignore, sert plutôt à personnifier Psyché elle-même.
f e e
LA PROCESSION
(Poésie de Ch. Brizeux.)
Dieu s'avance à travers les champs,
Par les landes, les prés, les verts taillis de hêtres,
Il vient, suivi du peuple et porté par les prêtres :
Aux cantiques de l’homme, oiseaux, mêlez vos chants.
On s'arrête. La foule autour d’un chêne antique
S'incline en adorant sous l’ostensoir mystique.
Soleil ! darde sur lui tes longs rayons couchants !
Aux cantiques de l’homme, oiseaux, mêlez vos chants !
Vous, fleurs, avec l’encens exhalez votre arôme !
O fête, tout reluit, tout prie et tout embaume !
Dieu s’avance à travers les champs.
AVIS
Le Comité de Direction n ayant pu trouver certains muoi-
ciens oupplémentaires, inotruments à vent, exigés par la
SUITE SCYTHE de #. Prokofielt, cette œuvre, annoncée
dans le programme général, est remplacée par le DON JUAN
de Richard Straus.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Bois de fauteuils, chaises, etc.
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour
CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS -- DENTELLES
BOUJON FRERES
FABRICANTS
Rue de Rive, 14 ler étage
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_011.tif'/>
        <page><![CDATA[F c S
RÉDEMPTION. — Air de l’Archange.
à Les Rois dont vous vantez la gloire,
Tous les dieux que vous adorez
Ont des palais aux seuils d'ivoire,
Des temples aux faîtes dorés !
Mais leur majesté misérable
| Hier, pour toujours s’écroula !
|
Lä-bas, c'est une pauvre étable ;
Allez, le maître est là.
La terre a tressailli d’une extase profonde,
Cette crèche où dort cet enfant
Est le berceau d'un nouveau monde
Sauvé par un Dieu triomphant.
Le passé n'est plus qu'un rêve,
Le mal s'enfuit impuissant ;
Et l’univers se relève |
Quand Jésus vers lui descend.
Le riche, autrefois superbe,
Va laisser, ouvrant la main,
Tomber la meilleure gerbe
Pour le pauvre en son chemin.
Et, sur des œuvres bénies, |
Les peuples toujours penchés |
Verront les mains réunies |
Et tous les cœurs rapprochés.
À vous la paix divine et l’extase profonde,
Cette crèche où dort un enfant,
Est le berceau d’un nouveau monde,
Sauvé par un Dieu triomphant.
se sfe e
Richard STRAUSS
DON JUAN
r . . . £
Voici une traduction des vers de Nicolaus Lenau que Strauss a
D v ; r
placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.
DON JUAN :
Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente
De la féminité triomphale et charmante,
Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser ;
Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
O mon ami ! partout où la beauté des femmes
Brille comme une fleur au Jardin de nos Âmes,
Je veux à deux genoux m’agenouiller : mon cœur,
Ne fût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
Jamais rassasié, suivant toutes les roufes,
Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002385_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
Parfum d’avril, demain m’oppressera peut-être
Comme le vent qui souffle aux portes d’un caveau :
Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
La guirlande tressée a plus d’une couleur ;
Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur ;
La seule passion du moment même existe,
Car on ne bâtit point avec la pierre triste
Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts!
Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
Unique aussi l’amour nouveau qui la salue :
L'amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines :
Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
La tourmente était belle, où je fus emporté,
Elle s'apaisa et seul le silence est resté.
Tout désir paraît mort, comme toute espérance.
J'avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour ;
Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour ?
Peut-être oui, peut-être non. Mais, 6 souffrance,
La terre m’est déserte et c'est partout la nuit,
Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit. J G
SALLE DE LA RÉFORMATION
Vendredi 10 novembre 1922, à 20 heures et demie
3° Concert symphonique populaire
sous la direction de M. ANSERMET
Soliste : M. Walter REHBERG, pianiste
Au programme : 1. Ouverture de Manfred, de ScaumanN. — 2. Concerto en
ré mineur, op. 15, pour piano et orchestre, de J. Braums. — 3. Enchantement 0u
Vendredi-Saint, de Wacner. — 4. Pause del Silenzio (1"° audition), de MarrPiero.
5. L'Apprenti sorcier, de Duxas.
Location Agence J. VÉRON, GRAUER & Cie, à partir de lundi 6 novembre 1922.
VICTORIA-HALI Samedi 18 novembre, à 20 k. 50
FESTIVAL RICHARD WAGNER
sous la direction de
M. Franz SCHALK, 1° chef d’orchestre de l’'Opéra de Vienne
Location dès samedi 11 novembre pour MM. les abonnés et sowscripteurs, et
à partir du mardi 14 novembre pour le public.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>