<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)<date when="21/03/1925"/></title>
<series>1924-1925</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Roussel, Albert"  type="person" role="cmp">Roussel, Albert</name>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Closset, F. (dir.)"  type="person" role="int">Closset, F. (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Thibaud, Jacques"  type="person" role="int">Thibaud, Jacques</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_001.tif"/>
<page><![CDATA[rrr up

 

 

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

VOTORIA HALL

Samedi 21 mars 1925, à 20 h. et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

. (Douzième et dernier de l'Abonnement)

Soliste: M J THIBAUD violoniste.

 

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE en ré majeur (K. V. 504) ... Mozarl
a) Adagio. - Allegro. - b) Andante. - c) Presto.

2. CONCERTO en sol mineur, pour violon et
orchestre (Transcription de Tivadar NacHez) Backh

M. Jacques THIBAUD.
DEUXIÈME PARTIE

3. LE FESTIN DE L'ARAIGNÉE, fragments

Spaphomaques ... 1.14 404 À. Rouvacl
4. SYMPHONIE ESPAGNOLE, pour violon
emorchestre 117en Lalo

a) Allegro non troppo. - b) Scherzando.
c) Andante. - 0) Rondo.

M. Jacques THIBAUD.

L'Orchestre sera dirigé par

M. Fernand CLOSSET

Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les porleo seront rigoureusement fermées pendant V'exéculion Oce morceaux.

ps 5jp3 - é, Ps 53 , rafiiéé

H, JARAVS, GEMÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_002.tif"/>
<page><![CDATA[fANCIENS ET
// DIERNES

   
  
      
    
       
    

 

 

 

 

oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo

E. CHEVALLIER

FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58 .

\‘ l
{ Noz articles de voyage donnent [
| toujours entière satisfaction |

parce qu'ils sont fabriqués avec |

 

soin, et que les fournitures em-

| plogées sont de première qualité. |

srrr =—s

P 7913 X

Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès

 

Maroquinerie fine

»
90D020000200200000209900009DO0ODDDO009002000099009DADH900D0DO0DH9900D9029H9DOD90000900D90099DDDRDODDDO0R00S00000]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_003.tif"/>
<page><![CDATA[i
[
(
Î
Ë
Ï

 

 

 

 

W olfgang-Amédée MOZART

Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.

 

SYMPHONIE en ré majeur

Les quarante-sept symphonies, publiées dans la grande édition
Breitkopf et Hærtel, nous permettent de suivre pas à pas les évo-
lutions du génie de Mozart dans la symphonie, la forme par excel-
lence de la musique absolue.

Trois périodes ressortent nettement de cet ensemble : la première,
de 1764 (première symphonie, en mu bémol, écrite à Londres) à 1772,
est caractérisée par le fait que les thèmes sont avant tout rythmi-
ques et harmoniques, et que la matière musicale du développement
de l’allegro est étrangère à celle de l’exposition. Dans la deuxième
période (1772 à 1786), Mozart continue à prendre pour modèles les
symphonies d’opéra italiennes, mais les thèmes deviennent plus
mélodiques, la cantilène se développe avec plus de chaleur et de
personnalité. La troisième période enfin comprend quatre sympho-
nies : celles en me bémol, sol mineur et ut majeur écrites les 26 juin,
25 juillet et 10 août 1788,et la symphonie en ré majeur (sans menuet)…,
composée pour le concert d’hiver du 6 décembre 1786 à Vienne.
Suivant alors les traces de Haydn, le maître bâtit le développement
de l’allegro sur les motifs ou les thèmes exposés auparavant. Ces
derniers, fleurs délicates au pénétrant parfum, sont éclos dans la
même afmosphère que les immortelles mélodies des Noces de Figaro,
de Don Juan, de la Flûte enchantée.

Dans la symphonie en ré majeur déjà, le Mozart de l’opéra et du
Requiem, c'est-à-dire le Mozart en possession consciente et absolue
de la technique de son art, nous dévoile ce que son génie musical a
de plus serein et de plus pur.

I. — L'adagio, qui sert d’introduction au premier mouvement,
débute par une figure chère à Mozart et que chacun peut aisément
reconnaître, puis vient une mélodie développée par les violons. Rien
dans cette introduction ne trahit une parenté directe avec l’allegro
qui suit, si ce n’est peut-être le mouvement syncopé des violons appa-
raissant une ou deux fois, ou l’allure plutôt chromatique des motifs.

L'allegro lui-même commence par 1* premier thème de six mesures,
repris immédiatement après un court motif secondaire, et suivi, la
seconde fois encore, d’un autre motif dont la vigueur contraste avec
le caractère triste et tourmenté du thème principal. La phrase musi-
cale module vers /a majeur, tonalité du second thème. Celui-ci, pré-

9994404410104#0000004000000050000000003800000802000000 ... ..

SOCOOCCOLOOSCSCOHOGOOOGOOGCCHOHOSOHOODOUSOHOOCHOHGOOGOOOOGHGODONCCGHOOUSOUOOGOGOOSOOHOOCOOCOOOOCCOONGONNOOGOOCHOHCOSSNOOOGOONOSOCC00HHOG6CGOGOGO0GOGOGGG000OGC0GG00G000000008]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_004.tif"/>
<page><![CDATA[999059290242 520000399290200000008490000900005730203030203020D0000029200S2200000000059020000000200AO0000D000010D
.

M U S I QU E Par“ï?ﬂ:‘î d<l'?ï;estre

des œuvres jouées aux Concerts

22, Corraterie, 22 de l'O. S. R.

Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.

ROTSGIY Frères

Les différentes transcriptions des œuvres
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à

Pour l'achat, l'échange, la loca- I T
tion, la réparation et l'accord des P AN S
s'adresser au Magasin

1 étage - 64, Rue du Stand, 64 — t« étage

P 7760 X

010020020207 DO0ADDI0DHDOV0000DO0ROW000000002SDV0DDODN0DN00000H00NHNDR00HD000D0D0000099220000DD20D9002H0DROS0S0

l‘'Abonnement

 

 

666666660606 606006GG0GGHGGGOGOGGONOHGGGCCHCGOGCGHSSOC00SGCG60OG00H0060000060000660000
9890660066 000000060060600H00006O0SOGGOGGHGHOGGH00G200000GGGGGOGOC00SOSOuéCescBcsss

 

     

[ ARTI CLE/ FPNTAISIE, HÉMODE
ÿ _ RUBRAN/, DENTELLE/, BP/
ÿ Læo meilleure/ qualité, aux meulleur/ pr

m l'AISON FONDÉE EN 1822 e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_005.tif"/>
<page><![CDATA[cesrscascecceccceccescessescecacascesescanascecnacencecaceacaeuCcCcUEceCsCaCNEGOCACGCGCECNCECCOACANGCECANECHUUO
.

senté par le quatuor à cordes, déroule, comme une source fraîche
et limpide, ses gracieuses sinuosités ; mais il semble que le premier
thème doive étendre aussi sur lui son ombre : il est aussi répété en
mineur.

Après la reprise de cette première partie, les deéveloppements se
succèdent, basés sur les deux dernières mesures du thème principal
et sur les deux motifs secondaires déjà mentionnés. Le premier
thème revient, puis le second dont le ton de ré majeur et la transpo-
sition à la quinte inférieure changent un peu le caractère. Une courte
coda termine cette partie, sans toutefois y introduire de nouveaux
éléments.

II.— Une mélodie doucement plaintive que les cordes chantent
seules d’abord, puis doublées par les instruments à vent ; deux
motifs, l’un léger, l’autre puissant et sombre, tous deux destinés à
donner vie et mouvement à l’andante : telle est l’essence de cette
deuxième partie. Le voile de mélancolie jeté sur tout le premier
mouvement pèse encore sur l’andante ; c’est à peine si le presto par-
vient à le dissiper.

III.— Dès le début du finale, nous pouvons en saisir le caractère
général : un motif sautillant, plein de joie naïve et rappelant à s’y
méprendre la manière de Haydn. Ce sont les cordes qui l’attaquent
et le développent, jusqu’au moment où les flâtes, hautbois et bassons
le redisent en mineur. Un second thème, dans le ton de la domi-
nante, contraste avec le premier par ses allures plus mélodiques,
mais ne prend aucune part au développement du morceau. Partout
le rythme initial jette sa note vive et légère : tantôt au grave, tantôt
à l’aigu, ici dans les cordes, là dans les bois, voire même dans les
cors. L'entrain règne jusqu’à la fin pour laquelle toutes les voix de
l’orchestre, réunies en un puissant unisson, développent l’accord de
ré majeur. CF

++ 4
Jean-Sébastien BACH

Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.

CONCERTO en sol mineur

(Transcrit pour violon et orchestre, par Tivadar Nachez.)

La version que nous donnons aujourd’hui de ce Concerto est due

aux recherches et à l’érudition musicale de M. Tivadar Nachez,

dont nous connaissons déjà d’autres reconstitutions, notamment celle

  

SrrrraneenensonrDENAONSOODONTOEEONOONPANETONENONSCEOOOESONOOODOTENONONOONDNEONNSONOSONEOOONNNNONONONOOENNOOONNNNCONNONSSESNONNONONONOOANSNNNNNNONCNNNNO0CNONCRONANSENOSCON0000]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_006.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P 7761 X

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
PRANES 5 MITLION ,

——

Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES

10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE

36, rue de Carouge 11, rue du Marche

Toutes opérations de Banque et de Change, aux

meilleures conditions.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_007.tif"/>
<page><![CDATA[E en

 

 

=

ds

 

4

 

 

u.o|oo|oc.0.o.'|ooooooooc0oooll.o.|c.oo000000D..'Cl-loo|O.oo.ooooooooolnoo.ooonolnlovooa.oc-ouoo.oovooooooo|noloooonnlo.-on..oooolunoll'oO'OoC-oooo-oo.oo.ooooo.ooocno

veccuu …

du Concerto en ‘a majeur de Nardini. En étudiant les œuvres du
maître allemand et en compulsant l’ouvrage de Spitta et Maitland
sur la Vie de J.-S. Bach, M. Tivadar Nachez fut frappé par le pas-
sage suivant du troisième volume de cet ouvrage :

«.…. Les Sonates et Suites pour violon furent subséquemment
arrangées par Bach, en entier ou en partie, pour le piano ou l'orgue.
La même chose se passa avec les Concertos de violon. Non seulement
il transcrivit les trois concertos de violon (la mineur, mi majeur, ré
mineur) pour piano et orchestre, transposant les tonalités en sol
mineur, ré majeur, ut mineur, mais il a laissé de plus trois Concer-
tos pour violons, dont l’autographe original est malheureusement
perdu, .que nous possédons dans une transcription évidente pour
piano, en les tonalités de ré mineur, fa majeur et ut mineur, et qui,
certainement, furent originairement composés pour le violon. »

En étudiant attentivement les trois Concertos de piano, M. Tivadar
Nachez acquit la conviction que celui en fa mineur est bien écrit
dans le style du violon, et que l’on y sent, dans le finale, l’influence
certaine de Vivaldi ; mais il pensa que l’original pour violon devait
être écrit en 40/ mineur, et non pas en /a mineur.

Le transcripteur s'est attaché à respecter scrupuleusement l’or-
chestration de Bach, en réalisant toutefois le continuo à l’orgue au
lieu du clavecin. Ce fut sous cette forme que M. Jacques Thibaud
inferpréta cette œuvre en première audition à la Société Philharmo-

nique de Paris et c'est ainsi qu’il nous la présente ce soir.
Ÿ >{e J

Albert ROUSSEL

Né à Tourcoing le 5 avril 1869,il embrassa d’abord la carrière de
marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en
qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de
la canonnière cuirassée le Styx. Après quoi le goût de l’expression
l'emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894
pour se vouer à la musique. Après des premières études avec
M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le
cycle complet des études musicales. Dës ce moment ses œuvres
commencèrent d'occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano,
de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entre autres
de la musique de scène pour e Marchand de sable qui passe, le ballet-

 

[ coccese <ocscacout

  

srensoncenaeer sO 0c e nen O 200 OO2SSCOOOOONOLONOOCCOOCOMOONONOPOCOOCOOOOOSOCCCOOOOOOODOOCOOHOCNONOOACNNCNNOOCSONOONNOCOONNANENAONOONNONCNCANONNONONOONOA0A0N00NCN00 00000000 00N0000

C .… seccsceuces]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_008.tif"/>
<page><![CDATA[T

 

; MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en études, méthodes,
rc nn musique classique et moderne,

partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9, au 1€r,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux
1763 X

Genève

  

 

meilleures conditions. B7

 

 

 

 

 
  

     

1.10

0# .0...

 

 

.. , /
‘

ÿ

/ V N

; 2350

Services de Table de tous styles

GHOCSCOENCCCLOMECECHCOCOCCOCCO0000000000000060000C00COSSONOCOSÉCOOCCNGACGCOCOCOCOOSOACOCOCOSHOGÉCO00VHG0000000

L
L
f

|

Ym

   
    
   
   
    
 
      
 

 

se0r0000000000000000000000000000000000000000000000000060C000HON00CS0H00000000000A000000000000600000000800800000
.

Orfèvrerie BOUJON Frères

/ )  Rue de Rive 3* - GENÈVE

X
\

SN
’\.

 

I...oo....o..o.lloc.loool..utvoo.o...|0..'IOO......u000000..0.Cl'!'o..nol......]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_009.tif"/>
<page><![CDATA[..|o|o.......o...!tco..oocooulbonooo-u.oooouocl.oco|coc|ncooooooo-.toco.ouo-ooooooooolo.c.l|.on.t.oooolol

  

séscncssssUUUSOtocnasoccntencoucAucAUHUCHAGGGUSèSEGGGLU0

s20.000 #22952002 »...... 040600004000 00 00000SOUTEAIONATAAASSASA0HAANACO
°

pantomime /le Festin de l'Araignée, une symphonie intitulée le Poème
de la Forêt, et les esquisses symphoniques intitulées Evocations,
données l’année dernière dans nos concerts.

Le ballet-pantomime /le Festin de l’Araignée, dont l’argument est
dû à M. Gilbert de Voisins, fut représenté au Théâtre des Arts
en 1913, sous la direction de M. Jacques Rouché.

« Une araignée a tendu sa toile dans un jardin par un bel après-
midi d’été. Des insectes passent, dont elle cherche à faire sa proie,
fourmis actives, papillons étourdis, mantes religieuses, etc…

« Le papillon se laisse prendre dans la toile; un éphémère danse
dans un rayon de soleil et meurt avant la fin du jour ; enfin une
mante religieuse se glisse derrière l’araignée et la tue. Les fourmis
procèdent alors aux funérailles de l’éphémère et le soir descend sur
le jardin solitaire pendant qu’un ver luisant s’allume au pied des
rosiers. »

Les fragments symphoniques exécutés aujourd’hui sont le Prélude
qui décrit le jardin ensoleillé ; l’Entrée des Fourmis qui, alignées en
bon ordre, cherchent à enlever avec de grands efforts un pétale de
rose trouvé dans le chemin ; l’'Æntrée et la Danse du Papillon qui se
laisse prendre dans la toile et agonise sous l’étreinte de l’araignée :
l’Æclosion, |la Dance et les Funérailles de l Fphémère ; enfin la chute du

soir dans le jardin redevenu silencieux.
% e [

Edouard LALO

Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.

SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 21

pour        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i()l()ll et ()[‘Ch('SÙ'('.

La Symphonte espagnole fut donnée pour la première fois le 7 février
1885, aux Concerts populaires de Paris. Dès le début, elle fut cha-
leureusement accueillie. Sarasate, auquel Lalo avait dédié l’année
précédente un concerto de violon, celui en /a, en fut le premier
interprète.

Si l'auteur a donné à l’œuvre le titre de Symphonie espagnole, au
lieu de lui maintenir celui de concerlo, c’est qu’ici le violon, quoique
instrument principal, n’est pas destiné simplement à mettre en lumière

le talent d’un virtuose. Il est bien certain toutefois que l’effet sym-

GUCGHGHGHGUUHSOOGSGHGOGGGHHHGGGGHHCGHGGUGHGGUSUGUGSGHGHGHHOHGGGGHNGGGNGHGHHCHHGGGSUGGUSGGGHGGUUUGGGUHGUUGGGDOUHGGCSUGUUCUCSUCSOUSSGSUONSCONC0SC00000H000SG00G0s0S00G000SS

1000000000 00000000000040500000000000000000000000 004000200000 0000000000000000000 000000000000 000 0000000000 090000S]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_010.tif"/>
<page><![CDATA[Teinture

/ Lavage chimique, Nettoyage à sec ç‘$$CONTENT$$
S
Ç Noir rapide pour deuil

F.et E BAECHLER Frères |
GENÈVE a

4, Tour de l'Île — 2, cours de Rive — 3 Grand’‘Rue |

84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue

Leschot — 3, Servette — 17. boulevard Georges-Favon
3, Place du Molard

 
   

Depoussierage et Nettoyage <fä

r\ä p de Tapis et Ameublements P 7769 X
S ;
\L+/j

 

" SS T y
NN N NN (S
\\\ S \ a@. $

\

ONDEE EN 1830 È}?
GENEVE

 

 

P 7759 X]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_011.tif"/>
<page><![CDATA[.Ol‘o.........I.I...O....O..b......ll.‘...lol0l..c.dvo...ou..O.ou..O...ll..“l...l..‘.‘.l.u..'o....l.o-0.'00Ù0...-....-u....

  

9900000000000200000000200000000000000000029202000009200000000000000000000000000000000000000000000020064000000008
°

—s.sscsncteutss00n0enceccét00Ud0GO00s006

phonique proprement dit est indécomposable et que si l’'on en peut
détacher un élément, il n’y a plus exactement symphonie.

Dans la Symphonie espagnole, les diverses parties n’ont pas de lien
apparent autres que les rapports de tonalité.

Ryfthmes pittoresques, inflexions caressantes, cantilènes alanguies
nous fransportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se succèdent en
une œuvre à la fois très habile et pleine de séduction.

Dans l’allegro, après quelques mesures d’introduction, le violon
expose le thème fondamental au rythme très accentué, qui est bientôt
repris ef développé par l’orchestre. Une gracieuse mélodie complète
l’idée principale.

Le scherzando à 3/8 est bâti sur un rythme de boléro assez longue-
ment et capricieusement développé.

Après un andante assez simple, le rondo final se déroule sur un
dessin obstiné de l’orchestre emprunté au rythme espagnol.

L'allegro, l’andante et le scherzando offrent les formes classiques de

la symphonie, mais le rondo en diffère bien nettement.

 

/)Ù'Illl/l(‘/)(' 22 MArKS 10245, à.15 /)('l(/'ü'

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS

Dix-huitième et dernier

CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET

AU PROGRAMME :

Ouverture de DON JUAN, de Mozart. — SYMPHONIE n° 5,
en ul mineur, de Becthoven. PE TOMBFAU DE COU
PERIN, de Maurice Ravel. — Suite de l'OISEAU DE FEU,
d'Igor Strawinsky.

.oo-oou--ooooooonoun-00|||n|o-ncco.n—nnoc.o«.uqc.oo.‘c--o-'o.o-n.oo-nocouooo-o-.-ooo.non|ncon....ouoc.to.nol

 

SECHGGOSOSOOHHOCOGGHHHHCHHGCCHNCOGOSOGGGGOGOCHOOHGCUGGGGOOSSNGHSSOGOHHOGGHOHSOGHHOHOOHGHUGHHHGGHSOUHOOCOHOHGOOSCCCHOCCHUHHUOHOSGGG0UAOUUUHGCGCAGSUSUGUCONHHGGCH000GU000008]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002596_012.tif"/>
<page><![CDATA[------------------------

 

VICTORIA-HALL - GENEVE
Lundi 30 mare 1925, à 20 b. 50 précises

POUR LA CLOTURE DE LA SAISON

FESTIVAL BEETHOVEN .

avec le concours d(_‘ LÀ

SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ :

Chœur mixte (Direction : M. Otto BARBLAN)
(iu

LIEDERKRANZ

Chœur d'hommes (Direction M. Paul BŒŒPPLEÉ)

M DEËÛGIS-BÜHY M°° LICHTENHAHN-BRENNER
M. ET.'BÀUER M. L DE LA CRUZ M. POËDWITSKY

Chœurs et orchestre (350 exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET

PROGR AMME
1. Ouverture de FIDELIO.

 

2. Fragments du 2° acte de FIDELIO.
a) Trio : M"° DEBOGIS, MM. BAUER et e ra CRUZ.
b) Quatuor: M"° DEBOGIS, MM. BAUER, vs ra CRUZ et
POPOWITSKY.

; SYMPHONIE N° 9 EN RÉ MINEUR,

pour orchestre, chœurs et quatuor vocal.

—n

Location générale à partir du mardi 24 mars, Agence VÉRON, GRAUER & C*,

Passage du Terraillet.

 

 

 

.
20%20000000900009290040392000200000090400P1VSDODON00OOOCCOTSOCSSSSSGSHOUSSSHANVAUUSASAHHHSNÉNHHUUSSSSS]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>