<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert donné par le Corps de musique d'Elite 
            <date when='06/12/1925'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002611</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19251206'/>
        <title>Concert donné par le Corps de musique d'Elite</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/1874' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Vieuxtemps, Henri' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/142566' type='person' role='cmp'>Vieuxtemps, Henri</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/80479' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/26196' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/135158' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Pugnani, Gaetano' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30002608' type='person' role='cmp'>Pugnani, Gaetano</name>
        <name key='Kreisler, Fritz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/52067' type='person' role='cmp'>Kreisler, Fritz</name>
        <name key='Clérice, Justino' type='person' role='cmp'>Clérice, Justino</name>
        <name key='Welsch, Marcel' type='person' role='int'>Welsch, Marcel</name>
        <name key='Corps de musique d&apos;Elite, Genève' type='person' role='int'>Corps de musique d&apos;Elite, Genève</name>
        <name key='Schmied-Vallier, Jeanne' type='person' role='int'>Schmied-Vallier, Jeanne</name>
        <name key='Lehmann, Edouard' type='person' role='int'>Lehmann, Edouard</name>
        <name key='Pollatos, Marika' type='person' role='int'>Pollatos, Marika</name>
        <name key='Longobardi, A.' type='person' role='int'>Longobardi, A.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_001.tif'/>
        <page><![CDATA[e >X*/
/CORPS de \
AmuSIOUE;ELITÉ
q GRAŒﬂ)€
SOC ETE DE
e NOQUE SUISS
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES FR. 153 MILLIONS
6, CORRATERIE GENEVE CORRATERIE, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, Rue de Carouge 11, Rue du Marché
Prix : 20 centimes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_002.tif'/>
        <page><![CDATA[BIJOUTERIE
#
6, PASSAGE DES LIONS, G6
TÉLÉPHONE STAND 45-17
ORFEÉVRERIE ARGENT ET MÉTAL ARGENTÉ
GENÈVE
Grand choix Prix sans concurrence
BRASSERIE LANDOLT
Etablissement de Premier
d’une ancienne
renommée
À K y = e ®.
us D/ / RÉPARATION ACORD
- 2 P PIANOS PNEUMATIQUES
Ordre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA HALL
ce -
Portes à 14 k. 15 Cczxcert à Ir4ÿth 45
DIMANCHE 6 DECEMBRE 1925
CONCERT
DONNÉ PAR LE CORPS DE
MUSIQUE D'ÉLITE
SOUS LA DIRECTION DE
Monsieur MARCEL WELSCH
Premier prix du Conservatoire national de musique de Paris
avec le bienveillant concours de
Madame JEANNE SCHMIED - VALLIER
Cantatrice
Monsieur EDOUARD LEHMANN
Professeur, violoniste à l’Orchestre ‘de ‘la Suisse Romande
PRIX DES PLACES
Loges et 1“" rang de la 1" galerie (numérotées) Fr. 2.20. Rez-de-
chaussée et autres places de 1" galerie Fr. 1.10. 2”* galerie GO cts
Cartes à l’avance : Victoria-Hall et J. FIVAZ, Terrassière, 9
Les cartes de Membres honoraires et non-exécutants donnent droit à 2 entrées
(le coupon n° B8 à une entrée)
et, moyennant supplément de 1 fr., aux places numérotées.
TI IDILAPIFRRE
HORTICULTEUR - FLEURISTE
Maison de 1* ordre
RUE DU RHONE, 2, GENÈVE, TÉL. STAND. 00-77
V t t S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_004.tif'/>
        <page><![CDATA[NOTICE HISTORIQUE
Nous voulons essayer par les quelques lignes qui vont suivre
de retracer très brièvement la grande activité déployée jusqu’à ce
jour par notre Corps de Musique d’Elite.
Il faut retourner jusque vers 1795 pour distinguer un mou-
vement en faveur de la création d’un corps de musique dans nos
troupes genevoises. L'idée fut mise de suite à exécution, mais ce
n’est pas sans subir diverses transformations que ce premier corps
de musique, auquel on avait donné le nom de «musique réformée»,
totalisa six années d’existence. Ce n’est ensuite qu'en 1814 après
le départ des Autrichiens, les « Kaiserliks », comme on se plaisait
CORPS DE MUSIQUE D'ÉLITE Photo F.-H. Jullien
à les appeler, qu’on songea de nouveau à créer une musique mi-
Ÿ litaire genevoise d’un effeclif de 12 musiciens. Effeclil bien mince
# comme on s'’en rendit compte par la suile et alors on altribua un
corps de musique à chacun des quatre distriets du canton, qui
possédèrent jusqu’à vingt et quarante exécutants. C'étail un gros
progrèsetun peu plus tard la loi de 1839 inslitua le premier corps
de musique du Contingent fort de 18 hommes à sa fondation, plus
deux musiques de réserve, le tout sous la direction de Louis
Sabon qui fut un chef apprécié et très populaire.
John Grasset lui succéda en 1841. La musique du Contingent
à vrai dire ne comprenait pas à ce moment les quarante musi-
ciens prévus par la loi, mais chacun avait une grande confiance
en ce nouveau chef, confiance qui fut justifiée par les quelques 15
ans de labeur que fournit John Grasset à la tête de la musique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_005.tif'/>
        <page><![CDATA[F CT T SRE RE TION RE E A E S O A E PS E
i du Contingent. C’est pendant cette période que cette dernière se
l rendil au camp de Hl()llll(" le fait mérite d’être signalé car c’étail
| la première fois (|ll un corps de |nu>1q…* genevois prenail part à
un service hors du Canton.
Vers 1842 survint un changement et la musique du Contin-
gent prit Jle nom de Corps de musique d'Elite. Depuis celte épo-
Î que, bien des modifications el des incidents se présentèrent, aussi
| seraït-il trop long d’énumérer ici tous les chels qui tour à tour se
dépensèrent sans compler pour l’Elite. Leur tâche ne fut pas tou-
| Jours aisée et en bien des occasions ils durent faire preuve de
beaucoup d’énergie et de persévérance. Sous leur direction l’Elite
|IIH\])\ ra d’année en année, elle entreprit de grands voyages à
\lger, Turin, Gênes, Barcelone et |l'll«'wlllHî la Suisse en tous
sens. Partout elle sut se faire apprécier et chacun possède encore
le souvenir vivant de ces voyages.
Nous ne pouvons toutefois passer sous silence des noms
comme Fézio père et fils, Francis Bergalonne, qui resta 27 ans
à la tête de l’Elite et fut un des chefs des plus capables et des
| plus aimés grâce à la bonté et au tact dont il a toujours fail
| preuve. Sous sa direction l’Elite ne s’en tint pas seulement au
répertoire populaire, mais nombre de compositions classiques
B furent inscrifes aux programmes. Au nom de Bergalonne il fant
} associer celni de Edouard Racine qui fut de ceux qui en 1881
| créèrent la Fanfare genevoise.
La société civile du C orps de musique d’Elite ou autrement dit
| la Fanfare genevoise fut fondée par quelques membres de l'Elite.
| Son but était, comme nous l’annrennent ses rè glements, la pro-
I
l
|
Ï
[
l
pagation de l’art mnsical à Genève. un appui moral et financier
à l’Elite par l’admission de membres passifs. Le but poursuivi
l|1| nons semble-t-il, atteint et la‘Fanfare genevoise déploya une
ctivité bienfaisante.
La place nons manque ici pour dire combien l’Elite vécut de
bea1x moments denuis sa fondation et combien de concerts elle
donna nn nen partont. À Genève, le Victoria Hall est nne vieille
CONNAISSANCE e€f nos musicien ont Dbien souvent monlés sur son
podinm sous la direction des chefs dont nous venons de |\:Hl4'l‘
/ plus haut
| La carrière de Francis Bergalonne terminée. M Francçois
| Romain, bien connu à Genève dans le domaine musical, tant
|‘ DONUYrT ses |"|hf|('ill"\ !Illl'ir"1ÏwK ([Ie POUT SON :'|u'|l_[|t*_ |'ll| .‘l')|l(‘|('
au pupitre de directeur. Avec Ini l’Elite orandit encore el marcha
[ l en , ;
' CI NeCces en snpocés ceci éonle ment orâce ll 4'l" ONENMI ni l.(llll
l fif prenve notre dernier officier M. le capilaine Zôlle v, qui pen-
dant plns de vinot ans donna le meilleun «!«* ses lorces el de son
‘I"“""Ill‘“' “ la canse de l FElile
Nous n’allongerons: pas et terminerons cel exposé en formant
€ Yœn que les nonveaux dirigçeants de noltre ( orps de _\lll‘-i(|lll‘.
M ] Von Anw. notre olficier, et M. Welsch, directeur, pnissent
voir lenrs efforts couronnés de snecès: nous sonhailons vivement
que l’année CI commence soil poul la \lll\lrlll!' l||ll|( toulte
d'activité et de prospérité,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_006.tif'/>
        <page><![CDATA[FRANÇOIS ROMAIN
(Directeur 1907-1922)
>ar arrêté du 11 juin 1907, le Conseil d’Etat nommait au
poste de Directeur du Corps de Musique d’Elite, en remplace-
ment de M. F. Bergalonne, M. le Capitaine François Romain,
chef de musique de 1"* classe en retraite et chevalier de la légion
d'honneur.
Né à Malaucène (Vaucluse), F. Romain dirigea avec succès
plusieurs musiques militaires en France.
Il est l’'auteur de plus de 300 morceaux pour orcheslre;
piano, harmonie ou fanfare, romances, chansonneltes, dont
beaucoup sont devenus populaires.
Choisi parmi plus de vingt candidats, il sut de suite par ses
inestimables capacilés musicales et son travail acharné, sa per- l
sévérance, conquérir l’estime de lous ses musiciens et de la
population genevoise.
Gràäce à sa volonté et à ses vastes connaissances artisliques,
l’Elite fit, sous son habile direction, des progrès surprenants et
conquit l’un des premiers rangs parmi nos corps de musique.
.°
Le 30 septembre 1922, ayant consacré à l'Elite le meilleur
de son temps pendant 15 ans, notre vénéré direcleur prenait une
vetraite bien mérilée.
Le 29 août 1925, après une pénible maladie et des souffrances
raillamment supportées, notre chef aimé s'éteignait à Caluire,
près de Lyon, où il s’était retiré.
De cet homme énergique, qui maintint aussi haut le niveau
artistique de l’Elite, nous gardons un respeclueux souvenir.
r
CAFÉ-BRASSERIE
Restaurant du X X"" Siècle
23, Boulevard Georges-Favon
Téléphone Stand 30-88
VINS des premiers cûs — APÉRITIFS de marque Dequstation de Porto
Dow’s (rouge et blanc) BIÈRES de MUNICH, PILSEN-URQUELL,
Spéciale (bittrée), AVENIR (brune et blonde) METS DE BRASSERIE
Spécialité d’entrecôte aux champignons
Mercredi et Samedi: AMOURETTES o— Cervelas à la Genevoise
Se recommandent : Mme HELD et Enfants, ex-propriétaires de la Brasserie Genevoise.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Nos membres non exécutants
À toutes nos manifestations nous aimons ren-
contrer ces précieux collaborateurs qui, par l’in-
térêt qu’ils portent à notre société, nous enéou
ragent et nous aident tant financièrement que
moralement
Nous les remercions sincèrement de tout l’at
tachement qu'ils vouent à notre Corps de Mu
sique, et espérons que toujo1 s plus nombreux
ils viendront renforcer les rangs des amis de
l’Elite
La carte de membre non exécutant munie de
coupons donne droit à 2 entrées à tous les con
certs organisés par la Société et chaqu )upon
à l entrée selon avis donné par affiche, elle peut
être demandée à chaque membre du Corps ou en
adressant le montant de 5 fr. au ww|>]lr de
<’]lt«|lh s postaux [. 2560
M. E. von AUW Capitaine
Commandant du Corps
Photo F.-H. Jullien
Cours de solfège et CF C0 IE R OIR
instruments
Chaque année, à partir du mois d’octobre, l
Corps de Musique d'Elite organise des cours d
solfège et instruments. Ils sont placés sous la
surveillance de M. Marcel Welsch, divecteur, 16
Prix du Conservatoire de Paris, et donnés par
les proïesseurs de la société
Ces cours, d’un prix modique, sont à la portée
de tous les jeunes gens désireux de posséder
une solide instruction musicale. Les inscriptions
ont reçues au local, Bâtiment Electoral (ru
de Saussure), tous les vendredis, dès 20 heures
M, MArce. WELSCH, Directeur
1"" Prix du Conservatoire National de Musiquic
de Paris
Photo | H. Jullien
PHOTOGRAPHIE D'ART
F L 21N
IL COUIRS | RIVI GENEVE
Poses d’Enfants, Porlrai Lr/isliques
Travanx en lous genres
/Ë';‘ﬁ/;/!r;lu' >s/ANDm… 192 l« «/I/IHIH
TTT 4 ETEN SES Ls 00 OE D PE 0560 OE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_008.tif'/>
        <page><![CDATA[AUX PRIX DE FABRIQUES
Trous$eaux A. GRAS & Cie Layettes
5, Rue Coutance, 5 GENEVE Téléph. Mt-BI. 43-18
Nos articles réclame : $
Chemise percale avec 2 faux-cols la pièce Fr.590 — Chaussettes, coton couleur . -la paire — Fr. 0.95 Ï
Bretelle, qualite forte . . . la paire » 4.90 — Régate, soie, grand choix . . depuis » 0.95
Timbres escompte de l’Union Commerciale
FABRIQUE DE MEUBLES
ga 2 …
w.> VICTORIA-HALL - DIMAN
L
p J —
= cd Lc
T DIF $Z . |
/_< — > ;
e =0 D ( (T ä
, PROGIH
coe (
BxE 4
dis î
uRS , _ Î
= ï PREMIERE PARTIE
Q
é < Marche funèbre . Beethoven.
| 9 © jouée à la mémoire de François Romain,
ancien chef de la Musique d’Elite.
Nina pazza per amor  Paësiello Giovanni.
transcription de M. Welsch.
Air d'Alceste . Gluek.
Deux Lieder . . — Schumann.
(M* Jeanne Schmied-Vallier.)
Fantaisia appassionata,
première-partie . . Vieuxtemps.
(M. Edouard Lehmann.) .
La Princesse Jaune Saint-Saëns.
transcription de F. Romain.
M"* Schmied-Vallier sera accompagnée au pi
par M1. À. Longobardi, professi;
ENTRE LA PREMIERE ET LA DEUXIEME R
Livraisons dans toute la Suisse - Conditions uniques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_009.tif'/>
        <page><![CDATA[12, Fusterie
|
0 PIANOS"PHONOLAS GRAMOPËNËSISOUES
Facilités de paiements
SAUTIER & JAEGER
GENEÈVE Fusterie, 12
ccc 0110
es —-
r
en 0 11e T0n
A
E 6 DÉCEMBRE 1925
#|  GRANDE
% | GRUYÈRE
p
/
Ï (M" Jea
la JOV/2E
* Prélude
$Edn
; Märche
LVILE
g DEUXIÈME PARTIE
K Ouverture de Mireille Ch. Gounod.
» Chansons bohémiennes
nne Schmied-Vallier.)
{ Andante Cantabile de
Symphonie . Widor.
transcription
et allegro . Pugnani Kreissier, ;42
uard Lehmann )
romaine, Glérice.
Hc D0c e
Dvoräk.
F. Romain, °®
gar M'“ Mlarika Pollatos et M. Lehmann pire
.Fà l’Académie de Musique .. E X Q U l s E
JtE, ENTR'ACTE DE QUINZE MINUTES
LIQUEUR
DIGESTIVE
%, V T DON
Tissus -
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Marche Funèbre, de BEETHOVEN
La «marche funèbre » de Beelhoven inscrite au programme
est l’adagio de la douzième sonate en la bemol pour piano qui
porte le titre de Marcia funebra sulla morte d'un eræ. Jamais en-
core Beethoven n’avait imposé au piano une pareille imitalion de
l’orchestre, éclat des cuivres el roulement du lambour. La sonate
en la pavut à la fin de l’année 1801 ; mais, d’après Nottebolhm, ur
cahier d’esquisses en fait remonter le projet à 1799.
Beelhoven avait un vif senltiment de sa valeur et n’aimait pas
qu’on le méconnut. Fier, peu disposé à travailler sur commande,
les côtés un peu âpres de son caractère ne sauraient être dissi-
mulés. Voici une lettre qu’il écrivit à Bettina Brentano en 1812 et
qui montre bien sa nature violente et sauvage qui ne se souciail
de rien, sans égards au monde, aux conventions, aux jugements
des autres.
«Les rois et les princes peuvenl bien faire des professeurs el
des conseillers secrets; ils peuvent les combler de titres el de
décorations ; mais ils ne peuvent pas faire des grands hommes,
des esprits qui s’élèvent au-dessus de la fiente du monde … el
quand deux hommes sont ensemble, tels que moi et Gœlhe, ces
Messieurs doivent sentir notre grandeur.
Hier nous avons rencontré, sur le chemin, en rentrant, toute
la famille impériale. Nous la vimes de loin. Gœthe se détacha d
PVUx PN
INSTALLATIONS SANITAIRES BAINS TOILETTES
GAZ
pN
37, Boulevard du Pont-d’Arve, 37
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_011.tif'/>
        <page><![CDATA[mon bras, pour se ranger sur le côté de la route. J'eus beau lui
dire lout ce que je voulus, je ne pus lui faire faire un pas de plus.
Jenfonçais alors mon chapeau sur ma tête, je boutonnai ma re-
dingote, el je fonçai, les bras derrière le dos, au milieu des grou-
pes les plus épais.
Princes et courlisans ont fait la haie : le duc Rodolphe m’a
ôlé son chapeau; madame l'impératrice m’a salué la première.
— Les grands me connaissent. Pour mon divertissement, je vis
la procession défiler devant Gœthe. Il se tenait sur le bord de la
route, profondement courbé, son chapeau à la main. Je lui ai lavé
p à lête après, je ne lui ai fait grâce de rien.. »
La Princesse Jaune, de SAINT-SAËNS
Cest en 1872 que Saint Saëns fit à l'opéra comique ses débuls
comme composileur dramalique avec la « Princesse Jaune », pié-
celle Japonaise, sorte de comédie de paravent à (rèés modesle in
venlion dramalique. La partie féérique el exotique inspira surtoul
le compositeur grâce à ses dons de symphonislie, mais elle dé-
routa complètement les habitués de ce théâtre
IP
eslée aux lrépertoires des concerts.
ouverture qui esl |||rl…lu|…-_ animée et très rvthimée esl
MORET & SCHNEIDER
IMTPRIMEURS
KUE VAUTIER: 45 - CAROUGE l'ELEPHONE STAND 74-92
} COMPTE DE CHÈQUES I. 1844
|
_ "1vrent rapidement et soigneusement
E VOUS IMPRIMÉS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PAESIELLO GIOVANNI
Paesiello Giovanni, né à Tarente, le 9 mai 1741, monrt à
Naples, le 5 juin 1816, étudia au Conservatoire de Naples ; dès le
début de ses études, il s'adonna à la composition. C'est ainsi qu'il
écrivit des messes, des motets. À peine sorli du Conservatoire,
les demandes des impresarii et de directions théâlrales l’assail-
livent. En deux ans il composa onze œuvres musicales, louteÿ
accueillies triomphalement par le public et la crilique. Il eut
vite fait de régner sur tout le théâtre d’Ilalie où ses œuvres
étaient données et redonnées.
Appelé à la cour de Saint-Pétersbourg par l’impératrice
Catherine, il eut un traitement fixe de quarante mille roubles
par an et fut accablé de présents, à lel poinl qu'un jour l'impé-
ratrice, ne sachant plus quel don lui faire, lui fit hommage de
son manteau royal d’hermine, garni de gros boutons en diamants!
C’est alors qu’il dota le théâtre du fameux « Barbiere di Seviglia »,
qui déchaîna un enthousiasme immodéré. Au bout de huil ans,
il quilta la Russie et parcourut toute l'Europe ; il écrivit alors
de la musique sacrée et de la musique théâtrale.
Il retourna à Naples, où son inspiralion se relrempa el
retrouva encore plus de limpidité el plus de fraicheur avec son
chef-d’œuvre : la « Nina pazza per amore » (1789) qui eut un
immense succès.
Soupçonné pendant la révolution et réhabilité bien vile paï
le roi Ferdinand, il accepta de se rendre à Paris, en 1802, à la
Mlembres de l’Elite !
Favorisez par vos achats les industriels
et commerçants qui insèrent des annonces
dans ce programme.
Le bois de la couverture a été gravé par M. P.-E. VIBERI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_013.tif'/>
        <page><![CDATA[FERBLANTERIE - PLOMBERIE - ZINGUERIE
ENTREPRISE DE BATIMENTS
F A z GENEVE
\J u 9, Terrassière
Installations de chambres de bains Appareils sanitaires de tous systèmes
Concessionnaire de la Ville de Genève pour instaliation du Gaz
CUISINIÈRES A GAZ « LE RÉÊVE y
Facilités de paiement Téléphone Stand 13.55
cour de Napoléon, qui était encore premier consul ; il y trouva
naturellement des envieux en sorte qu’il n’y resta pas longtemps.
Il demanda déjà, en 1803, un congé pour pouvoir rejoindre sa
famille à Naples, où il reprit son ancien poste au milieu du
triomphe grandiose de ses compositions. Malheureusement, la
restauralion des Bourbons lui fit perdre les sympathies de la cour,
le roi l’erdinand lui-même l’abandonna. Après avoir connu
l'aisance el les honneurs, il eut nne condition précaire el une
mort misérable.
CHARLES WIDOR (1845)
Secrétaire perpétuel de l’Académie des Beaux-Arts, profes-
seur de composition au Conservatoire de Paris, titulaire des
magnifiques orgues de Saint-Sulpice, improvisaleur el composi-
leur de musique d'église, sa maîlrise, à ses divers titres, esl
l'econnue. On à de lui trois symphonies, dont une avec orgue,
plusieurs œuvres de musique de chambre, un grand nombre de
pièces pour piano et des mélodies, des pièces pour orgue. Il à
donné à l'Opéra Comique, deux drames lyriques : « Maître
Ambros » et « Les Pécheurs de Saint-Jean ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_014.tif'/>
        <page><![CDATA[cAI TOUR DE LVIÉE» = C5ANraE
FORESTIER & C*
Fabrique de Coutellerie
Spécialités pour Hôtels,
Pensions et Restaurants
Coutellerie de Table, Acier Inoxidable
REPRÉSENTANTS de l'Orfèvrerie CHRISTOFLE, à Paris
Métal
anglais
Tableau des membres exécutants
Saxophone Sopranino : Marti
Saxophones Sopranos : Berthelier,
Glauser, Keller, Kister Fernand, Kister
John.
Saxophones Altos : Bonino, Cottier,
Fivaz, Miglietti, Pollet, Wiederkehr.
Saxophones Ténors : Aebischer, Ga-
chet, Kuhni, Lanz
Saxophones Barytons : Gaud, Mathey
Maurice.
Trompettes : Gehret, Pay
Bugles Solos : Erb, Grandjean, Hen-
ninger Ernest, Zenone.
[ers  Bugles Laydevant, Martin,
Reinhard, Sterki.
2mes Bugles : Bajulaz, Bunzli, Duret,
Coppel, Hostettler André, Mouret.
Jers Pistons : Burki Marcel, Christin,
Henninger Charles, Richard
| 2mes Pistons : Autier, Burcher, Burki
| Lucien, Floquet, Pradeille, Vincent.
|
Cors : Lee, Matthys Jean.
Altos : Baetz, Fleury, Gavillet.
Trombones : Chiorino, Emery, Hos-
‘ tettler Charles, Masson, Matthey Léon,
| Renet, Tivollet.
Barytons : Aebischer, Bussy, Ethe-
| venon, Girod, Meyer, Torche, Trisconi.
Basses : Augier, Couturier, Salzmann,
1 Schaffner.
| Contrebasses mi B : Brand Alfred,
Delgrande.
Contrebasses si B : Berthoud, Mossaz,
Ramu.
|
l
Batterie: Castioni Marcel, Castion
| Henri, Mossaz René, Poncet, Riondel.
ENTRERMISE DE TRANSPRORTS
«Petits camionnages)
M. EMILE DUFOUR
Boulevard St-Georges, 24 - Plainpalais-Genève
Téléphone Stand 36-19
Î
Ï
Ë
Ï
r p e n
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Avant d'’acheter un GRAMOPHONE
voyez le modèle exclusif avec moteur
électrique de la Maison ——
|
E| ROTSCHY FrèreS
|
22 CORRATERIE
( C
0A
A
LAIT MATERNISÉ
des É citerdes Rétanios
| Demandez et Buvez toujours
les Bières
de la
Brasserie de l’Avenir
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002611_016.tif'/>
        <page><![CDATA[RÉPARATION d’INSTRUMENTS de MUSIQUE (Fanfares et Harmenies)
PLAIN 8
Kaspan WICKY enev ®
Angle Rue Ecole de Médecine, 8, Rue des Maraîchers, 48
GRAND CHOIX
ACCESSOIRES ET
FOURNITURES
INSTRUMENTS NEUFS
B 2 ET D'OCCASION
GRANDS MAGASINS
L. Bader
HORLOGERIE
BiJOUTERIE
JOAILLERIE
ORFÈVRERIE
Prix intéressant
Angle rue de la Monnaie, 3
Dera - 0 Catalogue gratis
et rue de la Confédération, 3, en face de la Cité S
BANQUE POPULAIRE GENEVOISE
Fondée en 1868
Place de Hollande (Angle rue Diday)
Escomple © Recouvrements © Ordres de Bourses © Garde de Tîtres © l:hahger
La Banque reçoit Les dépôts d'argent aux meilleures conditions
Certificats nominatifs ou « au porteur » de 1 à 5 ans de terme,
coupons semestriels
Location de Compartiments de Coffres-forts blindés
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>