<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)
            <date when='10/02/1923'/>
          </title>
          <series>1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001916</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19230210'/>
        <title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1922-1923' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mahler, Gustav' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/68537' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Templeton-Strong' type='person' role='cmp'>Templeton-Strong</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Durigo, Ilona' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50033935' type='person' role='int'>Durigo, Ilona</name>
        <name key='Flury' type='person' role='int'>Flury</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[S MEN A
se ns n ecites
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA - HALL
Samedi 10 février 1923, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Neuvième de l’'abonnement)
Soliste : M"* Iona DURIGO, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. SYMPHONIE n° 4, en si bémol Beelhoven
a) Adagio. - Allegro vivace.
b) Adagio.
c) Allegro vivace.
d) Allegro ma non troppo.
. AN DIE HOFFNUNG, pour alto et
orchestre Beelhoven
M"° Ilona DURIGO.
DEUXIFME PARTIFE
; KINDER-TOTENLIEDER, pour alto
et orchestre Mable1
M"”° TIlona DURIGO.
4. LA NUIT, quatre morceaux d’orchestre
(«"° audition) Lempleton-Strong
a) Au coucher du soleil.
b) Marche de paysans appelés à la guerre.
c) Dans la forêt.
0) Nuit des elfes.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
LC COnCL‘rL commencera ."l 20 h, ‘/.5 l)l'é('iS(‘S et sera ll‘l'lllil\«" .‘l 22 |l. à =.
/l!l('Hll morceau ne sera I'(’7’I'//l: Il!’ 4!/‘UIl/l" au /lI'I‘4./I animle,
La (“l‘cctî0n se réserve le droit (l’ﬂ!)!)f)f‘\t‘l‘ au p|‘1:gl';uy:l:w toutes modifications que
les circonstances p…u‘l':nîcnl. lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exéculion deo morceaux
M, JARRYS, GENÈVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
S LA
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ATTOS }1 CONIREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE pes JOURNAUX
5-7, rue Lévrier - GENÈVE
TÉLÉPHONE : MONT-BLANC 64.75
T'ous les morceaux de musique classique
séparément à partir de 25 centimes.
Tous les classiques en volumes, brochés
ou reliés, à des conditions exception-
nelles. (Révisions par Max Reger, Aug.
l'l Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.)
E Vente de la musique francçaise en argent
r 'l d
R““‘"“Œ/ UP Wl T A # - français à partir de 20 francs d’achat.
€
daue DU MONT-BLANC - Ÿ  Bel assortiment de livres, ouvrages
LIBRAIRIE NAVILLE &C° de luxe, etc. — Grand choix de
AGENCE se JOURNAUX - GENEVE journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions,
DE FOTASI SIN
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE N° 4, en si bémol.
Après la composition de l’Æroïca, Beethoven s’était mis à écrire
Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804,
alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en 1805, les
deux fois sans succès. Lassé de ses vicissitudes, Beethoven alla
passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez
ses amis de Brunswick. LäA, le bonheur lui apparut. « En mai 1806,
dit M. Romain Rolland, il se flançait avec Thérèse de Brunswick.
Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait
avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour
à Vienne.» La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse
période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un
cœur satisfait, car il interrompit, pour l'écrire, sa préparation de
la Symphonie en ut mineur. Et l’on n'en trouve d'esquisses dans
aucun des carnets connus de Beethoven.
Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières
et la façon de vivre de Beethoven.
Il était «plein d’entrain, vif, Joyeux, spirituel, courfois dans le
monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ».
Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main
plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se
contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au
menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d'un
Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle
pleinement dans le développement de l’allegro vivace. Et l’on sent
dans les rythmes du menuet et dans les tutti du /inale, ces saillies
soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique
particulier à Beethoven.
AN DIE HOFFNUNG
Ob ein Gott sei? Ob er einst erfülle,
was die Sehnsucht weinend sich verspricht ?
Ob vor irgend einem Weltgericht,
sich dies rätselhafte Sein enthülle ?
Hoffen soll der Mensch ! erfrage nicht !
Die du so gern in heil’gen Nächten feierst
und sanft und weich den Gram verschleierst,
der eine zarte Seele quält,
O, Hoffnung! lass, durch dich emporgehoben,
den Dulder ahnen, dass dort oben
ein Engel seine Tränen zählt !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la Veﬁ, les
PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
eîa
ABONNEMENT
très bien assonti, complété par foutes lesœuvres indiquées au
programme des concerts d'abonnement. Conditions très favorables.
D9
LDs É0 A e p 8
—2 p
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Wenn, längst verhallt, geliebte Stimmen schweigen,
wenn unfer ausgestorb'nen Zweigen
verôdet die Erinn'rung sitzt :
dann nahe dich, wo dein Verlassner trauert,
und, von der Mitternacht umschauert,
sich auf versunk’ne Urnen stützt.
Und blickt er auf, das Schicksal an zu Klagen
wenn, scheidend über seinen Tagen
die letzten Strahlen untergehn :
dann lass ihn um den Rand des Erdentraumes
das Leuchten eines Wolkensaumes
von einer nahen Sonne sehn.
Die du so gern in heil'gen Nächten feierst
und sanft und weich den Gram verschleierst
der eine zarte Seele quält,
O, Hoffnung! lass durch dich emporgehoben
den Dulder ahnen, dass dort oben
ein Engel seine Tränen zählt !
Ÿ a-t-il un Dieu ? Exauce-t-il une fois ce que le Désir en pleurant lui demande ?
Est-ce que, à quelque Jugement dernier, se dévoilera cet Etre énigmatique ?
L'homme doit espérer et non questionner. O toi que l'on fête dans les nuits
saintes et qui apaises si doucement le chagrin dont l'âme est tourmentée ! O Espé-
rance, fais qu'emporté sur tes ailes, le martyr pressente que là-haut, un ange
compte ses larmes !
Quand de chères voix longtemps entendues se sont tues, quand sous les rameaux
morts, abandonné, s’assied le Souvenir : approche-toi du délaissé en deuil qui,
dans la profonde nuit, s’incline vers l’urne funéraire. Et s’il s'apprête à se
plaindre du Destin, tandis que, de ses jours, les derniers rayons disparaissent,
montre-lui, au bord du rêve de la vie, l’'approche d’un nouveau soleil. O toi, que
l’on fête.… etc.
e sf
6 MATIEER
KINDERTOTENLIEDER
Kinoertotenlieder, ode aux enfants morts, est un cycle de cinq
… , ù
mélodies écrit sur d’admirables paroles de Ruckert. Mahler qui y
chantait si douloureusement la mort de l’enfant d’un de ses amis,
perdit lui-même un enfant quelques mois plus tard. Les Kinoertoten-
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SAUTIER. & JAEGER
M2,Fusterle. Té- Stand. 21-24
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS
Seuls représentants de Dépôt de r
GAVEAU, Paris PLEYEL, Paris
BLUTHNER, Leipzig SCHMIDT-FLOHR . ij
BERDUX, Munich BURGER & JACOBI :
RONISCH, Dresden WOHLFAHRT
STEINWEG SABEL, Rorschach
La reproduction des TR | & P ressemble à s’y méprendre
œuvres par le H 0 N OLA au jeu original de l’artiste
ECHANGE ET FACILITÉS DE PAYEMENTS
>
—
vs à
Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. A.
29, RUE DU RHONE, 20
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et
à des prix incroyables de bon marché
Les seuls. dans ce genre
Voyez les étalages et les prix
29, RUE DÜ RHONE, 29
Chaussures ARYS, S. A.
CID CCC
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[lieder furent composés en 1905 et appartiennent à la même manière
que la 6° Symphonie qui parut l’année suivante. L'orchestre d'accom-
pagnement se montre toujours discret, laissant, comme il convient,
dominer la voix.
1. — Nun will die Sonn’ 50 hell aufgeh'n.
Nun will die Sonn’ so hell aufgeh'n
Als sei kein Unglück die Nacht
[gescheh’n !
Das Unglick geschah nur mir allein !
Die Sonne, sie scheinet allgemein !
Du musst nicht die Nacht in Dir
[verschränken,
Musst sie ins ew'ge Licht versenken !
Ein Lämplein verlosch in meinen Zelt!
Heil sei dem Freudenlicht der Welt !
1. — Nun seh’ ich wobl,
Nun seh’ ich wohl warum so dunkle
[Flammen
Ihr sprütet mir in manchem Augenblicke,
O Augen ! O Augen !
Gleichsam, um voll in einem Blicke
Zu drängen Eure ganze Macht
[ zusammen.
Doch ahnt’ ich nicht, weil Nebel mich
[umschwammen
Gewoben vom verblendenden
[Geschicke,
Dass sich der Strahl bereits zur
[Heimkehr schicke,
Dorthin, von wannen alle Strahlen
|ÿstammen.
Thr wolltet mir mit Eurem Leuchten
(sagen :
Wir mächten nah’ dir bleiben gerne !
Doch ist uns das vom Schicksal
[abgeschlagen.
Sieh’ uns nur an, denn bald sind wir
[dir ferne !
W as dir nur Augen sind in diesen Tagen :
In kiinft'gen Nächten sind es dir nur
| Sterne.
Voilà que le soleil veut se lever,
comme si dans la nuit le malheur n'était
pas venu, le malheur n'a atteint que
moi seul. Le soleil, il luit pour tous.
Il ne faut pas qu'en toi tu assom-
brisses encore la nuit. Il faut que dans
la lumière éternelle tu la fondes. Une
petite lumière s'est éteinte dans ma tente.
Salut, salut à la lumière joyeuse du
monde !
warum s0 dunkle Flammen.
Maintenant je vois pourquoi de si
sombres flammes vous me dardiez à
maints moments. O yeux! O yeux!
Telles que dans vos regards pleinement
vous puissîez concentrer votre puîssancc
entière. Pourtant, entouré de brouillard
tissé par le Destin qui aveugle, je ne
pressentis pas que le rayon déjà prêt
au retour se préparait au retour là-bas
d'où tous les rayons viennent. Vous
vouliez me dire par votre lumière
« Nous aimerions rester auprès de toi,
mais cela nous est refusé par le sort.
Regarde-nous bien, car bientôt nous
serons loin de toi, ce qui en ces jours
n'est que des yeux pour toi, en des nuits
futures ne te sera que des étoiles. »
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SHaute INode
. /
JIPONE
15, Rue du Khône
Téléphone oftand 72.85 K" étage
IHI
*ERNÈ5T GÆRCON
ENGLIS H
SPOKEN.
PE SE ON A S
s1R u aane 1esen date m
F n d r IOS ETE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[I. — Wenn Jdein Mütterlein.
mmm
trätest mit herein,
wie sonst mein Tächterlein.
T 1
Wenn Dein Mütterlein Quand ta petite mère entre et que !
tritt zur Tür he.rein, Je me tourne vers elle, mon regard ne }
und den KOPf ich drehe, tombe pas d'abord sur son visage, mais |
ihr entgegen sehe, ë 204 ; ; |
’ ln e n plus bas, près du seuil où ta chère petite l
erst der Blick mir nicht, tête devrait paraître, si tu entrais toute |
sondern auf die Stelle, Joyeuse avec elle, comme autrefois, ma |
näher nach der Schwelle, e filla |
! dort, dort wo wirde Dein Hn
| lieb Gesichtchen sein.
' wenn Du freudenhelle
|
|
|
| , P , ; ;
I Wenn Dein Mütterlein Quand ta petite mère entre portant
10 | tritt zur Tür herein la lampe, il me semble à sa lueur te
, | mif der Kerze Schimmer, : E e
| . . . voir, comme autrefois, entrer furtive-
| iIst es mir, als 1mmer, œ Il ) A ; LSs
| kämst Du mit herein, ment derrière elle. C to1, O toi, éclair
| huschtest hinterdrein de joie trop vite disparu du sombre
|
|
| als wie sonst im Zimmer.
| O Du! des Vaters Zelle.
- | Ach zu schnelle,
zu schnell erlosch’ner Freudenschein !
labeur de ton père!
1v: — Oft Jenk’ ich, sie sind nur ausgegangen.
| Oft denk'’ ich, sie sind nur ausgegangen! | Souvent je pense : ils ne sont que sortis,
| Bald werden sie wieder nach Hause Bientôt ils retourneront à la maison.
| [gelangen! | La journée est belle. Oh! ne te tour-
( Der Tag ist schäën ! O, sei nicht bang! (mente pas.
| Sie machen nur einen weiten Gang! Ils ne font qu’une longue promenade.
| Jawohl, sie sind nur ausgegangen Oui, oh! oui, ils ne sont que sortis
| Und werden jetzt nach Hause gelangen! Etäl’instantils reviendront à lamaison. |
| O, sei nicht bang, der Tag ist schôn ! Oh! ne te tourmente pas. La journée |
Sie machen nur den Gang zu jenen [est belle.
[Frohml TIS ont voulu monter sur les sommets
| u0 là-bas. |
Sie sind uns nur vorausgegangen IË
| Und werden nicht wieder nach Haus Ils n'ont fait que nous précéder.
| [verlangcn! Et ne demanderont plus à revenir ;
| Wir holen sie ein auf Jenen Hôh'n Nous les rejoindrons sur ces sommets en
Q Im Sonnenschein ! der Tag ist schôn
Auf ; 0 [plein soleil.
Aut Jenen ohn!
La journée est belle sur ces sommets.
V. — In diecsem Woelter!
In diesem Wetter, in diesem Braus, Par ce temps, par cette tempête,
, Nie hätt’ich gesendet die Kinder hinaus! — Jamais je n’aurais envoyé les enfants
y Man hat sie hinausgetragen, [dehors, |
j; Ich dürfte nichts dazu sagen ! On les a portés, portés dehors
Et je ne pouvais rien dire.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ë
|
TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de tauteuils, chaises, etc.
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour
CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS — DENTELLES
ue déposee
Téléphone : Stand 52.64
9 p cp eepregeap rrs up p S
—
BOUJON FRERES
FABRICANTS
Cours de Rive, 14 ler étage
dn E
nc e e e c d
æ '4‘jxrw3u Hc e r t
> d d A E RE
DLn S es r ON
E ETE n tn E
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[In diesem Wetter, in diesem Saus,
Nie hätt’ich gelassen die Kinder hinaus.
Ich fürchtete sie erkranken,
Das sind nun eitle Gedanken.
Par ce temps, par cet ouragan,
Jamais je n'aurais laissé les enfants
[dehors,
J'aurais craint qu'ils ne soient malades.
Ce sont des pensées vaines maintenant.
In diesem Wetter, in diesem Graus,
Hätt ich gelassen die Kinder hinaus.
Ich sorgte, sie stürben morgen,
Das ist nun nicht zu besorgen.
Si par ce temps, par ce déluge,
J'avais laissé les enfants dehors,
J'aurais craint qu'ils ne mourussent
[demain.
In diesem Wetter, in diesem Graus, Ce n'est plus à craindre maintenant.
Nie hätt'ich gesendet die Kinder hinaus.
Man hat sie hinausgetragen,
Ich durfte nichts dazu sagen !
Dans ce temps, dans cette épouvante,
Jamais je n'aurais laissé les enfants
On les y a emportés |dehors.
In diesem Wetter, in diesem Saus, Et je ne pouvais rien dire.
In diesem Braus,
Sie ruh’n als wie in der Mutter Haus,
Von keinem Sturm erschrecket,
Von Gottes Hand bedecket,
Sie ruh’n wie in der Mutter Haus.
Par ce temps, par cet ouragan,
Ils reposent comme dans la maison
[maternelle-
Effrayés par aucune tempête,
Couverts par la main de Dieu,
Ils reposent comme dans la maison de
|leur mère.
sf se e
TEMPLETON-STRONG
L'œuvre de M. Strong, nouvelle pour nos auditeurs, que nous
donnons aujourd’hui, datant de 1913, est antérieure au Roi Arthur, au
Poème pour violon et à l'Elégie pour violoncelle et orchestre que
l'Association des Musiciens suisses a inscrite au programme de sa
prochaine fête. Mais déjà elle témoigne de la même personnalité
toute poétique et de la même maîtrise qu’on a reconnues dans ces
œuvres. Comme elles, elle est d’inspiration romantique. Les quatre
morceaux qui la composent ont en commun une atmosphère nocturne
et fantastique qui justifie leur réunion sous forme d’une suite
intitulée /a Nuil.
Le premier morceau est une simple rêverie devant le coucher du
soleilà, — un souffle mélodique qui s’enfle et se détend, sur une
, . , . ° L = .
pédale de si bémol obstinée quoiqu'à peine perceptible.
cen « L y - ;
Le second morceau évoque le pas sourd et précipité des paysans
pzxrtant au n1111eu de la IlLlit pour llt guerre. Ulï ili[‘ dC murchc
comme celui d’une fanfare de village les conduit — coupé momenta-
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001916_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[nément d’une plus mélancolique chanson. Mais une ambiance tragique …
infuse à cette marche sans caractère une subite grandeur.
Le troisième morceau exprime la respiration de la forêt nocturne,
sombre et comme oppressée d’abord, subitement éclairée ensuite,
comme à l'apparition de la lune, et chantant alors par toutes ses
ramures, pour s'assombrir de nouveau et s’éteindre mystérieusement.
Quelques-uns des motifs de cette pastogale reviennent dans le
quatrième morceau. Il s’agit bien encore d€ la forêt, mais toute une
vie fantastique y prend naissance, qu’évoquera cette sorte de
scherzo final. Dans la tranquillité de la forêt s’entendent tout-à-coup
des chuchotements, puis des appels. ‘Des gnomes et des kobolds
s'entretiennent (cor anglais et basson) tandis que tourbillonnent les
elfes (cordes). Comme si ce monde oubliait qu'’il est de rêve, il
s'abandonne à une danse triomphale qui éclate /ortisgimo. Nouvel
apaisement de la forêt, que marque le chant de quatre cors, et
qu’interrompt la plainte du gnome vert (basson) à laquelle répondent
des rires moqueurs. Tournée en dérision, la plainte monotone devient
le motif d'un nouvel accès de gaîté où de nouveau s'oublie le rèved À
Brièvement la vie féerique reprend. Un silence : deux mesures d'une
tenue de contrebasse. Lointain et insolite, se fait entendﬁî‘îç son du
cor d'un chasseur. Tout disparaît : le jour est là.
:…-\*fJ «.
w ; ‘\‘
SALLE COMMUNALE DE PLAINPÆÏŸÔAÛIS
Dimanche 11 février 1925, à 15 heures _
Il* Concert symphonique populaire
sous la direction de M. Ernest ANSERMET îw
Pour commnémorer le Centenaire de la Naissance de
César FRANCK et Edouard LALO
E f JIR
fn #
Au programme : SYMPHONIE en ré mineur, de C. Franck. 'Ü”ï
Ouverture du ROI D’YS; AUBADE pour dix instruments, et
Suite extraite de NAMOUNA, de #. Lalo.
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>