<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Programme des concerts donnés à Lausanne et Genève par l'Orchestre de la Scalal de Milan 
            <date when='26/06/1924'/>
            <date when='27/06/1924'/>
          </title>
          <series>1923-1924</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <placeName>Lausanne, Cathédrale</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001923</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Toscanini, A. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19240626'/>
        <date when='19240627'/>
        <title>Programme des concerts donnés à Lausanne et Genève par l'Orchestre de la Scalal de Milan</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <placeName key='Lausanne, Cathédrale'/>
        <name key='Respighi, Ottorino' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/45355' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Sabata, Victor de Martucci, Giuseppe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/81815' type='person' role='cmp'>Sabata, Victor de Martucci, Giuseppe</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/63766' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Toscanini, Arturo' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40206031' type='person' role='int'>Toscanini, Arturo</name>
        <name key='Orchestre de la Scala, Milano' type='person' role='int'>Orchestre de la Scala, Milano</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001923_001.tif'/>
        <page><![CDATA[;
! / l
(3!-——.-—<—-—-—»«—-—-———--——-—»———«+«*—>——%+«—*-——--—«--——-—q——p—-——«--——--—«--——--—<——>———..—-——-
PROCRAMMF DES CONCERTS
DONNÉS A
LAUSANNE ET GENÈVE
PAR
mé©OR CCHFSIRE
DE LA
SCALA DE MILAN
sous la direction QU MAËSTRO
R TEURO
TOSCANINI
Lausanne : 23 et 24 Juin 1924
y \ e s. à
Genève : 26 et 27 JUn 1924
Q—.——..—+——««u«-—«—+—-——-«.—-——.—+«-—«-—-—«—* u 4 S 4e p oe4e 04e u- -pur mn "04- D4 -pu u4 04 Cn6e Cpûe mNue D04: Nh -phe cp Irde ue pn cu Srde 40 cpée cuu "e4e Dde cp
E E E E e e A E e e A e A r E e e
1. JARRYS, GENÊVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001923_002.tif'/>
        <page><![CDATA[/:'o) Ë}l = \‘â‘{'l , Ë Z —
S IESS SS ISS AN PS NN NN 7
Agencc suissc (lC C0nccrts E1‘ncst STAMM
% TeRYILE H
N'épargnant ni peine ni dépenses, l'Agence Ernest Stamm a réussi à
organiser pour la Suisse, une tournée qui, au point de vue artistique,
représente un évènement rare. Ceux qui ont eu le bonheur d'assister à
une représentation de la Scala de Milan, dirigée par Toscanini, s’en
rendront compte. Toscanini ne faisant presque pas de tournées de concerts,
l'Amérique et l’Italie seules avaient bénéficié jusqu'à maintenant de son
talent. C’est donc pour les amateurs en Suisse une occasion inespérée,
due aux efforts personnels de M. Stamm et à l’entremise de M. ie
Dr Dall’Acqua, ancien membre de l'Orchestre de la Scala. Cettë occa-
sion ne se présentera peut-être plus jamais, ;#ssi faut-il espérer que le
public en comprendra l'importance et fera au célèbre orchestre et à son
chef génial l’accueil qui leur est dû.
A!L «\‘L 4‘
P…ëî1‘…ïîîmo de la T'ournée
16 juin 1924 : Zurich, Tonhalle, à 20 h. 15.
17 juin 1924 : Zurich, Tonhalle, à 20 h. 15.
Dans le cadre des Fêtes internalionales de Muvique.
18 juin 1924 :  Saint-Gall, Tonhalle, à 20 h. 15.
19 juin 1924 : Lucerne, Kursaal, à 20 h. 5o.
20 juin 1924 : Berne, Casino, à 20 h. 15.
21 juin 1924 : Berne, Casino, à 20 h. 15.
235 juin 1924 : Lausanne, Cathédrale, à 20 h. 5o.
24 juin 1924 : Lausanne, Cathédrale, à 20 h. 5o.
26 juin 1924 :  Genève, Victoria-Hall, à 20 h. 50.
27 juin 1924 : Genève, Victoria-Hall, à 20 h. 5o.
La veille de la Fête des Fleurs.
29 juin 1924 : Bâle, Grande Salle de Musique, à 20 h. 15.
30 juin 1924 : Zurich, Tonhalle, à 20 h. 15.
x ‘ S eN XaŸ # ra) XaŸ (29) Xa (09) Xa (85) Va2” 083 SAT 28
(æ) Xa (æ) l,æ, Il\.)%l\) (æ) (æ) (æ), ( y‘â@{:\q (æ),
IRIORIRIKNGRS IRORORIRE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001923_003.tif'/>
        <page><![CDATA[mmc t FN PIU SE SS
N E SS SUS I NU
PS ÊS E FAN FUS SEN EN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001923_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Arturo TOS CANINI ;
À la veille de la tournée du célèbre orchestre de la Scala sous la direction d’Arturo
Toscanini en Suisse, il est tout indiqué d’esquisser en quelques mots la carrière et la
situation «1u\mxupc dans le moux ement î||l(*l‘ll;\liuﬂ.‘tl de la musique le grand chef d'or-
chestre. Né en 1867, à Parme, il suit dès l'âge de neuf ans, les cours de l'Ecole royale
de musique de sa ville natale. Servi par des dons extraordinaires, doué d'une volonté de
l‘Cl' el ll‘Ull .ll‘llL‘lll ({("\il‘ (l‘.ll‘l‘i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(‘l', lL' iL'llllL‘ L‘lL\L progresse l"«lpidL‘[]l(‘l]l (Llﬂ.\ lCS (l(lS$€$
de violoncelle. En mai 18 , il fait ses débuts en pub]i( comme violoncellist » et provoque
l‘L"ltlllllt'lllt‘lll lÏ«\l‘ sa lll.lllil‘.‘l\‘ (l(' k“l'i‘__‘t'l‘ un .'llll)ll/Ïll‘ et un \‘(‘/71‘/',:(7 (l(‘ sa ÇUÏÎ]IÙ05i1î\‘Ï]. Il
…u…|…'|lg.‘\it là sa future activité de chef d'orchestre. En iuÎn de la même année 1l
passait ses derniers examens en obtenant le maximum de 160 points sur 160 pour le
violoncelle et de 50 sur 50 pour la composition. Il serait trop long d'indiquer toutes les
étapes de cette ascension étonnante, presque merveilleuse, notons-en seulement les
grandes lignes pour illustrer le génie de Toscanini et faire comprendre la place qu'il
occupe dans son art et la rénovation du guül musical en Italic. Comme ztrli5tc, To—scanini
est un éducateur du peuple et un dispensateur du « Bealf», et comme tel un des créa-
teurs, avec Martucei et ngnlmli. du sentiment ulli>tit]uc moderne en Italie. À        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>Îngt
ans, il se révèle à Buenos-Ayres chef d'orchestre remarquable, cherchant à affiner le
goût du public italien en reprenant les œuvres de Catalani, tombées dans l’oubli, et en
consacrant toutes ses forces à l'étude et à l'interprétation des œuvres les plus nobles et
les plus avancées, nationales ou étrangères. Son activité dans les théâtres italiens ne se
laissait pas circonserire par un étroit nationalisme ou une vaine/préférence d'écoles»
sachant découvrir le « Beau» où il se trouve, il sait aussi le répandre dans les masses.
MDans la salle de concert comme au théâtre son génie fournit des idées nouvelles et
Toscanini est considéré comme un novateur, même comme un révolutionnaire, un révo-
lutionnaire qui n'a pas cru toutefois devoir ignorer les chefs-d'œuvre des époques pré-
cédentes, mais au contraire les faire connaître toujours plus et toujours mieux. Age de
trente et un ans, dans près de cinquante concerts symphoniques, il révèle la musique
moderne, tandis que par des interprétations tris personnelles mais respectueuses de la
pensée des maîtres 1l ouvre à la foule des horizons nouveaux sur les classiques et les
romantiques. Une exécution inoubliable de la Neuvième Symphkonie semblait devoir
marquer l'apogée de sa carrière et cependant depuis, combien d'incomparables manifes-
tations du 1>lus gr.uul art, son génîc n'a-t-il pas vivifiées !
Quel évènement extraordinaire qu'un concert de l'orchestre de la Scala dirigé par
Toscanini. Dès la première mesure, chaque musicien semble hypnotisé et complètement
dominé par la volonté du chef. Rien ne peut rivaliser avec la précision de cet ensemble,
composé de cent artistes, les phrasés, les nuänces atteignent à une perfection qu'on ne
saurait dire, où toute fausse sentimentalité est bannie. Ne s'abandonnant pas à des
recherches d'effets exagérés de nuances ou de, timbres Toscanini ne communique à son
auditoire que le frisson de la vérité. L'admirable chef interprète les classiques et les
modernes avec le même bonheur, fouillant châque œuvre jusque dans les moindres détails
et tenant, avec une puissance irrésistible, l'auditeur sous le charme de sa baguette.
* Avec utilisation de la biographie de G. Casperini.
EN
e
. |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001923_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Arturo TOSCANINI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001923_006.tif'/>
        <page><![CDATA[= o‘\ aäro)‘ ) ":o)‘ :o,
Ï©€ Ïæ* Ëî«\ 2 PNZ 7 \‘J \*“" \‘J/ 1S 7 ‘@
PROGRAMMES
POUR
LAUSANNE e GENÈVE
1. ANTICHE DANZE E ARIE, deuxième suite .. …. 0. /:&Z',"ï:.[/.".”
SSEMIPFIONI ns entamimen Beethoven .
.\Ht'*__‘ln con brio - Andante con moto
Skl\'l/l‘, .\llt'glt> > .\H«‘\__‘lU /I
ÉNVIENTUS,; [m(‘…u .\_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>111|11…11i«]110 (1 «…Ul/tinn) - V. de Sabala
_\ll<‘gl’«» illllH'lllt'\l' - Moderato molto
\ndante sostenutissimo - Piu mosso e vivace.
\Ht‘È_'l‘\l e \i\.\k'
O NOMNURNO
b) NOVELETTA | GS auditions) - G. Martucei
2E VIVIE !
SREIN CRA CN S ISN PS BU R. W'agner
1. ©Ouverture du BARBIER DE SEVILELE, ; P3 um
3 SYMUPIFIONNE m° 95, en @ majeur … ° Brabms
.\varn non troppo - .\n|.\ëi\» non troppo. .
.\H('È'l‘<'ll«» ;_;l‘.l/inw» - _\Hr—__w’u con \‘\i|‘iln.
3. ENGCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT,
de\RAORSIFE es R. Wagner
AODESYRON AIN ESEDPROME O. Respighi
Andante mosso - Vivo.
Allegro moderato - Andante.
5. Ouverture de RRONORPME 1E e Beethoven
DHOHOKOHOMOKOHOKOMOMOKOMOHE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001923_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Ottorino RESPIGHI
A ,
Ottorino Respighi est Bolonais de naissance, âgé de trente-cinq ans.
Son père l’initia à l’'étude de la musique et du piano. Entré au Lycée
musical de Bologne en 1892, il y étudia avec Sarti, Torchi et Martucci,
obtenant en 1899 le diplôme de virtuosité de violon, et en 1901 celui de
composiftion. Pour C0mpléter sa culture, il se rendit à Berlin où 1l put
jouir de l’enseignement et des conseils de Max Bruch. Il séjourna encore
quelque temps à Petrograd où il fréquenta les compositeurs les plus
connus. Depuis quelques années il enseigne la composition au Lycée de
Ste-Cécile à Rome. Dans les « Fontaines de Rome », l’auteur à voulu expri-
mer les sensations et visions que lu1 suggérèrent quatre fontaines à Rome,
contemplées à l’heure où leur caractère s'harmonise le mieux avec le paysage
environnant et où leur beauté paraît la plus suggestive à qui les voit.
La première partie du poème, inspiré par la fontaine de «Valle Giulia»,
évoque un paysage pastoral, des troupeaux de moutons passent dans la
brume fraîche et humide d’une aube romaine. Soudain, des appels de
cors, forts et insistants, dominent les trilles de l’orchestre complet : c'est
le commencement de la deuxième partie, la fontaine de « Triton». C'’est
comme un appel joyeux auquel accourent des bandes de naïades et de
tritons se poursuivant et commençant une danse effrénée dans les eaux
Jaillissantes.
Un thème solennel apparaît dans les ondes sonores, c'est la fontaine
de «Trevi», à midi. Le thème solennel, passant des bois aux cuivres,
devient triomphal. Résonnent des fanfares ; sur la surface brillante des
eaux passe le char de Neptune, tiré par des chevaux marins et suivi d’un
cortège de sirènes et de tritons. Le cortège s'éloigne pendant que les sons
peu à peu s'éteignent dans l’éloignement. La quatrième partie, la fontaine
de la «Villa Medici» au coucher du soleil, s’annonce par un thème mélanco-
lique se détachant sur un léger gazouillis d’oiseaux. L'air est rempli des
vibrations des cloches, du gazouillement des oiseaux et du frissonnement
des feuillages. Puis tout se calme dans le silence de la nuit.
ANTICHE DANZE F ARIE
Cette deuxième suite, ainsi que la première, est composée d’airs et de
danses écrites originalement pour le luth. Respighi en a fait un tout
transcrit librement pour un ensemble orchestral approprié, conservant
toutes les caractéristiques de l’harmonie propre à l’époque et à la nature
de ces morceaux, où l’on se permettait maintes libertés considérées comme
des fautes par les théoriciens.
Fabrizio Caroso de Sermoneta est l’auteur d’un des plus anciens traités
de danses « Il Ballarino ». Oscar Chilesotti écrit : « Les détails biographi-
ques sur lui manquent ; nous savons seulement qu'il naquit vers 1531,
parce que son portrait publié dans la « Nobilta di Dame », édition ulté-
rieure du « Ballerino », avec de nouveaux ballets et une musique en parftie
nouvelle, parue en 1605, le représente à l'âge de septante-quatre ans. Il
faut qu'il ait été réellement un fameux « Professor di baltare » en son temps
pour que Torquato Tasso l’ait célébré dans son sonnet lit-on dans l’ou-
vrage ci-dessus mentionné ». Le présent ballet (à 2 4) est écrit à la louange
de la sérénissime M" Christine Lorraine de Médicis, grande-duchesse de
Toscane. La gaillarde était une danse marquée en groupes ternaires très
en vogue au XVvI° siècle ; le saltarello, une danse au mouvement rapide,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001923_008.tif'/>
        <page><![CDATA[en 3/8 ou en 6/8, qui au même siëcle suivait toujours la pavane ; le
canario ou canarie une danse très courte, en faveur à l’époque de
Louis XIV, analogue à la gigue ; elle sert de coda au saltarello. Ces
trois danses se suivent en forme de variations.
Jean-Baptiste Besardo (Besard ou Besarde) naquit à Besançon, pro-
bablement en 1567; 1l fut luthiste et compositeur pour le luth d’une
grande valeur.
[l publia un Thesaurus barmonicus, Hovus partus, un traité de luth et plu-
sieurs franscriptions pour le luth.
La danse rustique transcrite par O. Respighi est un branle de village,
ancienne danse française de mouvement modéré et à rythme binaire,
Deux compositions de différents auteurs (un auteur incertain et Marin
Mersenne, ayant tous deux vécu au XxVII* siècle), forment le troisième
numéro de la présente suite. Il débute par les « Campanae parienses » de
l'auteur incertain (les cloches de Paris, extrait du novus partus de Besard
par Oscar Chilesotti), vient ensuite un air de Mersenne et l’on a enfin
une reprise des « Campanae parienses ».
Bernardo Gianoncelli, dit le « Bernardello », vécut entre la fin du xvi°
et le milieu du xvu* siècle ; il a laissé diverses compositions pour le luth
publiées à Venise, en 1650, par sa veuve Lucrezia Gianoncelli. La ber-
gamasque est une frès ancienne danse italienne, en mesure binaire et de
caractère très animé ; celle que l’on tro…ï dans la présente suite est
construite sur une basso ostinalo, Francesco MANTICA.
Victor de SABATA
JUVENTUS, poème symphonique.
Victor de Sabata, dans ce poème, exécuté aux concerts de 1919, chante
la jeunesse dans sa vitalité exhubérante, dans son impétuosité, dans sa
force. Il chante son ardent désir de conquête et de domination et cepen-
dant comment, blessée par la froide réalité, elle en souffre. Aucun thème
ne pouvait mieux convenir à de Sabata qui, comme jeune artiste déjà, attirait
l’attention du monde musical, De Sabata a composé une suite d’orchestre
jouée en premier lieu aux auditions du Conservatoire de Milan, dont 1l
était l’élève et dans les concerts symphoniques, ensuite par un opéra
« Il Maxigno », joué à la Scala en 1916. Dans ces œuvres, il s’est montré
artiste, joignant à la solide technique d’un compositeur moderne, un don
d’équilibre d’autant plus remarquable que les jeunes ont tendance à
chercher le compliqué et l’extravagant, Actuellement de Sabata travaille
à un opéra : « Lisistrata ».
Giuseppe MARTUCEI
Giuseppe Martucci, nommé en 1886 directeur du Conservatoire de
Bologne, après une brillante carrière de virtuose, resta à la tête de cette
institution jusqu’en 1902, la portant à un haut degré de prospérité, Depuis,
directeur du Conservatoire de Naples, dont il fut élève et professeur.
Martucci est également un excellent compositeur, il a beaucoup écrit,
entre autres, deux séries de lieder, de nombreuses œuvres pour le piano,
des sonates pour violon, pour violoncelle, des quatuors ainsi qu’un quintette
pour cordes et piano. Ses œuvres principales sont un concerto pour piano
et orchestre, deux symphonies qui se trouvent aux programmes des
concerts milanais ef un oratorio : « Samiele».
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>