<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Premier de l'abonnement) 
            <date when='16/10/1920'/>
          </title>
          <series>1920-1921</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002348</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19201016'/>
        <title>Concert symphonique (Premier de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Ganz, Rodolphe' type='person' role='int'>Ganz, Rodolphe</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_001.tif'/>
        <page><![CDATA[À Pats À
}7 11 C
,’/\i
Saison 1920-1921
ORCHESTRE
DE LA
| SUISSE ROMANDE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_002.tif'/>
        <page><![CDATA[H …I}| I
…‘ H
‘H f       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
@ FAAGA/INA
… " ; DE
NOUVEAUTE/‘
“.“:
;
Â‘
|
{
À |
La Société Genevoise d’Electricité | _
GRV ;
MäX O L l V E T, Administrateur
G, Cours-de-Rive, 6 -- Genève
Est actuellement la 1* Maison de la place
CHOIX INCOMPARABLE .
VlSlt€Z nos agrand155ements 11> [
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_003.tif'/>
        <page><![CDATA[e d
DS e eqs
T ccn RD
| À ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE |
VICTORIA -HALL l
l Samedi 16 octobre 1920, à 20 h. ck demie précises |
} CONCERT SYMPHONIQUE |
S d RE p R A
@ ; (Premier de l’'abonnement) l
: ‘ lÎ Soliste : M RO(IOIPIŒC GANZ, Pianiste. :
PROGRAMME '
œ l En l'honneur Ou 1502 anniversaire de la naïssance de L. van Beethoven.
I q PREMIÈRE PARTIE ,
; l 1. Ouverture ZUR WEIHE DES HAUSES
Becthoven &
L . (Consécration de la Maison) ... |
| 2. CONCERTO n° 5, en mi bémol, pour piano et }|:
n OFGÉSITER 4R . 1 ME OME e y }
5 |ï a) Allegro. N
>
b) Adagio un poco mosso.
c) Rondo (allegro).
If
f % ‘
ü l M. Rodolphe GANZ. Ÿ
Ÿ “ QN
de. i Hn
J\ï . DEUXIÈME PARTIE |
B À ‘
(U Ha .
l r 3. SYMPHONIE n° 7, en ‘à majeur..........…. Becthoven %,
N . ‘ a) Poco sostenuto. - Vivace. 4H
H3 b) Allegretto. ÿ
IH c) Presto. L
J 0) Allegro con brio. än
; » Ÿ ä
â ,_ Piano à queue STEINWAY AND SONS, Ncw—York-Hambourg, n
!5 Qn aux soins de la Maison Ch. BERGUER, 11, rue Petitot. H
ë Hs 2s P
}ÿ ; Q
# À L'orchestre sera dirigé par I
\:v ;x l.
Àj M. Ernest ANSERMET é
f f * Ls 1 H
E % -
; A Le Concert commencera à 20 h. /z précises et sera terminé vers 22 h. ‘/2. f
ï 5l D
; ÜF Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme.
; “n La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que d
4 les circonstances pourraient lui imposer. b
; ÿ Les portes seront fermées pendant l'exécution Des morceaux. '
‘ ÿ ;
f N "
1 e S e E rrl mtn @s pc rc rrl tc fl rrr fl tcx
/
H, JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_004.tif'/>
        <page><![CDATA[se
L. van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770; Mort à Vienne, le 26 mars 1827.
2 C r é ts
Ouverture ZUR W 'EIHE DES HAUSES, op. 124.
L'ouverture Pour la Consécration de la maison, comme on dirait en
français, a été composée, ainsi que les marche et chœurs des Ruines
d'Athènes, pour l’ inauguration du théâtre de la Josephstadt à Vienne,
le 3 octobre 1822, j jour de fête de l’empereur d’Autriche. Beethoven
avait passe une )ournee de l’été 1822 dans la délicieuse vallée
d’Hélène, à Baden, près Vienne, en compagnie de son ami Schindler
et de son neveu. Préoccupé de son ouverture, qui devait être prête .) %
pour la fête du 3 octobre, il nota et soumit à Schindler deux 1dees, E
l’une qui était de son style habituel, l’autre qui demandait à être
traitée dans le style de Hændel ; Schindler se prononça en faveur
de la seconde et cet avis plut à Beethoven qui aimait Hændel plus
que tout autre musicien. Mais, terminée seulement à la veille de À
l’inauguration du théâtre et jouée sans répétitions, avec Beethoven $
qui s’était mis au piano pour la diriger, et qui, complètement sourd,
ralentissait les mouvements et ajoutait aux embarras de l’orchestre,
l’œuvre produisit le plus fâcheux effet. Elle n’en a pas moins été
reprise dès lors, dans de meilleures conditions, et l’un de ses com- q
menfateurs, faisant allusion à l’admirable introduction qui precede 0808
son allegro con brio, l'a comparee à «un arc de triomphe couronné ;
d’une Victoire ».
G rc r à 00s 1
CONCERTO N° 5 en mi bémol majeur, op. 73.
Si l’on fait abstraction d’un concerto en mt bémol (sans numéro ;
d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de à
l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit
cinq concertos de piano : Î, en ul majeur, op. 15; II, en w bémol
majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37 ; IV, en vol majeur, .
op. 58 ; et le concerto n° 5 en mt bémol majeur, op. 73.
Celut -ci, le dernier qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur,
toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Dédié à son élève
et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année
1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven qui, non
content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main
à la musique d’Ægmont, esquissait les VII*® et VIII* symphonies et
noftait les thèmes d'une « ouverture » sur l’'Hymne à la Joie de
Schiller, — la future IX“.
e p Tt S
m
ce
se
“
=
L
SYMPHONIE Ne 7 en la majeur, op. 98
Il est un élément de la musique qui subit avec Beethoven une
évolution essentielle. C’est la matière sonore elle-même, mélodie,
harmonie et rythme. À mesure que sa symphonie tendait à devenir
toujours plus expressive, son travail thématique gagnait en puissance
æ
p e e L E E e e e E E e E e d E L e à E n E LS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SS Es r e Mî’?
#Ih
E r e
RE rrs es
Tn
e E r ps
sTx
ÉN e E E
Frapanane
5F
0 T
PE ANEIAE
76
APA SE
RETPREI E ENS NN p
VS R
a
MUSIQUE & INSTRUMENTS
HKHOTSCHY FRÈRES
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D'ORCHESTRE,
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
A. VIDOUDEZ
Luthier du Conservatoire et de l’Orchestre de la Suisse romande.
22, rue Général-Dufour - GENÈVE
Spécialiste pour fout ce qui canùÂrÏ1e les instruments à cordes.
INSTRUMENTS ANCIENS
Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
A LA SIBÉRIE
Fourrures confectionnées et sur mesure.
Cransformations et réparations
Eü S\© Ë U B E Ê T CONSERVATION de FOURRURES
pendant l’été.
Fourreur LS MS ; JS
Cravail soigné. — Prix modérés,
11, rue Céard, 11 — GENÈVE Téléphone 67.80
( : Vente et
—s uN { SS À Mocation
Pleyel - Gaveau - Blüthner - Steinway - Bieger
Schmidt-Flohr - Burger & Jacobi - Wohlfahrt
N SSN SS SLs
SAUTIER & JAÆGER
12, Fusterie, 13 — GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_006.tif'/>
        <page><![CDATA[&
z
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAXSON 1920-1021
1er Chef d’'orchestre :
L
TABLEAU DE L'ORCHESTRE
M. Ernesr ANSERMET
2me Chef d’orchestre : M. FErRNAN D CLOSSET
1ers Violons :
2mes Violons :
Altos :
Violoncelles :
MM.
CLOSSET
RUITER
WEINBERGER
SIMON
BAGAROTTI
GŒRING
ENGELHARDT
OTT
NICOLAI
PENTA
HILDEBRAND
ALEXY
SABBATANI
LODI
MASSARENTI
HUBENÉ
CHERECHEWSKY
ECHENARD
CAPRARA
PARIS
AMATO
GLAUSER
SOTTIAUX
ALBISI
KLING
KOLLER
BORGEAUD
MARION
DE SANCTIS
MOREL
HAENTJENS
Violoncelles :
(.!u [le_ )
Contrebasses :
Flûtes :
Hautbois :
Clarineltes :
Bassons :
CÛI‘A «
Trombones :
Tuba :
Trompettes :
Timbalier :
Batteric :
Harpes :
MM.
DEVRESSE
KUNZ
CACCIALI
OLIVER
MAZZONI
BECCHI
ROUGE
ALBISI
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglais
HOOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. basse
DUTRO
MECKELEIN
MATTEI, contrebasson
WILL
KOCH
ALBINI
FRITZ
BEIGBEDER
LEHNER
ZEISSIG
AMEIS
CONCONE
NAUBER
REHBOCK
LECHNER
M2 ©T
M"° DE SANCTIS
1
cc rn
5
ï
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_007.tif'/>
        <page><![CDATA[TR =—
=x
taeer es
5x
A ETE
RE EU
CHIRER
E S st
20
SOCIÉTÉ de 'ORCHESTRE de 1n SUISSE ROMANDE
CATHÉDRALE DE LAUSANNE
Samedi 23 octobre 1920, à 20 b. — Dimanche 24 octobre 1920, à 14 h. 45.
DEUX AUDITIONS
DE LA
PASSION SELON S. MATTHIEU
de Jzan-SéBastmien BACH
pour soli, double chœur, orgue et orchestre
interprétée par
LE CHOWUUR MIXTE DE BALE (Gesangverein) et
1ÏORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE (rcnforcé)
(450 exécutants)
; SOLISTES :
ñ Soprano : M"* A. NOORDEWIER-REDDINGIUS.
Alto : M'le Maria PHILIPPI.
Ténor : M. CHarces ERB.
Baryton : M. EmmanueL. BARBLAN.
Basse : /M. Prrr DEUTSCH.
Clavecin : M"* Wanna LANDOWSKA.
Piano :  M. Paur SCHNYDER.
Orgue : M. Aporrsze HAMM.
CHŒUR DE GARÇONS, dirigé par M. Cuarces MAYOR.
Direction : D' Hermann SUTER
Durée d'exéculion : 3 beures.
PRIX DES PPACES 15 12, 108 6.5 4, 3 et 2 francs.
Le droit municipal Je 10 “Jo (10 centimes par franc) est à ajouler à lous ces prix,
æ
L’Agence VÉRON, GRAUER & Ci- (succursale du Terraillet), rue du Marché,
20, reçoit dès maintenant les inscriptions des personnes qui désirent faire le voyage
de Lausanne pour assister à l’une des Auditions. Des places de 5 à 15 fr, toutes
dans la grande nef centrale, sont mises à la disposition des auditeurs genevois.
En outre, l’Agence Véron, Grauer & Ci fait bénéficier d’un billet collectif aller et
retour les personnes qui s’inscrivent chez elle. Prix du billet aller et retour (taxes
de directs comprises) : 10 fr. en troisième classe, 17 francs en deuxième classe.
Pour l’audition du samedi soir, départ du train express à 17 h. — Retour pär
le direct à minuit 25 (départ de Lausanne à 23 h. 15).
Pour l’audition du dimanche après-midi, départ du train express, de Genève,
à 12 h. 50.— Retour par le train express à 21 h. 30 (départ de Lausanne à 20 h. 30).
Il n’y aura pas d’audition à Genève.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_008.tif'/>
        <page><![CDATA[La Machine à (écrire {française ” JAPY”
Soupie — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
S’est placée en 1920 à la tête des premières marques :
Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
Championnat romand (hors concours).
Record de vitesse (100 mots par minute).
Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F.
La meilleur marché en raison du change.
À. Persiaux, Agent général Suisse romande.
16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
| CHAUSSEZ-VOUS
1 CHEZ jn KÜËTH
GRANDE CORDONNERIE
. COUR DE RIVE
GENÈVE èROIX D’OR, 13 4
} NEUCHATEL Fbg. de l'Hôpital ÿ
N { NEUVEVILLE
JRN
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
— GENÈVE
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une
Bibliothèque cireulante de littérature musicale
unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme
plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
Demandez les conditions. Catalogue 1 fr. 50.
FOETISCH Frères, S. A.…. à Lausanne
e Écx en us vs e ls à
À
|
q
À
;'],
;
«
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_009.tif'/>
        <page><![CDATA[et en développement. Il importait alors, afin de ne point faillir à la
loi d'unité, que les thèmes ainsi développés et variés fussent extrê-
mement caractéristiques et féconds. Aussi voit-on dans les cahiers
d'esquisses de Beethoven chacune de ses mélodies revêtir de multi-
ples formes successives, avant de devenir définitive. Il ne se lasse
jamais de les transformer. Finalement, il s’arrête le plus souvent à
des mélodies courtes, d’un dessin simple et très net et d’une inépui-
sable richesse de développements. Parfois même, il ne reste de son
long travail d’incubation qu’un motif très simple, de quelques notes,
un rythme noté ou une relation harmonique. Un tel motif est suscep-
tible de donner naissance à tout un morceau de symphonie, peut-
être même à une symphonie entière. On est loin alors des thèmes
mélodiques de Mozart et de Haydn. Il s’agit ici moins d’un thème
véritable que d’une sorte de « cellule élémentaire » ou de « germe
musical ». Et il s’agit du principe même de la musique moderne.
Appliqué par Wagner au drame, par Liszt au poème sympho-
nique, continué par César Franck et Bruckner dans la symphonie
et la musique de chambre, ce principe que l’on a appelé l’« unité
thématique » est, en effet, aujourd’hui, le principe générateur de
presque foute la musique. À la vérité, il n’était point inconnu avant
Beethoven. Quelques œuvres de Corelli, par exemple, paraissent en
être issues. Mais il s’agit chez le vieux maître italien d’une sorte de
formule mélodique dont les parties de l’œuvre ne sont point la con-
séquence certaine. Lorsque Beethoven, au contraire, Jetait son thème
définitif sur le papier, ce thème s’était comme fécondé pendant sa
longue élaboration et portait en ses flancs toute l’œuvre à venir.
La VII® est à cet égard particulièrement caractéristique. Elle
semble tout entière engendrée par un rythme dont on pourrait noter
ainsi les principales métamorphoses :
re S |.J ' D ï ° ®
Dans la 1" partie: = Dans le scherzo : n
Dans la 2° partie : r Lr r Dans le finale : Œ D
Elle est donc d’essence rythmique, et par là s’explique le nom
d'Apothéose de la danse que lui a donné W agner.
La symphonie commence par une introduction lente. Chez Haydn,
cette introduction ne servait guère qu'à affirmer la tonalité de
l’œuvre. Ici, elle a sa physionomie propre. C’est un vrai morceau,
infégralement construit et développé, chose curieuse, le seul morceau
lent de la symphonie. Il prépare l’ambiance, l’esprit de l’œuvre, et
va introduire le premier mouvement. Un mi sillonne soudain tout
l’orchestre, se répercute, se repose sur d’angoissants silences, se
scande enfin en un rythme toujours plus précis qui finit par préci-
piter aux flûtes le thème initial du vivace. C’est le début du premier
mouvement. Veut-on, selon la tradition, y chercher un second thème ?
Il est très court. Un accent harmonique, une sorte de renflement
du premier thème se fait sentir, et tout à coup, par une brusque
modulation, on se trouve fransporté dans l’atmosphère de « domi-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_010.tif'/>
        <page><![CDATA[nante », tandis que les violons jouent le second thème. Mais bien
vite, on revient aux éléments du thème initial. Il semble que
Beethoven se soit complu à en vouloir épuiser les infinies possibilités
de développement.
Il en fait toute la matière de la partie médiane du premier mou-
vement, « travail thématique ». Il en fera enfin la péroraison de ce
vivace, et semble vouloir s’en reposer seulement au début de la
gigantesque coda, où les basses imitent un fragment du second thème,
que les violons enveloppent d’une large cantilène.
La valeur expressive de l’allegretto de la symphonie en /la est
assez connue ef appréciée pour qu'il soit inutile d’y insister. Ce
qu'il faut dire, c’est la richesse proprement musicale de cette partie,
l’heureuse rencontre des rythmes ternaires et binaires, l’extraordi-
naire puissance de développement du passage en majeur, l'équilibre
magistral de tout le morceau.
La troisième partie est un type achevé de scherzo beethovenien
très développé. Au trio, les cors jouent un chant de pèlerins de la
Basse-Autriche. La puissance de vie de ce morceau est telle que le ério
peut revenir deux fois, précédé, séparé et suivi par le développe-
ment du motif rythmique indiqué sans que l’intérêt baisse un seul
instant.
Enfin le finale clôt dignement cette orgie du rythme. Son pre-
mier thème est inspiré d’un air irlandais que Beethoven eut l'occa-
sion d'harmoniser. À travers les premiers mouvements, le rythme
s’étant développé logiquement dans des mélodies tour à tour enjouées,
attendries et mordantes, il éclate ici dans une explosion définitive,
dans un de ces accès de gaieté brutale dont Beethoven était coutu-
mier. Ce morceau est un de ceux où l’on pourrait reconnaître l’ori-
gine flamande du maître de Bonn.
Parmi les innombrables commentaires de cette symphonie, on
peut citer, à l’opposé de celui de Wagner, celui de Lenz, repris
par M. V. d’Indy, qui tend à faire de la VII* une autre Pastorale.
Mais le meilleur commentaire, à coup sûr, est celui qui se dégage
des faits et des paroles même de l’auteur. Beethoven dit ne s’être
jamais montré plus au naturel, plus « déboutonné ». Il a écrit
cette œuvre en quelques mois, c'est-à-dire particulièrement vite.
Et sa date 1812 marque peut-être l’'époque la plus heureuse de
sa vie.
Vainqueur de l’amour, maître de son art et conscient de sa force,
il n’était point encore abattu par la maladie, et sa gloire avait atteint
son apogée. C'’est l'époque où il bousculait les grands de ce monde
et méprisait Gæœthe de se courber devant eux. Il allait dans la vie
avec l’allure d’un dieu et l’inébranlable sécurité d’une force natu-
relle. La symphonie en la majeur fut exécutée pour la première fois
dans une soirée de gala qui fut, sinon un triomphe de cette œuvre,
du moins un triomphe de Beethoven. L'orchestre y était de choix ;
on y voyait Spohr, Romberg, Moschelès, Hummel, Schuppanzigh.
Et Meyerbeer y tenait une partie que sans doute il aimait déjà : la
batterie.
@a
v . < 5
OS e ce e
e É S A T E RR
MEU ES
}
*
pn à
se es sp
pn t e en r
22510 p e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_011.tif'/>
        <page><![CDATA[: Accords - Expertises - Transports
P I A N Vente - Echange - Location —
Pianolas — Pianos électriques
ROUBLEAUX DE MUSIQUE pou-r Pianolas et Pianos électriques.
Rob. Kneitel-Beroud
Spécialiste pour la réparation des Pianolas et Pianos électriques en tous genres.
Rue de la Croix-d’Or. 7-9 ( l'entreso) — GENÈVE
Maison suisse. TÉLÉPHONE 84-34
J. VERON GRAUER & C* - GENÈVE
S uccursa/e du Cerraillet
Céléphone 37l6_4 Bue du Marelle’ 20 Céléphone 31-64
——s
Billets de chemin de fer pour la Suisse et l'étranger
WAGON S— LITS
WCHOONAONOOOHcHcŒ«««ŒŒ«Œ«Œœœadaru1#&aaaaenaaaareqaudaudaaudadada
6, GRAND-QU AI, 6
Après-midi de 4h.30 à 6h. 30
- - Soirée dès 9 heures., - -
Ouvert jusqu’à 1 heure. Céléphone 84.72
+ ue
“«.J—‘." f
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002348_012.tif'/>
        <page><![CDATA[îæ…Ëù@w
fo14910/© $ Ëä8
ËÈÊm@\ â
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>