<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Dixième de l'abonnement)
            <date when='20/02/1926'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001935</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19260220'/>
        <title>Concert symphonique (Dixième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1925-1926' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Piantoni, Louis' type='person' role='cmp'>Piantoni, Louis</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30019183' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Prokofieff, Serge' type='person' role='cmp'>Prokofieff, Serge</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Kochitz, Nina' type='person' role='int'>Kochitz, Nina</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIN-HALE
Samedi 20 février 1926, à 20 b. et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Dixième de l'Abonnement)
Soliste : M"© Nina KOCHIT Z, cantatrice
Oe l’'Opéra, Concerts Ou Conservatoire de Paris, Pasdeloup, Colonne et Lamoureux.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. SYMPHONIE n° 8, en /a majeur.... Beethoven
a) Allegro con brio.
b) Allegretto scherzando.
c) Tempo di minuetto.
d) Allegro vivace.
. Air d'ALCESTE, p' chant et orchestre  Gluck
M”° Nina KOCHITZ.
DEUXIÈME PARTIE
. CENTAURES, poème symphonique
(inédit, 1"* audition) Piantoni
. à) Air de la FIANCÉE DU TZAR.. Rimsky-Korsakow
b) Rêverie et danse de la FOIRE DE
SOROTSCHINSKI Moussorgoky
c) MÉLODIE SANS PAROLES... Prokofieif
p' chant et orchestre (1°° auditions)
M”° Nina KOCHITZ.
. Suite du ballet CHOUT (1" audition) Prokofielf
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Leo porleo seront rigoureusemenl fermées pendantl l'exéculion des morceaux.
H, JARAYS. GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_002.tif'/>
        <page><![CDATA[zâîä st
( À
un »
à
ANCIENS ET
)
E—
Æ
S
Q
2
D
}
}
J.,
“GENÈVE
E DIDA Y XI
‘l
X7 RV
VIOL
TL
(TEM)
A
T
=u D
7
ON
se
AIMÉ KLING
LYTHIER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_003.tif'/>
        <page><![CDATA[&3CATenene 2>3 zz — 2 — —" —s
EICIEITEKSIES7 PI EF BICIETEIEIETESTCETSCS@ETESUSIETESTE CEICETEITCEIEICTIEOCTEST CTF
es ese z Æ swesee P3s esese
seses
ÿ
9
n
9
û
9
Û
9
f
ÿ
û
9
NESES CEI CEICGICEIOIŒICACIODTOT E DVCICOICOIOCTETECEITETCICOITOGESICIOIOI
‘
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° 8 en fa majeur.
« Justement parce que c’est la meilleure » répondait Beethoven à
Czerny qui lui faisait remarquer l’accueil assez réservé fait à la
huitième Symphonie lors de sa première exécution publique. Il est
vrai qu’elle avait été présentée avec un redoutable voisinage. C’était
au concert du 27 février 1814. Au programme figuraient entre autres
deux grandes compositions symphoniques : la JIl* Symphonie et la
Bataille de Vittoria, qui n’avaient pas été jouées moins de trois fois
depuis le mois de décembre 1813, dans des conditions particulière-
ment brillantes, et dont la seconde surtout avait d’emblée conquis
la faveur du public. Elles n’eurent pas moins de succès au concert
du 27 février, pour lequel Beethoven disposait d’un orchestre impor-
tant : dix-huit premiers violons, autant de seconds, quatorze altos,
douze violoncelles et sept contrebasses.
Placée entre l’ardente et lumineuse Symphonie en /a et la fameuse
Bataille dont le public connaissait bien l’effet certain, la VIII:
Symphonie ne parvint pas à faire valoir sa beauté moins éclatante.
« On attendait cette nouvelle œuvre avec une très vive impatience »,
lit-on dans un compte rendu fort élogieux de ce concert, « mais on
parut un peu déçu, et elle ne reçut pas cet accueil enthousiaste que
l’on fait à une œuvre qui plaît à tout le monde ; bref, elle ne fit pas
fureur, comme on dit. » Et le correspondant ajoute qu'il ne faut pas
en chercher la cause dans la valeur artistique moindre de cette
symphonie, mais simplement dans les conditions défavorables où
elle avait été placée. — C’est un honorable insuccès enregistré en
des termes respectueux, les seuls qu’on se permît en parlant de
Beethoven à cette époque de ses grands triomphes.
La partition autographe de la Symphonie en /a porte la mention
Sinfonia — Lintz im Monat October 1812 — Beethoven avait beau-
coup voyagé, cette année-là. Au commencement de juillet il était
arrivé à Tœplitz où il trouvait une société des plus brillantes et où
il fit la connaissance de Gœthe. Puis sa santé l’oblige à faire une
ce
L'a3AI A3 Aa0OoO 0IL3 A0AO0A O AaSUI00A0AD50ASOOO0IODOII OD 3IPD DD3 SIAOAPO3SIASDAa/AaNa
marOoOoaoOoaamaaoaoaImeoraaeodoeosaaeoI. .»)Ln)(_/—)ﬁ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_004.tif'/>
        <page><![CDATA[S6W98668000000000060G0066060600.00GV00.CO0SO066SCS6W9000000000
concert.
b« US I 'T E Partitions d’orchestre pour
; suivre au € 'er
, ° .
se trouvent ]('3 transcriptions ch
Êk lAl)0nn€…œxt 20e se ,
œuvres jJouees aux concerts lJL‘ I () 5 }(.
RKROÏTSCHY F
A ÀM DL RÈRES
( —nuh:u 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de l)ISQ, ES
des premières marques, nombre de solistes et
d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
e
Aj W' n
SZE /‘70;«2n.4@0/ Fits, FLEUR
18 RUE DU CENDAIER - ANGLE RUE DU MONT-BLANC
.olI.l0.lo.llbll1n.oIoo-lal‘uIIoa.oo.l.o.|lo'o..l.l.’.......l...loo.l.ûl...l..ll.lû.lo'.lﬂl...l...0....|....0..
004<00n00000000008000n000000000000600000
ûloa4ol..l.sol'.&ID.......|‘..‘O.D.I.:«
Même Maison PI À N O S
â O4, rue du Stand, 0417 d.Ëï 1_)] \ î\VOS —P1Ï\N()LAS
£ ‘       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>('ﬂ €, €C vf\.x' ge l\!\.l i-'ll, I\|'L'.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l r e T -
e 00 HARMONIUMS
mmm ï_ë—"“" xcs :.‘J
#= se
As
—>"
>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_005.tif'/>
        <page><![CDATA[—
aAAarD5385—mn
aAaAOoAaOoaOoa. acDoOoAanDaAac d DLACADAOIaAaA—Nne DLD AOATIaIAODe
raAAAaar=
acaracaca
ù
fl
ÿ
CO DD0V IDO DIDI OI OEOE DEDE OD OD G ïÎÜD%E*ÏÔÇ’."}Œ‘IL‘/Ï‘IL”/ËW(«
.
cure à Karlsbad, d’où il revient en septembre faire un nouveau
séjour à Tæplitz. Enfin, pour achever de se rétablir, mais principa-
lement semble-t-il, pour morigéner son frère et le ramener sur le
chemin de la vertu, il s’invita chez lui à Linz. Il quitta d’ailleurs
cette ville plus tôt qu’il n’avait pensé et de fort mauvaise humeur,
la mission dont il se croyait chargé ayant complètement échoué.
Mais du moins il remportait de ce séjour la partition achevée de la
VIIIe Symphonie.
Les esquisses pour cette composition ne remontent probable-
ment pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées à celles
de la symphonie en /a, qui fut achevée au mois de mai 1812; et
ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance
privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril 1813. Elles furent
publiées en 1816, avec les numéros d’opus 92 et 93, par la maison
Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de
billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un
Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à
méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la
VIII® Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant », qui illuminait
le visage du grand artiste, et la jJoie innocente que lui causait une
bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la symphonie en
fa aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au
conftraire : elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour
dans le détail, que la VII°; et sous ce rapport tout au moins, ceux
qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions
symphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables
d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est
serré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie, et l’instrumen-
fation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à
four épaisse et transparente, mais jamais diluée.
Elle est surtout, cette symphonie, d’une admirable franchise,
d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos
de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce
sens seulement de l’absence de tout parti-pris; de là lui vient cette
saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une
charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence.
Beethoven y fait simplement d’adorable musique. À la manière de
Haydn, a-t-on dit. Mais non! à sa manière à lui, comme Haydn
ETICIETIEIES PIO @
n
ÿ
û
Ç
P
Q
Q
ü
Û
Ÿ
q
Q
B
n
à
ë
û
Ÿ
f
Q
Q
&
Â
8
Â
2
Ÿ
Ë
Ÿ
0
R
Û
û
9
f
Û
b
Q
Q
Q
Â
Ÿ
Q
N
Ÿ
h
Ÿ
k
Û
’;
Â
Q
R
Ç
f
9
Q
9
R
û
Ÿ
r\
(!4(-}57(”/,)m’£!{'10‘00{7m@'ﬂ({4"mŒa(êa(-' II EZIES EN COI CI CACAIOTEDTEmTE
L
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_006.tif'/>
        <page><![CDATA[…..»#.—.«-‘-«/
TIN
TIL I
P PE E E
;
D T
HE
JUn
t
FF
T
E / QIE
TR
VUI
DI TI
I
1
saBCISIDSE
J Ü
J I
JENTIT
H
6
TT
|
JLs
ç pa F Ï T TT TEIN RE III IIIN
\ TIOIS HLVN } - } HH !
[ I II J q 1 J uUI UI DI T O OE U PRU TUIT UION
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS :-153 MILLIONS
——=>——
Corraterie, 6 GEN E\/T};
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives,
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
A
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
Corraterie, 6
meilleures conditions.
=
—E
TLIT
Duimonnoititomiionotioitone
TJUUI AIN
T
Ÿ TOPIT-TOITTT
OS ROCOSCRAST ES(
-
r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_007.tif'/>
        <page><![CDATA[©
1aCracaoar =1ua&avoz:avo.«ë\c nc aracarara aCDIOIAAC7A cD ; AIc AOaDoAaaeaLn
aC{OI3IAaDD0Aa Dc
rarora caraoc
crorar
ca
m(maa%œ‘:mmm@az—,
%mDÇ)WC‘Æ…W%%D@W—(‘?Q%WW”WM}%WWWWWD@{%}S
en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel,
avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la
verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique
saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute
interprétation littéraire.
Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette symphonie a
ramené Beethoven à des formes moins larges, d'une plus nerveuse
concision. On n’y trouve pas d’éloquent développement ; toute la
matière en est ramassée, drue ; certains contrastes y sont accentués
avec un verve malicieuse. Dans le Menuet cette verve prend même
un accent de belle humeur joviale et pesante. Mais pourtant cette
symphonie est faite surtout de délicatesse ; elle est semée de trou-
vailles charmantes d’un cœur ingénu.
« Le premier morceau est le moins remarquable de l’ouvrage,
écrivait Fétis. Les idées y sont vagues...» Affirmation stupéfiante
si l'on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence
ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie,
mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme, préci-
sément, un premier thème d’une symphonie de Haydn….
L'allegrelto scherzando fut de tout temps le morceau favori de cette
symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage
Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la
louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.
Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les caprices
de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une
énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante est ici
encore la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second
thème, en ré bémol! — alliée à une verve inépuisable, une verve
ingénue, d’une gaîté naturelle.
Extrait du Bulletin offictel
de /17 Soctété dé 4llll.'l.tlut’ de 1v:’!!('1711‘11’/.
CEI EF CZI GZI EZ CZI CVS ETE :7(*{3(€O(3{7‘?0(-'Æ
IETIEIETOCIOETGIET 07
FEIEIBI@EIPICITESTESTETETET@
FEICEIHEIEIETEIETET ETEN E
AI ELX ŒS GIEIOESSAIGIOOD
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_008.tif'/>
        <page><![CDATA[| PRIOR Gt ur e
Il ; ;
ÏI - SOnrALEMENNE
|
Ïl Musique neuve et d’occasion
‘ Ü.v }‘\"M des œuvres \‘:-<\"'(ÏÎ.\
musicale, etc
Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix [
| tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez
] j
+ + Ç aTiT 1441 14 A sral
quer toutesIes nouveautés (CKETralres et mu €
910000006000 CC00O0000COC00CHOGCOSOSSOOVOCCSOO0OO9OCOGOSCATOCOGOSESOGGOCCSOOG0AEOLOEOSOHSC2000SSO0S000SdR0GG00
INSTITUT JAQUES-DAICROZE
G PNIEVePp
n0.ecteenan0000»
00091#060sA070000000090000
en cnc da
T ! Ë 1 1C
!2\ Y Î‘\H!H(lll(’ .SUÎÎ(’S(‘
(‘]mnt (‘l1nx‘:\l
1)illll«‘
Im]n*uws:{tmn
H:l!‘l‘.!()}”ll€
1(‘Clxniqut‘ <““'P*‘“‘“<' el ï\l:\.\‘ﬁ(111(‘ .'H]i…Ô0
J. Cours pour amateurs, adultfes et enfants.
2. Cours superieur (2 ans) enseignement complef de la métfhode Ç‘]aaae.s:
Dalcroge. ;
S. Cours pédagogique (7 an). Cours préparant à Ll'enseignement de [a
méfhode ÉJaques-<Dalcroze (examen du certificat).
-oæuo.---ouoonnnnoæ-noeaoovoc-aocoyeooacooo.-u.n
Demandezs vrospectus au cJecrétariat, 4*, Terrassière.
900005290005 900CE006D0CO0P0N0009 000920000000 0C00090000000SCPOOCNO0E
e
on0onesscadansa00000000009TACOOOOONCCONNOCOS00SA00C000CA0000000C0C000000060000000000COVCCO0CO0CO000C000GCUSO000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_009.tif'/>
        <page><![CDATA[asacrocacscaraoaaotaare. «')'__r.l_‘/«'.æ.’}{, aoraaaac .1L}e)u:\üaL}:«)l.'x:dt}=ll.}«c)U«)k’x.lL}<)&: MIO IALIOIIAIIIOCIA—ADE
MD3 DO3 DB C'Dî—/W—D…“J…DL'-& KDKMESI EDEI DD OD cara
(-oûmwm%%mmeämmmn‘mm<&a%œÿuawmmwûæwa@a%œam
Louis PIANTONI
Originaire du Tessin, né à Genève le 3o décembre 1885.
Le scherzo symphonique Centaures a été composé pendant l’été
1924. Cette œuvre ne cherche nullement à suivre pas à pas un texte
littéraire ; elle pourrait, néanmoins, porter en épigraphe ces quelques
fragments du Centaure de Maurice de Guérin :
« L'usage de ma jeunesse fut rapide et rempli d’agitation. Je vivais
de mouvement et ne connaissais pas de borne à mes pas. Dans la
fierté de mes forces libres, j'errais, m’étendant de toutes parts dans
ces déserts.
<. Une inconstance sauvage et aveugle disposait de mes pas.
Au milieu des courses les plus violentes, il m’arrivait de rompre
subitement mon galop, comme si un abîme se fut rencontré à mes
pieds, ou bien un Dieu debout devant moi.
« Moi seul, me disais-je, j'ai le mouvement libre, et J'emporte
à mon gré ma vie de l’un à l’autre bout de ces vallées. Je suis plus
heureux que les torrents qui tombent des monfagnes pour n’y plus
remonter. Le roulement de mes pas est plus beau que la plainte des
bois et que le bruit de l’onde ; c’est le retentissement du centaure
errant et qui se guide lui-même. »
st
Serge PROKOFIEFF
Ne en 1891, dans le gouvernement d’Ekaterinoslaw.
Serge Prokofieff montra dès son enfance les plus vives disposi-
fions pour la musique. Entré en 1904 au Conservatoire de Saint-
Pétersbourg, il fut l’élève de Liadow pour l’harmonie et la fugue,
de Withol pour la forme, de Rimsky-Korsakow et Tchérepnine
pour l’instrumentation. Il eut aussi, à Moscou, quelques leçons du
fameux contrepointiste Serge Tanéjeff. Pour le piano, il fut l’élève
d'Anna Essipova, représentante éminente de l’école Leschetitzky.
aaoeoAoanveorseo
aoaoeoreoaeoca
aoo0eoeoeoaI0oeooaaosa.… PF3 0D ODaOODOA3aAaDao.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_010.tif'/>
        <page><![CDATA[#5ss000n#000000.........
1.00
sotsonceseseunasssaeeccess ue
#00000000000000002000020092040000000000000000000000010000000030000005009000N0H00SSS0DO000N0H0000000000000000000
TFEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
.M'(.'.‘L…‘_u'r' a sec — ])<’.’<IÏI.‘,'.IV 1e - Costumes bals et sotrees
L & L BTh
Tour-de-l'Ile, 4 -  Cours de Rive, 2 - Grand-Ruüe, 3
Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
.on|o|n..oouu.oolou.ool.louooououo.oooooooooooo-u
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENEÈVE
—— 2
ooseocasccoe0canso0ceusessose
[)é})(ulssi«?z‘;c‘ et anoyagc- nl«- tapis el ameul)lements $
1
; 4 rue du Rhône ; , ‘/’a.ssage des Æ/on& ;
; GRAMOPHONE'S MARQUES SUISSES .
DE QUALITÉ [ËL ET. ETRANGÈRES
: AGENT DES CÉLEÈBRES “ CELLOPHONES
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES 1* MARQUES
Œuvres  Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisier, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso,
Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc.
s.s00000#0000000000000000c00s000080ase000ec0ss0000uŸ
..... 0000000000 0000040000000000 000020900000 200000200C0C00S0GH0000000000000 sose
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_011.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
)
|
gwwuarxac‘/avat.'xax‘:—{awc‘/âüaVavawvamvawvawwv aaOmOt/0o3aaa
Ayant terminé en 1909 ses études théoriques, Prokofieff obtint en
1914 le prix Rubinstein en exécutant son propre concerto de piano
le premier, op. 10.
Dès 1909, ses compositions se succèdent sans relâche. La guerre,
puis la révolution russe n’arrêtent pas son élan créateur. On répétait
au théâtre Marinsky son opéra le Joueur, d’après Dostoïewsky,
lorsque la révolution éclata. En 1918, cependant, il se résolut à
quitter son pays en proie à l’anarchie et parvint à gagner le Japon
par la Sibérie, puis l’Amérique et l’Europe. Dès 1921 ses composi-
fions commencèrent à se répandre en France, de là dans d’autres
pays, et tout de suite elles firrent sensation. La personnalité de
l'auteur, que venait accuser encore celle de l’exécutant, pianiste et
2153 .aLf acaraooeooaaoa0oa
chef d’orchestre, s’imposait d’emblée.
Parmi ses œuvres, il faut noter trois opéras, Haddalena, le Joueur,
l'Amour de trois oranges, d’après Carlo Gozzi, représenté à Chicago ;
un ballet : Chout, ou le Conte du Bouñfon qui a réusoi à tromper sepl
autres Bouffons; une symphoniette, op. 5; un Poème symphonique
d'automne, op. 8; la Suile scythe, op. 20 ; la Symphonie classique, op. 25 ;
un poème symphonique pour ténor, chœur et orchestre : ls sont
sept! d'après une incantation magique accadienne, op. 30; un
concerto de violon. op. 19; trois concertos de piano; une sonate-
ballade pour violoncelle : une Ouverlure sur 0es thèmes hébraïques,
pour clarinette, quatuor à cordes et piano, op. 34 ; un Scherzo bumo-
ristique, pour quatre bassons, op. 12; le Vilain petit Canarod, d'après
Andersen, pour mezzo-soprano et piano ; des romances et des mélo-
dies sans paroles, des sonates et plusieurs recueils de pièces pour
le piano : Sarcasmes, Visions fugitives, Contes de la vieille grand-
mère, etc.
Le troisième Concerto de piano, joué par l’auteur dans nos concerts
et le Concerto de violon ont fait connaître à notre public la person-
nalité musicale de Prokofieff dont l’art singulièrement vivant et
frais reste peut-être davantage que chez d’autres modernes rattaché
à une fradition classique. La musique du ballet Chout ne met évi-
demment pas en œuvre des formes classiques comme celles des
concerlos et se présente sous forme d’une succession de morceaux de
caractère, que lie une certaine unité thématique. Il faut en noter
surfout le caractère burlesque qui est une des formes d’expression
araroraaaaarne .—nuë)l.}.ﬁlL« craraaoeoaoDoAaoAaaarse
typiques de l’art russe. On y relèvera aussi, sans doute, une inven-
racs
ETE CEI ESETCEHEDEVETES E NCIOI CX E CN CX CIOIR Isenaser
$
œ
FCICIETEOETIETIETETEe”
3esesese
Æ3'ESGICES3ESTESI T
5sese
se
ereseaoe
CEIGCEIEIEIEIESTESTESENTeNe FCEICEIESEICETETC
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001935_012.tif'/>
        <page><![CDATA[!
ä
ë
g
S
ë
Ë
ë
Ë
|
$
tion mélodique qui est caractéristique de Prokofieff et qui est une
chose si rare aujourd'hui qu’elle mérite d’être indiquée.
Chout, c’est-à-dire le Bouffon, est un jeune moujik facétieux qui
passe son temps à imaginer mille tours pour berner son semblable,
et y réussit. Il suffira ici de situer brièvement les extraits du ballet
que comporte noftre programme.
1. Le Bouffon et sa Bouffonne. Ils sont dans leur isba, le Bouffon
assis sur son poêle, la Bouffonne lavant le plancher. Tout à coup
le Bouffon saute de son siège pour annoncer à sa Bouffonne un
nouveau tour de son invention.
. Danse des Bouffonnes.
. Les Bouffons tuent leurs Bouffonnes (fugato sur le motit de la
danse précédente).
4. Le Boufon travesli en _/l'11/15f4?/12/710. Et plainte des Bouffons bernés.
5. Entr'acte. '
Querelle des Bouffons avec le marchano.
Danse finale.
J t4
M.-P.. MOUSSORGESKY
La traduction française Ou texte chanté par Mre Nina KOCHIITZ
dans la Foire de Sorotschinski se trouve à la première page du pros-
peclus annexe.
ù
q
à
5
G
ù
â
à
d
G
ù
G
,
)
G
à
5
à
;
)
3
à
ù
à
à
à
?
“
à
ù
;
;
;
à
é
ù
|
ù
G
ù
$
ë
9
à
;
à
8
ù
Q
È
Q
ë
S
ô
N)
&OMMWMWWŒ‘JŒÇÛÇV:}Œ/JMMGÆ'%MÛZSŒ‘ZÏ…MMGŒ(‘?ÆŒÆ
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>