<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Dixième de l'abonnement)<date when="23/02/1924"/></title>
<series>1923-1924</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19240223"/>
<title>Concert symphonique (Dixième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1923-1924" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Koechlin, Charles" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41011593" type="person" role="cmp">Koechlin, Charles</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Cortot, Alfred" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/69147" type="person" role="int">Cortot, Alfred</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

VICTORIA-HALL

Samedi 23 février 1924, à 20 beures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

(Dixième de l’Abonnement)

Soliste : M. Alfred CORTOT, pianiste.

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE

1. Ouverture de LÉONORE n° 3
2. CONCERTO n° 5, en mi bémol, pour piano \ Beethoven

et orchestre
a) Allegro.
b) Adagio un poco mosso.

c) Rondo.
M. Alfred CORTOT.

DEUXIÈME PARTIE

3. a) LA CARAVANE

b) ARABESQUES (extraites des HEURES < Kæchlin
PERSANES, 1" audition) ‘

4. LA MER, trois esquisses symphoniques C. Debusoy
a) De l’aube à midi sur la mer.
b) Jeux de vagues.
c) Dialogue du vent et de la mer.

L'Orchestre sera difigé par

M. Ernest ANS ERMET

Le Concert commencera.à s0 h. 3o.et sera terminé vers 22 b 15/
Aucun morceau ne sera répélé ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes veronl rigoureusement Jerméeo pendant l’exéculion des morceaux.

 

H, JARAYS, GENbYE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_002.tif"/>
<page><![CDATA[AIMÉ KLING

LYEES 1 ER-GENÈVE /
XI R VE DIDA Y XI

VIOLON, ‘ëîfuﬂ

ALTOLA Ÿ

 

JANCIINS ET
DHW£S

 
 

 

 

 

 

Pianos pneumatiques
dits ?ÏZÎÏ) Û[ as

PIANOS ÉLECTRIQUES

VENTE
ÉCHANIGE
LOCATION

Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos
électriques

    

SUISSES ET ÉTRANGERS

KNEIFEL-BÉROUD
“‘elana s1.02 Rue du Marché 20 roreautés °
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - VELTE

Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que :
Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.

- Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_003.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

Ouverture de LEONORE N° ;

On sait que Beethoven composa successivement quatre ouver-
tures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé ZLéonore. Les
deux premières (n°° 2. et 3) datent de 1805 et 1806, mais
dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des
ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour
l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troi-
sième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de
beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement
inférieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus
tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors
ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois
autres en uf majeur.

Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 :
« Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame
lui-même. »

Une entroduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro,
interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble
résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le (hème principal
de l’allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de
sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la
tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et
sérieuse (2“ thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt
et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce
la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son
époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la
matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les
violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par

l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.

4 4 <}]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_004.tif"/>
<page><![CDATA[M U S I QU E P a””:323 d<î'îäËestœ

des œuvres jouées aux Concerts

22, Corraterie, 22 de l'O. S.R

Ces œuvres se trouvent également

dans les différentes transcriptions à | ﬁb0nnement

ROTSCHY Frères

Pour la Vente, l'Echange, la Réparation,
lAccord des

s'adresser au magasin,
P I A N O S Rue du Stand, 64, 1* étage

 

 

 

 

MAISON GENEVOISE

La Pharmacie HAHN

est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle
au temps de Philibert Berthelier

 

Apothicaires de Longemalle depuis 1788

Henri-Albert GOSSE
1788-1816

Charles HAHN
1839-1868

Antoine CASTAN
1818-1832

Charles-G. HAHN
1868-1897

  

  
 
 

 

 

 

 

 

François BRAUN 8 * 1 HAHN & BRUN
1832-1838 we FOUR! 1897-1902
Les CHEVEUX |
ﬁXâäl}ll{ﬂn soignée dî pmﬁrl:älons Sl
ous pays, selon £ e: nalyses
plïÿmacopêe. q Seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellieules Analyses
Envoi a domicile et English spoken

 

par poste Jacques-G. BRUN depuis 1902 Man sprioht dentach]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_005.tif"/>
<page><![CDATA[CONCERTO N° ;, en mi bémol majeur, op. 73-

Si l’on fait abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro
d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de
l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit
cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. 15; IT, en si bémol
majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37; IV, en s0/ majeur,
op. 58; et le concerto n° 5 en mi bémol majeur, op. 73.

Celui-ci, le dernier qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur,
toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Dédié à son élève
et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année
1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven qui, non
content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main
à la musique d’Egmont, esquissait les VII: et VIII* symphonies et
notait les thèmes d’une «ouverture» sur l’Hymne à la Joie de

Schiller — la future IX:.

e f 4

Charles KŒŒCHLIN

Ne à Paris, en 1867, d’une famille alsacienne, M. Ch. Kæchlin
suivit l’Ecole polytechnique avant de se vouer à la musique. Entré
au Conservatoire, il y fut l’élève de Taudon pour l’harmonie, de
Massenet, Gédalge, puis Gabriel Fauré pour la fugue et la compo-
sition. Ses œuvres sont très nombreuses : Suites symphoniques (les
Saisons, Etudes antiques, etc.) poèmes symphoniques (Fn Mer, la
Nuit, d'après H. Heine ; Nuit de W'alpurgis classique, d'après
Verlaine, etc.) Ballets (la Forêt païenne, la Divine Vesprée). Trois
chorals pour orgue et orchestre. Ballade pour piano et orchestre.
Trois quatuors à cordes ; sonates pour divers instruments (violon,
alto, violoncelle, cor, basson, clarinette, hautbois, flâte) ; plusieurs
recueils pour piano et plusieurs recueils de mélodies ; nombreux
chorals et œuvres chorales. D’autre part, M. Ch. Kœchlin a donné

de nombreux travaux de pédagogie musicale, sur l’harmonie, sur]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_006.tif"/>
<page><![CDATA[UUx

u

T œ.
IIII.IIIII“IIIIIII“IIIIIIIIIII/
Û UI REN I,

>> 1IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIllllllllllll,1lllllull,lﬂ:

uu

SOn t

  

N
l‘|Illlllh

  

U T

CT
D T EN

 

 
     

 
  

[ m
TI TI TEI ET II TATETS
D E L mmn llull"llllllllllnli|mmllmlummmlll llllll‘llllllll T l

E
HS

N ETE

UOTTI

1n

th

OE

 

SOCIÉTÉ

BANQUE bU ISSE

FONDÉE EN 1872

CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
DRNCS 1 MIPTONS

Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6

CORNA VIN EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché

lllﬁlf.ﬂ,lulﬂllIl|l|lIIlll…lll_lﬂ:f“ul…__…lI.lllllﬂllul
ec v

 

 

  
   
 

37 AN

” *'q “

   

     
 
  
 

   
 
      
    

Toutes opérations de Banque, de Bourse et de
Change, aux meilleures conditions]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_007.tif"/>
<page><![CDATA[… @

 

l’écriture polyphonique, notamment une importante étude sur les
« nofes de passage », parue au Monde Musical.

L'’œuvre de M. Kæchlin a mis du temps à se répandre. Son
extrême diversité, allant des formes les plus convenues aux plus
hardis essais de polytonie, fixait moins facilement l’attention que
ne l’eût fait une caractéristique personnelle plus étroitement définie.
Cependant sous cette diversité même, une certaine originalité, un
four personnel, notamment de curieuses recherches d’écriture poly-
phonique, s’imposèrent à l’attention de nombreux musiciens : les
Jeunes musiciens français le tiennent pour un de leurs maîtres, et
les concerts, à Paris et ailleurs, signalent de plus en plus son nom.
Les morceaux inscrits à notre programme ont été joués pour la
première fois l’an dernier à Paris aux concerts Koussewitzky.

Les Heures persanes forment une suite de seize morceaux pour
orchestre, inspirés par diverses lectures sur la Perse (Loti, Vers
lépahan ; comte de Gobineau, Nouvelles adstatiques ; Tristan
Klingsor, Shébérazade). Ces œuvres ont été écrites de 1913 à 1920.

La Caravane (un rêve, pendant la sieste) évoque l'infini du désert,
la nostalgique mélancolie des occidentaux en ces lointains voyages,
et cette sorte de résignation musulmane où le mysticisme perd la
notion du temps.

Les Arabesques ne décrivent rien de plus précis que ne décrivent
eux-mêmes les entrelacs ornementaux tirés de l’alphabet arabe. Il y
à là un parti-pris de musique « plastique », assez exceptionnel dans
l'œuvre de M. Kœchlin où généralement l’élément sensibilité ou

vision garde toujours une place prépondérante.
r

Claude DEBUSSY

Ne à Saint-Germaîn-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.

G'ÀA MER

Vers 1902 ou 1904 commence, dans l’activité créatrice de Debussy,
une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change

pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_008.tif"/>
<page><![CDATA[Tout ce qui concerne
le Violon :

sa fabrication
sa restauration
l'Archet

les Cordes et

autres Accessoires

ANVIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE
7048

   
  

UE GÉNÉRAL DUFOUR 22.

Téléphone ;

Stand 65-75

GENÈVE.

 

 

FABRIQUE D'HORLOGERIE

VACHERON & GONSTANTIN

GENÈVE

FONDÉE EN

1785

Marque de Fabrique]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_009.tif"/>
<page><![CDATA[ne se donne qu'éprouvé et réduit à l’essentiel, d’où une apparence
plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée ; il semble qu’au
lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions,
le compositeur consente à les retenir pour les faire parfticiper à une
composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique,
cette nouvelle période est marquée par ‘a Mer, parue en 1905 et
par les Trois Images (1909).

La Mer est une symphonie, si l’on veut bien entendre par là que
Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie
classique, sans s’imposer de formes architecturales conventionnelles.
Le premier mouvement, De l’aube à midi sur la mer est presque tout
entier une longue progression, un « devenir » d’éléments musicaux qui
reçoift fout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave,
essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis
que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses.
Le deuxième mouvement, Jeux de vaques, peut représenter l’élément
echerzo de cette symphonie.

Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une « Tempête »,
Debussy écrit un Dialogue Ou vent et de la mer, et en effet, ce n’est

pas la terreur de l’'homme devant cet évènement que nous dit cette

musique ; c’est le conflit lui-même des forces naturelles qui revit dans
ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut
nous faire sentir la grandeur.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_010.tif"/>
<page><![CDATA[3350

Orfèvrerie Boujon Frères

- Nouveaux magasins: … 37, Croix-d'Or, 37

 

 

 

 

Le plus grond hBoix
de A)ausoures de [u{e.
Æ Oule //‘Êÿræ£ En SIE. Jo OrÉ.

Déposrtaires dess
merlleures morques —
Os MOPOE.

Énvor qu C5 Of3€ OO3
VouLes eN IENIIE

Jalons e Akelsers
aopéciouse pour Les_
MAOUISUTES IË MesurE.

Chaussures

SCHEURER SA.
RUE DU RHONE 3

Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_011.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS

Dimanche 24 février 1924, à 15 beures

16° Concert Symphonique

POPULAIRE

Sous la direction de M. Fernand CLOSSET

 

 

VIGTORITA HALL CENEVE

Samedi 8 mars 1924, à 20 b. et demie

Onzième

Concert de l’Abonnement

Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

Soliste : M. Emmanuel FEUERMANN, violoncelliste

Né à Vienne, M. Feuermann montra tout jeune des dispositions
si exceptionnelles qu’à l’âge de seize ans, il fut nommé professeur
au Conservatoire, soliste des Concerts Gürzenich et membre du
Gürzenich-Quartett. Les concerts qu’il donna ensuite dans diverses
villes d’Allemagne, sous la direction de Nikisch, Weingartner, Fritz
Busch, Knappertsbusch, Andreæ, etc, lui valurent une rapide
renommée de virtuose en Allemagne. Depuis lors, il se fixa à Cologne.
En février dernier, M. Feuermann se fit entendre aux concerts de Bâle
(direction H. Suter), Saint-Gall (direction Schæck) et Winterthur
(direction Andreæ) et son succès en Suisse le désignait comme
l'interprète rêvé du Don Quicholte de Strauss.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002565_012.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMA TION

 

 

Lunoi 3 mars 1924, à 20 heures et demie

Orchestre de la Suisse Romande
A La demande ge'zze'ra[e |

 

Dernière audition intégrale de

LE MARTYRE DE SAINT-SÉBASTIEN

Mystère pour chœurs, soli et orchestre, de C.-L. DEBUSSY

 

avec les

CHŒURS oe ua SOCIÉTÉ ne MUSIQUE SYMPHONIQUE

et le gracieux concours de

ME ROSE FÉART

CANTATRICE

Le programme sera complété par

LA DAMOISELLE ÉLUE #

Poème lyrique pour voix de femmes, soli et orchestre de C.-L. DEBUSSY

SouisTe . M"* ROSE FÉART

—>—

Le Concert sera dirigé par

M. ERNEST ANSERMET

 

Prix des places pour ce Concert: 5, 3 et Z fr. (droits des pauvres en
sus, Les secondes galeries à 75 cent., en vente, le soir du Concert, à l’entrée.
La location sera ouverte le lundi 25 février, à l’Agence Véron, Grauer & Cis.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>