<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Choeurs des Basiliques patriarcales romaines et de la Chapelle
            Sixtine (Société polyphonique romaine)
            <date when='00/10/1923'/>
          </title>
          <series>1923-1924</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002553</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Casimiri, R. C. (dir)</note>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19231000'/>
        <title>
          Choeurs des Basiliques patriarcales romaines et de la Chapelle Sixtine
          (Société polyphonique romaine)
        </title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1923-1924' type='series'/>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/1904' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Vittoria, Tomaso Ludovico da' type='person' role='cmp'>Vittoria, Tomaso Ludovico da</name>
        <name key='Marenzio, Luca' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003955' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Viadana, Lodovico' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003246' type='person' role='cmp'>Viadana, Lodovico</name>
        <name key='Casimiri, Raffaele Casimiro' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30020588' type='person' role='int'>Casimiri, Raffaele Casimiro</name>
        <name key='Choeurs des Basiliques patriarcales romaines et de la Chapelle Sixtine (Société polyphonique romaine)' type='person' role='int'>
          Choeurs des Basiliques patriarcales romaines et de la Chapelle Sixtine
          (Société polyphonique romaine)
        </name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002553_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[DES
BASILIQUES PATRIARCALES ROMAINES
ET DE LA CHAPELLE SIXTINE:
(SOCIÉTÉ POLYPHONIQUE ROMAINE)
DIRIGÉS PAR
MONSEIGNEUR RAPHAËL C. CASIMIRI
rrn cs rs n III RNNANEE V ésçat ds OE
MAITRE DE CHAPELLE DE LARCHIBASILIQUE PAPALE
DE SAINT-JEAN DE LATRAN
TEXTES
NOTES HISTORIQUES ET ESTHÉTIQUES
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002553_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PROGRAMME
TEXTES, NOTES HISTORIQUES ET ESTHÉTIQUES
PREMIÈRE PARTIE
1. Palestrina (1525—1594) Ecole Romaine . . LAUDATE DOMINUM, Offertoire à 5 voix.
Laudate Dominum, quia benignus est: psallite nomini Louez le Seigneur, parce qu’il est bon. Chantez la
ejus quoniam suavis est. gloire de son nom parce qu’il est doux.
Omnia quaecumque voluit fecit in coelo et in terra Tout ce qu’il a voulu il l’a fait aujciel et sur la terre.
Ce motet, de la plus pure polyphonie, a été élaboré sur trois thèmes principaux: le premier, Laudate, forme
comme un commandement; le second, psallite, est caractéristique par son rythme de danse, rythme ternaire en
trelacé merveilleusement dans les cinq voix et la mesure quaternaire; le troisième, Omnia, qui arrive à son point
culminant dans l’explosion sonore /n coelo et in terra, où, par le seul moyen du contraste entre les sons aigus
et les sons graves, il veut décrire la grandeur du ciel et l’humilité de la terra.
2. Tomaso Ludovico da Vittoria. . . GALIGAVERUNT OCULI MEI, Réponse à 4 voix.
(XVIme Siècle 15452—1611, Ecole Espagnole)
Caligaverunt oculi mei a fletu meo, quia elongatus Mes yeux se sont obscurcis à force de pleurer: parce
est a me qui consolabatur me. Videte omnes po- que celui qui était était ma consolation m'’a été
; puli, si est dolor similis sicut dolor meus. O vos enlevé. Peuples, voyez tous s’il est une douleur
omnes, sui transitis per viam, attendite et videte, semblable à la mienne. Vous tous qui passe par
si est dolor similis sicut dolor meus. le chemin, considérer s’il est une douleur sem
blable à la mienne.
Ce motet rend avec des accents de douleur le déchirement de la Vierge Marie, frappée dans la plus sainte
de ses affections par le crucifiement de son fils Jésus Christ; déchirement qui est à son paroxysme dans le cri:
Si est dolor similis .… .
L’art du grand chef de l’Ecole Espagnole, Tomaso Ludovico da Vittoria — qui vécut à Rome en même temps
que Palestrina — peut soutenir par ses accents si humains et touchants la comparaison avec celui de Pierluigi,
l’immortel chef de l’Ecole Romaine.
3. Giovanni Pierluigi da Palestrina . . . . + < << NIGRA SUM, Motet à 5 voix.
Je suisŸ noire, mais ‘je suis belle, fille de Jérusalem
comme les tentes de Cédar, comme les pavillons
de Salomon. Ne prenez garde à mon teint noir;
c'est le soleil qui m’a brûlée. Les fils de ma mère
se sont irrités contre moi; ils m’ont obligée à
garder des vignes.
(Le Cantique des Cantiques 1-4. 5),
Nigra sum sed formosa; filiæ Jerusalem, sicut taber-
nacula Cedar, sicut pelles Salomonis. Nolite :me
considerare quod fusca sim quia decol ravit me
sol. Filii matris meæ pugnaverunt contra me,
posueront me custodem in vineis.
Ce motet est un autre des vingt-neuf motets du ,Cantique des Cantiques“. Dans celui-ci, en plus de l’éla-
boration polyphonique, il faut admirer la variété des conceptions exprimées par de petits thèmes musicaux,
l’évocation anxieuse des jeunes filles de Jérusalem ; l’affirmation d’une noble fierté: ,Qu'importe que je sois bru-
ne . . .“ et l’imitation hardie d’une!bataille sous les paroles ,pugnaverunt contra me“ ; la paix finale dans la veille
tranquille sur les vignes.
És
ts
rs
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002553_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[45 e E E s2
Ac
A
R
5
;
$
RIFc ETE
PEPE OE EN S A SE
e T E E E
4. LUCA MARENZIO (1550-1559: Ecole Venitienne). . . . . INNOCENTES à 4 voix.
Les enfants innocents ont été frappés pour le Christ:
ceux qui se nourissent de lait ont été tués par
un roi inique: mais ils suivent l’Agneau sans tâche
et disent sans cesse: Gloire à toi, Seigneur!
Innocentes pro Christo infantes occisi sunt, ab iniquo
rege lactentes interfecti sunt: ipsum sequuntur
Agnum sine macula, et dicunt semper: Gloria tibi
Domine!
Ce petit tableau musical, ‘sorte de madrigal sacré, avec ses thèmes cristallins, est tout grâce et finesse. Ces
qualités, vraiment distinctives du talent de Marenzio l’avaient fait surnommer: le Cygne de Brescia, A remarquer
notamment la variété des thèmes musicaux tour à tour dolents pour exprimer la mort des enfants: occisi sunt:
légers comme un soupir pour marquer l’Âge tendre des nourrissons: /actentes; et joyeux pour exalter la gloire
de Dieu. Il y a, répandu sur cet ensemble un parfum d’innocence et d’ingénuité admirables.
5. Giovanni Pierluigi da Palestrna_ . . . . . .-. BONUM EST, Offertoire à 5 voix
Il est bon de louer le Seigneur et de chanter votre
nom, Ô Très Haut!
Bonum est confiteri Domino et psallere nomini tuo,
Altissime.
Cet motet est élaboré dans le mode IIIe des anciens que les théoriciens appelaient tonus fratus, mode vivace
et hardi. La composition polyphonique y est en effet pleine de gaîté, surtout dans l’imitation de l’instrument antique
qu’était le psautier: mais il devient tout à fait michelangelesque dans l’invocation au Très-Haut où toutes les voix
parviennent aux régions les plus élevées, comme une affirmation solennelle de foi.
6. Ludovico Grossi da Viadana (1564—1627) . . . EXULTATE JUXTI, Motet à 4 voix.
Exultate iusti in Domino: rectos decet collaudatio. Justes, réjouissez-vous dans le Seigneur: c’est aux
Confitemini Domino in cithara; in psalterio decem hommes droits que convenient la louange.
chordarum psallite illi. Célébrez le Seigneur avec la harpe: chantez sa gloire
Cantate ei canticum novum:;bene psallite ei ‘in sur le psaltérion à dix cordes.
vociferatione. Chantez-lui jun cantique nouveau: louez-le avec art
par vos instruments et vos acclamations.
Viadana appartient déjà à la génération des novateurs du XVIIe siècle, La polyphonie classique commence à
être surpassée par une nouvelle tendance; le sens harmonique va s’affermissant; on peut dire en effet que le
motet est presque écrit dans la tonalité moderne rmajeure: cependant Viadana est encore disciple des traditions
du Ve siècle, sans renoncer à sa personnalité et à ses moyens d’imitation de la nature, comme le disaient des
théoriciens, avec lesquels il voulait par exemple reproduire par les voix le pincement des cordes (in psalterio
decem chordarum .. .)
7. Tomaso Ludovico da Vittoria (15452—1611, Ecole EspagnoleÀ . . AVE MARIA, Motet à 4 voix.
Ave Maria, gratia plena, Dominus tecum. Benedicta Je vous salue, Marie pleine de grâce; le Seigneur
tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui, est avec vous, vous êtes bénie entre toutes les
Jesus Christus. femmes, et Jésus, le fruit de vos entrailles, est béni.
Sancta Maria, Mater Dei, ora pro nobis peccatoribus, Sainte Marie, Mère de Dieu, priez pour nous, pauvres
nunc et in hora mortis nostrae. Amen. pêcheurs, maintenant et à l’heure de notre mort.
Ainsi soit-il.
C’est avec un sentiment de grâce et decandeur toute raphaëlique que Victoria nous présente la salutation
de l’Ange à la Vierge.
Dans cette [composition \plus homophone que polyphone, l’auteur a tiré un heureux parti de la mélodie
grégorienne si pleine d’onction religieuse.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002553_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[8 Giovanni Pierluigi da Palestrina . . . . . . . TRIBULATIONES, Motet à 5 voix
a) Tribulationes civitatum audivimus, quas passae Nous avons entendu les;tribulations que les ville
sunt, et defecimus: timor et hebetudo mentis ont éprouvées et nous sommes tombés en défail-
cecidit super nos et super liberos nostros. lance; la crainte et l’égarement de l’esprit sbnt, ;
Domine, miserere ! , tombés sur nous et sur nos enfants. ‘
Seigneur, ayez pitié!
b) Peccavimus cum patribus nostris, injuste egimus, Nous avons péché avec nos pères, nous avons étés _
iniquitatem fecimus. infidèles, nous avons commis l’iniquité. 5
Domine, miserere ! Seigneur, ayez pitié|
Le mouvement de la première phrase musicale par lequel s’expriment les tribulations des villes, font éprouver
à l’auditeur un sentiment de véritable angoisse. La chute de la phrase musicale marque admirablement le décou-
ragement des âmes: et defecimus. La crainte et l'égarement de l’esprit exprimés par un motif plus lent semblent
tomber subitement comme des coups precipités de massue sur le peuple et les enfants. Une large supplication à
Dieu termine le morceau. '
La seconde partie Peccavimus pourrait être corisidérée comme une conséquence logico-musicale de la première.
Les expressions de douleur peccavirmmus — font bien comprendre, en effet, que le châtiment de la ville, dont il est
parlé dans le Tribulationes füt provoqué par le péché, notre péché et celui de nos pères.
Ce morceau a des passages d’une grande puissance musicale: telle la vivacité émouvante avec laquelle la
douleur est traduite aux paroles iniquitatem fecimus; telle aussi la douce et humble prière finale Domine
miserere, qui est ume répétition de celle qui clôt la première partie Tribulationes.
9. Giovanni Pierluigi da Palestrina . . . . . . . INCIPIT ORATIO, à 6 et & voix.
Incipit oratio Hieremiae prophetae. Recordare Domine Prière de Jérémie le prophète. Souviens-toi, Ô Seigneur
quid acciderit nobis; intuere et respice opprobrium de ce qui nous est arrivé. Regarde et vois notre
nostrum: Haereditas nostra versa est ad alienos, opprobre, notre héritage est passé à des étrangers
domus nostrae ad extraneos. Pupilli facti sumus nos maisons à des inconnus. Nous sommes orphelins
absque patre: matres nostrae quasi viduae. sans père; nos mères sont comme des veuves.
Jerusalem, Jerusalem, convertere ad Dominum Deum Jérusalem, Jérusalem, convertis-toi au Seigneur, ton
tuum, ‘ Dieu !|
Le grand Palestrina ne se sert pas dans ce motet de la très riche polyphonie qui rend merveilleux ses rmotets,
ses offertoires et son Cantique. L'élaboration du contrepoint est réduite au minimum et la même monophonie
devient pleine de désolation pendant que, au souvenir des mères comme veuves (matres quasi viduae), les sons
vont s'affaiblissant jusqu’à l’unisson finale, pauvre et désolée. Le peuple élu est décidément sourd à la voix du
prophète! Mais il ne se décourage pas et avec un élan renouvelé, il crie à Jérusalem pour qu’elle se convertisse.
C’est là où la composition musicale, par une magnifique péroraison et un admirable coup de scène, devient sublime
pendant que les voix des enfants innocents s’unissent au chœur: Jérusalem, Jérusalem, convertere! .. .
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>