<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert donné par l'Union instrumentale genevoise 
            <date when='17/03/1926'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001936</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19260317'/>
        <title>Grand concert donné par l'Union instrumentale genevoise</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gilson, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/258437' type='person' role='cmp'>Gilson, Paul</name>
        <name key='Delmas, Marc' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30071294' type='person' role='cmp'>Delmas, Marc</name>
        <name key='Bloch, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30081166' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/48553' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Poulenc, Francis' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30090495' type='person' role='cmp'>Poulenc, Francis</name>
        <name key='Vidal, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/140775' type='person' role='cmp'>Vidal, Paul</name>
        <name key='Bodet, Francis' type='person' role='int'>Bodet, Francis</name>
        <name key='Union instrumentale genevoise (Fanfare municipale de la Ville de Genève)' type='person' role='int'>Union instrumentale genevoise (Fanfare municipale de la Ville de Genève)</name>
        <name key='Cercle choral, Genève' type='person' role='int'>Cercle choral, Genève</name>
        <name key='Union des amis chanteurs de Carouge' type='person' role='int'>Union des amis chanteurs de Carouge</name>
        <name key='Liederkranz, Genève' type='person' role='int'>Liederkranz, Genève</name>
        <name key='Brunner, Camille' type='person' role='int'>Brunner, Camille</name>
        <name key='Scheiwein, Charles' type='person' role='int'>Scheiwein, Charles</name>
        <name key='Liard, Joseph' type='person' role='int'>Liard, Joseph</name>
        <name key='Bodet (Mme)' type='person' role='int'>Bodet (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_001.tif'/>
        <page><![CDATA[F
Î
|
|
J
|
“
| .
[
;
‘ 4 et 6, Rue du Commerce Ël
A E RE R TT
rrs =
, Union Instrumentale
Ppregramme
©fficiel 1926
A / F ‘
+ M ,
/ P } C /
/ d /Q e Ÿ A
;
‘
|
|
|
|
|
|
Genevoise |
| de Genève
|
|
Fanfare Municipale de la Ville
| e3 |
Î' | Ï
Ïh l
‘i, |
I
l K q
!‘Î H |
1
|
|
O O l
l
DŒË@HÆ Û
Ÿ BANQUE DE GENÈVE |
Fondée en 1848
‘(\ 2, Rond-Point-de-Plainpalais )
SZF E S
Buzzl-Macherel
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_002.tif'/>
        <page><![CDATA[cE N
Ville de ® anève
p ompes F unèbres
Rue de l’Hôtel-de-Ville, 5
Téléphone permanent : Stand 08.85
Dispense les familles de toutes démarches pénibles à la suite d’un décès.
TARIFS LES PLUS RÉDUITS | 2érerches e* formalités gratuites
e
Nl ec es nc odrrodHoWod{{ie{{hwtHi eh
EGO S. À.
|
2 E
Ë Anc. Etablissements SCHNEIDER Cie î
= Rue de la Synagogue, 40 ë
= INSTALLATEURS SANITAIRES =
= JAU ET GAZ 2
É Ferblanterie - Plemberie =
% RÉPARATIONS ET ENTRETIEN Ë
Ë Appareils sanitaires en tous genres - Bouilleurs 5Î_
= électriques Ë
Ë Devis et Références Tél. Stand 28.68 :Ê___
%m»mn»‘mmw«nwwnu…1uwmﬂwumu*uuwumwrm|nnu……utlmmu"mm"mw"uæm‘umn"nnn"mnwnmn"mnmmwwwË
st rs
rrs mc vs e e
cu érscencetot ml
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VOYAGEZ...  avec les arrangements spéciaux de
l'Agence de Voyages
C. BLENK, FERT & Cie
1, Rue du Mont-Blanc - Genève
Plus d'ennuis, plus de soucis, meilleure utilisation de temps.
AUX MEILLEURES CONDITIONS C
CñR HOUS LOUONS LES MEILLEURS ñRS
Mercredi 17 mars 1926
D ; ; 5 Ç t à 20 h. 30
[ÿortes à 2{» h à VlCÎOI‘]8—H all Concert à 1
GRAND CONCERT
DONNÉ PAR
L'UNION INSTRUMENTALE GENEVOISE
(Fanfare Municipale de la Ville de Geneve)
Sous la direction de Monsieur FRANCIS BODET, directeur
Premier prix du Conservatoire national de musique de Paris
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
Mre Camille Brunner M' Charles Scheiwein
cantatrice corniste de l'O.S. R,
M' Joseph Liard
professeur de trombone au Conservatoire
ET DES CHŒURS D'HOMMES
Cercle Choral  Amis chanteurs de Carouge Liederkranz
M. Otto Wend M. Georges Pileur M. Paul Bœæpple
Directeur Directeur
Au Piano : M"" F. Bodet, professeur.
Directeur
2.10 - Rez-de
chaussée et premiere galerie fr. 1,10 - deuxième galerie fr. o.60  (droit des pauvres
compris). - Cartes a l’avance chez le concierge du Victoria-Hall. - Les membres hono-
raires et passifs ont droit à deux entrées sur presentation de leur carte 1926.
PRIX DES PLACES : Cordons de premiere galerie (places numérotées) fr.
fÂ)/'/{);{01‘1'0 - Dijouterie
Uoaillenie - Orfevrerie
QUAT _ MJ , . TÉL.
DES BERGUES W EF£ MONT-BLANC
21 = T6-21
Montres Genith — Réparations soignéee
Devis — Pièces de Commande
Occasions
Achat de bijoux et pierres précieuses
L
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Pabrique Suisse dUmfurmes CAFÉ ve  BOURSE
HOUCHHOUEEIOKOOOVOHEOOENEOOELONEONOUENE S A CONNERHIII SNNUHINVE
Berne - GENÈVE - Zurich
2, Rue Petitot, 2
DespäŸds & Python, propriétaires
14, Place de la Fust rie |
Consommations de 1* choix
EQUIPEMENTS MILITAIRE Mets de Brasserie
CULOTTES EQUITATION GRANDE SALLE .
VÊTEMENTS CIYILS ET DE SPORTS A es e .S,OCIETES |
fél. Stand 55-68 q
CASQUETTES Ouvert jusqu’à 1 heure
Notice Historique sur Ja Fanfare Municipale
Nous pensons intéresser les lecteurs de ce programme en rappe-
lant ici, avec quelques dates et quelques noms, les principaux événements
qui marquèreut l’évolution de notre société, depuis sa création.
C’est en 1863 et sous la dénomination de «Société des Fanfares
Militaires Genevoises » que notre actuelle Fanfare est portée sur les
fonts batismaux. Messieurs Joseph Leclerc et John Grasset en sont les
premiers Président et Directeur.
Dès sa création, elle participe aux manifestations de la vie gene-
voise, étant « priée » par les autorités de prêter son concours, alors que
les autres corps de musique étaient «commandés ». Lors d’une manifes-
tation, en 1867, la Société des Fanfares est à son tour «commandée ».
Mais les membres de la fanfare n’entendent pas abdiquer leur indépen-
dance. C’est pourquoi la Société des Fanfares se constitue en société
civile, sous la dénomination actuelle :
« UNION INSTRUMENTALE GENEVOISE » p
Les années s’écoulent, heureuses parfois, difficiles souvent. De
1868 à 1880, Bergalonne dirige l’Union avec un talent sans conteste Sous
sa direction, l’Union lutte et vainc, à Berne (1868), Annecy (1869,
Genève (1872), Chambéry (1875), Lyon (1877) et Elbeuf (1879). En 1881, f
Hugo de Senger prend la succession de Bergalonre, succession dont il *
se montra digne. Puis se succédèrent plusieurs chefs : Messieurs Bisch j
(1884-1887), Mirande, Delarue (1888-1894), Van Perk (1885- 1897), Louis h
Rey (1898 1901), Jomaux, Teissier, qui se consacra corps et âme, durant #
seize années (1902-1917)) à notre Soc1€te et mourut subitement en plein
concert. Bruni lui succéda et se révéla directeur de fanfare excellent,
mais nous fut vite repris par le Théâtre.
d E
—tezs n
GV srr c
Ph. flbert & Braschoss |
! =1
« ë d
2, Rue du Rhône GENEVE Piace Bel-Air Z
TÉLÉPHONE : STAND 5200 à
ASSURANCES. RÉGIE D'IMMEUBLES. CONTENTIEUX |
Assurances de toutes branches, Ventes et Achats d’Immeubles, j
Recouvrements, Liquidations, Prêts et Emprunts hypothécaires, «ä
— _ … Service Fiduciaire et de Comptabilité —— â‘
Q
2U
q
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Maux de Pie"ds Réparation d'Instruments
= SRJIU OEOE CEOEUN
Douleurs, Brûlures, Engelures ; _
Transpiration, Cors, Durillons de Musique, Fanfares et Harmonies
guéris par
Sels de Romarin | M. sEIDEL
pour bain de pieds, la boîte fr. 1.- | !4 Rue Grenus, 5" étage
Dr DUMARTHERAY & Cie, 10, rue du Mont GENEVE
Blanc et foutes autres pharmacies.
Notice Historique, (suite.)
Tout au cours de sa route, l’Union eut surtout à lutter contre les
difficultés financières, d’autant plus considérables pour une société de
musique qu’elle cherclhie à progresser dans l’art, qui est sa raison d’être
(achat de musique, instruments, frais d’enseignement, etc.). Il fallait donc
que notre Union trouvât des appuis destinés à compléter le dévouement
désintéressé de ses membres. C’est ainsi qu’en 1862 fut créée la Fanfare
des Sapeurs-Pompiers, qui recexait un subside de la Ville et qui n’était
autre que l'Union Instrumentale Genevoise, avec un uniforme nouveau.
Mais l’Union prozressait sans cesse et pouvait aspirer à des destinées
plus brillantes. Monsieur L.-H. Malet, énergique et distingué président
pendant vingt ans, obtient en 1900, du Conseil Administratif, que notre
Union soit élevée au rang de « Fanfare Municipale de la Ville de Genève»
Dès lors, l’histoire de notre société est plus intimement liée encorv
qu’auparavant à l’histoire de notre pays, et nous pouvons dire sans trop
de présomption que l’Union Instrumientale Genevoise, n’a pas démérité
de son titre officiel.
Actuellement, sous la présiderice de Monsieur Philippe Albert et
la direction de Monsieur Francig Bodet, (premier prix du Conservatoire
de musique de Paris), notre Fanfare Municipale consacre tous ses efforts
au développement de la culture musicale de ses membres, guidée par le
désir de faire apprécier, en tout désintéressement, à notre population
toute entière, une musique saine et éducative.
Notre société réalise également son but en étant toujours à l’en-
tière disposition de nos Autorités pour toutes les manifestations de notre
vie publique.
C’est ainsi que notre société peut faire œuvre utile au point de
vue social, en même temps qu’acte de patriotisme par son solide attache-
ment au pays et à ses institutions.
Pâtissier - Confiseur | Café de la Liberté
cesss Traiteur — E
ämile Guignet .
E,MAGNIN,Succ. | d MOUTHON
17, Grand’Rue - GENÈVE 14, Chantepoulet, 14
Spécialitéde Vins du Paysetdu Valais
BRASSERIE - RESTAURANT
Plats froids et chauds
en tous genres pour Salle de Société pr. 200 personnes
NOCES, BALS & SOIRÉES Casses-Croûtes — Banquets
R .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_006.tif'/>
        <page><![CDATA[BOULANGERIE - PATISSERIE
Spécialité de la Maison : Véritables Petits Pains de Rolle
—
= 9, Boul. Ou Pont-d'Arve, 9
EudG,. MOTZIG fuaimneatais cenevé
CO TELEPHONE STAND 35.71
.. …
Même Maison Rue du Vieux-Collège - Téléphone Stand 77-90
Analyse du programme
Richard Wagner
Né à Leipzig le 28 mai 1813 mort à Vienne le 13 février 1883
Ouverture de Rienzi
Rienzi, dont la première représentation eut lieu à Dresde le 20
octobre 1842, est l’un des 11 drames lyriques de Richard Wagner qui
s’apparente encore aux opéras fastueux, historico-fantaisistes de Meyer-
ber et consorts.
Le succès qui acceuillit cet ouvrage fut formidable
Oeuvre de jeunesse, inégale où l’on surprend déjà cette habileté à
manier l’orchestre, à en tirer des effets inconnus. L’individualité du
compositeur éclate aussi bien dans la fierté héroïque de ses larges mé-
lodies que dans dans la chaleur et dans la richesse du coloris instrumen-
tal. C’est déjà l’œuvre d’un maitre indépendant sans être celle d’un no-
vateur.
L’ouverture n’échappe pas à l’architecture contemporaine. Elle se
compose de l’andante qui n’est autre que la célèbre prière de Rienzi et
de l’allegro formé de l’hymne de guerre et d’une partie du final du
deuxième acte.
Wolfang Amédée Mozart
Né à Salzbourg le 27 janvier 1756, mort à Vienne le 5 décembre 1791
Concerto en mi bémol pour cor
Cette œuvre écrite à Vienne en mai 1783 appartient à cette période
tout à fait différente des autres dans la carrière artistique de Mozart.
$
4
$
M
3
Ï
Ë
AU__MANDEMENT
F. C. & G. Hostetftler
Place ifléberg - GENÈVE - Téléphone Mt-Blane 34.99
Laiterie — Comestibles - Charcuterie
—— Volaille de Bresse_ —
RR N EN ETE S
e sq e
C e e rrs
s1raès
éaéedhes
ML A éc és
__
À
â}
9
d
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Papiers Peints
J.-F. Dupont
Rue du Stand Prolongée, 40
221 au Premier Etage
TELEPHONE STAND 43-72
Demandez nos cartes échantillons,
Nous sommes les meilleurs marché
Retenez blen notre adresse
BANQUE
l'opulaire benevoise
FONDÉE EN 1868
Place de Hollande - Angle rue Diday
GENEÈVE
CHAN 7E-ORDRE«BOURSE
Paiement et Achat de Coupons
Location de Compartiments de Coffres-Forts
Blindés ; Ouverture de Crédits contre garanties.
Au printemps 1782, Mozart est entré en relation avec un riche
amateur viennois, le baron Van Svieten qui lui fit connaître les œuvres
principales de Haëndel et de J. S. Bach comme aussi de certains maitres
contemporains de l’Allemagne du Nord au premier rang desquels figu-
rait Emmanuel Bach. Le contact de cette musique plus savante et pour-
suivant un objet plus haut a été pour Mozart une véritable révélation
dont la trace se montre à nous aussi
presque toutes ses œuvres musicales de la fin de 1782 et de l’année
suivante.
Ce concerto qui figure parmi ses œuvres les plus extèrieures de l’épo-
que nous trahit l’enthousiasme momentané du jeune homme en face de
ce grand art classique qu’il vient de découvrir.
Haëndel
Air de Cléopâtre
Enscigne moi Isis ! l’invincible mépris
Des plaisirs vains, des chagrins vains
Hélas ! c’est là toute la vie _ faussi
Ah! dis un lieu tranquille et sûr
Bien loin du monde ingrat et vain
Où puisse enfin rêver mon cœur !
Richard Wagner
Souffrances
O soteil, quand l’ombre tomve,
Tu rougis tes yeux de pleurs
Et tu vas creuser ta tombe
#3e tunfantantent ofante
Cerrasse
AIN A
Déjeûner 5 fr. % Dîner
bien dans ses lettres que dans
Dis moi l’asile de calme pur,
Lä, faste et gloire j’oublierai;
Oubliée, oublieuse, mon destin
J'attendrai oubliée à jamais
Le front hautain et reine, reine
Encore, je veux oublier
Dans les vagues où tu meurs
Mais, au jour sortant de l’onde
Gloire de ce sombre monde
Venez dinet avec 004 amis au restaurant de
l'HOTEL RICHMON
Cerrasse
6 fr. & Afternon-tea
Repas de noces et grands dîners
V, ARMLEDER.
wfantants n fantenfe nte nfe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_008.tif'/>
        <page><![CDATA[F h = d Eh Articles Récilames
a quu€ e apeaux Chemiises flanelle la p. 3.75.- Chem. |
rrr" | Perdle, 2 cols la p. 5.90.- Chem, bl. ;
3 la p. 6.90.- Calecons coton, la paire
Maison A. BOCHET 3.75 - Chaussettes coul. la paire 0.75 l
TT Bas sport, la paire 2.90.- Faux cols ‘
MAISONS DE VENTE : la p. 0.55- Régates soie, 1.45 - 0.95 j
RUE DE RIVE, No 2 2 ®
| I j
RUE[CORNAVIN 14-16 A. GRAS & C q
Articles soignés - les meilleurs prix Rue de Coutance, 5 - GENÊVE $
À ç!
Tu revis dans la splendeur, Et descendre en son tombeau ? ë
Tu renais, héros vainqueur ! S’il naît, de la mort, la vie f
AN ! pourrais-je encore me plaindre Si l’on souffre pour jouir!
De porter mon lourd fardeau, O nature soit bénie, ; .)
Quand cet astre doit s’éteindre De me faire tant souffrir !
Paul Gilson
Né en 1865, Grand Prix de Rome, Inspecteur des Conservatoires belges
Deuxième valse symphonique
Paul Gilson compte aujourd’hui parmi les sommités musicales de
la Belgique. Quasi autodidacte, il n’en obtint pas moins le Prix de Rome
Très au courant de la facture instrumentale il peut passer pour un maitre
orchestrateur à placer tout à côté des Rimsky Korsakoff, Richard Strauss
ou Vincent d’Indy.
Cette valse-scherzo dit Marc Delmas, présente un intérêt passion-
nant et tout à fait exceptionnel du fait qu’elle a été composée directe-
ment pour fanfare. Il faut remercier Paul Gilson dont le talent d’orches- }
trateur est puissant d’avoir bien voulu consentir à enrichir de ce joyau $
la collection de l’Art orphéonique dans ce qu’il a de plus noble et de ;
plus élevé- ;
Cette œuvre est construite sur trois thèmes principaux ; les deux K
premiers jouent le rôle habituel aux développements d’ouverture sym- Ë
phonique et le troisième constitue une sorte de trio alors que deux au- Ï
tres thèmes issus des précédents sont plutôt épis-diques et concourent à
l’admirable équilibre de l’ensemble. q
n |
;
I‘
TUNDERWOOD .
Tél. Stand 0.715 MODELES Tél. Stand 0.715 î
STANDARD et PORTABLE Ÿ
538, Rue du Stand, 58 %
D rectlÇuï -— epr…sevrr1tatlon :2‘
M. ‘Î'Ê©SSËLLHRÀD STRACHAN| _
k p t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_009.tif'/>
        <page><![CDATA[5 ts
mtn ex
Chemin de Fer Electrique
MARTIGNY - CHAMONIX
Cette | gne relie Chamonix à la lig-e du Simplon
Ravissante excursion dans une vallée renommée
pour ses gorges magnifiques au dessus des-
quelles serpente la voie ferrée,
Point de départ pour la visite du Jac de Barberine, ba-
J F
rage intéressant, belle vue suv la chaine du Mt-Blanc
Conditions avantageuse pour écoles ef sociétés
Renseignements : Cie Martigny-Cähtelard, Rue Diday
Marc Delmas
Grand Prix de Rome, Président de la célèbre Fanfare «La Sirène»
Travail !
Depuis qu’il a été appelé à la présidence de «ILa Sirène», Marc
Delmas ne cesse de se consacrer à l’Art orphéonique et d’en enrichir le
répertoire
La Marche Solennelle qui figure au programme, fut écrite origi-
nalement pour fanfare en 1923 et «La Sirène» en donni une première
audition la même année.
Composition vigo:reuse et colorée, toujours châtiée, qui ne s’in
cline que de Join vers les séductions des recherches modernes et sait
toujours rester claire et mélodique.
Ernest Bloch
Né à Genève en 1880 - Directeur du Conservatoire de San-Francisco
Ronde (Fistoriettes au crépuscule)
Les trois filles allèrent danser au Qui dansa le mieux
[clair de lune _ Dit le diable
La blonde, la châtaine et la brune Vous dansez si bien
Parut le diable et leur dit : Que vous reviendrez demain
Dansez pour moi cette nuit. La nuit suivante elles dansèrent
Allez, nous n’aurons pas peur Bien d’autres nuits entières
De danser pour vous Monseigneur Devinrent trois sorcières
La première dansa en levant les bras Et quand on passe dans le bois
La seconde fit tournoyer ses cheveux On entend leurs voix ….
Mais ce fut la troisième
CYC L ES €t MOTO S I\’(7HII'II/[U/IJ‘ en lous genres
DARDERAT
Agent des Cycles et Motos “Roya/ €nfield”
Fournitures, Accessoires et Pièces détachées
1, Rue Rousseau - Place Chevelu — GENEVE
n -
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Quelques Heurs de
FLEURIOT
DOROEUR TRUN N ÉN R ULR ORUENN OR DRN
FLEURISTE
Corraterie, 26 Rue de Rive, 15
Tèl. Stand 18-15 Tél. Stand 32 67
GENEVE
ÇHWTRÂ\
15, Confédération flusterie, 16
Dégustation Sélecte
Porto et Xérès d’origine
Anglo - American  Drinks
Wine et Liquor House
=- Téfléphone Stand 09.92 -
Ouvert jusqu’à ! henre du matin
PIANOS
SHOOLOCOQUU CQ OEOE QE OE EU
Vente et Location
Facilités de payement
Sautier et Jæger
Fusterie, 2 - GENEVE
Instruments de Musique
bour Fanfares et jtarmonies
Réparations - Vente - Achat
Accessoires - Pièces défachées
Maspar Wicky
8, Rue Ecole-de-Médecine GENEVE
entrée ». des Maraîchers
Une '>
ne s obhennent |
©35@ de |
'llllll"llllll"Hlll‘"Hlll'"'llll"'llllll"llHli"Hlll“'llllll"l!llll"lllIH"HIIH"HIII"‘HIi‘
PILACE KLÉBERG %
PRO
p.
Ouverture de Rienzi.......!
Concerto en mi bémol pour co}
DR
M. Schewiein et Mme Bodet..
3. . a) Air de Cléopâtre...... 8 [
b soutfrancess * N |
E Mme Camille Brunner
: 4. Deuxième Valse-Scherzo (pre
Travail ! Grande marche soleï
a) Ronde (Historiettes au crë
/7) J’essCigales 1 8 f
Mme Camille Brunner
(@4F©)
O On
7.  Sonate pourcor, tr ompette et Ï:
AHC”IÙ IIIOL‘LI'iÎU L '\HL‘ ante "‘"
(m: M Ch: 1I‘£)3
8. Lou Metjoun (Cantate, premit
Chœurs et Fanfare (300 éxecul
Scheiwein,
SOCIÉTÉ DE.
Wn nn th       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>lil!lÎ
FONIN/
Capital-Actiors et R
©, Corraterie -
EAUX-VIVES
3, pl des Eaux- V1b‘r‘\
CORNAVIN
10, pl. de Cornavin
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_011.tif'/>
        <page><![CDATA[t.
aime glacée extra…
Un café noir délicieux….
ec Ies mélanges réputés de la
DBncle Tom
I PETICHE TEPERIHN N
Téléphone Mt-Blanc 32.82
——
royeororerar =xs
A MIMNE
}2 @rcie
................. J agner.
1ï’anscriptinn de Mastio
igpiano Mozart.
.................. Haëndel.
.................. J agner.
ë audition)........ Paul Gilson.
e Partie 5
t en Marc Delmas. q
O Ernest Bloch,
................. Chabrier.
$ D 6 6
#rone (1“ audition) . Francis Poulenc.
.
e M.]Ïl%@vk ‘hh…h…m: &L]—lÀHHL
Méition) ... Paul Vidal.
“çÊ\NQUE SUISSE
s/2
l:rves:
ŒVE - Corraterie, G
(l PLAINPALAIS
# _ 36, Rue de Carouge
Fr. 153 miliions
CAROUGE
11, rue du Marché
fe aux meilleures conditions
Pour une insfallation
sérieuse d'un’'poste de
1>156
àadressez-vous au
Photo-Hall de la Haute-Ville
DHn
Rue Ft. Dumont, 20-22
Devis détaillés Auditions gratuites
ACHETEZ
avec
12. 18. 24.
MOIS de CREDIT
AU
BON GENIE
RUE DU MARCHE, 32 GENEVE
AMEUBLEMENTS
HABILLEMENTS
NOUVEAUTES
Cuiture Physique
pour tous
F 5
9070
Professeur
LANCE
Rue du Rhône, 61 - Genève
3 Molard
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_012.tif'/>
        <page><![CDATA[—— …n ° S
M — es3 -
« - sT NO °
— n
= - w SE EeT n
= —" "S'qu Ls
= OS T 90 S
x ; v V ce Ÿ 2=
»4c x ‘\Uâ’.'_‘°-ﬁ= u
011
e UR TS
&So n î"_ü_\e°:â@ë
05 AN ! e u- En
se 9 Ss SS R ==
5 UE E
—- we e <
D se S z
= = r Î'
@ æä œ 3
Emmanuel Chabrier
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 Janvier 1842 mort à Paris le 13
Septembre 1894
Les Cigales
Le soleil est droit sur la sente.
L’ombre bleuit sous les figuiers,
Ces cris au loïn multipliés,
C’est Midi, c’est Midi qui chante !
Sous l’astre qui conduit le chœur
Les chanteuses dissimulées
Jettent leurs rauques ululées
De quel infatigable cœur!.….
Les cigales ces bestioles,
Ont plus d’âme que les violes
Les cigales, les cigalons.
Chantent mieux que les violons,
S’en donnent elles, les cigales,
Sur les tas de poussiêre gris,
Sous les oliviers rabougris
Etoilés de fleurettes pâles ;
Et grises de chanter ainsi,
Elles font leur musique folle ;
Et toujours leur chanson s’envole
Des touffes du gazon roussi! .…
Aux rustres épars dans lechaume,
Le grand astre torrentiel
A larges flots, du haut du ciel,
Verse le sommeil et son baume ;
Tout est mort rien ne bruit plus
Qu’elles, toujours, les forcenees,
Entre les notes égrenées
De quelque loïintain angélus !
Francis Poulenc
Sonate pour cor, trompette et trombone
Cette œuvre est la dernière de deux sonates, écrites dans le second
semestre de 1922, pour divers instruments à vent. Bien que composées
peu de mois après Mavra de Strawinsky, elles decèlent plutôt l’influen-
ce de Pulcinella de Pergolèse-Strawinsky. Daas l’évolution personnelle
de Francis Poulenc, elles marquent le moment exact où ce jeune musi
BOUCHERIE - CHARCOTERIE
ALHEUH) HHN HASOAEVEAOEOSOAHAHATVOAOKEKOVAHOIOIOENOOOVEAONOOU KO OOHOAAOOOACA OO OVON DEVOAER A AOOMODAM OO LOOHAENE OD EUEIEOLAEEOEEIEEOECEREAEERIEEL HELLOLELEELELEENCUINONNN
Maison de 1er ordre Fondée en 1875
Leuis Meorel
Place du Bourg de-Four, 17 - GEDEVE
Se recommande pour ses viandes de première qualité
Service à domicile ville et banlieue -  Téléphone Stand 5.49
—0*
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Charcuterie @ïj—c‘zèê‘é ﬁzeambf
Victor COURTOIS C(«>/ ,
À Olectricite
Rue Chantepoulet, 5- GENÈVE
(En facc de la Grande Poste) Max et Roger OLIVET, adm
Maison de confiance fondée en 1884 i ;
6, Cours de Rive -:- Tél. Stand 1l-30
Service à domicile L
Toutes Spécialités Maison sérieuse, consciencieuse, et
Téléphone Mt-Blanc 28.82 en plus, modérée dans ses prix.
cien abandonne le style inauguré avec les Mouvements perpétuels
(et qui se continue à travers le Bestiaire et les Cocardes), pour abou-
tir à celui des Biches. Ces sonates sont même le seul lieu où ces deux
styles se confrontent et où l’on s’explique le passage de l’un à | autre.
D’un composé primitif de fête foraine, de musique russe et de chansons
populaires françaises, Poulenc va à un art à peu près dépourvu de pitto-
resque, mais qui ajoute aux éléments folkloriques précités ce qui dans
l’écriture de Scarlatti, de Pergolèse et de Mozart pourrait à son tour
tenir lieu de folklore.
Il serait vain de rechercher dans cette sonate en sol, si bémol, ré,
si les formes adoptées répondent ou répugnent à l’idée que nous nous
faisons d’un allegro, d’un lied ou d’un rondo : on n’y doit trouver que la
pure expression d’une bonne humeur musicale. Toute l’unité de cette
œuvre tient en les naturelles affinités des thèmes entre eux, ou parfois
en des affiliations du genre de celle qui existe entre les deux motifs
médians de l’allegro et de l’andante.
r E
—c
Paul Vidal
Professeur de Composition au Conservatoire de Paris
Lou Métjoun (Le Midi)
Cette cantate avec accompagnement de fanfare est l’expression
même du Midi, de son soleil, de sa gaieté, de ses arts, de sa beauté, de
ses amours et de sa gloire.
Deux textes soulignent la musique du Maître Paul Vidal l’un en
langue d’Oc, l’autre en Français.
Le texte français, fort beau certes, ne peut rendre exactement la
couleur et le caractère du «Metjoun» sans aucun doute conçu et com-
BOUCHERIE .. MOLAIRD
oMUHbocbHHEH1008 60 KUEH1e581H1015 1668800 Maison de ler Orare Ah
BOVAGNE & DURET
36, Rue du Marché — GENÈVE
E Téléphone St. 85.83 nn
0N 158
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_014.tif'/>
        <page><![CDATA[GRANDE TENTUREKRIEB MODERNE
41594919N" ACEQU SON E!VO XQ OEOEU CON
E. BERNARD
A. BERNARD Fils successeurs
G, Place Jargonnant - Rue des €Eaux-Vives, 2
58, Rue de Srint-Tean
Maison de Confiance
posé pour être chanté en languedocien. Mais cependant l'effet musical
reste grandiose et imposant.
(Poésie de Auguste Quercy)
Sous la voute d’azur d’un ciel éblouissant
Fleurit, ensoleillé, notre terroir magique.
Aux champs, aux prés, aux boïs, l’insecte frémissant,
Aux refrains des oiseaux vient se mêler sa musique.
O Midi, lieux charmants, enchanteurs, salutaires !
Ciel rayonnant d’amour €t de sérénité.
Mon cœur est tien, tout tien, berceau de libertaires !
Salut ! terre de paix et de fraternité !
O doux séjour de la Beauté,
Terre ou fleurit toute espérance,
Par tes charmes fut exalté
L’esprit vaillant de no:re France.
Les Arts, la Poésie,
La Scène, le Journal,
Subissent ton génie,
Sol aimé, sol natal.
Dans notre beau Midi, tout rit, tout est prospère ;
Le temps de l’Age d’or y règne reconquis ;
Fêtes. /)/aler$ partout la joie et la lumière,
Partout d’aimables fleurs dont le souffle est exquis,
Dans ce doux et gai paradis,
Joyeux en fmfs,pyem en dits,
Je sais bien des lurons hardis.
D’humeur légère mais point méchante,
Parmi nous volontiers, on chante !
Il est bruyant, le paradis !
Il nous enivre et nous enchante.
Pour vos Affaires ! Pour vos Plaisirs !
Roulez tous sur bicyclettes
METEORE
Agent : J. MARXER, Rue de Berne, 14
Représentant exclusif pour la Suisse el les deux Savote :
F. CARFAGNI - GENEVE
1D —
H GGN ancèr es ct ts
P
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Café-Brasserie du
GRAND PALAIS
SCHUELI{QLESEC QVS CCEOS CO OH OQQUE CEOE
Vitrerie - Encadrements
m GLACES u0
SECOTEQHEUCOHIQHI HI
Bd Carl-Vogt, Ang. Bernard-Dussaud
ROLFO-ALBANESI
Vins de 1er Choix
- Service Soigné -
Pierre LORETTH
16, Rue d’italie — GENÈVE
Téléphone Stand 34-69
Dans la paix d’une nuit sereine,
Nuit ou sourit le doux printemps,
En aspirant sa fraîche haleine,
Allez au bois, gentils galants,
Des rossignols inapaisés ;
Menez vos mignonnes heureuses
À la ceuillette des baisers.
O lune splendide,
Argente les eaux,
Viens, rayonne et guide
Pâtres et troupeaux !
Fleurs des cieux si belles,
Vous, riez aux champs ;
Dans l’herbe, commes elles,
Brillez, vers luisants !
Beaux amants, oh ! venez entendre
Le rossignol délicieux.
Que les plaintes de sa voix tendre
Doucement humectent vos yeux.
Dans les frais parfums de la terre.
La main dans la main. deux à deux,
Pour connaître un divin mystère,
Allez, amants, amants heureux !
Aux temps les plus anciens de ta sublime histoire,
O France,noble mère, à pays vénéré,
Le sang de nos aïeux qu’avait ravis ta gloire,
Le sang coula vermeil, pour ton nom adoré.
Si jamais l’étranger, immortelle Patrie,
Osait jeter l’insulte à ton drapeau sacré :
Malheur!. .. la terre d'Oc alors dans sa furie,
Se lèverait au cri <Patrie et Liberté» !
CAFE -BRASSERIE
Marie Suatton
& TN
. dite _ Marion ; Üﬁ
Rue Vieux-Gollège - Rue Verdaine cé
Mets de Brasserie M
Consommations de 1er Choix
Grande Salle de Société
Téléphone Stand 54.23
11322
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_016.tif'/>
        <page><![CDATA[GRANDE BRASSERIE CENTRALE
CEIF HEN ETE CEOE OON TT
Croix-d’Or, 22 — GENÊVE — Tél. St. 34.62
CAFÉ-RESTAURANT CAFÉ EXTRA
Bières Suisses et Efrangéres réputées —  Escargots - ffuitres
Mets de Brasserie —  Plat du jour
Déjeuners et Dîners à prix fixe — Vins et biqueurs de Marque
E. MEYERAT
Fanfare Municipale de la Ville de Genève
CONSTITUTION DES REGISTRES
Petits bugles. — P. Gaillepand, M. Wyss } Premiers cornets — Martinet (premier
M. Veuve. soliste), Fournier.
Bugles solo. — R. Annen, (prem. soliste) Deuxièmes cornets. — Vaudroz, Gianetti,
F. Kister, R. Kister, E. Emonet, | Reubi.
Jacquard, Cheneval, Bonnard. ‘ Cors. — Kaiser (premier soliste), Goy,
Premiers Bugles. — G. Delajoux, Gap, | Gex, Mouchet.
Duffey,  Offredi,  Moser, Lévy, Trompettes, — Sciolli_(premier soliste),
Wolfram, Excoffier. Otto Wyss, Magnin, Rochat, Genet.
Deuxièmes hugles. — Deluz, Schenk, Tromhonnes — Thévenaz, (prem. soliste),
Sutterlin, Lottaz. Rore, Liaz, Morier, Junod, Bron.
Troisièmes bugles — Jeanrenaud, Berti- | Contrebasses — Detomasi, Gindrat, Mar-
notti, Delgrosso. coni, Barberat, Clerc, Chessel, Laver-
Premier altà — Oeschlin, (prem. soliste), rière.
Spühler. Saxophones soprano. — Bohy.
Deuxièmes alt. —  Muller,  Kessler, Saxophones alti _ —  Berthoud, Rodé,
Grosfilier. G Viani
Premiers barytons — Pellet (pr. soliste), Saxophones ténor. — H. Viani, Celan-
Chomety, Gloor. en
Deuxièmes barytons — Bussien, Giudicci, Saxophones baryton. — Buffat, Bœttge.
(_3}nadmgzr. Ë Timbales. — Girardet.
Prcrnw'£es|bdﬁg —) }ld)l.'bDîa… ’(l}l“-. soliste) Batterie et accessoires. — Vaihlé, Collomb
sS SOR D I 4 VR O E R. Etoupe, Chambaz, Richoz.
Deuxièmes basses. — Gaillepand, Vaucher
Thorion, Trœsch, Chapon,
15 Tambours de marche sous la direction du caporal Henri Mathey
Séjour de Famille de 1er ordre
11, Florissant
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_017.tif'/>
        <page><![CDATA[P.ä5ﬁ@"ﬂ‘(Niﬁ% A P HE D’'ART
Poses d’En‘ants
u l n 22 Partraits Artistiques en Couleurs
Travaux en fous genres
0 E
15, Cours de Rive
é GENÈVE —2 22 Téléphone Stand 15-24
TSZ SSs LZ
NMNNWËWNNNN
M. Ph. ALBERT
Président
Carte de Membre Passif
Notre sociéte, dans le but de permettre aux personnes qui lui portent
interet de lui prêter leur appui moral et matériel, delivre des cartes de
membres passifs au prix annuel de 5 francs.
Ces cartes peuvent être demandees aupres de chaque membre de Ja
Sociéte ou par lettre à M. J. Marconi, entrepreneur, rue lean Jaquet, 12
tresorier de la Fanfare.
IMPRIMERIE
Ü}ugæl»@“ucﬂccæ
Téléphone St., 56-4.7
E RUE DES ROIS, 12 GENEVI
— 1D —
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_018.tif'/>
        <page><![CDATA[PUBLICITÉE OFFICE
YPI 1" | N
Grand’Rue, 25 GENÈVE
#
RÉCLAMES EN TOUS GENRES
Programmes — Prospectus — Journaux
08 r n sè r l e ct r C0n 2 u Fn C
25
M. F. BODET ;
Directeur . “
Avantages résultant de la Carte de Membre Passif
La carte de Membre Passif de la Fanfare Municipale donne droit :
à 2 entrées à chacun des concerts ou autres manifestations de la Societe, î
sauf decision exeptionnelle.
D'autre part, les membres passifs beneficient lors des voyages orga-
nisés par la Fanfare, de tous les avantages obtenus sur les conditions du |
voyage.
Nous rappelons que notre Societe organise chaque annee au minimum
2 concerts au Victoria Hall, 3 ou 4 au Jardin Anglais. Elle organise ega- .
lement très souvent des soirees avec bal, Arbre de Noel, etc.
Nous recommandons vivement
DE j
c,
à nos auditeurs, membres, et
d
amis, les maisons qui font de la
publicité dans notre programme
dn Ctc à t A ESL ESL
160 Æ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_019.tif'/>
        <page><![CDATA[@ Gl
COMBUSIIDBLES
Æ Ljé//î de AÛ sz
ALCCESIEUFS
_"
| Maison fondéc en 1850
| 4, Rue Prévost - Martin — Téléphone Stand 823
Liﬂ'/‘[l[J{’/]«'
Loyales
(CLYE3 )@_*Æ
ARGENTERIE
Boujon frères
3 bis, Rue de Rive
Genève
@
RÉPARATIONS
Spécialité :
Couverts de tables
Argentés
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001936_020.tif'/>
        <page><![CDATA[SAUTIER &
2,Fusterie.
VENTE ET LOCATION
Q, TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS
e)
“c0
0
T
=
< Qe
N
S
l9)
SUCCURSALE,
Pég e v
.
S
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>