<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des
            artistes de l'Orchestre
            <date when='14/02/1920'/>
          </title>
          <series>1919-1920</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002335</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19200214'/>
        <title>
          Concert extraordinaire (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des
          artistes de l'Orchestre
        </title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1919-1920' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Roussel, Albert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30106350' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Ferté, Armand' type='person' role='int'>Ferté, Armand</name>
        <name key='Baer, Fernand' type='person' role='int'>Baer, Fernand</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002335_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Samedi 14 février 1920, à 8 heures ct demie
VICTORIA-HALL
—
Au bénefice des Artistes de l'Orchestre
CONCERT EXTRAORDINAIRE
(en dehors de l’abonnement)
avec le concours de
M A.nd FERTÉ M T/ BAER
Pianiste de l’Opéra
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
Beethoven
Hænoel
M. Fernand BAER.
; CONCERTO en ut mineur pour piano et
orchestre ' Beethoven
M. Armand FERTE.
. Récitet Aird’IPHIGÉENIE EN TAURIDE Gluck
APRÉCUDE ET MORT D'YSEULT. ... Wagner
DEUXIÈME PARTIE
: EVOCATIONS, suite pour orchestre,
chœur et soli (redemandée) Albert Roussel
a) Les Dieux dans l’ombre des cavernes.
b) La Ville rose.
c) Aux bords du Fleuve sacré.
Chœur et Orchestre (225 exécutants) sous la direction de
M. ERNEST ANSERMET
Le Concert commencera à 8 heures et demie très précises.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les porles veronl fermées pendanl l’exécution Jes morceaux.
H. Jarrye. Genève
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002335_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[2es Violons :
| Altos :
Violoncelles :
1ers Violons :
ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
SAIsoN 1919-1920
TABLEAU DE L'ORCHESTRE
1 Chef : M. Ernesr ANSERMET
29 Chef :
MM.
CLOSSET
POMMER
WEINBERGER
ENGELHARDT
FINZI
HILDEBRAND
HUBENE
OTT
SIMON
SEBASTIAN
GŒRING
BAGAROTTI
MASSARENTI
LODI
MAGGINI
LUTHOLD
PARIS
DORN
DREIFUSS
CHERECHEWSKI
SOTTIAUX
ALBISI
GERADON
BORGEAUD
MARION
VAUTERIN
DE SANCTIS
SIMON
HAENTJENS
SÆGER-PIERROT
MOREL
DEVRESSE
Contrebadses :
Flütes :
Hautbois :
Clarinettes :
Bassons :
Cors :
Trompettes :
Trombones :
Tuba :
Timbales :
Batterie :
M. FERNAND CLOSSET
MM.
OLIVER
MAZZONI
BECCHI
ROUGE
LEVONI
ALBISI
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglais
BELLENGER
HOOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. basde
DE BEIR
BERNARD
MATTE]I, contre-basson
SCHEIWEIN
NOWAK
ALBINI
FRITZ
CONCONE
LIPKE
VIGNOLI
BEIGBEDER
LEHNER
ZEISSIG
AMEIS
REHBOCK
LECHNER
MATTHES, piano
Harpes : MS OTT
- M'° BARRIERA
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002335_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PEPE P N ETE TT
1577 rKè"‘ê—vîe_\äw E u
PIANOS
VENTE ET LOCATION
| | SAUTIER er C. & G. JÆGER
12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24
La Banque de Dépôts et de Crédit
I8, Rue de Hesss - GENE&VE - 10, Rue Diday
reçoit actuellement de l'ARGENT EN DÉPÔT
à des conditions très avantageuses.
M" Charces BERGUER
Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENEVYE - 3 rue du Grütli
Maison genevoise fondée en 1830.
TÉLÉPHONE 164 Compte-chèques I. 1920
REPRÉSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
. DROGUFRIE MODERNE
Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 64 -99
La seule droguerie moderne à Genève.
Nos produits s'umnposent par leur qualité !
Service à domicile. CASTELLA FRÈRES.
zs ——
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002335_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Une Rénovation
dans-J'industrie électrique :
Les appareils de chauffage
— Hiltus”
= qui vont sortir
des Etablissements U. H. Hiltebrand & C:
à Carouge-Genève.
En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires.
III
Sachet de 60 grammes
ËÎËNTEUR' .
Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes
maisons d'alimentation.
LOCNNRANINANNTAOR
»
@
|
.ä
Pum En S cû P res Kmn s,
VR n t
ec É
F t r mn es à
e aiden l
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002335_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture d'EGHONT.
L'introduction expose les trois sentiments : Inexorabilité espa-
gnole, Claire, Révolte ; l’allegro, de dispositif semblable, développe
ces trois sentiments ; l’éclatante péroraison n’est autre que la sym-
phonie qui sert de conclusion au drame lui-même, alors qu’Egmont
marche à l’échafaud, avec la vision radieuse d’un avenir d’indépen-
dance et de liberté.
°j e e
Georges-Frédéric HÆNDEL
1685-1750.
Air du MESSIE.
Le texte est tiré de quelques versets d’Isaïe qui font partie de
l'Office de la Nuit de Noël. Interprétée par le génie sublime de
Hændel, cette prophétie messianique a inspiré au compositeur une
des pages les plus célèbres de son chef-d’œuvre : chant empreint
d'une mystérieuse grandeur, il fournit des contrastes saisissants
d’ombre et de lumière, de timbre voilé et de sonorité éclatante.
sf f e
Albert ROUSSEL
Né à Tourcoing te 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de
marin: en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en
qualité d’enseigne de vaisseaule voyage de Cochinchine, à bord de la
canonnière cuirassée le Styx. Après quoi le goût de l’expression
l'emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894
pour se vouer à la musique. Après des premières études avec
M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le
cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres
commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano,
de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entr’autres
es
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002335_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[de la musique de scène pour le Marchand de sable qui passe, le ballet-
pantomime /le Feotin de l’Araignée, une symphonie intitulée le Poème
de la Forêt.
Considéré dès ses débuts comme le plus remarquable des élèves
de la Schola Cantorum, Albert Roussel s’affirmait en même temps
une personnalité originale et prenait dans la musique française à
mi-distance, pourrait-on dire, entre la tendance Franck-d’Indy et la
tendance Debussy, une place à part que consacra définitivement le
succès des Ævocalions, données pour la première fois en 1912 à la
Société nationale, et reprises en 1913 aux Concerts Lamoureux et
depuis la guerre aux Concerts Colonne. Soucieux de toujours
donner à sa pensée une forme réfléchie et éprouvée, Albert Roussel
reste fidèle aux principes architecturaux des Franckistes, mais
d'autre part, son goût de l’exotisme, du pittoresque et du lyrisme,
son besoin de liberté et de fraîcheur, tout ce qui compose sa sensi-
bilité personnelle, ne le laisse indifférent à aucun renouvellement de
la matière sonore. Impressionniste par sa nature sensible, il ets
classique par l’esprit; son œuvre est faite d’une musique toute
spontanée et libre, qui s’est éprouvée elle-même et soumise à l’or-
donnance d’une forme abstraite.
C’est ainsi, qu’après un nouveau voyage aux Indes, effectué en
1909-1910, il a donné à ses impressions la forme de ces trois
Kaquisses symphoniques, intitulées Fvocations, qui par leur cohésion et
leur équilibre formel constituent une véritable symphonie. Les sous-
titres de chacun des morceaux suffisent à y préparer l’auditeur ; le
troisième morceau. Aux bords du fleuve sacré est une grande ode pan-
théiste, dont voici les paroles :
EVOCATIONS (troisième partie), Aux bords Ou fleuve vacré.
Texte de M.-D. Calvocoressi.
Granp CuŒœur
Le soleil s'est plongé dans la mer
Et la fraîcheur des arbres rappelle vers leurs nids
Tous les oiseaux.
Les champs de lotus ferment leurs yeux de fleurs,
Et les tenèbres envahissent la terre
Comme un noir troupeau d'éléphants.
Mais les parfums de la nuit déjà réveillent dans les cœurs
L'amour.
On voit aux clartés lunaires les couples enlacés
Rôder sous la feuillée, palpitants de bonheur.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002335_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ténor SoLo
Mais les parfums de la nuit dejà réveillent dans les cœurs
L'amour.
Perir Cuœur
Plus doux que les parfums de la nuit,
Plus ardent est mon amour
O sombres voiles du ciel,
Pourquoi déjà céder devant l’aurore.
Baryron Sozo
Sous le ciel noir et sillonné d'éclairs illuminant la nue,
Plus haut que l'œil ne peut atteindre et que l'oiseau ne peut voler,
Son front majestueux montant jusqu'aux palais des immortels,
Se dresse la montagne souveraine.
Son ombre immense terrifie les (œurs timides des humains,
Nul être n'a jamais foulé la neige de ses fiers sommets,
Les aigles seuls ont entendu le vent gémir dans ses cavernes
Et c'est un Dieu dont la voix descend parmi nous.
Des sources coulent de ses flancs, versant aux plaines, aux vallons, l’eau qui
délivre du péché, l’eau qui féconde et qui nourrit.
Et le torrent joyeux bondit vers les pays ensoleillés,
Où s'élèvent les cités florissantes.
Dans l’ombre épaisse des forêts, voici que montent les rumeurs, les cris d'an-
goisse et de désir, appels de haine, appels d'amour.
Mais, sous les arbres inclinés, paisible, tu poursuis ton cours, 6 fleuve, où se
reflète le ciel lumineux.
Heureux celui dont le regard s'éteint sur ce rivage aimé des dieux.
Les eaux du fleuve porteront ses cendres vers la vaste mer.
Comme la neige en fondant délivre l’eau purifiée,
Ainsi la forme évanouie laissera l’âme libre enfin
Monter vers les étoiles innombrables.
Fleuve sacré, qui viens baigner les temples de la cité sainte,
Par ces gradins encore obscurs, dans le silence de la nuit,
Descend vers toi, paré de fleurs et murmurant les mots divins,
Un peuple immense, suppliant,
Un peuple ardent de voir bientôt
Renaître le soleil d’un jour nouveau.
Granp Cuœur
Soleil, œil du jour à la chaude lumière, ‘
Ta rougeur éclate déjà parmi les branches des grands bois,
Prrir CHœur
Tu fais épanouir les fleurs dont le vent porte au loin les pollens odorants,
Les moissons des lotus s'inclinent, buvant tes caresses. .
Grann CHœur
Salut ! toi qui créas les jours
Toi qui chaque matin répands sur la cime des monts
La gerbe de tes rayons nouveaux.
Tu chasses devant toi l’armée immense des étoiles
Et ta beauté passionnée règne seule
Sur l'océan des cieux embrasés.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002335_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SREE E III CIRRI DE RE SREEN OE SE OO SE ME A
Richard WAGNER
Né a Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
TRISTAN ET YSEULT
La légende de Tristan et Yseult est empruntée au cycle des mythes
français du moyen âge.
Tristan est un chevalier breton, neveu du roi Mark de Cor-
nouailles. Son oncle l’envoie en Irlande demander pour lui la main
de la belle Yseult. Il remplit sa tâche en chevalier loyal et ramène
la fiancée sur son navire.
Déjà ils touchent aux côtes de Cornouailles, lorsque les deux
jeunes gens s'aperçoivent qu’ils ont conçu l’un pour l’autre un amour
profond et inextinguible. Mais Tristan ne veut pas trahir la mission
sacrée qu'’il a reçue, et Yseult ne veut pas renoncer à l’ardente
passion qui lui est plus précieuse que la vie. Prête à se réfugier
dans la mort, elle tend à Tristan une coupe empoisonnée qui doit
les réunir dans le trépas. Cependant, Brangaine, la suivante
d’Yseult a substitué au breuvage empoisonné un philtre d’amour. À
peine les deux amants y ont-ils trempé les lèvres qu'une flamme
soudaine circule dans leurs veines et les force à trahir le secret de
leur cœur. Eperdus, Tristan et Yseult se jettent dans les bras l’un
de l'autre, au moment même où l’on annonce l’arrivée du roi Mark,
venu au devant de sa fiancée. Le motif principal du prélude est
“
emprunté à la scène du philtre.
Au deuxième acte, Tristan et Yseult se font surprendre par le roi
Mark, prévenu de la trahison de sa femme par le’traître Mélot.
Tristan, désireux de mourir, provoque Mélot qui tire son épée et
frappe le héros d’un coup mortel.
Au troisième acte, Tristan agonise dans son château de Cor-
nouailles. Il n’attend, pour fermer les yeux à la lumière, que de
revoir une dernière fois Yseult. Elle arrive enfin ; il se précipite dans
ses bras et meurt. Au même instant survient le roi Mark, apportant
un pardon généreux, mais ftardif. Avec l’aide des seigneurs qui
l’accompagnent, il force l’entrée du château. Kurwenal, l'écuyer
fidèle de Tristan, est tué.
Insensible aux péripéties de cette scène tragique, Yseult s'est
laissée tomber sur le corps inanimé de son amant. Lorsqu'elle se
relève, son âme s’est déjà détachée de la terre, et c'est d’un regard
extasié qu’elle semble suivre dans l’espace l’image de Tristan trans-
figuré, avec lequel elle aspire à se confondre pour l’éternité.
e L ct SS
p p E
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>