<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre<date when="29/01/1921"/></title>
<series>1920-1921</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132137" type="person" role="cmp">Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55357" type="person" role="cmp">Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Enescu, George" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30075173" type="person" role="int">Enescu, George</name>
<name key="Closset, Fernand"  type="person" role="int">Closset, Fernand</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002360_001.tif"/>
<page><![CDATA[e d

E ons0 -

 

 

 

<)E-N—-)(—+q—+«-)«-—b«#{--ﬂ-»«-*—){-—)«—ô«——x—*—w*%M—+«+«M—*%M—ù«—«-+«

ORCHESTRE DE LA SUÏSSE ROMANDE

 

 

 

VICTORIA-HALL

Samedi 20 janvier 1921, à 20 h. ct demie précises

CONCERT SYMPHONIQUE

(en dehors de l'abonnement)

AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L’ORCHESTRE

Soliste : M ; Georges ENESC O ; violoniste.

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE

+ Ouverture dé LEONORE n° 3....... Becthoven

. CONCERTO pour violon et orchestre.  Brahbms

Allegro non troppo.
Adagio.
Allegro giocoso, ma non troppo vivace.

M. Georges ENESCO.

DEUXIÈME PARTIE

. FEU D'ARTIFICE Strawinsky
. SHÉHÉRAZADE, suite symphonique é

en quatre parties Rimoky-Korsakow

a) La mer et le vaisseau de Sindbad.
b) Le récit du prince Kalender.
c) Le jeune prince et la princesse.
0) Fête à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau

sombre sur un écueil présentant l'as-

pect d'un guerrier d'airain.

Violon solo : M. Fernand CLOSSET.

35

pé=ss

L'orchestre sera dirigé par

M. Ermest ANSERMET

Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Q
}
t
}
}
}
t
k
+
}
t
!
}
!
}
}
}
}
k
}
}
}
t
}
}
}
t
}
+
}
t
k
}
}
+
X
+
}
}
}
k
k
!
X
*
k
k
}
}
3

QE-H—*%{-«N—***%%*** rppiée —r4- —n4- —pd: pule —p4- —pd- —p4- —pue —24 —pé- -pée n_uie —Je4- —joe up ndouhe —Jh uf- 2pde nade —J- _nde e 2pue D4 _d- —pde chae —ade _p4- cpé- —pu u4- D4 -pde

rs r rs es e ue sp ejee npde e e mts pde pl 2puls 24s c4" c… e 0h apde cVR e ejrde v de c04e e —…]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002360_002.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn, le 16 décembre 1770 ; mort à Vienne, le 26 mars 1827.

Ouverture de LÉONORE (ne 3).

On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures
pour son opéra Fidelio primitivement intitulé Zéonore. Les deux pre-
mières (n°° 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais dépassent tellement,
et à fous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéras,
que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l'exécution qui devait
avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut
publiée plus tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au
grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux pre-
mières. Le maître le savait; sept ans plus tard, il se remettait à
l’œuvre et créait l'ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio.
Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en u/ majeur.

Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 :
« Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le plus puissant
drame lui-même. »

Une ‘ntroduction pleine de désolation et d'angoisse précède l'allegro,
interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui
semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le fhème
principal de l’allegro est ensuite longuement développé, surtout au
moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à
amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie
calme et,sereine (2“ thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent
aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette
annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales
de son époque, reprend dans un développement symétrique, ftoute
la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les
violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par
l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.

G h]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002360_003.tif"/>
<page><![CDATA[TT E TT T

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Johannès BRAHMS

Ne à Hambourg, le 7 mai 1833 ; mort à Vienne, le 3 avril 1897.

CONCERTO pour violon et orchestre.

Ce Concerto a été composé pour Joachim, c’est-à-dire que Brahms

 

y a multiplié les difficultés les plus sérieuses pour donner au prince
du violon l’occasion de les vaincre en se Jouant.

Toutefois, les traits et les passages techniques sont à tel point
fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste
que l'intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instanft.

Le premier mouvement, en ré majeur, d'un caractère grandiose,
est un morceau symphonique de haute valeur : L'Adagio, en fa majeur,
ressemble à une pastorale ; la charmante mélodie, exposée d’abord
par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et
la clarinette, est enguirlandée d'arabesques ingénieuses, confiées
au violon’solo. Le final, un vigoureux allegro giocoso, dans le genre
hongrois, donne à l’artiste qui l'exécute l’occasion de montrer sa
virtuosité.

e f e
Igor STRAWINSKY

Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.

 

Le Feu d'artifice (qui se dit en russe, comme en allemand, Feuerverk)
a été composé en 1908, à l’occasion du mariage de Maximilien
Steinberg avec la fille de Rimsky-Korsakow. Ce fut le bouquet
lumineux par lequel l’auteur, absent, tint à saluer la fête nuptiale
de son camarade et de la fille de son maître. Fantaisie, ce morceau
l’est bien par son esprit, par sa spontanéité. Mais il ne faudrait
pas conclure de ce mot à un certain relâchement de la forme ou du
style. L’œuvre est en effet du style le plus ferme, du tissu musical
le plus serré et le plus cohérent. Elle est fondée sur un thème qui
apparaît par fragments, puis entier, et en imitafions, aux cuivres,
cependant que les autres instruments l’auréolent d’arabesques d’un

dessin d’ailleurs très marqué. Puis intervient un nouvel élément,

dans une atmosphère plus calme. Après quoi le mouvement renaît
et amène peu à peu un thème apparemment nouveau, mais qui n’est
autre que le premier, joué, pour ainsi dire, à l’envers — curieuse
application d’un vieux moyen contrapuntique, l’initation rétrograde,
qui évoque la marche de l’écrevisse. Alors, brusquement, le thème
se retourne, repart dans sa forme primitive et s’é

panouit une
dernière fois.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002360_004.tif"/>
<page><![CDATA[Nicolas RIMSKY-KORSAKOW

Né à Tiekwin, en 1844 ; mort à Pétrograd, en 1908.

De toutes les œuvres de Rimsky-Korsakow, Shébérazade est sans
doute celle où se réunissent le plus heureusement ses dons de maî-
trise orchestrale, de coloris raffiné et sa généreuse fantaisie. Inspi-
rée par les contes des Jille et une Nuits, il est inutile d'y chercher
une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-
titres. Elle parle à la façon des contes de fées, par l'enchaînement
des images et les caprices de la fantaisie.

La sultane Shéhérazade est cette légendaire princesse, intelligente
et belle, dont la verve et l’imagination surent endormir la cruauté
de son époux et maître, le sultan Schahriar, pendant mille et une
nuits. Ce tyran avait coutume — persuadé de la nature fausse et
infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt
la première nuit des noces. Pour échapper à ce malheureux sort,
Shéhérazade entreprit de conter à son prince de merveilleuses fa-
bles, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit.
Piquant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout
des mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.

Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenus dans

. . . \…
les quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir

sans cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème
vigoureux et Âpre, qui symbolise le sultan Schahriar, et une mélodie

- de violon, ondulante et souple comme Shéhérazade elle-même. Ces
deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties
des quatre récits, dont le sujet amène les thèmes accessoires.

Dans le Courrier-Musical le critique Jean d'Udine commente ainsi
les diverses parties de l’œuvre :

« Dès le premier de ces morceaux, la Mer et le Vatsseau de Sind-
bad, le motif de la sultane alterne plusieurs fois, enlacé de harpes,
avec une mélodie représentant ou plutôt symbolisant le rythme
berceur des flots par ses nonchalantes ondulations, continuellement
plissées de trilles, commes les rides qui moutonnent symétriques à
la tête des vagues dans une peinture décorative. L'intensité de cette
vision se gradue et s’accroît avec une science accomplie pour s’ache-
ver dans un dialogue de flûte et de violoncelles d'une tristesse
orientale, aromatique et chatoyante.

Un silence ; puis la voix de Shéhérazade repart ; et voici le
Récit Ou prince Kalender. J'ignore ce qu’il raconte, le prince, et je ne

 

 

 

 

ÊQT;::i = rr]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002360_005.tif"/>
<page><![CDATA[saurais vous le dire. Mais la première moitié de ce fragment est
occupé par d'incroyables discours sur des rythmes fourmillants ;.….
puis c’est un radotage sans fin, un grouillement inouï où foute une
foule s'agite haillonneuse et superbe ; voiles de gaze et de soie, pail-
lettes métalliques, plumes d'oiseaux multicolores ; tout cela palpitant
sous les rais du soleil au vent d’une féerie charmante et mélancoli-
que, chimérique et lointaine, tout embaumée.….

Après une nouvelle interruption, le quatuor s'étale maintenant,
et rôde, et traîne derrière soi, d'une allure troublante et mesurée,
les plis souples d’un long manteau. Parmi ce fastueux éploiement,
pimpante et vive, la clarinette lance une gamme ascendante qui
court, hésite une demi-seconde, et redescend espiègle vers son point
de départ. Alors une fièvre de coquetterie saisit chaque instrument
et vingt traits semblables s’élancent et reviennent sur eux-mêmes
aux flûtes, aux harpes, aux violons. Voilà bien, précieuse et jolie,
la Jeune Princesse, et voici le Jeune Prince, dont les battements légers
du tambour annoncent l’approche… Shéhérazade reprend son récit
et la symphonie s’attarde en des mélopées exquises.

Shéhérazade reprend son récit, et la dernière partie commence,
pleines de brûlantes langueurs et de mollesses enflammées : Fêle à
Bagdad — La Mer — Le Vaisseau vc brise contre un rocher surmonlé
d'un querrier d'airain — Concluston.

Tout ceci, que voulez-vous ! il faut l’entendre ! C’est charmeur et
c’est superbe dans sa belle continuité rythmique, c'est fort et ce
n’est qu’un souffle, c’est enfantin, c’est magnifique. C’est le clinquant
et le mirage, prestige adorable de l’Irréel. Et quand le vaisseau
vient à se rompre avec un grand tapage, la voix de Shéhérazade
qui s’attarde plus longtemps sous l’archet, nous dit bien, familière
et presque chérie maintenant, que, Mère des contes étincelants,
elle incarne l’éternelle Imagination nourrice des peuples, consolatrice
des heures sombres et marraine de tous les beaux mensonges qui
sont enfants des arts ! »]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002360_006.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

SAISON 1920-1921

=ms mn m

TABLEAU DE Ll'ORCHESTRE

rers Violons :

2mes Violons :

Altos :

Violoncelles :

1er Chef d'orchestre :
2me Chef d’orchestre :

MM.
CLOSSET
RUITER

M. Ernesr ANSERMET

Violoncelles :

(ouil e)

WEINBERGER

SIMON
BAGAROTTI
GŒRING

;
Contrebasées :

ENGELHARDT

On
NICOLAI
PENTA
ALEXY

M"* ANDREOSSI

SABBATANI
LODI
MASSARENTI
HUBENÉ

Flûtes :

Hautlbois :

Clarinettes :

Bassons :

CHERECHEWSKY

ECHENARD
CAPRARA
PARIS
AMATO
GLAUSER

SOTTIAUX
ALBISI
KLING
KOLLER
BORGEAUD
MARION
DE SANCTIS
MOREL
HAENTJENS

Cors :

Trombones :

Tuba :
Trompettes :

Timbalier :
Balleric ;
Harpes :

M. FernanD  CILOSSET

MM.
DEVRESSE
KUNZ
DOVAS
OLIVER
MAZZONI
BECCHI
ROUGE .

ALBISI

GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglais
HOOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. baède
DUTRO
MECKELEIN
MATTEÏI, contrebasson
WILL

KOCH

ALBINI

FRITZ
BEIGBEDER
LEFINER

ZEISSIG

AMEIS
WILTSCHECK
NAUBER
REHBOCK
LECHNER
MON

M"° DE SANCTIS]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>