<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement) 
            <date when='11/02/1922'/>
          </title>
          <series>1921-1922</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002372</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19220211'/>
        <title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2561' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Landowska, Wanda' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/68387' type='person' role='int'>Landowska, Wanda</name>
        <name key='Albisi, Abelardo' type='person' role='int'>Albisi, Abelardo</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Saison 19 21-19 22
rr
.RCHÆÆ ÎNE
DELA
5 UÏÆSE ÆOMÆN DE
“ PROGRAMME OFFICIEL
M
TIN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_002.tif'/>
        <page><![CDATA[#-—__ 585
4
à
;
;
à
;
:
à
à
;
;
Ë
;
3
;
à
à
;
3
;
j
ls miltrs rs An As As As ns As As As S A> XGT
es
AVIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22
GENÈVE,
SPÉCIALISTE
pour la fabrication et la réparation des instruments à cordes.
Elève de Bernardel, à Paris, el @ Mougenot, à Bruxelleo.
Deux Médailles d'or à Bemë et à Lyon en 1914.
VIOLONS NEUFS ET ANCIENS
Archets - Etuis - Colophane, etc.
ACHAT rr ÉCHANGE
Cordes justes élite À bout jaune et noir.
Les mc[[leurèæ qw exislent.
AF A CIF C Œf$\—£<‘«(}{—î‘æ—" GV AEO
.'Q
GOS GT S EU SE SE
ec m r
F tn n
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDEF
VICTORIA-HALL
Samedi 11 février 1922, à 20 beures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Neuvième de l’abonnement)
Soliste : M”° W anda LANDOWSKÀ, elaveciniste.
PROGRAMME
. SYMPHONIE en ré majeur Phil-Emm. Bach
Allegro di molto. — Largo. — Presto.
. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n°5, |
en ré majeur, pour clavecin, flûte,
violon et instruments à cordes
Allegro. — Affettuoso. — Allegro.
Clavecin : M"° Wanda LANDOWSKA.
Flâle : M. Abelardo Arais1.
Violon : M. Crossrr.
. SUITE en si mineur, pour flâtes et instru-
ments à cordes
Ouverture. — Rondeau. — Sarabande. ) . Bach
Bourrée. — Polonaise. — Menuet. —
Badinerie.
Fläle solo : M, AxrBis1.
Basso continuo réalisé au clavecin par
M"° Wanda LANDOWSKA.
VCOONCERTO e r mineur,
clavecin et orchestre
Allegro. — Adagio. — Allegro.
Clavecin : M" Wanda LANDOWSKA. |
. SYMPHONIE nm° 12, en «i bémol Hayon
a) Largo. — Allegro vivace, — b) Adagio.
c) Menuetto. — 0) Finale.
Clavecin PLEYEL, aux soins de la maison Cb. Berquer.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET.
= ,
Il 4 aura un entr'acte entre le ne 5 et le n° 4 ]u programme.
Le Concert commencera à 20 h. ‘/» precises et sera terminé à 22 h.
Lies porles sevonl rigoureusement ferméeo pendan( lexéculion des morceaux,
H, JARRYS, GENEVE
Prix : 40 centimes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_004.tif'/>
        <page><![CDATA[AIME KLING
Lu tl'll€l
VIOLONS ANCIENS
ET MODERNES
Violoncelles, A1tos
Contrebasses
LES MEILLEURES CORDES
1* étage
GENEVE
FAVRE -FILS
HO RVE DV RHONE
=<
GRANDS MAGAS!NS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_005.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
}
ï
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach, le 21 mars 1685; mort à Leipzig, le 28 juillet 1750.
« Quand?les familles se maintiennent longtemps, on peut remarquer
que la nature finit par produire un individu qui renferme en lui les
qualités de tous ses ancêtres, et qui montre unies et complétées
toutes les dispositions jusqu’alors isolées et en germe ! » « Si je les
applique à Bach, dit M. André Pirro, je trouve un sens profond
à ces paroles où Gœthe énonce une vérité reconnue. En lui s’épa-
nouit comme en une fleur séculaire, la sève d’une lignée de musiciens.
Mais il ne s’est pas enrichi seulement du patrimoine accumulé par
ses ancêtres directs. Il s’est donné des ancêtres d’élection. Fils spi-
rituel des plus grands maîtres de la musique, il a su deviner, dans
les biens qu’ils avaient laissés, son propre bien, et il s'en est emparé.
La clairvoyante avidité du génie l’a rendu l’héritier de la race entière
des compositeurs, car il s’est acquis, en le transfigurant, le meilleur
de l’œuvre du passé. Les plus belles, les plus émouvantes de ses pro-
phéties sont, pour la plupart, de très anciens oracles qu’il a fait re-
naître pour les douer d’une vertu plus haute et pour nous les léguer
sous la forme divine de l’inimitable.» Ces paroles sont particu-
lièrement applicables aux œuvres orchestrales de Bach, qui, appa-
remment uniques en leur genre dans la littérature instrumentale, sont
pourtant comme un épanouissement et une quintessence de la tra-
dition antérieure.
La suite instrumentale était cultivée en Allemagne, dès le début
du xviié siècle. Au cours de son évolution, le nombre et le type des
morceaux en avait varié dans une certaine mesure ; toutefois dès le
milieu du xviIé siècle, la suite commence généralement par une
ouverture lullyste (grave-vif-grave), suivie d’un certain nombre de
morceaux dans lesquels certains mouvements-types se retrouvent
assez régulièrement ; de plus, ces morceaux sont généralement dans
la même tonalité.
Bach a écrit quatre œuvres de cette sorte, qu'il dénomme ouvertures,
réservant le terme de suile ou de partila aux œuvres de clavecin ou
de violon ; les deux premières datent de son séjour à Cüthen (1717-
17253), les deux autres, vraisemblablement, ont été écrites à Leipzig,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Musique et Instruments
ROTSCHY Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les
PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toutes les
œuvres jouées dans les concerts d’abonnement,
pour autant qu’elles ont été publiées.
eîo
ABONNEMKNT
irès bien assorti, complété par foutes les œuvres indiquées au
programme des concents d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone : ALJX RUES BASSES
! Ascenseur
Stand 19.16 MAISON GENEVOISE Fonoée en 1817
0000
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS
DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE
GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER
SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Dames et Enfants. - Articles pour bébés.
VOIR LES ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau
livre moyennant 25 francs d’achats en trois mois.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_007.tif'/>
        <page><![CDATA[entre 1729 et 1736. Bach conserve le principe de l’unité tonale, mais
traite la suite avec cette ampleur de style qui n’est qu’à lui, où l’on
ne sait ce qu’il faut admirer le- plus, de la grandeur et de la fan-
taisie. Il introduit certains morceaux d’un tour original et inhabituel,
varie l’instrumentation, et donne à chacune de ces quatre œuvres
un caractère particulier. La deuxième de ces ouvertures, que l’on a
coutume d’appeler Suite en si mineur, est écrite pour instruments à
cordes et flâtes. La partie de flûâte peut être jouée par plusieurs ins-
trumentistes à l’unisson, aussi bien que n’importe quelle partie de
cordes, sauf dans certains passages expressément indiqués « solo ».
Avant Bach, les sonales et en général les œuvres instrumentales
comportaient une partie de clavecin non écrite, mais indiquée seule-
ment par la basse chiffrée que l’instrumentiste avait à réaliser à sa
manière. En écrivant ses sonales pour un instrument avec une partie
de clavecin obligée, c’est-à-dire fixée, entièrement écrite, comme celle
de l’instrument qu’il accompagnait, Bach ouvrait à cet instrument
une voie nouvelle; il le faisait passer au rang d’instrument soliste. Et
de fait, il ne tardait pas à créer le concerto de piano, comme
Vivaldi avait créé le concerto de violon. Le concerto en ré mineur en
est le plus célèbre exemplaire. Dans ses six concertos brande-
bourgeois, appelés ainsi du nom de celui auquel ils étaient dédiés,
le margrave Christian-Ludwig de Brandenburg, et composés à Cäthen,
Bach continue la tradition des concertos italiens, avec une variété
de formes et d’instrumentation inouïe, une richesse d’invention qui
renouvelle complètement le genre. Tantôt il s’inspire de la manière
de Corelli (n* 2, 4, 5) où le concertino intervient dans des épisodes
en dol0, tantôt de celle de Vivaldi (n 1, 3, 6) où les parties concertantes
agissent en groupe d’où se détache parfois un instrument solo. Toute-
fois, le 5° à un caractère particulier; c’est déjà un concerto de piano,
dont il inaugure le genre, largement édifié en trois parties ; en effet, s’il
comprend un concertino composé du clavecin, d’un violon et d’une flûâte,
le clavecin y paraît si prépondérant et d’une individualité si
marquée, qu’il y joue le rôle d’un instrument concertant, tantôt avec
des instruments volis, tantôt avec un ensemble d’instruments.
e 4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_008.tif'/>
        <page><![CDATA[=‘(lll
SAUTIER &
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS
‘îllllllllllllllllllXlllﬂlllllIlllllllllllllllllllllllllllllllll.l“nilllllﬂ…llllllﬂlIlllllllllllllllllllll…lll…lilllllll TP
ERNE5T GRRÇON
PLACEn MOLERP3
ENGLISH - MANSPRICNT
SPOKEN 1 CGIENEVE =— pEurscn
u P V E E E S V C
A E A U EELILES
Ë‘Z@Ëîä
12,Fusterie. Tél: Stand. 21-24
7
| \\‘\Oî:ï\— /
\à4%ÿ j%/
"f\
TIOIHILE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_009.tif'/>
        <page><![CDATA[N E
?
TR e
Charles-Philippe-Emmannel BACH
Né à Weimar, le 8 mars 1714; mort à Hambourg, le 14 décembre 1788.
Deuxième fils de Jean-Sébastien, Philippe-Emmanuel Bach (sur-
nommé le « Bach de Hambourg » ou le « Bach de Berlin ») fut destiné
au barreau, ce qui explique que son père lui laissa cultiver ce qu'on
appelait à l’époque le « style galant». Devenu musicien de chambre
de Frédéric-le-Grand, il a laissé un ouvrage théorique très important
sur l’art de jouer du clavecin et une œuvre instrumentale considé-
rable. Dans le domaine de la symphonie, en particulier, il est la
personnalité la plus importante de ce qu’on a appelé l’école de l’Alle-
magne du Nord. On sait que dès le commencement du xvi* siècle,
la symphonie s’est développée en Italie et surtout dans les contrées
germaniques, où il y a lieu d’en distinguer deux écoles particulière-
ment importantes, celle de Mannheim et celle du Nord. Si l’école de
Mannheim a été très loin dans le développement de la technique
orchestrale, si elle a innové dans le domaine de la dynamique, si ses
œuvres, pleines de verve, et d’une invention mélodique souvent
remarquable, se rapprochent beaucoup, quant à leur apparence
extérieure, des symphonies de Haydn et de Mozart (particulièrement
au point de vue formel, car elles comportent déjà les quatre mou-
vements séparés, dont le menuel), l'école de l’Allemagne du Nord
prépare la voie aux classiques de la symphonie par les qualités
internes de ses œuvres. En cultivant le style « galant», elle gardait
l'esprit du style « sévère ». On le verra assez par la meilleure œuvre
qu'elle nous ait laissée, cette symphonie en ré majeur de Phil.-Emm.
Bach. Ce n’est pas encore la « symphonie périodique » en quatre
mouvements. Par ses trois mouvements conftigus, et par la forme
restreinte et primitive des deux derniers, elle se rattache étroitement
V1 Z Ls , . . L © ;
à la tradition de l’ouverture italienne. Mais le premier mouvement
est un type admirable de forme-sonate, qui continue heureusement
la tradition des sonates de Domenico. Scarlatti. Et l’œuvre tout
entière est empreinte déjà d’un véritable esprit symphonique, qui se
marque dans la remarquable opposition tonale des trois mouvements,
dans la construction tonale de chacun d'eux, dans l’élégance des
développements, et dans l'usage habile des différents groupes
instrumentaux.
e oteofe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_010.tif'/>
        <page><![CDATA[âane Canton
“Haute Couture
Rue du <Brince, 1/ Téléphone .
Rue de Kive, 3 Stand 35.32
rXX)OÇXX}(…)ÇX}Ç)Ç)Ç)@ŒXXX}OÇJ&X)Ô(}OÔCXï
2i PLACE DU _ MOLARD
AU SOLEIL
"ez L-
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES
NOUVEAUTES EN
CHAUSSURES
DE VaTa SE
En DU SOIR
U X PR 1ES
PLUS BAS
ï
5,)
4
>
a
J
DS
X
X
X
y
X
\
:
X
À
\
L33 C
ËX>C CIC DIDI CT S CC DS DI CC DS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_011.tif'/>
        <page><![CDATA[l—-———_\_ÿ___r__
l—
Joseph HAYDN
Ne à Rohran (Basse-Autriche), le 1°" avril 1732 ; mort à Vienne, le 31 mai 1809.
Des douze symphonies composées entre 1791 et 1794 en vue des
concerts pour lesquels Haydn était engagé à Londres, et qui (avec
celle dite « Oxford ») constituent le point culminant de sa production
dans ce genre, la symphonie n° 12, en si bémol est une des plus atta-
chantes. D’excellents musicographes considèrent même son premier
mouvement comme le plus riche de ceux qu’il ait écrits. Après un
point d’orgue sur le ton principal, une admirable introduction large,
aussi serrée qu’intense et soutenue fait entendre en vingt-deux
mesures pas moins de treize fois un motif de quatre notes, curieux
schéma du thème principal de l’allegro. Après quoi cet allegro déploie
l’élan de son premier thème avec d’imprévues fantaisies dynamiques,
un second thème au rythme incisif que suit un thème secondaire non
moins original, et des développements pleins de substance et fouillés
avec aufant de minutie que s’il s’agissait d’un quatuor. L'adagio avec
ses trompettes en sourdine, ses timbales voilées et une partie de
violoncelle indépendante qui «contrepointe» le chant, est d’un
caractère assez insolite : sa cantilène intense et prenante, mais foute
ramassée et contenue, semble tourner sur elle-même avec des élans
infructueux vers un horizon fermé. Le menuet et le finale sont d’un
Haydn plus habituel mais de sa meilleure verve.
e e e
A PROPBOS DU CLAVECIN
Si l'on ne veut pas remonter dans la nuit des temps, on trouve
des ancêtres du piano dès le xvi° siècle)‘dans le clavicorde et le clavi-
cembalo. Le clavicorde était un instrument à cordes frappées, mais
qui avait moins de cordes que de touches, aussi les languettes de
métal (tangentes) fixées à l’extrémité des touches, servaient-elles en
même temps à faire vibrer la corde‘et à la diviser en parties
aliquotes afin d’en faire sonner, le cas échéant, les harmoniques, De
par sa construction, le clavicorde était de sonorité faible, mais
charmante et capable de délicates nuances expressives, en particulier
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Tapisseries et
Broderies d'Art
OUVRAGES DE DAMES Z
Planche “is
Œassage des Lojons, 12
“Znciennement rue de fa Confédération
SGenève
u MEONUET
Margq
TÉLÉPHONE STAND 52.64
F
*
MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
TÉLÉPHONE STAND 40.22
P Pa
PE 1S @NTR
LEPEUS MODERNE
Voitures de luxe. de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour revisions soignées et rapides
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_013.tif'/>
        <page><![CDATA[RE OEOE A E A SE T OE
\ un petit mouvement de va-et-vient imprimé à la touche (« balance-
ment ») produisait un vibrato de la sonorité propre à cet instru-
ment. C'était l’instrument de l’intimité et celui qu’on préférait pour
l'étude.
Ï Le clavicembalo était aussi, primitivement, un instrument À cordes
frappées, mais ayant autant de cordes que de touches, ce qui déter-
mina de suite sa forme (triangulaire) et ses dimensions différentes.
; Bientôt les «tangentes » furent remplacées par des bâtons de bois
(sautereaux) dont l’extrémité pourvue d’un fragment de plume de
corbeau pinçait les cordes.‘ En se développant, le clavicembalo donna
lieu à l’épinetle, petit instrument carré en forme de table, au vtrginal,
instrument dont l’étendue était restreinte dans le grave, enfin au
. clavecin, appelé aussi gravicembalo ou simplement cembalo, harpaicorde
en Angleterre, Flügel en Allemagne. Par ses nombreux perfectionne-
ments et développements, l’acquisition du double clavier (l’un des
claviers accordé généralement à l’octave de l’autre, et pouvant lui
être accouplé), de différents registres, entre autres le registre de
«peau de buffle, qui en améliorait beaucoup la sonorité (invention
de Pascal Taskin, 1768), le clavecin devient le plus important de ces
instruments, celui des grands concerts et l’accompagnateur idéal de
l'orchestre. C’est celui auquel, principalement, Bach destinait ses
œuvres. Voici d’ailleurs quelques mots de M"* Landowska à ce
sujet :
‘ » « Le clavecin est la base de l’orchestre du xvin° siècle, « c’est
« la colonne sur laquelle s’appuie tout l’ensemble », comme l’a dit
Mattheson, et dont « le bruissement harmonieux et gazouillant a un
« effet infiniment beau sur le chœur. »
« Ph.-Emm. Bach et Quantz ne se lassent pas d’insister sur l’impor-
tance du clavecin dans l’orchestre. Son rôle était double : il soutenait,
d en l'accompagnant, tout l’ensemble et il le dirigeait.
« Bach se servait du clavecin non seulement pour ses œuvres pro-
> P P u ;
fanes, mais aussi à l’église. Il se tenait lui-même à cet instrument
pour diriger ses cantates.
« Le clavicembalo dans l’orchestre ancien ne constituait pas une
matière particulière, bien au contraire, sa sonorité de cordes pincées
se Joïgnait merveilleusement aux autres instruments et formait un
ciment harmonieux pour lier les voix dispersées et pour remplir les
vides des cadences, non pas comme le piano moderne, dont la sonorité
; ; fn ,
a quelque chose d’huileux ne se mélangeant pas aux autres timbres,
et surnageant continuellement dans l’orchestre. La constatation de
cette désunion sonore a été f
aite par quelqu’un qui ignorait le clavecin
Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_014.tif'/>
        <page><![CDATA[læ
et qui avait, il faut le croire, quelques notions de l’orchestre.… par
Richard Wagner.
| « Tous les musiciens de l’époque s'extasient sur la fusion du clavecin
| avec l’orchestre, parfaite à tel point, que par moment 1l nous semble
presque ne plus distinguer le clavicembalo. Il suffit cependant que
| le claviniste arrête un instant : le vide se fait sentir, la lumière s’est
éteinte.
« Avec son bourdonnement, son gazouillement, ses sons flâtés du
| elavier supérieur, ses incisions fines, ses bruits ardents de cigales,
dont l’antiquité savait apprécier la beauté, et avec le ferraillement
superbe des claviers accouplés, le clavecin, « ce roi des instruments »,
constitue la base de l’orchestre du xvin“ siècle et lui imprime la
couleur de l’époque.
Dès le xviII° siècle commença à se développer le piano à marteaux,
appelé primitivement piano/orte ou forteptano, qui étant un instrument
à cordes frappées se rattache au clavicorde plus qu'au clavecin, et
qui se continue dans le piano moderne.
Pianiste éminente, M"* Wanda Landowska, a consacré sa vie à
la défense, par l’écrit et par le jeu, des œuvres du passé, ce qui l’a
conduite à acquérir la maîtrise des instruments anciens, notamment
du clavecin. C’est pourquoi il nous à paru indiqué de lui demander
1
d’apparaître dans ce programme uniquement dans son rôle de clave- ‘
niste, où l’on peut dire qu'elle est unique, et grâce à quoi les
œuvres de Bach retrouveront autant qu'’il est possible l’esprit dans
lequel elles ont été conçues. M"* Wanda Landowska jouera un cla-
vecin Pleyel, le meilleur de tous les instruments reconstitués à notre
; ; Ë à
époque sur le modèle du clavecin ancien.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_015.tif'/>
        <page><![CDATA[A
LI BRAIRIE
“NAVILLE & C:
Ù“ AGENCE des JOURNAUX
5-7, rue Lévrier - GENÈVE
“ TÉLÉPHONE : Monr-BLANG 64
en
Beau choix de livres pour cadeaux, bel
assortiment de volumes reliés, ouvrages
“de luxe illustrés, livres pour enfants,
“ livres classiques, musique, etc-
“ “ Grand choix de Journaux de Mode,
“ de Magazines et de Revues
RUE DU MONT-BLANC | aux meilleures conditions.
LIBRAIRIE NAVILLE &.C°
AGENCE ves JOURNAUX - GENÈVE
5 E T RE
A G SREEN ls
‘Le prix marqué sur tous les livres
français est celui en vigueur en France.
‘Abonnements à tous les Journaux aux meilleures conditions.
;‘
- M'oubliez Dpas que
D5 @éron, Grauer & C
Juccursale au Terraillet
ME éc
Genève
se chargent, dans les meilleures conditions, de / ‘organisation
complièfe de (Poncerfs, Tournées, efc.
JÔ; « |
1068
Te[ep/i…,, | @n‘ectron,‘ cüand 550
l Servrce de ﬁjæ;,ans Jtan d 31,6%
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002372_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Maison Genevoise Jondée en 1822
La plus cnclenne .
Za plus importante
Hautes _/g{6uueauäw
; e d
Tissus en toùs genres
[ Colifichets
Blouses — Jupons
Bonneterie de Joie
Bas - Gants -
‘ \ “ — Soieries -Velours
ÿ
2
| Téléphonte
2088
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>