<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Onzième de l'abonnement) 
            <date when='06/03/1926'/>
          </title>
          <series>1925-1926</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002621</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19260306'/>
        <title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Falla, Manuel de' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30010920' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Blanchet, E.-R.' type='person' role='int'>Blanchet, E.-R.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 6 mars 1926, à 20 h. et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Onzième de l'Abonnement)
Soliste : M. E.-R. BLANCHET, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. Prélude de PARSIFAL
. CONCERTO n° 5, en mi bémol, pour piano
et orchestre
M. E.-R. BLANCHET.
DEUXIÈME PARTIE
. Prélude à l'APRÉS-MIDI D’'UN FAUNE. Debusoy
. POUR UNE FÊTE DE PRINTEMPS
(a'e audition) À. Roussel
. Trois Danses du ballet LE TRICORNE
(1'° audition) Falla
Piano STEINWY AY aux soins de la Maison Ch. Berquer.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
. / T
Leo porles seront rigoureusement fermeeo pendant l'exéculion Jes morceaux.
. H, Janays. aenêve
]
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_002.tif'/>
        <page><![CDATA[VIOLON, — \l },”=
ALTOSL Ÿ
ARC?
|lhlu
,
AIMÉ KLI # s=
LVÏHIER*GEŒ9Æ
L p e ; g
5 ‘| ‘ Un Ë , '
f _ ‘ 3
G
_ÿ.ul."" 5 ‘_ pn
é
fANCIENS £T
DIRNES
SN rN
s\$s"sw UU
cSE
° °""*Ï"'Ÿf-;'—:“-":”’È‘Î'ÏSÊî<ïl”)l°}h—_ Es
0P11 CT OEOE PS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_003.tif'/>
        <page><![CDATA[e
CIC EICIOINC IOS CIOI CI SDN CIC3 CLICICIECICICEICIETCOIOOT
graco
Richard WAGNER
Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Vienne le 13 février 1883.
Prélude de PARSIFAL:
Alfred Ernst a donné, du Prélude de Parsifal, cette analyse :
« Un thème s’élève, d’abord, sans accompagnement, comme si une
voix seule parlait, dans le silence de l’Univers, à la fois divine et
humaine, et ce thème qui contient en germe tous les motifs religieux
de l’œuvre, est, précisément, celui sur lequel doivent se placer les
paroles saintes : « Prenez mon corps, prenez mon sang ».
« Un frémissement vague du quatuor emplit l’espace de ses mys-
fiques arpèges que soutient le roulement voilé des timbales, tel un
son qui se prolonge et s’éteint peu à peu, sous les voûtes augustes
d’une cathédrale. Le motif de la Cène le traverse lentement, puis
les derniers accords, à peine perceptibles, s’effacent dans une séré-
nité recueillie.
« Deux fois encore, le motif reprend, en mineur, plus triste en sa
grave éloquence, mais amenant une pareille succession d’effets.
« Sans transition, après un moment de silence, le thème du Graal
se fait entendre, exposé à deux reprises, par les cuivres d’abord,
par les bois ensuite. Voici maintenant le thème de la Foi, que pro-
clament deux trompettes et qui s’achève sur les tonnants accords
des trombones. Ce motif se répète, montant par degrés chromatiques
jJusqu’à sa péroraison quasi liturgique. Une courte réapparition du
motif du Graal est confiée aux instruments à cordes, puis le thème
de la Foi, lui répondant aussitôt, se développe amplement, chanté
four à tour par les divers chœurs de l’orchestre, les bois, le quatuor,
les cors, les cuivres.
« La dernière partie du Prélude est une lamentation poignante :
le premier thème a pris un caractère de solennelle douleur. Les
notes extrêmes sont devenues des sanglots répétés à présent par
foutes les voix instrumentales. Les souffrances de la Passion
renaissent dans le cœur du Christ, trahi par ses propres élus. Et,
dans un contrepoint prodigieux, les douloureux motifs se croisent,
disent la plainte Ou Sauveur, son immolation, ses larmes d’agonie
3esrece 7e:ru'xeaœnx::äwavcwac»:œz.amuæam%œa«a:œauammwgymæ:nu{:mua.&:mu&nm FCIHCEITEAIARBSIESTESEes
acoaoao 00 0o0ve0oeaeeo… ava&.«'awc/ou‘oL.z-ü&,‘»æt;«acrmoaunva;—avàc»o&?auaC/æumuawov DLaOaAaaoKa
p
cararo. ALDADAaA0aD3aae ACDIADIIO0IO A BDDOADC A3 720
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_004.tif'/>
        <page><![CDATA[#00203%0002000004200000000000000000SSGO0.0COS000000000006S00006086CCG0S00G08008
Wn>
n00#02000000000000000000#000900009000500000002000900900000009009220030000020000000002CH00900000.000000008S000000
°
—h Œ ‘ 'S 1 l E Partitions d'orchestre pour
suivre au concerft.
7 - »
/ se trouvent lL‘5 transcriptions dCS
À 1Al)onnemcnt ;
œuvres iUU(“C.‘* aux concerts dL‘ 1‘O S R.
Y PRÈRES
(‘ .
Corraterue, 22
Au moyen d'un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES
des premières marques, nombre de solistes et
d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Mèême Maison P l 4à N O S
64, rue du Stand, 04, 1°° étage PI “\I\YOS—PIÀNOLÀS
\v'\*nîc_ ;…}“…r.gv, locaftion, repara ns et I—l ,.\ > M ONIU
; R MS
ord de d
900900068000 4006006000060800090100000000020000000600020 000000009490000000000000000000004000900000000000000050
l
Sossc0s00n20005056000000000Gu00n008
—> Éc
qre<a, wF
MËËJX [ ;
QE
DEN d <B> 2
ESL FLEURUTÉE
r
18 RUE DU CENDRIER - ANGLE RUE DU MONT-BLANG
.0-.a-.n.|au|onoouooon-e.uuuooouctoouoloooo
vès .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Ç
ù
f
y
ç
f
ù
f
ù
f
ù
\Ç
ù
G
ù
2
G
y
f
ù
@
à
î
ë
G
U
f
ù
6
y
Ç
ù
G
ù
«
y
f
ÿ
G
f
u
G
ù
f
f
Ü
G
y
G
Ù
G
u
Q
Û
G
acacarac
“aocacaac
et la compassion inépuisable qui embrasse en lui tous les souffrants,
les faibles, les blessés, les pécheurs. La gémissante symphonie
vient se perdre, se résumer dans une lente ascension de la phrase
initiale.… »
# 4
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO N° 5, en mi bémol majeur, op. 73-
Si l’on fait abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro
d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de
l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit
cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. 15; II, en se bémol
majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37; IV, en sol majeur,
op. 58 ; et le concerto n° 5 en mi bémol majeur, op. 73.
Celui-ci, le dernier qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur,
toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Dédié à son élève
et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année
1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven qui, non
content d'avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main
à la musique d’Egmont, esquissait les VII: et VIII* symphonies et
notait les thèmes d’une « ouverture » sur l’Hymne à la Joie de
Schiller — la future IX<.
4#}
Claude-Achille DEBUSSY
Ne à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
PRÉLUDE ÀA L'APRÈS-MIDI D'UN FAUNE
Stéphane Mallarmé reçut en 1892 l’'hommage du premier poème
symphonique écrit par Debussy, le Prélude à l’Après-midi d'un faune,
inspiré d’un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont
voici quelques passages essentiels :
‘J(" ae CIOI ŒYEICECYCUECNEE AI CEI OZI CLIOLX ŒN CICA CC EU E FICcIesreaeuweor
AI DIDOI A OE DE DO AI OTES OE DESOEDEDE O IOEBDEDVDIAOa—055) L,ñ(\
3I EAI8EIEIE0E7T@
e
e
FCTPEIETETETCEIEITETETBIBIEIEIEATETBKIEAICEITOCIEIEACEATETEAENSwAIE FEOT
CEI EICEIGEIEOIT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 18 72
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES :
FRANCS : 153 MILLIONS
—
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
= = R
CEI 1T
mm m
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
3b, rue d(‘ Cal‘ouge vay uC du :‘Xﬁl'Chè
a
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
ë
|
Ë
CORNAVIN EAUX-VIVES 14
Ÿ T '
TION T
Wu
i
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_007.tif'/>
        <page><![CDATA[aDIAaac. 1nr.>avngtavavavawmoamvawvat.‘/owm%m%
Ê‘4)Ç/È)‘{â&‘rﬂ(« a9SLOMOO39ID3DD3aS30oDAaeaone
gmmoﬁhmx%üﬁa—ocæoc‘zﬂn….m CDED DD DEDE DODEIBCID DID EDL E
. Que je coupais ici les creux roseaux domplés
Par le lalent : quand, sur l'or glauque de lointaines
Verodures dédiant leur vigne à des fontaines,
0/1()016 une blancheur anmm& au repos ;
Et qu'au prélude lent où natssent les pipeaux
Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve
Ou plonge
Tâche donc, instrument des fuites, à maligne
Syrinx, de refleurir aux lacs où lu m ‘attends :
Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtempa
Des déesses ; et, par d'idolatres pruzluæ.
À leur onz/ue enlever encore des ceintures ;
dAinoi, quand des raisins f'ai sucé la clarté,
Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
Rieur, J'élève au ciel d'été la grappe vide
Et, J011]]Î(ln[ (){1/1! des peaux lumineuses, avide
D'ivresae, _/llJz]ll au soir Je regarde au travers.
À l’heure où ce bois d'or et de cendres se teinte
Une fête s'exalte en la feuillée éteinte.
La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème.
Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont
plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs
et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las
de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se
laisse aller au sommeil enivrant peuplé de songes enfin réalisés, de
possession totale dans l’universelle nature.
e
Albert ROUSSEL
e à Tourcoing le 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de
marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en
qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la
canonnière cuirassée le Styx. Après quoi le goût de l’expression
l’'emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894
pour se vouer à la musique. Après des premières études avec
Gigout, il refit avec Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le
cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres
commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano,
de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre et de théâtre
EGTETETEICEICEIROIEIESTOT CEI ETET O ETEŒTIES BGIETETED CT ETE CECTES OS GTX “(“'/_S
f
Ç
Ÿ
Ç
Î
Ç
&
Ç
ï
Ç
û
Û
R
Û
f
Û
û
Q
Ë
f
r
Œam%M(?/‘,JŒ/"MM(.ÛQ/]@(ÏmÜ/7ML’!ŒOWŒIæ{)GÆOÆÏ'Œ’OM(VIC’Ï('
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_008.tif'/>
        <page><![CDATA[92997600 00en20000001000
#0c…000r20000000000a000An
e6c000000#0020200000000000029ÛPPC00
0r1‘.1tcric. 9, au r
“u——nque neuve et d’occasion
Partittions de poche des œuvres d’orchestre. .l
|
littérature musicale. ete Ï
|
Î
}
Ï
Abonnement l é
lux livres et à la musique. Pour le prix exc cep- }
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou |l N
] |
lirréraii + e
ittéraires et mustcal
s0010036000 COH.00ON0O00000002000D00N000000600O0GO.COOCOOACONOGOCONENOCOOCONCOC0COS0SSCACHACCCO0COGOCO00O0 s00000
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
GENPVE
N or06000can920800000008
# n*N
< e »
; ‘ [ e
R \".!lll\l(lll(’ …S()]Î«*QF
d La :
Ghant d ... ê
mant chora mprov1&at10n -
.
: :
Piano Harmonie :
°
:
;
°
T4 Ne t e :
echnique corporelle et plastique animée :
J. Cours pour amateurs, adultes et enfants. :
Cours supérieur (2 ans) ensejgnement complet de la méfhode ÿaçaes: :
O EN ;
Dalcrose. ë
3. Cours pédagogique (7 an). Cours préparant à ! enseïgnement de la _ :
—E e .
méfhode Jagues=Dalcrose (examen du certificat). :
Demandes prospectus au clecrétariat, 4A, Cerrassière. ®
.
.
soccssseanceececsss00ceccOcAVCOCORCRANDACOGOSOUOLUVESCACOMUE
rdaaLs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_009.tif'/>
        <page><![CDATA[M DN ds Datt mar ranats cr reeto n
|
!
ñ
f
MO OIOI A AOaAaAaAOAaËCs
daa/DO A AaOoaAaAaaI
avaaocac
£
cÀ
acor
&
aca
at'aacac
arac
és OE 8
scacacrac
M(?Æ(_"Â’mmmwmmm(wmwﬁﬁa@amüÿ…?%%…%ûﬂmmm%g
)
— entr’autres les Evocations et le Festin de l'araignée qui furent très
appréciés par le public de nos concerts. Albert Roussel s'est très
vite dégagé des influences pour réaliser un style personnel, un peu
laborieux et complexe, subtil, mais généralement persuasif par sa
sincérité et sa qualité poétique. Ce style manifeste toujours une
grande distinction de pensée et allie à la fantaisie la plus vivante
le souci de la logique formelle.
Pour une Fête de Printemps, composé en 1920, est un poème pour
orchestre qui ne comporte pas d’autre programme que son ftitre.
« La limpidité, la fluidité, la pureté magique de cette églogue
voluptueuse résultent d’une complexité d’écriture qui étonne à
première vue, écrit M. Roland-Manuel. Comment expliquer la
transparence de ces harmonies enchevêtrées qui, employées par
tout autre musicien, ne formeraient qu’un fâcheux amas de sonorités
criardes et rébarbatives ? M. Roussel est sans doute le seul musicien
de cette époque qui soit parvenu à écrire d’admirable musique sans
« basse », de la musique qui se serve moins de ses pieds que de ses
ailes, n’ayant rien en soi « qui pèse ou qui pose ». Pour une Fête de
Printemps s’élève nonchalamment, puis reçoit l’impulsion d’un rythme
d’abord inaperçu, accapare l’attention, se transforme avant de la
lasser, et s’évanouit doucement sous la tendre cantilène d'une flûte
É À
mélancolique. »
se e <
Manuel de FALLA
Né le 23 novembre 1876, à Cadix.
Elève de Felipe Pedrell pour la composition, pianiste remar-
quâble, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne,
trouva à Paris, auprès de Dukas, Debussy et Ravel, son milieu de
prédilection où sa personnalité acheva de s’épanouir. De nombreuses
œuvres, pour piano, pour chant et pour la scène : l’opéra la Vie
brève, les scènes gitanes Æl amor brujo, le ballet F/ sombrero de tres
picos, et, la pièce pour marionnettes Æ/ retablo de Maese Pedro,
imposèrent son nom à l’attention du public musical. Extérieurement,
son art garde de nombreux points de contact avec l’art français de
Debussy et de Ravel, mais il reste profondément espagnol de
- = > - e , >
e OD DD DE DD DEDE A A CEI LDI DE OI DE DI OEOE3
aDoaeoaaoaaoDeocoavaooP0IL0aSIeseospaoaaaeoeoeoeocaeoeaoaaass
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_010.tif'/>
        <page><![CDATA[o…coc00s000s000
-------- 0000100 0000000200000000000090000000HDO0VONOS0000HOD0000
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
.\?Hu_u.z_.;r a sec - Décalussage - Costumes bals et soirées
——
L & E BÆCHLER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3
Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
/
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiér;tgc el ncttoy:13@ LlC tapis et ameublements
; % rue du Rhône ; Passage des Lojons ;
; GRAMOPHONES MARQUES SUISSES ;
ë DE QUALITÉ w*. ET ETRANGÈRES ;
; AGENT DES CÉLÈBRES “'CELLOPHONES ” ;
ê Gramophones spéciaux construits en bois de violon. â
DISQUES DES 14* MARQUES
- Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy, â
â Strawinsky, etc., etc. :
. Interprètes : MM. Thibaud, Kreisier, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Ë
: Panzera, Paderewski, Casals, Kubelik, etc. E
110090009000 0000000000000000000001000000000100000002099290000 20.00
-coo0.-.no-ouooooooonc1o.ouboo-o.|o.no.o..ootoou"ouooooooo.ooooooono.oon.c-oou
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_011.tif'/>
        <page><![CDATA[-
MAaCVEOAAaAaAaAaAarAc acacsc d.LÏ/«)E'/—DC/&IL‘/ÜU-‘)L'&)V:‘)L acraaascve dL‘/dklê)l“‘/àÜ!c!lÿüL/dlkâk”/:}Vﬂ&?jfê dcLAaraIagI
e
caractère ; l'influence française ne demeure que dans un certain
goût de style et d’expression.
« Lorsqu’on regarde de près la musique de Manuel de Falla, dit
un commenfateur, le premier caractère qui frappe est sa couleur
nationale. Ceux qui ont eu l’habitude d’accepter la musique pseudo-
espagnole de compositeurs du genre de Moszkowski comme des
reproductions de l’expression populaire ibérique, resteront peut-être
insensibles à l’art plus profond et plus subtil de Manuel de Falla
et lui reprocheront de ne pas cadrer avec leurs idées préconçues.
Peut-être n’y aura-t-il pas que ceux dont la perception a été gâtée
par les crudités d’un hispanisme de contrebande qui verront diffici-
lement dans cette œuvre le produit du sol même de l’Espagne, car
il faut se rappeler que, sauf dans des cas extrêmement rares, Falla
ne fait jamais usage de véritables thèmes populaires. C'’est l’esprit
plutôt que la lettre de la musique de son pays qu'’il exprime. Il
dépeint, avec autant de conviction qu’Albeniz et Granados, ce que
l'esprit de sa terre natale lui suggère, mais toutes ses images mon-
trent la touche caractéristique de sa main et portent ainsi la marque
même de sa personnalité. Cette combinaison de nationalité et d’indi-
vidualité donne à sa musique un caractère complexe qui la rend
plus difficile à saisir pleinement qu’un certain pittoresque de surface
ne tendrait à le faire croire ; mais c’est précisément cette difficulté
qui la rend doublement intéressante et qui lui communique une valeur
durable, solide, au delà même de cet attrait sensoriel qui ne peut
manquer de frapper tout auditeur et qui pourrait donner à penser
que cette musique n'a qu’une valeur purement décorative et n’atteint
pas l’essence des choses. »
Les trois danses empruntées au ballet /e Tricorne sont :
a) Les Voisins (danse générale inspirée par la Sévillane).
b) Danse Ou Meunier (style flamenco typique, acccompagnant cette
danse masculine violente et acrobatique qu’on appelle la farrucca).
c) Danse finale (basée sur un motif original de jota pesante).
Le motif de ces danses, d’ailleurs, importe peu. L'essentiel est
de remarquer que malgré la simplicité de leur ligne mélodique et de
leur forme, elles ne se réduisent ni les unes ni les autres à de
simples invitations au mouvement, individuel ou collectif, et que
leur qualité expressive fait de chacune d'’elles un petit tableau, plein
de poésie ou de caractère.
(;'.aMMMMMŒ'ÆMMMZ%MM(’/TQ‘/,JMMŒÆŒQŒ:Û'Ç—'/_)'IZ{,W:Ï(È/,)‘%MM
27a£}aWryac‘awvæmeavavüwwvawmvavavavav.-:v.uc‘za%(?æ-
FICIeIeseeneies
%%%MŒQŒ’ÙMŒÛUÔŒOŒQŒÇ‘IÇÇﬂMCOŒGMU FIEIESIBICEAICEIETETEIUICIESTESICEIESGEITEIENESK’Oe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002621_012.tif'/>
        <page><![CDATA[ë
â
â
ë
â
S
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Samedi 13 et Dimanche 14 mars 1926, à 20 heures et quart
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
avec le concours de
L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
MESSE en si mineur de J.-S. Bach
sous la direction de M. Otto BARBLAN
Location chez ROTSCHY Frères, Corraterie, 22.
VICTORA HE Lundi 22 mars 1926, à 20 h. 0
12° ET DERNIER GONGERT DE L'ABONNEMENT
Soliste : M'e À 1m a MOODI E, Vi010niSt€
AVIS
La saison actuelle de l'O. S. R. sera clôturée les
20 et 31 mars par deux représentations au Grand
Théâtre de
TRISTAN ET YSEULT
Drame lyrique de Richard0 W 'AGNER
sous la direction de M. Robert-F. DENZLER
Premier chef d'orchestre du Stadttheater de Zurich.
‘r%MŒÆM%M%WMŒJMMŒZJGÆŒaw%%%%mm%%w%
ce
GOASDPDDIDOIEO9O OD OO DSOAO UO OIO OEOGIO DD DDO D—
MH. les Sociétaires et Souscripteurs anciens el nouveaux auront droil
de priorité pour retenir Jes places pour ces deux représenlations. Un avis
leur parviendra en tempo utile.
TA OD DLD D OIO AD OD
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>