<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Premier de l'abonnement) 
            <date when='11/10/1924'/>
          </title>
          <series>1924-1925</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002574</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19241011'/>
        <title>Concert symphonique (Premier de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Pembaur, Josef' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30105311' type='person' role='int'>Pembaur, Josef</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_001.tif'/>
        <page><![CDATA[H ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMAIÏDE
l Vr'arorIX" HALL
! : Samedi 11 octobre 1924, à 20 h. 30 précises
1 Ÿ CONCERT SYMPHONIQUE
Î (Premier de l'Abonnement)
" Soliste: M J PEMBAUR, Pianiste.
ë PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n° 3, en mi bémol (Froïca) .... Beethoven
a) Allegro con brio.
b) Marcia funebre.
c) Scherzo.
0) Finale.
2. CONCERTSTÜCK en /a mineur, pour piano
Eone e JWoeber
M. J. PEMBAUR.
DEUXIÈME PARTIE
3. CONCERTO n° 1, en mi bémol, pour piano et
drénesmree 1 e Liszl
Allegro maestoso. - Quasi adagio ; Allegretto vivace ;
Allegro marziale.
M. J. PEMBAUR.
TIL EL EULENSPIEGEL LUSTIGE
STREICHE
L'Orchestre sera dirigé par Ï|j
M. Ernest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et demie. .;l
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme. Hn
La Dll‘ectlon se l'é$erve ]C dr0it d‘apportcr au progrzunmc toutes 11]()dif}catit)ns (l'J('
leb' Circonstances p0urraîcnt lU| im[)OsCl‘. Q
Leo porles seront rigoureusemenl fermées pendanl l'exécution des morceaux.
H, JAARYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_002.tif'/>
        <page><![CDATA[AIMÉ KLING / >
LVÏH!ŒR'ÔEN’È& /f
XI RVE DIDA Y XI
VIOL ON 'IÏ.:'.‘..'. J". —
SLDF
24 /""*Ï
P 7758 X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4 Rue du Rhône, 58
|
.Nos articles de voyage donnent
toujours entière satisfaction
parce qu'iils sont fabriqués avec
soin, et que les fournitures em-
_‘I ployées sont de première qualité. H
| |
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_003.tif'/>
        <page><![CDATA[SE
Ludwig van BEETHOVEN
Bonn 1770, Vienne 1827.
Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une
copie du manuscrit de l’Æroïca, copie corrigée de sa main et portant
ce fitre :
« Sinfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August.
Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55.» Au dessous,
fracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette
mention : « Geschrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bonaparte).
Un des deux mots rayés était certainement aussi celui de Bona-
parte.
Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer
musicalement celui qu’il tenait pour un héros; mais 1l changea
d'avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au
reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra
dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se
frouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n’en
permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le
titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées,
la première édition : « Sinfonia eroica… composta per festeggiare il
sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima
il principe di Labkowitz da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle
sinfonie. À Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-
markt, n° 582 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans
les éditions postérieures et regrefttait particulièrement la suppression
des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches friom-
phales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du
titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds,
de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur
grandeur et leur tristesse, en un mot l’oraison funèbre d'un héros. Il y
à peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su
conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse
d’expression…
La composition de cet ouvrage se place entre les années 1803 et
1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été
donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur
à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSIQUE #
des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22 de l'O. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTSGIY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres | ; ñ b onneme nt
jouées par l'O. S. R. se trouvent également à
Pour l'achat, l'échange, la loca- PI N S
tion, la réparation et l'accord des / S
s'adresser au Magasin
1 étage — 64, Rue du Stand, 64 — t étage
P 7760 X
| ARTICLE/ FANTAISIE, HÉMODE |
{ _ RuBPN, DENTELLE/, BP/ |
_, meilleure/ qualité/ aux meilleur/ prix |
MAISON FONDÉE EN 1822
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_005.tif'/>
        <page><![CDATA[présenter, car il semble n'avoir pas été complètement étranger aux
choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre
1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont
Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater d&
l’automne 1803; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote
de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour
d’Oberdæbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont
il joua le finale.
Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le
premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation
que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner
comme motlo ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See
the conquering hero comes» (« Voyez venir le héros conquérant »)
— morceau si riche de substance qu’aux deux groupes thématiques
habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développe-
ment et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un
drame, disait Berlioz — est un des exemples les plus éclatants de
l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer
à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre ».
Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale
en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui
cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet
qu’on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au
sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que
le thème des variations a été employé par Béethoven dans son
ballet sur Prométhée, fype du héros humain.
Comme l’a judicieusement constaté Lenz, «la Symphonie béroïque
équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là.
C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la
symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan,
cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors
trente-quatre ans; il dominait le monde musical de son époque et
marchait déjà vers l’immortalité.
&
ENPECREREOEOSEERZGEEREOSEONSNPSEASSENRSAGENSADEE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE P761X
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
——
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_007.tif'/>
        <page><![CDATA[F SJR RE n A
TR SE R T d E
Carl-Maria von WEBER
Eutin (Poméranie) 1786, Londres 1826.
CONCERTSTUCK, op. 79.
Dans ses Zllusions musicales, le critique Johannès Weber explique
comme suit le titre Le Retour Ou crotsé par lequel on a toujours désigné
cette œuvre en France.
« C’est l: matin du jour où devait avoir lieu la première repré-
sentation du Freischütz, que Weber acheva le Concertatück ; puis il
en apporta les feuillets encore humides à sa femme, près de laquelle
se trouvait Bénédict, son élève favori. Il se mit gaiement au piano et
Joua le morceau d’un bout à l’autre en traçant lui-même le pro-
gramme, que Bénédict nota ensuite de souvenir, mais que Weber
ne voulut jamais laisser imprimer en tête de l’œuvre. Voici ce pro-
gramme ; J'y ajouterai seulement les titres nécessaires pour le rendre
infelligible à tout le monde.
« Larghetto. — La châtelaine est à son balcon; elle inferroge
tristement l'horizon ; son chevalier est parti depuis bien des années
pour la Palestine. Le’ reverra-t-elle jamais ? Des combats sanglants
ont eu lieu, et aucun message de lui! En vain elle prie Dieu.
« Allegro appassionato. — Soudain un affreux tableau se présente à
son esprit halluciné; il est étendu sur le champ de bataille, aban-
donné des siens ; le sang coule à flots de sa blessure. Ah! que n’est-
elle pas à ses côtés !.… pour mourir avec lui !…
« Âdagio e lempo di marcia. — Mais écoutez ! quel bruit se fait
entendre au loin? Des armures brillent au soleil, là-bas, sur la
lisière de la forêt! les arrivants s’approchent de plus en plus : ce
sont des chevaliers et des valets portant la croix ; on voit flotter les
bannières; on entend les cris du peuple, et là-bas c’est lui !
« Piu mosso et presto assai. — Elle vole au devant de son bien-
aimé; il se précipite dans ses bras. Quels élans d’amour! Quel
bonheur indescriptible ! Comme tout frissonne dans les bois et dans
les blés, proclamant par mille voix le triomphe de l'amour fidèle. »
Il ressort d’une lettre de Weber, que le plan de l’œuvre était
déjà tracé dans son esprit en 1815. Evidemment, il ne faut pas
prendre le programme au pied de la lettre ; mais le sens général est
incontestablement exact.
e se e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Cité, 11 -- Genève
meilleures conditions.
MUSIQUE neuve et d’occasion
aux prix les plus bas - Choix sans
pareil en ‘études, méthodes,
musique classique et moderne,
partitions, littérature musicale,
partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc.- La seule
maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion
continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans
notre nouveau local. CITE, 18 et CORRATERIE, 9, au rer,
ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix
exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou
jquer toutes les nouveautés littéraires et musicales: GRA-
MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux
p
1763 X
vranauaauGéan
P7768 X
‘
3
i
ÿ
F
%
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_009.tif'/>
        <page><![CDATA[2
.
|
E
Franz LISZT
Ne à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
CONCERTO en mi bémol, pour piano et orcheotre.
Dans le cadre rigide d’un concerto quasi-classique, Liszt a pu
cependant faire transparaître son tempérament de poète et de colo-
riste. Au cours de ces variations thématiques éclatent la richesse
d’imagination et l’adresse prodigieuse de son talent d’orchestrateur.
Tout en laissant la prime place à la sonorité et à la virtuosité
délicate du piano, il a soin de donner une valeur considérable aux
répliques de l’oréchestre. Celui-ci ne se borne pas au rôle d’interlo-
cuteur complaisant, mais il impose souvent son verbe et son idée.
Les deux éléments en présence constituent, opposés ou réunis, un
tout vivant, obéissant à une discipline supérieure et procédant d’'une
conception ferme qui n’exclut en rien la sensibilité et la délicatesse.
Liszt écrivit ce concerto en 1848, ou du moins, il donna alors sa
forme définitive à une composition antérieure de plusieurs années
déjà. Il fut joué pour la première fois en public par Liszt lui-même,
en 1855, dans un concert à Weimar, Hector Berlioz conduisant
l’orchestre. Plus tard ce fut Bülow qui le mit à son répertoire et le
Joua à plusieurs reprises, en particulier aux grandes fêtes musicales
d’'Aix-la-Chapelle, en 1857, dirigées par Liszt.
se fs f
Fychard DSTRAUSS
Né à Munich le 11 juin 1864.
« Les Joyeuves Farces de Till Eulenopiegel, poème symphonique en
forme de rondeau, d'après de vieilles légendes », op. 28, a été
composé en 1894-1895. Après Macbelh, Don Juan, Hort et Transfigu-
ration, ce poème marquait chez son auteur un besoin de détente,
une revanche du goût de vivre contre la hantise du tragique humain.
C’est d'ailleurs une des expressions d’humour et de gaîté des plus
achevées de la littérature musicale. Et pour la forme, la qualité de
la polyphonie et de l’orchestration, c’est une des œuvres les plus
parfaites, sinon le chef-d’œuvre même de Richard Strauss.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_010.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Till Eulenapiegel est le type légendaire en qui s’incarne le joyeux
vagabond, celui qui tente toutes les fortunes, qui joue tous les tours
et qui essaie de tous les métiers. Du nom Eulenspiegel est venu le
mot espiègle et cela suffit à définir ce fameux personnage — qui aurait
réellement vécu au xiv* siècle et dont les célèbres /arces sont déjà
racontées dans un volume paru vers 1525.
Après une courte introduction, qui semble chanter le traditionnel
«il y avait une fois», commence l’exposition du «rondo» musical,
fondé sur deux éléments essentiels, l’un énoncé au cor, l’autre à la
clarinette piccolo. C’est Till Eulenspiegel, sans sou ni maille et vêtu
de haillons, qui promène à travers le monde son humeur aventureuse.
Suivent divers épisodes musicaux que l’on peut rapporter aux
épisodes que voici des récits légendaires :
— À la ville, le marché bat son plein. Till réfléchit... Avisant un
cheval, il saute en selle et d’un vigoureux coup de fouet lance la
bête au milieu de la foire. Un tumulte indescriptible s’en suit —
cris de marchands et de volailles; — les fruits renversés et la
vaisselle brisée roulent de tous les côtés ! Till s'esquive prudemment,
selon sa coutume.
— C'’est sous un habit de moine que nous retrouvons Till. Le bon
apôtre cherche à faire des dupes. Mais il n’est pas tranquille, de
sérieuses craintes le troublent: il se trahit… Décidément, il vaut
mieux jeter loin ce froc. (Un glissando de violon-solo en exprime
le geste.)
— Le thème d’Eulenspiegel revient sous une nouvelle forme,
assouplie et élégante, qui leur imprime un caractère presque cheva-
leresque ; — c’est qu’il doit se faire beau, chercher à plaire, faire la
cour à de jolies filles.…. Hélas, le pauvre garçon en est quitte pour
ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengeance
contre les cruelles beautés.
— La rencontre d’un groupe de professeurs de la ville apaise la
fureur de Till. Sa mauvaise humeur se change en moquerie ; il leur
propose aussitôt une thèse, absurde, bien entendu. Ce que devient
cette thèse dans ces cinq têtes et la discussion « en cinq langues » et
sans issue possible, qui s’en suit, c’est ce que monfre un canon à la
seconde qui passa en son temps pour un comble de dissonance et qui
reste une délicieuse parodie d’une controverse pédante.
— Till est satisfait; la façon dont il s’est joué de ces philiotins a
égayé son humeur ; il poursuit sa route en sifflotant un petit air
inoffensif... Mais, subitement un noir pressentiment le prend... —
c'est qu’il y a, aussi, des gibets sur la route! — Il devient rêveur.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002574_012.tif'/>
        <page><![CDATA[La vision lointaine d’un bonheur possible passe, rapide.… Mais il
est trop tard pour changer de vie…
— Le thème principal résonne et s’accélère de nouveau aux cors.
Till reprend sa route. Son insolence ne connaît plus de bornes ; ses
farces se multiplient et s'aggravent jusqu'à ce que, poursuivi, tra-
cassé, il est enfin arrêté, traîné devant le tribunal. Aux cuivres
menaçants, Till ose répondre par trois fois, mais une peur affreuse
le saisit — l’heure de l’expiation a sonné. — Il gravit l’échelle de la
potence; son maigre corps se balance au bout de la corde. Une
dernière convulsion, et l’'âÂme du vagabond prédestiné s’envole…
Et voici de nouveau la légende ; elle s'empare de Till. On parlera
de lui, on dira «il y avait une fois...» — et le tutti orchestral
semble répondre dans une brève coda : «un joyeux compagnon
doublé d’un fieffé coquin ».
AVIS
—
Le Comuité informe les auditeurs de ce concert qui ne sont pas
encore abonnés que le bureau de location, passage du Terraillet,
délivrera à partar Ou lundi 13, des abonnements aux onze derniers
concerts, aux prix du tarif diminué de un douzième.
DATES ET SOLISTES DES PROCHAINS CONCERTS :
Samedi 25 octobre .... M. Joseph SZIGETI, violoniste.
Samedi 8 novembre .. M”° S. BALGUERIE, cantatrice.
Samedi 22 novembre .. M. Robert CASADESUS, pianiste.
Samedi 6 décembre .. M" Jelly d’ARANYI et Adila FACHIRI, violonistes.
Samedi 20 décembre .. M"*° Vera JANACOPULOS, cantatrice.
Samedi 10 janvier..... M. Edouard RISLER, pianiste.
Samedi 24 janvier..... M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Samedi 7 février..... MM. Emmanue! FEUERMANN, violoncelliste,
et Siegmund FEUERMANN, violoniste.
Samedi 21 février .... M=° B. SUTTER-KOTTLAR. cantatrice.
Samedi 7 mars ...... M“ Clara HASKIL, pianiste.
Samedi 21 mars ...... M. Jacques THIBAUD. violoniste.
Voir les programmes détaillés, à dispocition, au bureau de location.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>