<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand concert donné par l'Union instrumentale genevoise
            <date when='02/12/1928'/>
          </title>
          <series>1928-1929</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001947</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Bodet, F. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19281202'/>
        <title>Grand concert donné par l'Union instrumentale genevoise</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1928-1929' type='series'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/135158' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Mérina, Marie' type='person' role='cmp'>Mérina, Marie</name>
        <name key='Sacchini, Antonio' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30002777' type='person' role='cmp'>Sacchini, Antonio</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Poot, Marcel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30072182' type='person' role='cmp'>Poot, Marcel</name>
        <name key='Bodet, Francis' type='person' role='int'>Bodet, Francis</name>
        <name key='Union instrumentale genevoise (Fanfare municipale de la Ville de Genève)' type='person' role='int'>Union instrumentale genevoise (Fanfare municipale de la Ville de Genève)</name>
        <name key='Olivet-Decompoix (Mme)' type='person' role='int'>Olivet-Decompoix (Mme)</name>
        <name key='Belli, Francis' type='person' role='int'>Belli, Francis</name>
        <name key='Lavignac (Mme)' type='person' role='int'>Lavignac (Mme)</name>
        <name key='Bodet (Mme)' type='person' role='int'>Bodet (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[La Heine des
Motocyclelles
VICTORIA = IBLAIMLI
[ 00
( } PORTES A 20 H. .. … CONCERT A 20 H. 30
Dimanche 2 décembre 1928
Grand Concert
É donné par
l'Union Instrumentale Genevoise
(Musique Municipale de la Ville de Genève)
sous la direction de M.
FRXNCIS BOIDIRTF
Premier Prix du Conservafoire national de musique de Paris
avec le gracieux concours de
M"e Olivet-Decompoix M. Francis Belli
SOPRANO BASSE
et M"s Lavignac et F. Bodet, prof. de piano
PRIX DES PLACES : Cordons de 1re galerie (place numérotée) Fr. 2.10, Rez-de-
chaussée et ire galerie, Fr. 1.10, 2me galerie, Fr. 0.60, droit des pauvres compris).
Fondée en 1848
4 et 6 RUE DU COMMERCE
2, ROND-POINT DE PLAINPALAIS
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L€S 1')0111] es (‘11&u55 Uures
LÊS JOllé RiCll€]iCll pour 1101nmes
s'achètent dans les. ——
GRANDS MAGASINS LUX S. A.
Lcs (lernières nouveautés en l)eige, gris, tressés
20, Rue de la Confédération — GENÈVE
Union Instrumentale Genevoise
Fanfare Municipale de la Ville de Genève
Notice historique
C'est en 1863, et sous la dénomination de Société des
Fanfares Militaires Genevoises que notre actuelle Fanfare
est portée sur les fonts baptismaux. MM. Joseph Leclerc et
John Grasset en sont les premiers Président et Directeur.
Dès sa création, elle participe aux manifestations de la
vie genevoise, étant « priée » par les Autorités de prêter son
concours, alors que les autres Corps de musique étaient
« commandés ».
Lors d'une manifestation, en 1867, la Société des Fan-
fares est à son tour « commandée ». Mais les membres de la
Fanfare n'entendent pas abdiquer leur indépendance et se
constituent en société civile, sous la dénomination actuelle :
Union Instrumentale Genevoise.
Les années s'écoulent, heureuses parfois, difficiles sou-
vent. De 1860 à 1880, Bergalonne dirige l'Union Instrumentale
Genevoise avec un talent sans conteste. Sous sa direction,
notre Société lutte et obtient de brillants succès à Berne
(1868), Annecy (1869), Genève ( 1872), Chambéry (1875),
Lyon (1877) et Elbeuf (1879). En 1881, Hugo de Senger
DEMANDEZ UN.
") COINTREAU
LIQUEUR |
t. °
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ubisassti es
Berne
Fabrique Suisse
d'UNIFORMES
EQUIPEMENTS MILITAIRES
CULOTTES ÉQUITATION — CASQUETTES
VÊTEMENTS CIVIL ET DE SPORT
…
— GENÈVE — Zurich
2, Rue Petitot, 2 RUE GRENUS, 11
au premier étage
Atelier de Réparation
d’'Instruments de Musique
FANFARES ET HARMONIES
M. SEIDEL
Grand choix d'accessoires - Fournitures et
pièces détachées — Cordes, etc.
HORLOGERIE DE PRÉCISION
simple et compliquée
\ MARCHAND & G
Réparations 2, GRAND-QUAI Téléphone
soignées et garanties GENÈVE STAND 28.45
English spoken - Se habla español - Si parla italiano - Man spricht Deutch
prend la succession de Bergalonne, succession dont il se
montra digne. Puis se succédèrent plusieurs chefs : Bisch
(1884-1887) qui mena la Société au succès en division d'ex-
cellence au Concours de Dijon (1886), puis MM. Mirande,
Delarue (1888-1804), Van Perk (1895-1897) sous la direc-
tion duquel l'ÜUnion remporta de magnifiques lauriers au
Concours de Nice (1897) ; Louis Rey (1898-1901), Jomaux,
Teissier qui se consacra corps et âme, durant seize années
(1902-1917) à notre Société et mourut subitement pendant
qu'il dirigait un concert. M. Constantin Bruni lui succéda et
se révéla directeur de fanfare énergique et plein d’autorité,
mais il nous fut vite repris par le Théâtre.
Au cours de sa route, l'Union eut surtout à lutter contre
les difficultés financières d'autant plus considérables pour une
société de musique qu’elle s'impose des progrès dans l'art
mnsical qui est sa raison d'être ; les frais d'enseignement, les
achats de musique, instruments, les équipements, etc., grèvent
lourdement son budget. Il était donc indispensable que l’Union
trouvât des appuis destinés à venir en aide à ses membres
dévoués. En 1882, sous l'impulsion de notre ancien Président
d'Honneur M. le Dr. Hippolyte Goss, Conseiller administratif,
fut créée la Fanfare des Sapeurs-Pompiers qui recevait un
subside de la Ville de Genève et qui n'était autre que l'Union
Instrumentale Genevoise, avec un uniforme nouveau. Mais
l'Union progressait sans cesse ef pouvait aspirer à des desti-
JOAILLERIE — BIJOUTERIE
Emaux - Pierres précieuses
…ﬂ…@
& .
SD rrrn
e e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Timbres-poste pour collections
Grand choix en timbres à la pièce et en séries
aux meilleures conditions — Voyez la vitrine
Exécution de manco-listes - Achat de lotset collections
Jean Wuthrich —11, rue de l'Hôtel-de-Vile - Genève
Dépôt des classeurs , COBRA”’ les plus pratiques pour
le commerce et l'industrie-
nées plus brillantes. Plusieurs dévoués Présidents se succédè-
rent : MM, Edmond Klein, Jean-Marie Besançon, Schmidt-
Dahms, etc. ; puis vint M. L-H. Malet qui lui consacra son
activité et son énergie pendant 25 ans et obtint, en 1900, du
Conseil administratif que l'Union Instrumentale Genevoise
soit élevée au rang de « Fanfare municipale de la Ville de
Genève ».
Dès lors, l'histoire de notre Société est encore plus inti-
mement liée à l'histoire de notre pays et nous pouvons dire
sans présomption que l'Union Instrumentale Genevoise n'a
pas démérité de son titre officiel.
Actuellement, et sous la présidence de M. Philippe
Albert et la direction de M. Francis Bodet (Premier Prix du
Conservatoire national de Paris), notre Fanfare municipale
forte de cent membres exécutants, consacre fous ses efforts au
développement de la culture musicale de ses membres, guidée
par le désir de faire apprécier, en tout désintéressement,
notre population toute entière une mu51que saine et educahve
Notre Société se tient toujours à l'entière disposition de
nos Autorités pour toutes les manifestations de notre vie
publique ; elle fait œuvre utile au point de vue social, en même
temps qu'acte de patriotisme par son solide attachemenî au
Pays et à ses Institutions.
Une école de musique permet à une soixantaine d'élèves
de suivre gratuitement les cours de solfège et d'instruments
L'Artisan : Meubles
L'Artisan : rideaux
L'Artisan : confort
;
;
;
;
;
;
É
BDans
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[: Œ:ande Brissèhe R0d REbS&IÏIÉH
| Centrale û Marchand-Tailleur t
E d0 e … POUR CIVILS & UNIFORMES @
Tel. Stand 34.62 Ç ..
Militaires - Hôtels - Sociétés
CAFÉ-RESTAURANT CAFÉ EXTRA
METS DE BRASSERIE 5
PLAT DU JOUR - Bière Warteck Bâle Rue Lévrier, 11 - GENÈÊVE
E. MAYERAT Téléphone Mont-Blanc 37.95
que nous avons institués sous la direction artistique de notre
m dévoué directeur. Nous trouvons parmi ces jeunes gens des
éléments bien préparés pour compléter nos registres et nous
pouvons dire que les plus belles perspectives s’ouvrent devant
| notre Fanfare.
L ; Une Société de Secours, très appréciée, fondée en 1919,
contribue à fortifier l'esprit de solidarité qui règne éntre nos
Membres. Ceux d'entr'eux qui ont dû cesser toute activité se
sont groupés et ‘ont consfitué la « Société des Anciens » au
nombre de 70 environ, sous la Présidence de M. Joseph
| Ecuer, Doyen de l'Ecole des Arts et Métiers, et ne cessent de
| s'intéresser à leur chère Union qu'ils entourent et suivent dans
toutes ses manifestätions.
Dans le but de permettre aux personnes qui lui portent
| intérêt de lui apporter leur précieux appui moral et matériel,
| notre Société a institué des cartes de Membre Passif donnant
droit d'entrée à deux personnes ä chacun de nos concerts.
D'autre part, les Membres passifs bénéficient, lors des
voyages organisés par la Fanfare de tous les avantages
obfenus sur les conditions de déplacements.
| Les cartes de Membres passifs sont délivrées par notre
| Trésosier général M. J-F. Marconi, entrepreneur, rue Jean-
‘ Jaquet, 12 (Téléphone Mont-Blanc 31.10) à raison de
| fr. 5— par année, ou fr. 50.— pour la carte de Membre
: passif à vie.
- avec les arrangements spéciaux
VOYAGEZ de l'AGENCE DE VOYAGES
e â
- BLENK FERT & C" ;
‘ 1, Rue du Mt-Blanc =
GB N R VÆ 3
—— Plus d’ennuis, plus de soucis, meilleure utilisation du lemps ——
' AUX MEILLEURES - CONDITIONS *
CARS NOUS LOUONS LES MEILLEURS CARS
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[A S E e 9 E ;
; ‘ cs
3 dn EN Café de la Nouvelle Poste
B r1g1 tte
MARCHANDE DE
FRIVOLITÉS ; Vins” du pays renommés
G€OI‘g€S Perrin-
1, rue du Commerce - Genève r Fon(1ué L
Toutes les dernières créations de Se recommande : G. PERRIN
Paris:=——= | Membre passif ;
® TF 7 mmm TRF TFF @
Nofice sur les œuvres figurant
; au  programme
GEORG-FRIEDRICH HÆNDEL
Né à Halle le 23 février 1685, mort à Londres.le 14 avril 1759..
Partlagea' son existence entre lTHalie el l’Anglelerre: Ce
fut à Londtes, surlout, qu’il composa-la majeure parlie de ses
remarquables ouvrages au poinl que les. Anglais le considè-
rent commé leur plus grand compositeur. Ce qui n’empèclie
que hul ne peùt nier la nälure et les éôlés plus parliculiète-
ment germains de son génie créaleur: Il est, avec J.-S. Bach;
“le représenlant le plus complel .de la.Renaissance par:
les caractères de son arl. Sa musique est robusle el saine,
vigoureuse, d’un rylhme puissant qui lui donne üne séreine
autorité, d’une in'agination intärissable mais formèlle. *
Ouverture du Messie. è
L’œuvre.entière- à laquelle celle ouverlure sert d’inlro-
duction est un monument considérable quimne comprend pas
moins de 8 récilalifs accompagnés, 7_récils, 17 avias el 17
chœuis et qui fut composée en 24 jours, Sa 1te eZécutioïetit
lieu à Dublin en 1742. Parmi les œuvres d’Haëndel qui'son-
seulement voisines du-culte, c’est cerldäinement la plus émil
nente et au poinl de vue purement arlistique une belle com-
position dune ampleur grandiose ; elle est le point de rencon-
tre de l’art et de la foi des allémands du nord, de l’art italien
et dé cetlé‘puissance formidable, myslérieuser le‘génie d’un
musicien saxon. On lrouve, dans l’ouverlure même, <ette
facilité d’écriture et celtle spontanéité d’éxécution qui son!
communes à toutes les œuvres d’Haëndel,
BJLs suu RALAASELELISE NNN AL OLM ;
Underwood:Portahle
E bines à écri
n machines a ecrire
Underwood
veut tout dire Ç
MARIUS TROSSELI
Rue du Stand, 53
j 6
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ï ÈI S QU
Maison d'Expédition et de Commission
Fruifs frais et secs / A A A / Légumes et primeurs
Ïrullas & Cie S À
GENÈVE
Téléphone Mont-Blanc 63.79 et 61.29
SUCCERSALE À LAUSANNH ; Gare du Flon
CHARLES-MARIE WIDOR
Né à Lyon le 21 février 1844
Passa par le Conservatoire de Bruxelles où il reçul les
conseils de Fétis el du célèbre organiste Lemmens. ()lg8111s10, ;
Widor le fut de bonne heure el c’est-là un de ses litres de
gloire car, après avoir lenu l'orgue de S(-François à Lyon,
nommé grâce à sa répulalion, déjà grande, organisté de
S(-Sulpice à Paris, il succédaiten 1890 à César Franck comme
professeur à la classe d’orgue du Conservaloire, en 1896 il
vemplaçail Théodore Dubois comme professeur de composi-
tion et en 1910 étail nommé membre de l’Académie des Beaux-
Arls dont il est actuellement le sécrélaie perpéluel.
La Korrigane.
, Ballel tiré de la fable dlamal1quo de Î1311r ois (‘oppœ
(qui est d’une poésie charmante et d’un intérêl réel. La parli-
tion écrile par Widor est une œuvre symphonique remarqua-
ble el d’une inspiration délicieuse, Ce  fut d‘ailleurs un des
plus grands succès de l’opéra. Le pas de la sabotière, enlre
autres, qui esl l’un des 3 fragments ﬁ”ul&llL au programme
fut l’objet d’un véritable triomphe.
S'ACHÈTENT CHEZ
ROTSCHY Fœœg
@@
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[/ Teinturerie Moderm{ _
JN
Lf Maison fondée
/ en 1826
2.R.des EAUX-VIVES 58.R.de S! JEAN
GENÈÉVE /
Qllclq1les ﬂCllrs (1C
FLEURTOI
ﬂeurxstc artistiquc
Corraterie, 26 r. Rive, 15
E =
A.Ravessoud &
f bis, rue du Mont-Blanc â
Passages maritimes Ê
3
Emigration — Éxpéditions
Billets de ch. de fer
Instruments « Musique
POUR FANFARE ET HARMONIE
Réparalions - Vente - Achat .
Accessoires - Pièces délachées
Ængle Rue Ecole-dez IMédecine, 8
Entrée . Rue des Tlaraîchers, 48
GENÈVE
Les instru_ments de qualité
PIANOS - GRAMO
PHONES - DISQUES
S'ACHETENT CHEZ
& JÆGER
Premières marques 12, FUSTERIE - GENÈVE Payements faciles
1P1ROC \]EËîÎ\N4[N{](]E
aieneuet
Première partie
M. Francis Belli
Mme Olivet-Decompoix
4. La Korrigane (suite de ballet) . . . . Widor
a) Danse brefonne Transc. de Gironce
b) La lutte au bâton c) La sabotière
Union Instrumentale.
1. Ouverture du Messie......…. … Haëndel
Union Instrumentale Transe. de Avon
2. Freischütz (Air de Gaspard) ... Weber
: 3. Cosi fan tutte (Air de Blondine). . Mozart 7 Lerodes rn — Sehubert
ME RR R RR NN EN E
!.— … ue
| 5. Marche cosaque .........…. Marie Mérina :
Union Instrumentale Transc. de F. Bodet
6. Air d’Œdipe à Colonne .. . . Sacchini
M. Francis Belli
b) SérénadeŸc) La truite
Mme Olivet-Decompoix
d° Dionysos ! (Bacchanale). .. . . Marcel Pool :
Union Instrumenfale
ETE RR EN RIR CICN EU
DE BANQUE SUISSE.
FONDRE EN 1872
Capital-Actions et Réserves : Fr. 182 millions
6. Corraterie - GENEVE - Corraterie, 6
CORNAVIN â EA}JX-VÎVES
10, pl. de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du’ Marché
Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions
ANAKANNN
Pkotographie (1)Art Ë
F-H. JULLIEN Ë
ë
15, Cours de Rive ‘
GENÈVE ‘
RUE DU MONT-BLANC 5
* LIBRAIRIE NAVILLE &C° -
LA_(«_€N(E »s JOURNAUX - GENEVE
Buvez un
AMER
PICON
Exigez-le
LN EN NNN
Téléphone
Mont-Blanc
45-27
Fernand ETIENNE
OPTICIEN
2, RUE WINKELRIED,2
(A côté de l’Hôtel des Bergues)
Genève
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[@
L
st
FUPETTETN ‘ As
Ml A ‘
@
Venez dîner avec vos amis
—# au restaurant de l': Æe-
Hôtel RICHEMOND
| TERRASSE
: DÉJEUNER Fr. 5- DINERFr. 6.-
ÀFTERNOON-TEA
Repas de noces et grands dîne:s
A. R. ARMLEDER
Dégustation - Weinstube
>cs
“CINTRA-
Wine & L1qu0r House
15; Confédéraﬁon Fusterie, 16
Xérès et Porfo d'origine
T TPI PIPI T PIPI TTITPTPTS FYVIVT PTrTTFTTS
@_. PIFPPITAATETTPTTITITPIIT E rrr Trrrry TAAFTITTTITPTŸ T
MARIE MÉRINA DE KRAUSS
Née à Prague
ÀA fail loules ses éludes musicales en Russie. Douée
d’une voix exceptionnelle de soprano léger, devinl une élève
favorile des célèbres canlalrices Marcliesi el Palli. Dès ses
débuls en public, elle s’alliva lous les suffrages el eut le pri-
vilège de se produire aux différentes cours d’Autriche, de
Kussie el d’Espagne. Sa renommée grandissant sans cesse,
seules les grandes scènes des (d[)lldl(‘& pouvaient prétendre
à la faveur de ses engagements. [t, fail assez rare pour une
<canlalrice poursuivant une carrière aussi triomphale. Marie
“ Mérina ne sacrifia jamais ses connaissances a pprofondies de
; lP’art musical:-elle consacra au conlraire ses loisirs à la com-
position. Ellepublia un chiffre c imporlant d’œuvres de réelle
valeur au nombre desquelles figurent, entre autres, un opéra
en un acte «l’Amoureuse aventure» orchestré par Florent
Schmitt, un balle( «Rèêve au clair de lune», une suite d’or-
chestre, un recueil de mélodies, ele. Fxée à Genève depuis
1916 où ellé ne comple que; des sympalhies, 0ll se voue au
professoral, sa science vocale l’a d’emblée classée au rang
des professeurs les plus érhinents.
Marche cosaque
[£st une œuvre de |vuuosst, dont la richesse rylhmique
et harmonique dépeint, en même temps que l’âime slave de
son auteur, le caractère lour à Lour lendre, passionné el sau-
vage d’un peuple primilif./La première exéculion de celte
marche fut donnée à Riga par la Société des Concerts classi-
(j1es. Quelques temps après, les Concerts Pasdeloup la faisail
connailre en France avec un succès sonsidérable, Elle fut dy
reste {rissée,
L’'eau minérale de
SAINT-ROMAIN)
LE PUY ([Loire) SOURCE PAROT
esf gaseuse naturelle
Concessionnaires pour la Suisse : E. M. S. A. Èaux minérales S. À
Rue des Caroubiers, 11 - GENÈVE - Téléphone Stand 10-44
21022
…Ë…’
; @
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[AOSS "
das
r ra.v__egﬁa‘ R u2
'Séjour de f%x11iﬂe de
Premier OI‘(]I‘C
; à -
RESIDENCE
n Florissaut >
rrr
IIN TATTIFTTFTT
MARCEL POOT
Né à Vilvorde-lez-Brutelles 1e 7 mai 1901
À fait ses éludes musicales sous la direclion des maitres
belves Paul Gilson, inspecleur de l’enseignement musical en
Belgique, el Louis Mertelmans, directeur du Conservaloire
voyal flamand d’Anvers. Fait parlie depuis plusieurs années
du groupe des «Synlhélistes» el a écrit déjà bon nombre
d’œuvres de musique de chambre, piano et grand orchestre.
S’occupant activemenl de manifeslalions populaires, à com-
posé quelques œuvres spéciales pour harmonie et fanfare.
Marecel Poot est. en outre, rédacleur en chef de la Revue
Musicale belge et critique musical du journal Le Peuple.
Dionysos.
La première des œuvres écrites pour fanfare, composée
pour le concours international de Vilvorde en juin 1926.
Légende : «Guide nos chœurs, à Dionysos, couronné de
lierre: c’est à toi que s’adressent el nos hymnes el nos dan
ses, 0 Dionysos, qui te plais à te mêler aux aimables chœurs
de nymphes sur les montagnes ». Aristophane
| Belles salles
NOUVEAU RESTAURANT
— E1 1TE «-
PLACE KLÉBERG
Angle de la Rue du Cendrier, 24
Au premier étage
s14
C0R
@
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Pianos Augüst Fôrster
— EN VENTE —
Maison Ch. Berguer
11 RUEÉPEIIOT 1
Constitution des Registres
Saxophones alto: Brasier, Kaufmann Croisier,.
Saxophones ténor : Célandroni, Rosenberg, Veralrini, Principi.
Saxophones baryton : Buffat, Bo:llge.
Petit bugle : Gaillepand (solisle), Jeanneret.
Bugles solo : Annen (soliste), Fmonel, F. Kisler, Jacquard,
Cheneval, Bonnard, Excoffier, R. I&1sle , Carrel, Offredi.
Wolfram.
1ers bugles: Lévy, Gap, Moser, Lollaz, Schenk, Péguel, Delgrosso
2mes bugles : Deluz, Refalli.
3nmes bugles : Grivel, Tauss, Haab.
Cornets : Marlinel (soliste), Vaudroz, Reubi, Favre.
Trompettes : Sciolli (soliste), Genel, Roclhat, Weber Félix,
Bartlh.
Cors : Mouchel (soliste), Kaiser, Gex, Weber Beal.
Trombones : Thévenaz (soliste), Liaz, Junod, Berlon, Bonola,
Murisel. ;
Alti: Oesclilin (soliste), Muller, Kessler, Grostillier, Dupral.
Barytons : Pellel (soliste), Gloor, Tachet, Bussien, Gnädinger.
Basses : _ Rippl (soliste), Vaucher, Thorion, Débarbouillel,
Trœsch, Chapon.
Contrebasses : Detomasi, Gindrat, Marconi, Barberat, Ches-
sel.
Timbales : Girardel.
Batterie et accessoires : Maïer, Collomhb, Chambaz, Vaihlé,
Giudici.
GRANDE CONFISERIE ROCH
G. Al El\, successeur
CONFISEUR - CHOCOLATIER
PS . . ÿ . ° E
Patmserw) ‘cxcluswement au lmur1'e /'raza/ = Petzts /ours Q‘]dCé«u
” | -
Rue clu M0nt—Blanc, 21 - GENÈ VE
Îelephone Mont-Blanc 31.50 ËLRVÏCE A DOMICÎLF
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[RS SS SS SS TS S SI ES T CVEVEVES SS
HALLE DE RIVE, 11>12 (côté 1)0u1..ÿ Helvëtic{ue)
Spécialité d'agneaux de prés salés - Viande de première qualité
aux plus bas prix - Prix spéciaux pour hôtels et pensions
Téléphone Stantl GO.25 = Maison (1€ (:0nﬁance = SC recommanâe
Timbres jaunes de l’Union Commerciale Genevoise
Service à domicile dans toutes les directions
COMITÉ
Président : Philippe Albert. rvue de l’Hôtel-de-Ville, 14
Vice-Présidents : Henri Marlinel et Henri Muller,
Trésorier général : Jérôme Marconi, rue Jean-Jaquet, 12.
Vice-Trésoriers: Jean Chomély et M. Jacquard.
Secrétaire gén. : Léon Giunlini, Hôtel Municipal.
Vice-Secrétaires : M. Rippl el M. Debarbouillet.
Matériel : Joseph Cheneval et Henri Gap.
Equipements : R. Bussien el Giudici. ;
Bibliothèque : £d. Carrière, R. Buffat et J. Offredi.
Econome : C. Barberal.
Directeur : Francis Bodel, rue de Saussure, 6.
Officier : der t. Henri Muller, quai des Bergues, 11.
Porte-drapeau: … Paul Vessaz.
Par décision du Conseil Administratif du mois de
uin 1028, il a été substitué au titre ,, Fanfare Municipale”,
celui de ,Musique Municipale de la Ville de Genève“.
PAPIERS PEINTS
J--F. DUPONT
19,,Boulevard Helvétique, 19 ;
MaisonffDumont Téléph. Stand 89-22
Choix de plus de 5000 dessins de toute fabrication
pose irréprochable
IDIÉCOIRATMION SIPYILIE NOUVIEAMUITMÉ
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[09
0s
C
MARCHAND-SCHŒNAU HÉÉ
AN 8 rue du Conseil-Général, GENÈVE VS3
ê:£ @\ Télép. Stand, 3802 5 { >ÎVË =
@/@ n ° 7 @{Ë/«»}
—— É 34"
n ; e y P ME S y
D N L d 2
Commission Musicale
MM. Francis Bodet directeur.
Henri Martinet premier cornet solo.
François Kister professeur de solfège.
Robert Annen premier bugle solo.
René Kister bugle solo.
Gabriel Sciolli professeur de cuivre.
Fernand Thévenaz premier trombone solo.
Emile Pellet premier baryton solo.
Maurice Rippl première basse solo.
Georges Girardet premier timbalier.
zer L 7 sp e 00
| PAPIERS PEINTS
LINOLÉUMS
Ancienne Maison P. PRICAM
Auguste KELLER, succ.
:  Collections et devis , 11, RUE VERSONNEX, 11
sur demande, sans frais Téléphone Stand 0.289
et sans engagement :-: GENEVE
7 Tous les tapis, paillassons, toiles cirées
Grand choix des premières fabriques
sd
(
: 68
æ
gexsmuseum
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e nc dn 006 Cs LN 06 EN E A E dn e d CN e 10 d e À
+ @%
Ëâ
OO mm rrr
Rue du Rhône — GENÈVE — Place Bel-Air
TÉLÉPHONE STAND 3200
p r ct tl
Le-"ni0 æ
Assurances — Régie d’immeubles — Contentieux
ASSURANCES DE TOUTES BRANCHES — VENTE ET ACHAT: D'IMMEUBLES
RECOUVREMENTS —  LIQUIDATIONS — PRÈTS ET EMPRUNTS HYPOTHÉCAIRES
SERVICE FIDUCIAIRE DE COMPTAB ILITE.
ÎW Dh Àlberf & Braschoss
f
; Cours ef Enseignement musical
(/\“ sous la direction de
M. Francis Bodet, directeur
Premier Prix du Conservatoire de Paris.
Professeurs :
COURS DE 50115GE
M. François Kister, bugle solo.
INSTRUMENTS DE CUIVRE A PISTONS
M. Gabriel Sciolli, premier trompette solo.
TROMBONES
M. Joseph Liard, professeur au Conservatoire.
SAXOPHONES
M. Pierre Sanfandréa, professeur au Conservatoire
. _ BATTERIE
B M. Morin, premier timbalier de l'O. S. R.
s4txeu@Ne “Î
‘MARQU DÉPOSÉE
LES MEILLEUR MARCHÉ
. Telephone STANBD 00.70
__]5_
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001947_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[C ABER TR
BRASSo-HFR E REs VURANT
B. RIONDET
CHANTEPOULET, 4
Spécialité de Vins du Pays et du Valais
Salle de Société pour 200 personnes
Casse=Croûtes — Banguets
Œuvres classiques ef modernes
composant le réperfoire de la
Musique Municipale de la Ville de Genève
Andante el Allegro de la Symphonie
en ut mineur. rrrs e .Beelhoven.
Première S\mpl|0m@ en ul majeul . Beelhoven.
Allegro de la symphonie pastorale..... Beellioven.
Ouverture de Promélhée ... Beelhoven.
Ouverlut:e d'Eemont....... ... SsOe/S Beellhoven.
Ouverture des Ruines d’Alhènes ... .Beelhoven.
Le Calme de la Mer el Heureux
Voyage (avec chœurs)....…...... Beellhoven.
Ouverture de Benvenulo Cellini ... Berlioz.
Marche au supplice de la
Symphonie faulast1qtm .......... Berlioz.
Marche hongroise de la Damnation
de baust ............. E Berlioz.
Maï:che (royenne.........……00: 100011 « Berlioz.
L’Arlésienne (prem. et deuxième suile) Bizel.
Menuet golhique ......... e Boëllmann.
Danses honeroises 11 Brahms.
Rhapsodieme2 .1 n Piszt.
Menuet du Bourgeois %nl1lhommo & Jeul läs
Ouverlure du Roi de mahore Massenel.
Ouverture de Phèdre....... 1 Massenel.
COMBUSTIBLES
Les Filis de Ph. Girod
Maison fondée en 1850
4, Rue Prévosit- Martm
Sééptonota sé 2 E Livraisons loyales
c è
|
|
4
|
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>