<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19040521'>21/05/1904</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0670.tif'/>
        <date when='19040521'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿1*.
8*.
3».
4e.
5*.
e*.
7*.
8*.
9*.
20*
12*.
 GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
SAMEDI 21 MAI, à 8 h. l/4 DU SOIR	£ /$ §L\ J
SOIREE MUSICALE PAR INVITATION donné© par Mr.
E. JAQUES - DAICROZE
aveo 2e concoure de Mme NINA FALÎERO - DALCROZE pour 2faudition de ses élèves de solfège et d*improvisation.
 PROGRAMME.
Lecture vocale à vue d*un ohant donné.	(Les classes de Solfègei
                                                                                          *
é . Exsroices de modulation (2es é2èves Mlle A.C & Mr. C.F et lea olasses
a)	La petite Muotte ) chanconc de gestes
b)	Jolis bras blancs ) dites "oallèsthéniquea" (1ère audition)
(Les Classes de Solfège)
Improvisation sur vin thème doruià	( Mlle M. P. )
a)	Tout simplement b) Lea grand'mères	) Chansons de
o) Il roille ... û) File ton rouet, mignonne) E. Jaques-Da!
                                        (Mme N. Fàliéro-Dalcroze).
Leoture à vue d'ün oanon à 3 voix	(Les olaseea do solfège)
a)	Tique - toque	) chansons de gestes, (1ère audition)
b)	Los“petites filles de pierre i	(Les claseec de solfège)
Improvisation sur un thème donné	( Mlle B. 3. )
a)	La Jolie poupée ) ohaneons de gestes (1ère audition)
b)	L'Ondine	)	(Lee classer, de Solfège)
a)	Le torrent o) Los làaïentzelles )	ohangons de
b)	Les Armaillis d) Hier au bal	) E. Jaques-Dalorozo.
                                        (Mme N, Faliéio-Dilcroze).
La Ronda des saisons fleuries ) Enfantines
La Ronde du Doctour	)	(Les classes de Solfège)
Uns au3te sera faite en faveur de l*oeuvre des Bains de mer. -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0671.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHANSONS DE GESTES
Texte, musique et mise en soène de Mr.
E. JAQUES - DALCF.OZE (W. SANDOZ, éditeur, Neuchâtel).
     Ces chansons composées çour les "Ling gymnasium" anglais (système hommrid Ling) ont été exéoutées pour la 1ère fois cet hiver à la Hochschule de Berlin sou3 la direotion de Mlle Nina Gorter, actuellement professeur à Genève et auteur de la traduction allemande, - puis à Munich, sous le patro-nago du compositeur Max Schillings et sous la direotion du professeur von Eidmannsdorfer. - Le Conservatoire de Mannheim a créé une classe spéciale de chansons avec gestes et y a inscrit les chansons de M. E. J.D. qui soni également adoptées par le Oonservatoire de Dortmund. Elles seront en Mai et Juin, interprétées à Vienne, Cologne et Franofort et au Festival de 3onn, sous la direction du ohef d'orchestre Steinbaoh.
     Los "Ling gymnasium".
     Les études oallèsthéniques occupent dès l'âge le plus tendre une plaoe importante dans l'éduoation de la Jeune fille anglaise & américaine. Elles précèdent celle de la gymnastique. - Ce sont des exercices qui combinent étroitement la danse, la musique, le geste plastique et le Jeu en plein air, et leur but est de développer le corps dans le sens de la grâoe et selon les lois du rythme.............
     Lee écoles anglaises les plus réputées en ce genre sont dirigées par Ü5.C3 Wordsworth et Mlle Oesterberg à Londres. En Amérique, le même système d’éducation existe en de nombreux collèges et conservatoires, édifié d'après
les théories célèbres du professeur Françqis Delsarte ...... En 2 à S ans
d'études, les élèves arrivent à acquérir l'instinct naturel du rythme - si nécessaire pour les études musioales - ainsi que le sentiment de la beauté
physique et la correction harmonieuse des mouvements.......
                                                     Der Tag (Berlin).
......... L'éloquence du corps qui attirait déjà l'attention de Lessing
(édition Goering, pages 220 et suivantes) est aujourd'hui presque réduite à zéro» Nous ne sentons presque plus que les mouvements du corps et les gestes forcent un langage qui, en finesse, en richesse et en force d'expression, ce rapproche de la parole, et qui, en tous cas est appelé à la compléter, rius la civilisation devient raffinée et complexe, plus fortement les hommes ont besoin de ce second langage, qui se rapporte au rythmo de la parole
de la même façon que l'orchestre se rapporte au chant, ......................
Aujourd'hui la gesticulation est autant que possible condamnée dans la bonne uoeicté. Mais ce n'est qu'une affectation de noblesse due à l'incapacité.
La vraie noblesse des gestes nous a été révélée par Léonardo.....• L'enfant apprend le langage du corps avant celui des paroles. 11 acquiert vite une étonnante capacité d'expression par les Gestes et mouvements. Cet indice de la nature ne devrait pa3 être négligé par une pédagôgie esthétique normale et organique. La musique complètes par le geste devrait être le premier art de l'éducation, et la tâohe consiste à former, à approfondir, à systhématiser et à ennoblir l’éloquence naturelle du corps de l'enfant. Pour arriver à ce but, il n'y a pas de moyen plus efficace que le rythme - la musique. - Un 0 3sai digne d'attention d'un pareil enseianement existe dores et déjà. Mr.
J. D. professeur au Conservatoire de Genève, a composé des chansons de ges-
t0'>>.....etc.	(Frankfurter Zeitung. Dr. Albert DRESDNER).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>