<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19040313'>13/03/1904</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0606.tif'/>
        <date when='19040313'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ Jb
 On commencera à i 2 heures Ij2.	®,,
Dimanche 13 jViars 1904
iililif DONNÉ PAR
   L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
    sous la direction de M. LOUIS BONADF
 festival' vaudois
   de JAQUES-DALCROZE (Penacchio).
   Orchestré pour l’Harmonie Nautique par H. MATTIOLI
    avec le gracieux concours de
   Mme Louis BONADE, de MM. TROYON, de Lausanne, ténor,
ifH	et J- SAXOD, basse.
—-aswss-—	yj P™
    PREMIÈRE PARTIE
          1.	Introduction. — Cortège des Vignerons.
          2.	Allegro. — Invocation et Prière.
          3.	Grandioso. — Bacchanale.
          4.	Andante. — Hymne à la Liberté.
          5.	Marche Vaudoise.
    SECONDE PARTIE
          6.	Molto moderato. — Ballet des Fleurs des Alpes.
          7.	Largo. — La Réformation.
          8.	Scènes et Danses de PAbbaye de Rolle.
           9.	Scène de la Mi-Eté.
PRIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés) 3 îr. — Rez-de-chaussée et autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie’ 50 cent.
MM. les membres non-exécutants ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon 11’ 2 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, a Vexception du premier rcmç et des loges, auxquels ils ont droit moyennant un supplément de 2 Ir.
Les enfants au dessous de dix ans paieront demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi- » places pour la seconde galerie.	®
Les membres exécutants des Corps de musique Landwehr, Elite et Fanfare Municipale ont droit a ientree de ce concert sur présentation de leur carte personnelle.
              Dès ce jour, cartes à l'avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l’exéoution des morceaux. — BUFFET au rez-de-chaussée.
-t~^—---g- y
              Genève. — hnp. L.-F. Jarrys.
 "r*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0607.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cotirs d’ipstrurnepts
                             DE
L’HARMONIE NAUTIQUE I)E GENÈVE
M-
Directeur général : M. Louis Bonade.
PROFESSEURS :
MM. Foubmgn.............Clarinettes et saxophones.
Aug. Pieyre..........Cuivres.	«!*•
.}. Rouge.............Hautbois, cor anglais.
               J. Kæber............Flûte.
              Fabbri..............Solfège.
Prix des cours de solfège, cuivres, clarinettes, saxophones : ^ 5 fr. par mois.
                         Les jeunes gens désireux de suivre ces cours peuvent s’inscrire tous les jours, auprès du Concierge du Victoria-Hall.
       à*-

FESTIVAL VAUDOIS
Texte et musique de E. Jaques-Dalcroze.
  Le Festival vaudois, destiné à commémorer l’entrée, il y a cent ans (1803), du canton de Vaud dans la Confédération suisse, a été exécuté l’été dernier à Lausanne, sur la place de Beaulieu, par deux mille cinq cents chanteurs et avec une mise en scène de toute splendeur, qui n’avait jamais été égalée dans les « Festspiels » antérieurs. L’organisation de cette colossale entreprise avait été confiée au colonel Louis Bornand, de Lausanne, qui a réalisé des prodiges, constatés non seulement par nos journaux suisses, mais aussi par toute la presse étrangère.
  L’œuvre de M. Jaques-Dalcroze se divise en cinq actes et passe en revue les diverses étapes de prospérité de l’Etat de Vaud à travers les âges (époque romaine; vasselage savoyard; suzeraineté bernoise; révolte de 1797; émancipation de 1803). L’unité dramatique ne pouvant exister dans un ouvrage résumant toute l’histoire d’un pays, l’auteur a tenté de créer une unité musicale, par l’emploi d’un motif conducteur (Thème du Sol vaudois), qui sert de genèse aux autres motifs, se transforme, se contrepointe et s’allie aux thèmes épisodiques de l’œuvre.
  Quant à l’idée générale, qui sert de plan à l’œuvre, elle se résume ainsi : Le passé prévoit l’avenir de liberté : actes I et II... ; le présent y aspire et travaille à l’atteindre : actes III (religion) et IV (patrie)... Le présent ayant conquis l’indépendance morale et politique, se retourne vers le passé et associe celui-ci à sa joie.
I.	— Cortège des Vignerons (Acte de la Vigne).
  Les vignerons, effeuilleurs et effeuilleuses, tonneliers, porteurs de houes, etc., défilent au son d’une marche joyeuse et viennent se grouper sur la scène autour d’un char triomphal, où est portée la Vigne, personnifiée par une jeune femme. L’entrée de chaque groupe est soulignée par des motifs musicaux spéciaux, parmi lesquels nous signalons celui en ré majeur, confié aux flûtes et clarinettes, qui, par leurs trilles et joyeuses variations, dépeignent les rêves des enfants, leurs cris enthousiastes et
leur exubérante gaîté. Le thème du Sol vaudois -f—f-
 et celui de Jjj-—4- i'	apparaissent à la fin du
 iymne vaudois	~ zEE±~ cortège et se contre-
VHymne vaudois pointent à la reprise du motif principal.
II.	— Invocation et Prière (Acte de Moudon).
Solistes : Mme Bonade, M. Ch. Troyon, M. J. Saxod.
  A l’occasion du retour d’Orient du duc Amédée VI de Savoie, dit le « Comte Vert », suzerain du pays vaudois, les Etats de Vaud ont été convoqués à Moudon, pour la cérémonie du renouvellement des franchises. L’évêque Aymon de Cossonay invoque la bénédiction du ciel sur les Vaudois et leurs alliés, ceux de Berne et de Fribourg, et le peuple entier, agenouillé, adresse à la patrie une prière fervente.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0608.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿III. — Bacchanale (Acte de la Vigne).
 Sur un rythme sauvage, transformation du thème du Sol vaudois, les faunes et bacchantes dansent autour de l’autel de Bacchus.
IV. — Hymne à la Liberté (Acte de Rolle).
Solistes : Mrae Bonade, M. Ch. Troyon, M. J. Saxod.
 A l’occasion d’une réunion à Rolle (15 juillet 1791) des tireurs à l’arc vaudois, une manifestation patriotique a été organisée par Amédée de la Harpe, et un groupe de Lausannois, pour célébrer la prise de la Bastille et favoriser l’éveil d’une émancipation vaudoise. Le libraire Durand, de Lausanne, fait distribuer aux tireurs des cocardes tricolores et, monté sur une table, chante un hymne à la Liberté et un éloge du major Davel. Le peuple entonne ensuite l’hymne populaire : « Qu’on déroule de nos bannières !... »
V. Marche vaudoise.
 Cette marche est construite sur le thème du Sol vaudois.
VI. — Ballet des Fleurs (Acte de l’Alpe).
 Scène allégorique où l’on voit évoluer dans un paysage de montagnes les fleurs alpestres, rhododendrons, gentianes, véroniques, etc., ainsi que les servants, nains et gnomes, génies protecteurs de l’Alpe...
VIL — Hymne à PAvenir (Acte de Lausanne).
Solistes : Mn“- Bonade, M. Ch. Troyon, M. j. Saxod.
 Le réformateur Pierre Viret, recteur de l’Académie de Lausanne, et les membres de son conseil traversent la place de la Palud pour se rendre à l’Académie. Le soleil se lève... Viret voit en lui le symbole de l’éveil de la liberté religieuse. Des voix célestes chantent : « Demain, demain ! » et Viret et ses compagnons leur répondent en chantant un hymne d’espoir en l’avenir.
La partie orchestrale de cet hymne est construite sur le choral de Luther.
VIII. — Entrée et Danse des Tireurs de Rolle.
 Pendant les danses qui se sont organisées sur la place du Lac, à Rolle, à l’occasion de l’arrivée des tireurs, un groupe de Lausannois entonne un hymne révolutionnaire, vite coupé par l’arrivée du bailli. A l’orchestre, les sons de la Marseillaise se contrepointent au rythme des danses.
IX. — Acte de l’Alpe (fragments).
Soliste : M. Ch. Troyon.
 Après un solo de cor des Alpes, un berger chante une chanson alpestre... Eveil de l’Alpe, arrivée des bergers, bergères et de leurs troupeaux, chants de la Mi-Eté.....]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>