<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19040215'>15/02/1904</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0576.tif'/>
        <date when='19040215'/>
        <name key='Ernst, Wilhelm' type='person' role='cmp'>Ernst, Wilhelm</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' type='person' role='cmp'>Busoni, Ferruccio</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='D&apos;Ambrosio, Alfredo' type='person' role='cmp'>d'Ambrosio, Alfredo</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Bazzini, Antonio' type='person' role='cmp'>Bazzini, Antonio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿         CONCERT
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0577.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Opinion du célèbre Chef d’orchestre
ED. COLONNE
Directeur de l’Association artistique (concerts Colonne) à Paris sur
  florizel Vor) F^EUTEÏ^
^ElÔD—
          Cher Monsieur Henn,
J'ai entendu le jeune Florizel von Renier que vous m'avez adressé. Il est à peine croyable qu’un enfant de cet âge ait pu atteindre un pareil degré (le virtuosité.
Je vous remercie de m’avoir procuré l'occasion d’entendre cet enfant prodige, auquel il est permis d’augurer le plus brillant avenir.
            Cordialement à vous.
Ed. Colonne.
                                      (Vienne), 30 janvier 1903.
(Troisième concert à Vienne.)
Le programme comprenait le Concerto de Mendelssohn, un de Saint-Saëns, les Airs bohémiens de Sarasate; les nombreuses ovations qui lui ont été faites au cours de la soirée nous ont valu deux bis : un Moto perpetuo et un Prélude de Bach pour violon seul. Le son merveilleux qu’a Florizel, ses interprétations si musicales, ses qualités de rythme, l’impeccabilité qu’on trouve dans les traits, même les plus difficiles, la candeur, le charme ou le piquant qu’il sait apporter suivant les œuvres qu’il interprète, font qu’il n’est pas un simple enfant prodige, mais un artiste !
Journal lie Cüenève, 13 février 1903.
Florizel von Eeuter, l’enfant prodige des classes Marteau, tant de fois applaudi au Conservatoire, nous est revenu cette semaine, attirant au Victoria Hall un nombreux public. Les tournées n’ont pas gâté l’étonnant petit virtuose, il joue toujours merveilleusement, phrasant d’intuition, d’un son toujours pur, ayant pour lui le charme et la grâce. Et quelle belle intrépidité dans les pages de virtuosité, quel don du rythme et l’incroyable facilité! La Fantaisie écossaise do Max Bruch, le Caprice de Guiraud, la Fantaisie sur Faust de Wieniawski ont eu un succès fou, et l'Aria de Bach donné en bis autant que le reste.

Gazette de Lausanne, 14 février 1903.
  Florizel est un artiste et non un acrobate. Son apparence est du reste celle <l’un enfant sain, intelligent, nerveux sans doute, mais qui n'inspire pas la pitié.
11	a vaincu toutes les difficultés techniques et son jeu ne trahit jamais l’effort : doubles cordes, octaves, sons harmoniques, staccato lui sont aussi naturels que le vol à l’oiseau. Mais c’est là le côté purement acrobatique de son art; ce qui est bien plus remarquable, c’est le sens musical de son interprétation. Par simple imitation, des enfants arrivent parfois à des résultats extraordinaires ; ce qui est plus difficile à comprendre, c’est qu’un enfant arrive à jouer l'Aria de Bach avec une intensité de sentiment, une profondeur que nous n’avions trouvée jusqu’ici que chez quelques virtuoses exceptionnels. Evidemment, Florizel von Reuter sent et comprend ce qu’il joue. Son répertoire ne se compose du reste pas de trois morceaux, toujours les mêmes, qu’il répète à satiété de ville on ville. Il peut jouer par cœur de nombreux concertos, tous les caprices de l’agini et une foule de morceaux de tout genre; il est dès maintenant un virtuose accompli.
  Le public compact qui emplissait hier la Maison du Peuple a fait à l’enfant d’interminables ovations.
La Roumanie (Bucarest), 4 décembre 1903.
  La première réception à la Cour a eu lieu hier à 5 heures.
  Notre gracieuse souveraine a bien voulu inviter quelques personnes de la haute société à une audition musicale où se sont fait entendre les principaux artistes étrangers de passage a Bucarest.
  Le jeune Florizel von Reuter s’est fait encore une fois admirer dans divers morceaux, qu’il a exécutés avec beaucoup de style et de pureté et surtout avec l’extraordinaire technique qui le caractérise.
lia Kouinanie (Bucarest), 28 novembre 1903.
  Le second concert du jeune Florizel von Reuter a été un nouveau triomphe, devaift une salle comble et un public délirant, plus emballé que la première fois si c’est possible.
l/indépendance roumaine, 4 décembre 1903.
   ...Puis le petit prodige Florizel joue la Fantaisie écossaise de Max Bruch avec une maestria, un brio, une chaleur et une sûreté vraiment extraordinaires.
Le Guide musical (Bruxelles).
  ...Triomphe également pour le petit violoniste Florizel von Reuter dans trois concerts, auxquels assistait un nombreux public applaudissant à outrance la technique prodigieuse et l’aisance de son coup d’archet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0578.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 15 Février 1904, à 8 heures et quart. UN SEUL
 Qrand Concert ÎPofmlaire
    donné par le violoniste
Florizel von REUTER
    avec le concours de
  Mlle Jeanne PERROTTET, pianiste.
  ^ • • PROGRAMME . - v.
r. Concerto en fa diè^e mineur....................... Ernst.
      M. FLORIZEL VON REUTER
2.	a) Prélude..................................... Bach-Busofii.
 b)	Sonate Pastorale............................. Scarlatli. r) Le Tic-toc choc ou les Maillotins................ Rameau.
       M11' PERROTTET
3.	Symphonie Espagnole ........................ Lalo.
          I.	Allegro non troppo.
          II.	Scherzando.
          III.	Intermezzo. — Allegretto non troppo.
         IV.	Andante.
        V.	Rondo. — Allegro.
       M. FLORIZEL VON REUTER
4.	a) Impromptu.................................j
 , .... ( Chopin,
  b)	Scherzo en ut diè^e mineur....................)
       M"- PERROTTET
5.	d) Canzonetta....................................................................D’Ambrosio.
 b)	Tarentelle..................... ............................Wieniawsky.
 c)	Ronde des Lutins..........................................................Ba^itii.
      M. FLORIZEL VON REUTER
   -ÈfiANO 3?IAN0 DR -JpONCERT -’BlÜTHNËR AUX SOINS OE	^ÜBACH &
  PRIX DES PLACES :
Réservées, 5 fr. — première Galerie, 2 fr. — parterre, 1 fr.
Deuxième Galerie, 50 centimes.
 En vente chez M. Henn, 6, boulevard du Théâtre, dans les principaux magasins de musique et à la Rélormation. Les réservées exclusivement chez M. Henn. |Les secondes galeries ne seront vendues que le soir à l’entrée.
                                                                            GÊNÉVE. — IMP. Lv JARRYS ET FUS.
Direction de concerts Ad. HE N N.HGenéve	R«pro«l»iet.ion4iiil,er<lite]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>