<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19050228'>28/02/1905</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0868.tif'/>
        <date when='19050228'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chevillard, Camille' type='person' role='cmp'>Chevillard, Camille</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿  YICTORIA-HALIv — ŒEHÈVE ..................... . ■ . . — ■ , ->
    JVîardi 28 février 1905, à 8 heures et demie.
                                                            *=$=»
Un seul Grand Concert
                              donné par
L’Orchestre des Concerts Lamoureux
(80 Exécutants)
sous la direction de M.
Camille Chevillard
« r*-« ❖ PROGRAMME -•»—a
                 v j	a
1.	Symphonie héroïque n° 3, en mi bémol............ Beethoven.
2.	Fantaisie symphonique (Ve audition)............. C. Chevillard.
3.	Mazeppa, poème symphonique.................. F. Lis^t.
               D’après Victor Hugo.
4.	Concerto en ré mineur pour deux violons, violoncelle
et orchestre à cordes......................... Hàndel.
               Edition de Gustave-F. Kogel.
5.	L’Apprenti Sorcier............................ P. Dukas.
               Scherzo d’après la Ballade de Gœthe.
6.	Ouverture des Maîtres-Chanteurs................ R. Wagner.
PRIX DES PLACES :
REZ-DE-CHAUSSÉEE : Loges, 8 fr. — Parquets, 7 fr. — Parterre et Pourtour, 5 fr. — Promenoir, 4 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
 PREMIÈRE GALERIE : Loges, 8 fr. — Fauteuils de face, 1er et 2m* rangs, 6 fr. ; autres rangs, 5 fr. — Fauteuils do balcon, lor rang, 6 fr; 2m* et 3"'° rangs, 4 fr. ; 4me rang, 2 fr. — Amphithéâtre, 4 fr.
DEUXIÈME GALERIE : Amphithéâtre et Fauteuils de balcon, l*r rang, 3 fr. ; autres rangs, 2 fr.
 La location est ouverte tous les jours, de i) heures à midi et de 2 à 6 heures, chez M. Henn, 0, boulevard du Théâtre, à Genève. — Les places peuvent être retenues par correspondance en joignant le montant à la demande. Il ne sera pas envoyé de places contre remboursement.
Programme analytique : 25 centimes.
Direction de concerts Ad. HENN, Genève	Reproduction interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0869.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 3 —
— 4 —
1.	Symphonie héroïque (n 3), en mi bémol............ Beethoven.
  En l'année 1798, le célèbre violoniste Rodolphe Kreutzer introduisit Beethoven à l’ambassade de France à Vienne, où il fut reçu avec une cordialité toute particulière.
  Le titulaire de cette ambassade était alors un général de trente-quatre ans, qui venait de s’illustrer dans la campagne d’Italie et devait, vingt ans plus tard, mettre sur son front la couronne de Suède : nous avons nommé Bernadotte.
  Improvisé diplomate après la paix de Campo-Formio, comme par la suite il devait être improvisé monarque, Bernadotte était arrivé à Vienne le 5 février 1798 et était descendu à l’hôtel Geymiiller, dans la Wollzeile.
  La grossesse avancée de l’impératrice fit différer jusqu’après sa délivrance la réception du nouvel ambassadeur. Admis à présenter ses lettres do crédit le
3	mars, c’est-à-dire le lendemain de la naissance de l’archiduchesse Marie-Clémentine, il ne fut présenté officiellement à la cour que le 8 avril.
  Pendant ces deux mois où il fut ambassadeur in partibus, Bernadotte vécut tranquillement chez lui avec ses deux secrétaires, Gaudium et Fréville, occupant ses loisirs à écouter la musique (que lui faisaient Kreutzer et Beethoven.
  C’est durant un des’entretiens familiers qui succédaient à ces séances musicales, que le général français aurait suggéré à Beethoven la première idée de la Symphonie héroïque. Les tendances républicaines du maître et son enthousiasme pour le jeune Bonaparte, dont la gloire était alors l’étonnement du monde, déposèrent dans son esprit le premier germe d’un chef-d’œuvre qui ne devait éclore que bien plus tard, alors que son héros, devenu empereur, n’était plus digne, à ses yeux, du monument qu’il avait voulu lui élever.
  Il est probable que la symphonie s’élabora lentement dans l’esprit du maître, car une fois qu’il tenait un plan il était rare qu’il l’abandonnât. A quelle époque prit-il la plume pour réaliser sa conception? C’est une question qu’il n’est pas aisé de résoudre. Quoi qu’il en soit, l’oeuvre était achevée au commencement do l’année 1804. A cette époque, le comte Maurice Lichnowski et Ferdinand Ries eurent l’occasion d’en voir une belle copie déposée sur la table de travail du maitre et toute prête à être transmise à l’ambassadeur de France, qui devait la faire parvenir au premier consul. La symphonie portait alors comme titre ce simple mot, moulé en lettres majuscules : BUOÏ1» APARTE ! et tout au bas de la page le nom de l’auteur : Luigi van Beethoven.
  « En écrivant cette symphonie, dit Ries, Beethoven avait, en effet, pensé à Bonaparte qui n’était alors que premier consul. Il avait une estime extraordinaire pour le caractère du héros et le mettait volontiers en parallèle avec les hommes les plus illustres de la République romaine. »
  Mais en apprenant que son idole s’était fait proclamer empereur, l’enthousiasme de Beethoven se résolut eu une violente indignation. Ce fut, Ries qui lui apporta la première nouvelle de ce changement de politique.
  « Eh quoi! s’écria Beethoven, ce Bonaparte n’est donc qu’une âme vulgaire! 11 foule aux pieds tous les droits de l’humanité et n’écoute plus que la voix de son ambition !... » Et, d’un bond furieux, il courut à la table où s’étalait la copie de sa symphonie, lacérant la première page, il la jeta dédaigneusement dans les cendres. Le titre arraché fut, par la suite, remplacé par une page vierge, et c’est ainsi que la Symphonie Bonaparte devint tout simplement la Symphonie héroïque.
  La véracité de ces faits, attestée par Ries et par le comte Maurice Lichnowski, dont Schindler a recueilli le témoignage, est d’ailleurs continuée par l’examen du manuscrit original. Cette précieuse relique fut adjugée, à la vente de Beethoven, au compositeur Joseph Dessauer pour la somme dérisoire de 3 florins et 10 kreutzers. Le titre de ce manuscrit porte, à côté de quelques indications accessoires, ces mots : Sinfonia grande del Sgr Luigi van Beethoven.
  Sous cette indication, Sinfonia grande, deux mots ont été rayés, mais, sous l’épaisse couche d’encre, on distingue le nom de Bonaparte. Une indication au crayon, écrite de la main de Beethoven, sous sa signature, porte encore très lisiblement : « Cette symphonie a été écrite sur Bonaparte ».
  Malgré les différentes explications qu’on a tenté de donner de cette œuvre monumentale, il est donc bien évident qu’elle a été inspirée par l’admiration que Beethoven avait conçue pour le génie de Napoléon. Le maître lui-même le reconnut encore, à la fin de sa carrière, lorsque Sainte-Hélène l’eut réconcilié avec l’empereur captif. «Voyez, s’écria-t-il, n’avais-je pas prévu la catastrophe en écrivant la marche funèbre de la Symphonie héroïque?»
  Cette symphonie fut exécutée pour la première fois en 1805 seulement. On connaît l’aventure de Ries à la répétition générale. En écoutant la rentrée inattendue du cor dans la première partie de la symphonie, Ries ne put retenir une exclamation imprudente. « Satané cor, s’écria-t-il, ne peut-il donc pas compter ses pauses? Cela sonne horriblement faux!» La sortie de Ries faillit lui coûter cher; Beethoven lui lança un coup d’œil furieux qui fut sur le point de se traduire par un vigoureux soufflet.
  La Symphonie héroïque ne parut (en parties séparées seulement) qu’au mois d’octobre 1806, avec le titre suivant : Sinfonia eroïca, a due violone, alto, due fiaitti, due oboe, due clarinette duc fayotti, ire corni^due clarini, timpani c basso, composta per festeggiare il sovenir di un grand IJomo e dedtcaia a »ua Aliezza serenissima il principi di Lobkowitz, da Luigi van Beethoven. Op. 55, n° III delle sinfonie, i Vienna. Nel contor delle arti e d'indu stria al Hohenmarkt.
  A la troisième page de la partie des violons se trouve cette note en italien : « Cette symphonie, plus longue qu’une symphonie ordinaire, doit s’exécuter plutôt au commencement qu’à la tin d’un concert, soit après une ouverture ou un air, soit après un concerto. Si on la joue trop tard, il est à craindre qu’elle ne produise pas sur l’auditeur, dont l’attention serait fatiguée déjà par les morceaux précédents, l’effet que l’auteur s’est proposé d’obtenir. »
(Victor Wilder, Beethoven, sa vie, son œuvre.)
2.	Fantaisie symphonique........................ C. Chevillant.
  M. Camille Chevillard n’est pas moins réputé en France comme compositeur que comme chef d’orchestre. Il a fait exécuter déjà plusieurs œuvres très importantes, parmi lesquelles nous citerons : Ballade symphonique, le Chêne et le Roseau, poème symphonique, un quatuor à cordes, un quatuor avec piano, une sonate pour piano et violoncelle, un trio pour piano et cordes, etc.
  La Fantaisie exécutée aujourd’hui est la troisième grande œuvre symphonique de M. Chevillard; elle est construite sur un thème principal qui se développe librement, en dehors des formes habituelles à la symphonie. Composée en 1893, elle a été exécutée pour la première fois aux Concerts Lamoureux en 1894.
3.	Mazeppa (poème symphonique d’après Victor Hugo).. Franz IÂszt. MAZEPPA
                                                     Awav ! — Away ! —
                                                              (ISyrox. Mazeppa.)
                                                                En avant ! En avant !
                 Ainsi, quand Mazeppa. qui rugit et qui pleure,
                  A vu ses bras, ses pieds, ses flancs qu’un sabre effleure,
                       Tous ses membres liés Sur un fougueux cheval nourri d’herbes marines,
                  Qui fume et fait jaillir le feu de ses narines Et le feu de ses pieds ;
                 Quand il s’est dans ses nœuds roulé comme un reptile.
         Quand il a bien réjoui de sa rage inutile Ses bourreaux tout joyeux,
                 Et qu'il retombe entin sur la croupe farouche,
                 La sueur sur le front, l’écume dans la bouche.
                       Et du sang dans les yeux :
                 Un cri part, et soudain voilà que dans la plaine Et l’homme et le cheval, emportés, hors d’haleine,
                       Sur les sables mouvants,
                 Seuls, emplissant de bruit un tourbillon de poudre Pareil au noir nuage où serpente la foudre,
                        Volant avec les vents.
                 Ils vont. Dans les vallons comme nn orage ils passent,
                Comme ces ouragans qui dans les monts s’entassent Comme un globe de feu ;
                 Puis déjà ne sont plus qu’un point noir dans la brume,
                 Fuis s’effacent dans l’air comme un flocon d’écume Au vaste Océan bleu.
                 Ils vont. L’espace est grand. Dans le désert immense.
                Dans l’horizon sans tin qui toujours recommence Ils se plongent tous deux,
                Leur course comme un vol les emporte, et grands chênes,
                 Villes et tours, monts noirs liés en longues chaînes,
                       Tout chancelle autour d’eux.
                  Et si l’infortuné, dont la tête se brise.
                 Se débat, le cheval, qui devance la brise,
                       D’un bond plus effrayé S’enfonce au désert vaste, aride, infranchissable,
                 Qui devant eux s’étend, avec ses plis de sable,
                     Comme un manteau rayé.
                 Tout vacille et se peint de couleurs inconnues ;
                  Il voit courir les bois, courir les larges nues,
                       Le vieux donjon détruit.
                 Les monts dont un rayon baigne les intervalles :
                 Il voit ; et des troupeaux de fumantes cavales Le suivent à grand bruit!
                  Et le ciel, où déjà les pas du soir s’allongent,
                Avec ses océans de nuages où plongent Des nuages encor,
                 Et son soleil qui fend leurs vagues de sa proue.
                Sur son front ébloui tourne comme une roue De marbre aux veines d'or !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0870.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              — 5 —
Son œil s’égare et luit ; sa chevelure traîne ;
Sa tête pend ; son sang rougit la jaune arène,
       Les buissons épineux ;
Sur ses membres gonflés la corde se replie Et comme un long serpent resserre et multiplie Sa morsure et ses nœuds.
Le cheval, qui ne sent ni le mors ni la selle,
Toujours fuit, et toujours son sang coule et ruisselle,
Sa chair tombe en lambeaux ;
Hélas ! voici déjà qu’aux cavales ardentes
Qui le suivaient, dressant leurs crinières pendantes,
Succèdent les corbeaux !
Les corbeaux, le grand-duc à l’œil noir qui s’effraie,
L’aigle effaré des champs de bataille, et l’orfraie,
Monstre au jour inconnu,
Les obliques hiboux et le grand vautour fauve Qui fouille au flanc des morts où son col rouge et chauve Plonge comme un bras nu !
Tous viennent élargir la funèbre volée ;
Tous quittent pour le suivre et l’yeuse isolée Et les nids du manoir.
Lui, sanglant, éperdu, sourd à leurs cris de joie,
Demande en les voyant qui donc là-haut déploie Ce grand éventail noir ?
La nuit descend lugubre et sans robe étoilée.
L’essaim s’acharne et suit, tel qu’une meute ailée,
      Le voyageur fumant.
Entre le ciel et lui. comme un tourbillon nombre,
Il les voit, puis les perd, et les entend dans l’ombre Voler confusément.
Enfin, après trois jours d’une course insensée,
Après avoir franchi fleuves à l’eau glacée,
Steppes, forêts, déserts,
Le cheval tombe aux cris de mille oiseaux de proie,
Et son ongle de fer sur la pierre qu’il broie,
Eteint ses quatre éclairs.
Voilà l’infortuné, gisant, nu, misérable,
Tout tacheté de sang, plus rouge que l’érable Dans la saison des fleurs.
Le nuage d’oiseaux sur lui tourne et s’arrête ;
Maint bec ardent aspire à ronger dans sa tête Ses yeux brûlés de pleurs !
Eh bien ! ce condamné qui hnrle et qui se traîne,
Ce cadavre vivant, les tribus de l’Ukraine Le feront prince un jour.
Un jour semant les champs de morts sans sépultures 11 dédommagera par de larges pâtures L’orfraie et le vautour.
Sa sauvage grandeur naîtra de son supplice.
Un jour, des vieux hetmans il ceindra la pelisse,
       Grand à l’œil ébloui ;
Et quand il passera, ces peuples de la tente,
Prosternés, enverront la fanfare éclatante Bondir autour de lui.
Victor Hugo-.

— « —
5.	L’Apprenti sorcier, scherzo d’après la Ballade de Goethe. /'. 1)
  Ce superbe morceau symphonique commente la célèbre ballade où G dépeint les affres de l’apprenti sorcier qui, son maître sorti, veut, lui aussi des mots magiques.
  Il s’en acquitte fort bien, trop bien même, car le balai auquel il a ori d’aller quérir de l’eau menace d’inonder la demeure du magicien. C’est ei qu’il essaie de scinder le balai en plusieurs tronçons; chacun d’eux exécute tour la besogne commandée. Le péril menace, car l’apprenti ignore la fo: qui peut arrêter le balai trop zélé. Enfin le maître revient; d’un mot il d> ses serviteurs magiques; tout rentre dans l’ordre et sa demeure repren calme mystérieux.
  M. Paul Dukas a illustré ce poème avec une verve, une invention niélc et rythmique, une coloration instrumentale si grandes que, dès son appai le morceau a conquis d’emblée les suffrages des musiciens. Il a été exéci France, en Belgique, en Allemagne, en Angleterre, en ltussie, en Amé partout avec le plus grand succès.
  M. Paul Dukas, qui est né à Paris en 1865, est un des plus jeunes mait l’école française. C’est un des musiciens sur lesquels se fondent les plus times espérances, que ses a'uvres parues ont déjà réalisées.
6.	Ouverture des Maîtres Chanteurs............... 11. )Va
  Cette ouverture est construite sur cinq thèmes pris parmi les plus impo de l’ouvrage, dont elle expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité, de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des M Chanteurs; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’f d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
  Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois no pédante, affectant un rythme do marche, dessinent énergiquement le car; des Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranl respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d’ai gais et dispos.
  Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant mo l'amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éelosi l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caracféristiqu maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des m proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majest cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau t d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et vera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Aprt autre motif attaché au seul personnage de Walther, l'ardeur impatiente, l’o ture se développe pur des alternances de ces divers motifs, jusqu’au momé trois d’entre eux : les maîtres, la bannière et la passion déclarée, se coinb simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressen’ que sera le dénouement de l’action elle-même : l’alliance, la passion de savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spon celui de Walther iüspiré par l’amour.
(D’après Albert Lavign.
ci>
GKNKVE. - IMP. L. JARRYS ET I]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>