<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert populaire 
            <date when='19041129'>29/11/1904</date>
          </title>
          <series>Troisième concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0780.tif'/>
        <date when='19041129'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Kreutzer, Conradin' type='person' role='cmp'>Kreutzer, Conradin</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Isouard, Nicolas' type='person' role='cmp'>Isouard, Nicolas</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <title>Troisième concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿     L’Orchestre des Concerts symphoniques s’est créé à Genève à /'instigation d’un petit groupe d'amateurs désireux de se familiariser avec la musique symphonique et d’arriver par un travail sérieux ci une exécution aussi parfaite que possible en tenant compte des éléments dont il dispose. Cet Orchestre désire aussi offrir au public de Genève le fruit de son travail dans des concerts populaires dont les programmes seront toujours composés d’œuvres de choix, mais compréhensibles pour tous, comme celui que nous avons l’honneur de vous soumettre.
     L’Orchestre a appelé éi sa direction M. le Professeur Sommer, dont les connaissances musicales, spécialement en matière d'orchestre, lui permettront d'atteindre un degré d'exécution réellement artistique.
      Un des principaux buts de celte Société est d’offrir, soit à des solistes, soit à des sociétés chorales de Genève, l’occasion de se faire entendre dans des œuvres avec accompagnement d’orchestre, ce qui était jusqu’ici très difficile, sinon impossible à la plupart d’entre eux.
      C’est ét travers d’innombrables difficultés que cet orchestre poursuit son but et c’est grâce à sa persévérance qu’il peut vous offrir son troisième concert dont vous apprécierez certainement la valeur du programme. Il profite de cette occasion pour faire entendre un appel chaleureux au public de Genève en l’invitant à venir nombreux soutenir par sa présence son but éminemment élevé et qui constitue pour Genève une œuvre d’utilité publique.
                                                       LE COMITÉ.
SALLE DE LA RÉFORMATION
MARDI 29 NOVEMBRE 1904, A 8 HEURES ET DEMIE DU SOIR
   donné par
l'Orctaestre des Coneerls Symphoniques
  sous la direction de M. le Professeur J. SOMMER
    • avec le bienveillant concours de
Mme DEBOGIS, CANTATRICE
    et du
CHŒUR PAROISSIAL DE PLAINPALAIS
  (Directeur M. A. POCHON)
 ?ROGRAmm£
1. Ouverture de Ruy lilas pour orchestre...........                     Mendelssohn 
                                                2. a! Recueillement ) , Kreutzer.   
                                           ; chœurs a capella.........; Rameau.     
                                                bj Les Fêtes d’Hébé \ !             
3. Symphonie X" 38, en ré majeur, pour orchestre........                Mozart.     
aJ Adagio --- Allegro. --- b Andante. --- cJ Presto.                                
4. Scène et Rondo extraits de l'opéra Le liillel de Loterie.....        Nicolo.     
Chanté par Mme DEBOGIS, avec accompagnement d’orchestre.                            
5. Près du fleuve étranger, pour chœurs et orchestre (130 exécutants) . Gounod.     
-«K-                                                                                
  Se concert commencera à 8 heures et demie précises et sera terminé à 10 heures.
  Ses portes s ouvriront à huit heures et resteront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 PRIX DES PLACES
 Places réservées numérotées, 5 francs
   lin vente exclusivement chez M. E. HAERING, 20, rue du Marché.
Parterre, 1 franc. — Première galerie, 2 francs. — Deuxième galerie, 50 cent.
En vente dans les magasins de musique, chez le concierge de la Salle de la Réformation et le soir du concert ft l'entrée de la salle.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>