<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19050306'>06/03/1905</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0877.tif'/>
        <date when='19050306'/>
        <name key='Slaviansky, Nadina' type='person' role='cmp'>Slaviansky, Nadina</name>
        <name key='Varlamov, Aleksandr Egorovič' type='person' role='cmp'>Varlamov, Aleksandr Egorovič</name>
        <name key='Archangelʹskij, Aleksandr Andreevič' type='person' role='cmp'>Archangelʹskij, Aleksandr Andreevič</name>
        <name key='Dargomyžskij, Aleksandr Sergeevič' type='person' role='cmp'>Dargomyžskij, Aleksandr Sergeevič</name>
        <name key='L&apos;vov, Aleksej Fëdorovič' type='person' role='cmp'>L&apos;vov, Aleksej Fëdorovič</name>
        <name key='Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič' type='person' role='cmp'>Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič</name>
        <name key='Kugel, G.' type='person' role='cmp'>Kugel, G.</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DE LA REFORMATION
      Tjrnd.i 0 mars 1905, à S heures ci fjaa/'f du son■
 GRAND CONCERT POPULAIRE
   CHAPELLE VOCALE RUSSE
Nadina SLAVIANSKY
    35 exécutants en costumes des X\?lme et X\?llme siècles
     et l'Orchestre de Balalaïkas
  I" Partie : Chœurs populaires.
  Il"1* Partie : Chœurs religieux.
  IIIm Partie : Orchestre de Balalaïkas.
Réservées .....
Première galerie . . .
Parterre......
 Seconde galerie (vendues seu lement le soir à l’entrée) .
 fr. 5.-» 2.—
 » 1.—
 » .50
    En vente à l’avance chez M. Henn, magasin de musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre, à la salle de la Réformation, et le soir à l’entrée. Les réservées exclusivement chez M. A. Henn.
Direction de Concerts Ad. HENN, à Genève
 Reproduction interdite.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0878.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Madame NADINA SLAVIANSK Y estnée à Prague pondant une tournée artis tique de ses parents en Bohême. L’artiste débuta très jeune dans les concert de son père, le célèbre DM1TRI SLA VI AXS [v Y d’A^réneff, comme pianiste ( violoniste. Elle se perfectionna ensuite dans la technique du piano avr 1IENSELT, it Saint-Pétersbourg, travailla à Paris le chant, avec Madam MATHILDE MARCHESI. étudia l'harmonie et la composition avec OOIjKO et THEODORE DUBOIS.
     De retour en Russie, elle accompagna son père, comme soliste, dans ue tournée de concerts en Russie. Sibérie, Asie, puis en Allemagne, Autricht France. Angleterre.
    C’est depuis 1892 qu’elle voyage avec la remarquable Chapelle chora qu’elle a formée elle-même, remportant partout dos succès extraordinaire.1 mérités par une interprétation des plus artistiques et pleine d’homogénéit< Toutes les cours européennes ont tenu à entendre la Chapelle NADIN SLAVIANSKY qui nous revient augmentée d’un orchestre de Balalaïkas.
     On sait que partout l’on se préoccupe de faire revivre les traditions d passé et la Société impériale do géographie de Saint-Pétersbourg n attacf beaucoup d’importance a la musique instrumentale du moyen âge. Madair NADINA SLAVIANSKY a pensé que le public ferait volontiers connaissant avec ces instruments et a formé un orchestre de balalaïkas qui a fait sensatio partout. Voici quels sont les instruments employés :
     1.	La Balalaïka, à 3 cordes pincées, encore en usage dans maints villagf russes et qui existent en 6 grandeurs.
    2.	I.a Domra. issue probablement de l'ancien Tambura égyptien et qi rappelle la mandoline, mais n’a aussi que 3 coftles. Elle a fait son apparitio an X VU"'siècle à la cour du <’zarAlexeïMichailovitsch. Existe on 3 grandeur
     3.	Le Qudok (Balalaïka à archet), un précurseur du violon, à 3 cordes.
    4.	Im Swierelen. descendant probablement de la flûte de Pan. En usa} dans le peuple depuis le XVII*' siècle.
        La Brelka. sorte de chalumeau, jouée par les pâtres.
     t». Le Xaki i, sorte de vase en terre sur 1» ijtiiM «•ttauduo une pemi de veai très en usage dans les populations de l’ouest de la Russie.
OPINION DE LA PRESSE
    Amsterdam. — La salle du Parkschouwburg était comble d’un publi emballé par les exécutions si artistiques de la Chapelle russe. Que desoins dan l’exécution des moindres nuances et que de sûreté dans l’intonation et le attaques. Et aussi quelles voix merveilleuses, surtout dans les basses, qu possèdent un «creux» inconnu chez nous. Félicitons Madame NADINA SLA VIANSKY non seulement comme directrice, mais aussi comme solisto. En résunn soirée des plus intéressantes pour laquelle on a du. malgré la grandeur de h salle, refuser un nombreux public.	<L)p Tetegraf)
    Bruxelles. — La Chapelle vocale russe, dirigée par Madame NADINA SLAVIANSKY, s’est fait entendre jeudi soir à la grande Harmonie. L auditoire était nombreux et le succès obtenu par la phalange si bien disciplinée de Madame SLAVIANSKY à ses apparitions précédentes s’est encore renouvelé cette fois. Son répertoire est original, intéressant, varié et les chœurs sont exécutés avec beaucoup d’ensemble et de fondu. La beauté des costumes nationaux et le joli coup d’œil que présente l’estrade au moment de l’exécution des ensembles constituent aussi un élément de succès. Madame NADINA SLAVIANSK'! s’est produite également comme soliste et a fait applaudir les qualités de sa voix,
l	omme celles de sa méthode.	t.Tournai de Britxelle»)
     Budapest. — Salle comble pour l’audition de la < ’hapelle russe. Le public a admiré et fêté la charmante Madame NADINA SLA Y IANHK\ , comme soliste et directrice de cette phalange si merveilleusement éduquée. On a trouvé les productions de la Chapelle supérieures encore que lors de la précédente tournée. ie qui n «,-t pas peu dire!	(l'enter Journal]]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>