<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dernière soirée
            <date when='19040427'>27/04/1904</date>
          </title>
          <series>Dernière soirée</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Brasserie Handwerck</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0644.tif'/>
        <date when='19040427'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title>Dernière soirée</title>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Brasserie Handwerck'/>
        <page><![CDATA[﻿«ON POUR \RT SOCIAL
Brasserie Handwerck dJ!emaiÏ
      IDcrcrcdi 27 Avril 19C4. à 8 h. '/,. Portes 7 b, '
 Dernière Soirée
avec le concours de
     Mme Lecoultre, pianiste; de jMM. les prof. Runnquist, violoniste; Lang, violoncelliste; Max BehreilS, pianiste, du Conservatoire de Genève; de la Classe d’ensemble de M. H. Marteau; d’un Chœur Mixte sous la direction de M. Otto Barblan et de M. A.G. Arlaud, des Amis de l’instruction.
LES BILLETS SON T EN VENTE : Chambre de Travail, 10, rue du Temple. — Au Grütli, rue de la Cité, 15. — Cercle ouvrier, rue de la Tour Maîtresse, 9. — Brasserie Handwerck, Avenue du Mail, et le soir à l’entrée.
Centrée : 25 cent.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0645.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
PREMIÈRE PARTIE
TRIO en ut majeur pour piano, violon et
  violoncelle...........J- BRAHMS.
      a) allegro ; b) audaute cou moto ; c) scherzo ; d) finale (allegro giocoso).
     Mm* Lecoultre ; MM. Runnquist et Lang.
VIEILLES CHANSONS FRANÇAISES DU XVIIe ET XVIIP SIÈCLES pour choeur mixte (dir. M. Otto Barblan). a) Le temps passé ; b) les paysans de Chatou à leur seigneur ; c) l’abandonnée.
RÉCITATION : — La vision de Claude . . Paul DELAI R M. A.-G. Arlaud.
VIEILLES CHANSONS FRANÇAISES pour chœur mixte (dir. M. Otto Barblan). a) Félicité passée ; b) Brunette ; c) Tourment d'abscence.
 Entracte 15 minutes
 DEUXIÈME PARTIE
OCTETTE pour instruments à cordes . . SVENDSEN
      a) allegro ; b) molto allegro scherzoso ; c) andante sotenuto ; c) moderato allegro assai cou fuoco.
    MM. Collak, Gautier, Murphy, Blume,
     Brant, van Laar, Kunz et M. le prof.
     J.-A. Lang.
RECITATION : — Barbasson.....Octave PRADELS
     M. A.-G. Arlaud.
LES BOHÉMIENS pour chœur mixte et
    piano (dir. M. Otto Barblan) . . . . R. SCHUMANN Au piano : M. Max Behrens.
  Piîino dî concert aux soins de lî). Ch. Benjucr
Chansons françaises des XVIIme et XVIHme siècles
Le Temps passé
 Rappelons la souvenance Du bon temps passé.
 Le goût n’était pas si blasé.
 L’esprit avait moins d’assurance; Mais pour guider son ignorance
 Le cœur était assez rusé.
 Le Mai nous était annoncé,
Des arts c’était la renaissance ;
 Le sentiment de l’indulgence Dans tous le» coeurs était placé.
*	* *
Les Paysans de Chatou à leur Seigneur
 A quoi sert un cœur ?
 C’est, not’ bon Seigneur,
 A sentir son bonheur;
 Et pour nous, d’honneur C’en est un ben doux Qui nous guide tous.
 Et nous fait dans ces lieux Vous offrir nos vœux.
On vous aime pour vous-même.
 On le dit en vous fêtant :
 On soupire, on aspire.
Après ce moment.
V # *
L’Abandonnée
 O grand'mère, viens près de moi Voir couler mes larmes.
 Ma jeunesse est morte à sa foi, Morte à tous ses charmes,
Pour lui seul était ma tendresse.
 Je l’aimais de tout mon amour Sans détour !
Je l'aimais, l’ingrat me délaisse,
 Et. j’avais pour lui du bonheur Plein le cœur.
   Félicité passée
 Félicité passée,
Tourment de ma pensée.
 Ne peux-tu revenir ?
 Que n’ai-je en te perdant Perdu le souvenir.
 En vain pour me distraire Me tentent mille appas.
 Quel bien pourrait me plaire Que tu ne donnes pas ?
 De mon amour fidèle Les vœux sont superflus:
 Ici tout me rappelle Que tu ne viendras plus.
 Félicité passée, etc...
¥ V *
Brunette
 Ma belle, ma toute belle.
 Je t’aimerai toujours,
 Ma belle, ma toute belle, Réponds à mes amours.
     Quand j’aurais cent voix Toutes ne parleraient que d’elle, Toutes lui diraient h la fois Ma belle, etc.
 Lui plaire, lui plaire sans cesse. Mon cœur n’a pas d’autres vœux Lui plaire, lui plaire sans cesse. C'est vivre dans les cieux.
     Elle dit de moi Ce que je dis avec ivresse;
     Elle dit de moi Ce que je dis quand je la vois :
 Lui plaire, etc.
* *
*	* *]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0646.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tourment d’absence
Là-bas, sur la montagne,
Quand l'aube d’un jour nouveau Ramène mon blanc troupeau, Là-bas, plus n’accompagne Ma vache égarée, un jour Que lui me parlait d’amour.
Lue chanson rappelle Qu’un jeune fils de roi A gente tourterelle Donna son cœur et sa foi.
Là-bas sur la montagne,
Ce fut sous le grand ciel bleu L’échange de notre aveu « Adieu, chère compagne »
Me dit-il en même temps,
« Je pars c’est pour longtemps» .
11 dut aller en guerre,
Le jeune tils de roi Et dit à sa bergère : t Aime et me garde ta toi »
Là-bas, sur la montagne Je vais, quand finit le jour, M’asseoir et rêver d’amour. Là-bas, plus n’accompagne. Et plus ne viendra jamais Celui que d’amour j’aimais.
11 revint de la guerre,
Le jeune tils de roi,
Morte était la bergère Morte, fidèle à sa foi.
Les Bohémiens (Geibd)
Là-bas, sous l’ombrage des arbres touffus, S’élève un bruit sourd, un murmure confus: La flamme illumine de rouges reflets De sombres figures, d’étranges apprêts.
C’est tout un essaim de bohèmes errants. Aux yeux pleins d’éclairs aux cheveux on-Issus de l'Egypte, rivage lointain, [doyants Bronzés par l’ardeur du soleil africain.
Autour du foyer, dans le sombre taillis,
Les hommes réchauffent leurs membres
[transis ;
Les femmes préparent la table du soir Et versent le vin dans des pots de grès noir.
Chansons et ballades circulent en rond ; On chante l’Espagne et son sol si fécond. L’aïeule se dresse et dévoile en secret Les philtres magiques au groupe muet.
Les tilles entraînent leurs lestes danseurs, Les torches projettent leurs rouges lueurs Au bruit des guitares et du tambourin Chacun bondit plein de joie et d'entrain.
Pourtant la fatigue les vient arrêter ;
Les feuilles les bercent par leur bruit léger Un songe leur fait retrouver le pays,
Ils rêvent, heureux, de leur beau paradis.
Mais l’aube paraît : son éclat lumineux Dissipe et fait fuir tous ces rêves joyeux ; La mule, du pied, bat la terre à grand bruit; Ils partent, se rendent où Dieu les conduit.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>