<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert Marteau<date when="19040409">09/04/1904</date></title>
<series>Dixième et dernier concert Marteau</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0630.tif"/>
<date when="19040409"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Reymond, Eugène" type="person" role="cmp">Reymond, Eugène</name>
<name key="Marteau, Henri" type="person" role="cmp">Marteau, Henri</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Lessmann, Otto" type="person" role="cmp">Lessmann, Otto</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Dixième et dernier concert Marteau</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Dixième et dernier concert Marteau" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ o? "
                     CONCERTS fr fr fr 4f 4Î 4f MARTEAU
VICTORIA-HALL - GENÈVE
                                                Sarpedi 9 AVril 1904
                                                                      à 8 heures et quart.
       DIXIÈME ET DERNIER CONCERT
M"e (Elva Exessmanrt, cantatrice & & M. Henri iYIarteau 2Y1. Woldemar lPahrike A 2VI. ^dolf>he ïRehberg 4Î L’ O F? C W ESTRE DE LAUSANNE fr
(Sous la direction de M. HAMMER)
_TOT_
-ps—f PROGRAMME, f,—•
tOJ
1.	Syrppfyopie copcertapte pour violon et alto avec orchestre (Kôchel n° 364). Mozart.
     Allegro maestoso. — Andante. — Presto.	Cadences de M. Pahnke.
                  MM. H. Marteau et W. Pahnke.
2.	Prière d’Élisabeth de Tappbæüser................................. Wagner.
            M'ie Eva Lessmann.
3.	a) Allegro scf?erzar)do pour violoncelle et orchestre (ire audition)..... Eugène Reymond.
   />) Lepto et Ropdo écossais du Copcerto en si bémol majeur pour violoncelle et orchestre (première audition)............................... Henri Marteau.
M. Adolphe Rehberg.
4.	a) Süleil^a’s II. Gesapg.........................................)
b)	Wofyip.....................................................\
c)	Wegetoart.................................................. O. Lessmann.
  d)	O toCis?t ici) doefy dep Weg zürCick;.........................)
\	. t 4.	i /■ Brahms.
 e)	JVIeipe Liebe ist grüp.......................................)
            Mile Eva Lessmann.
ENTR ACTE DE DIX MINUTES
5.	Gopcerto en ré majeur, op. 61, pour violon et orchestre.............. L. van Beethoven.
       I.	Allegro ma non troppo. — II. Larghetto. - III. Rondo.
            M. H. Marteau.
      AU PIANO : M. MAX BEHRENS. PIANO DE CONCERT ÉRARD AUX SOINS DE M. CH. BERGUER
BILLETS POUR CE CCHCERT :
REZ-DE-CHAUSSÉE : Loges, 5 fr. — Fauteuils de Parquet, 4 fr. Parterre et Pourtour, 2 fr. Podium, 1 fr PREMIÈRE OALERIE : Fauteuils de Balcon, 3 fr. — SECONDE GALERIE : Amphithéâtre, 1 fr.
              Kn vente exclusivement chez M. Ad. Henn, musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre, et le soir à l’entrée.
L’Administration se réserve, dans certains cas, le droit d’augmenter les prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates ou
le programme, en cas de force majeure.
A*l. Ili:\.\. imprf'Nnrio, A Ueneve.	Reproduction Interdite.
F. Schubert.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0631.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Prière d’Élisabeth, de Tannhauser.
 () vierge sainte, ma prière S’élève et monte jusqu’à toi !
 Viens, rends mon corps à la poussière, Viens ! loin du monde emporte-moi ! Fais que pareille à l’ange pur J’entre dans ton palais d’azur !
 Si. poursuivant une ombre vaine J’ai détourné mon cœur de toi,
 Si du péché l’immonde graine,
 Jadis, a pu germer en moi,
 Par un cruel et'long martyre,
 Je l’ai, du moins, voulu détruire. Mais, si je suis encore indigne,
 Ah ! ne me garde pas rigueur ! Verse sur moi ta grâce insigne, Exauce, hélas, mon pauvre cœur : Prête au pécheur ton saint appui. Cède à mes pleurs, pardonne-lui !
Suleika’s zweiter Gesang.
 Ach. um Deine feuchten Schwingen, West, wie sehr ich Dich beneide, Denn Du kannst ihm Kunde bringen, Was ich in der Trennung leide !
 Die Bewegung Deiner Fliigel Weckt im Busen stilles Sehnen. Blumen, Auen, Wald und Hügel Steh’n bei Deinem llauch in Thrânen
 Doch Dein mildes, sanftes Wehen Kühlt die wunden Augenlider;
 Ach, vor Leid müsst’ ich vergehen, Hoff't’ ich nicht zu seh’n ibn wieder.
 Eile denn zu meinem Lieben, Spreche sanft zu seinem Herzen ; Doch vermeid’, ihn zu betrttben, Und verbirg ihm meine Schmerzen.
 Sag’ ilim, aber sag’s bescheiden, Seine Liebe sei mein Leben ; Freudiges Gefiihl von beiden Wird mir seine Niihe geben.
 (Gœthe.)
Wohin, de Fr. Schubert.
 Ich hort’ im Bâchlein rauschen wohl ans dem Felsenquell, Hinab zum Fall rauschen, so frisch und wunderhell.
 Ich weiss nicht, wie mir wurde, nicht wer den Rat mir gab, Ich musste auch hinunter mit meinem Wanderstab.
 Hinunter und immer weiter, und immer dem Bâche naoh, Und immer frischer rauschte und immer heller der Bach.
 Ist das denn meine Strasse ? O Bâchlein, sprich, wohin ?
 Du hast mit deinem Rauschen mir ganz berauscht den Sinti, Was sag ich denn vom Rauschen? das kannkein Rauschen sein : Es singen wohl die Nixen tief untcn ihren Reich’n,
 Lass singen, Gesell, lass rauschen, und wand’re frohlich nach! Es geh’n ja Miihlenrâder in jedem klaren Bach.
 Lass singen, Gesell, lass rauschen und wand’re frohlich nach !
Wegewart, de O. Lessmmn.
 Es wartet ein bleiches Jungfrâulein,
 Den Tag und die dunkle Naeht allein,
 Auf ihren Herzliebsten am Wege,
 Wegewart ! Wegewart !
 Sie spricht : Und wenn ich hier Wurzeln schlag’ l'nd warten soll bis zum jüngsten Tag,
 Ich warte auf ihn am Wege,
 Wegewart ! Wegewart !
 Vergessen hat sie der wilde Knab’,
 Und wo sie gewartet, da fand sie ihr Grab,
 Ein Bliimlein spriesset am Wege,
 Wegewart ! Wegewart !
 Der Sommer kommt, und der Sommer geht,
 Der Herbstwind iiber die Ileide weht,
 Das Bliimlein wartet am Wege,
 Wegewart! Wegewart ! (j. wolff : « Der wilde Jager ».)
O Wüsst ich doch den Weg zurück, de J. Brahms. Oh jours bénis de l’àge d’or !
  Oh jours bénis de l’âge d’or !
 Oh charme des premiers printemps ! Puissé-je vous revivre encore,
  Mes jeunes, jeunes ans !
  Oh ! ressaisir les temps passés, Revoir ma mère au front si doux : Fermer mes pauvres yeux lassés, Dormir sur ses genoux !
 Oh ! sentir battre auprès du mien Son cœur qui m’aime et me défend ! Ne rien penser et n’être rien Qu’un tout petit enfant !
 Oh ! rêve qui m’étreins si fort, Pourquoi m’emplir le cœur d’émoi. A l’heure, hélas, où tout est mort Et vide autour de moi.
Meine Liebe ist grün, de J. Brahms.
Mon amour est pareil aux buissons.
 Mon amour est pareil aux buissons du printemps, Et tes yeux, deux soleils superbes,
 Sans cesse en font jaillir, sous leurs feux éclatants, Des roses par gerbes ;
      Des roses, des roses par gerbes!
 Mais mon âme a le vol des oiseaux et leur chant. Elle plane au dessus des roses,
      Elle plane au dessus des roses,
 ?3t gazouille en buvant leur arôme enivrant,
      Mille exouises et tendres choses.
 GRNKVJ?, IMP. I.. JARRYS KT FILS.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
