<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='19041119'>19/11/1904</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0764.tif'/>
        <date when='19041119'/>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rabaud, Hippolyte' type='person' role='cmp'>Rabaud, Hippolyte</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA VILLE DE GEKEYE	( ^
         COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
  Samedi 19 Novembre 1904, à 8 heures précises.
 DEUXIÈME
;ONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de
 Alfred REISENAUER
   Pianiste.
                                --SNCF---
 PROGRAMME
  FREMIÉRE PARTIE
 Symphonie en ut majeur (ire audition)............. P. Dukas.
                         a)	Allegro non troppo vivace ma con fuoco.
                          V) Andante espressivo e sostenuto.
                            c)	Allegro spiritoso.
             Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre....... Beethoven.
                       a)	Allegro. — b) Adagio et Rondo.
                      NI. Reisenauer.
  SECONDE PARTIE
           La Procession Nocturne, poème symphonique....... H. Rabaud. a)	Variations sur le nom aregg................... R. Schumann.
 b)	Nocturne en si majeur........................ F. Chopin.
          c)	Rapsodie hongroise en mi majeur.............. F. Lis^t.
                    M. Reisenauer.
         Ouverture du Vaisseau Fantôme.................. R. Wagner. OrGÏ)e?tre ?oü? la direction de fA.. Willy FÇEHBEÏ^G.
           ’lano de Concert BECHSTEIN aux soins de VI. Ch. Berguer.
  Le concert commencera à huit heures précises.
   Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
    Genc#e. — t#»p. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0765.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Alfred Reisenauer.
   Alfred Reisenauer est né à Kœnigsberg le 1er novembre 1863. Dès l’âge de cinq ans il commença à travailler le piano d’abord avec sa mère, puis, sous la direction du professeur Louis Kôhler. Il fit plus tard la connaissance de Liszt dont il devint l’élève, et le vieux maître, qui lui portait un vif intérêt, l’emmena en 1879 avec lui à Rome où il gagna aussi la sympathie de Richard Wagner qui travaillait à son Parsifal. Après son séjour en Italie, et sur les conseils de Liszt, Reisenauer accepta une place de professeur au Conservatoire de Sondershausen. Il n’y resta qu’une année, après laquelle il commença la carrière de virtuose ; fort connu déjà, grâce à ses longues relations avec Liszt, Reisenauer remporta dans ses tournées les plus grands succès, spécialement en Russie où, pendant dix ans, il a donné plus de six cents concerts. Reisenauer n’est pas seulement un pianiste d’une technique admirable, un musicien d’une rare intelligence et un compositeur distingué, mais il a acquis une solide culture générale, trouvant même le temps de suivre à Leipzig les cours de la Faculté de droit. Il y a quatre ans, Reisenauer s’est fixé à Leipzig où il a accepté au Conservatoire la direction de la classe supérieure de piano.
Symphonie en ut majeur, de Paul Dukas.
   Né à Paris en 1865, Paul Dukas fut élève de Th. Dubois pour l’harmonie et de Guiraud pour la composition; il obtint le deuxième grand prix de Rome en 1888. Une ouverture de Polyeucte, L'Appt. tti sorcier, scherzo fantastique exécuté avec grand succès à Genève, une Sonate pour piano, la Symphonie en ut majeur, ont classé Dukas parmi les meilleurs compositeurs de la jeune école française.
    La symphonie est en trois parties.
   Le premier morceau (allegro non troppo vivace, ma con fuoco) fi débute avec la fougueuse impulsion que lui communique le v premier thème :
   Le rythme de la seconde mesure persiste alors que paraît une nouvelle formation mélodique conduisant à un second thème (la mineur), dont l’impression calme s’oppose à l’allure passionnée du premier thème.
   Le mouvement, qu’avait ral-lenti l’apparition de cette nouvelle idée, reprenant son allure initiale, arrive à l’appel héroïque qui constitue le troisième thème.
   Un court développement le suit, marquant la fin de cette partie du premier morceau, qui comprend l’exposition.
   Avec la reprise du premier thème commencent les développements, qui conduisent à la coda, dans laquelle on entend les premier et troisième thèmes combinés et variés par des transformations rythmiques.
   Le second morceau de la
express110
symphonie (andante espressivo e sostenuto) expose au début un dessin rythmique
 Il sert d’introduction au premier thème,
qui joue dans toute cette partie un rôle caractéristique comme accompagnement.
-X-
 DES CONCERTS d’aBONNEMENT
 3
qu’il accompagne discrètement, et amène bientôt le second thème,
express
sans cesser cependant son tintement à peine perceptible.
Une nouvelle forme rythmique, dérivée du dessin
 initial, paraît alors et le remplace dans son rôle d’accompagnement ; elle sert de lien et prépare l’entrée du troisième thème,
                                                                 Un développement le suit, où réapparaît le dessin initial, et
 se termine par la reprise en un mouvement plus ample de ce troisième thème, en si majeur.
Les trois thèmes reviennent, modifiés et présentés dans un nouvel agencement et le morceau s’achève sur l’effacement progressif et lent des divers fragments thématiques.
   Le troisième morceau (allegro spiritoso) débute sur l’attaque du premier thème,
                                                                     dont le développement qui le suit garde l’impétueux élan.
 2fctfc
m
  Un court dessin mélodique sert de transition et amène le second thème, dont il accompagne l’entrée.
m
fegz
 d2jE3C
m
ÏS
m
              IF*7
  Le même dessin persistant introduit un nouveau sujet très rythmé, dont le développement aboutit à la reprise des éléments thématiques du début.
  Après cette reprise, le morceau présente un nouveau thème (molto meno vivace) dont l’allure plus calme contraste avec les précédents.
                               __ Puis les développements se succèdent, offrant des combinaisons de thèmes ou des modifications rythmiques qui en varient la physionomie initiale.
  Le morceau, pressant progressivement son allure, arrive à la coda ; il passe alors de la mesure 3/4 à la mesure 6/8 et fait entendre une dernière fois les trois thèmes dans cette nouvelle transformation rythmique.
üü^î
La Procession nocturne, de Henri Rabaud.
   M. Henri Rabaud, premier grand prix de Rome du Conservatoire de Paris, est un des représentants les plus en vue de la jeune école française. Une symphonie, d’autres œuvres d’orchestre et de musique de chambre l’ont fait avantageusement connaître ; l’hiver dernier, la Procession nocturne obtenait à Paris un très gros succès. Ce poème symphonique a été inspiré par le Faust de Nicolas Lenau, et voici le texte qui est placé en tète de la partition.
   « Au ciel pendent, lourds et sombres, les nuages qui déjà semblent s’abaisser sur la forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse, mais l’haleine inquiète du printemps
 souffle avec douceur dans les bois un chaud et vivant murmure..... Faust est condamné
 à voyager dans les ténèbres ; son morne désespoir le rend insensible aux merveilleuses émotions des voix printanières. Il laisse son cheval noir suivre en liberté, d’un pas lent, le chemin qui longe la forêt pleine de fraîcheur... Plus le sentier s’enfonce dans le bois plus le calme est profond.....
    « Quelle est cette clarté qui illumine là-bas la forêt, empourprant le feuillage et le ciel de sa flamme? D’où viennent les sons suaves de ces airs religieux qui semblent faits pour consoler toutes les douleurs terrestres?... Faust arrête son cheval et, dans son
 Ci. *]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0766.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
étonnement, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie, s’effacent de son regard et de son oreille comme l’illusion d’un songe. Mais non, c’est une procession solennelle qui se dirige de son côté... Une troupe d’enfants portant des torches deux par deux s’avance : c’est la fête nocturne de la Saint-Jean. Puis viennent, leurs mains
débiles chargées de couronnes, des vierges aux voiles monastiques..... Après elles,
s’avancent, portant des croix, les vieux religieux aux frocs sombres, en rangs serrés ; leur tête s’incline, leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éternité... Ecoutez comme la voix grêle des enfants présage la vie et se mêle au profond
pressentiment de la mort dans la voix des vieillards..... De sa retraite d’obscur feuillage
d’où son regard suit les croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur. Ils achèvent de défiler devant lui ; avec le dernier son du chant, qui, de plus en plus lointain, s’affaiblit et finit par s’éteindre, avec le dernier éclat du dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore d’une lueur magique qui glisse en tremblotant à travers les feuilles.
   « Faust reste seul, debout dans les ténèbres, il saisit avec énergie et brusquerie son fidèle cheval, et, le visage entièrement caché dans la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes, les plus amères qu’il ait encore versées. »
Ouverture du Vaisseau-Fantôme, de R. Wagner.
   Cette ouverture, comme celle de Tannhâuser, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d 'Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Uonore et par Weber dans celle de Freischüt
   L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore quêta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui L- délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.	(Ed. Schuré, le Drame musical.)
Variations, op. r, de R. Schumann.
Ces intéressantes variations ont été composées sur un thème formé par les notes représentées par les lettres du nom Abegg.
A B E G G
      F*     9  ---1- 
         .....        
fa ih    -            
   Le troisième concert aura lieu le 3 décembre, aveo le concours de M. Cari Flbsch, violoniste, professeur au Conservatoire d’Amsterdam. — Programme : Symphonie en la, do Saint-Saôns. — Rhapsodie, de J. Lauber (sous la direction de l’auteur). — Cokaiyne, ouverture d’Elgar.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>