<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19040417'>17/04/1904</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0634.tif'/>
        <date when='19040417'/>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿ex
Vtg
l-V V-
TGT?C
ÏM 1W
rJ I?S,
■Ç[$\f5 i Q.U £ be
r
H
ibe S
€ f? Ct,€ 1\r^
G Rp) h G uj\?ce Pxr
p
Les
S^jrî
i\s
^S'fW2
Hlt'V' . \'*
V">
/<j
IMP.LITH. EXCOrFIIR «C» OENÈVt
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0635.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Grand Prêtre de Palès, Mr A. Secret — Grand Prêtre de Cérès, M--Aug. Demierre	Grand Prêtre de Bacchus: Mr Ch. Montfort — Un Berger: Mr R. Dunoyer
                                                                                                                                                                                                                                                              %
lère PARTIE
PROGRAMME
 I me
PARTIE
Marche triomphale, pour piano
Salut à la Patrie, chœur des Corps suisses
 i
   Salut ô rive aimée O séjour enchanteur, Campagne parfumée Terre et jeunesse en fleur
  Ici l’on travaille et l’on prie Tout autre joug est detesté
chante et le flot crie
 Et la voix Fraternité,
 Patrie et Liberte
 Et comme aux jours des épopées Mais non sur ces rivages De Sempach, Naefels et Grandson Nul fléau ne descend Nous ceindrons encore nos épées Loin de nous ces images Pour faucher une autre moisson. De fureur et de sang.
 Si le canon se fait entendre O mère et suspend nos travaux S’il faut lutter pour te défendre Nous saurons déposer nos faux.
6
 Du pied des monts jusqu'à la cime Qu’un triple cri soit répété Un cri d’amour, un cri sublime Fraternité, Patrie et Liberté !
INVOCATION A L’AGRICULTURE
 Grand Prêtre de Bacchus et chœur général Immortel ouvrier de vie et de lumière.
 Trio des Grands Prêtres, de Bacchus, Cérès & Palès A nos bras parfois rebutés......
Chœur général	Gloire à l’immortel ouvrier, Pouvoir béni que chante la nature
SCÈNES DU PRINTEMPS
    Invocation à Palès
    Air du Ballet des Enfants du Printemps Chant du Ballet des Bergers & Bergères
    Chanson des Jardiniers & Jardinières
0	Air du Ballet de Jardiniers et Jardinières
1	Chant de Faucheurs et Faneuses.
2	Air du Ballet des Faucheurs et Faneuses.
 3	Le Ranz des Vaches, ichant des bergers Suisses)
 Le Printemps qui revient sur l’aile de Zéphire
         CHŒUR: Jeunesse de l’année O saison fortunée
 Allons danser sous les ormeaux.
1
   Des l’aube éveillés Joyeuse cohorte Des jardins mouillés Nous ouvrons la porte.
5
   Vite il faut sarcler Bêcher avec zèle Car pour mériter L’ainour d’une belle
  Et nous travaillons	Avant tout loisir
  Garçons et fillettes	Chantons dès l’aurore
  Nous fouillons, nous taillons Vite il faut cueillir Nous cueillons fleurette. Des bouquets encore.
6	7
   D’abord travaillons Et puis sur l'herbette San façons, nous irons Lui conter fleurette.
   Dès l’aube éveillés Joyeuse cohorte Des jardins mouillés Nous ouvrons la porte.
   Puis nous laisserons Sur la molle herbette Sans façons, les garçons Nous conter fleurette.
8
   Et nous travaillons Garçons et fillettes Nous fouillons, nous taillons Nous cueillons fleurette.
 Allons faucheurs et faneuses La faulx et la fourche en main Joyeux gars, filles rieuses Etalez, tournez l’andain.
  1
 Lé z’armailli dei Colombetté Dé bon matin sé san lévâ lia ah ! lia ah !
 Liauba, liauba, por ariâ 1 Venidé toté, bllantz’ et naire Rodz’ et motailé, dzouven et ôtrè Dézo on tzâno, yô vo z’ario Dézo on treimbllo, yô ïé treintzo.
    Liauba, por ariâ Lé sénailliré, van le premiré Lé toté naire, van lè derraire Liauba, por ariâ,
  2
 Kan san véniu aî bassé zivoué D’ne sein lo pi k’ian pu passâ lia ah ! Ha ah i Liauba, liauba, por ariâ !
 Venidé toté, bllanlz’ et naire Rodz’ et motailé, dzouven et ôtrè Dézo on tzâno, yô vo z’ario Dézo on treimbllo, yô ïé treintzo.
    Liauba, por ariâ Lé sénailliré, van lè premiré Lé toté naire, van lè derraire Liauba, por ariâ,
Entr’acte
SCÈNES DE L’ÉTÉ
14 Invocation à Cérès
15 Chant des Moissonneurs et Moissonneuses
Amis chantons l’Eté ......
CHŒUR: A toi le miel des ruches bourdonnantes.
           Amis debout, le soleil brille, sur la moisson Nous aiguisons notre faucille, à l’unisson
16	Air du Ballet des Moissonneurs et Moissonneuses
 17	Chant des Batteurs de blé, semeurs et bêcheurs Alerte! il faut rentrer en danse
18	Le Meunier et la Meunière
 Je suis le Meunier Farinet . . . . . Moi qui suis la femme au meunier
SCÈNES DE L’AUTOMNE
19	Invocation à Bacchus
20	Chanson des Vignerons du Printemps
21	Air du Ballet des Vignerons du Printemps
« Montferrine »
22	Chansons des Vignerons d’Automne
23	Air du Ballet des Vignerons d’Automne
24	Chant des Tonneliers
25	Bacchanale
Salut ! fruits savoureux......
O Grand Bacchus et CHŒUR:
 O dieu terrible et doux.
     1
 Vegnolans ! noutrè fifàïès An vouedi lo bo.ssaton :
 Et s’on vâo cauqui ès breintâïes Polo poâi reimpliâ l’aoton :
 Vito no faut no budzi Pore ferè dâo novî, dâo bon novî Pore férè dâo novî 1
 Selo Rlaque, lo Phîloxe,
 Et cé guieux dè Midïou Nos menaçant, faut po çosse SurfatA, suprà lè bou ;
 Se in quiet foudrà âo bounan Bairè l’igue dài z’Avants,
 Po dào vin blian,
 Bairè l’igue dài z’Avants.
  i
  Noutrè dzeins sant pèle vegnè L*è z’oùdevos lutze yi ?
  Quand loi a dei balle gourgnè L’é pîlaisi dè veneindzi.
  Nos farein, Dau bon vin. Vaut ringâ le pllie solidos ; Faudra que sè tignant bin.
  Dieu sâi béni ! lè veneindzè Sant ballè tsi nos stian Faut bin portant qu’on s’arreindzè Quand n’ain que dau petit bllian ! Ma s’on vaut, Tsa con pàut Ein bàire soveint dous verros Po sé manteni dzo yàu:
  Vôuâi-tsé veni lè breintares. Minant lè fellie à lau bré l)jan David, lo violare,
  Lè fara veri sta né.
  La Marion, la Suzon Et poui la grôclia Sabine, Cein va fére on bîtredon.
 Pan, pan, pan, pan, Compagnons faisons rage, à l’ouvrage.
    ChffiUr ! Evohé ! Evolié I de Bacchus, c’est la danse qui commence.
SCÈNES DE L’HIVER
26	Chant de la Noce
27	Valse traditionnelle de la Noce
28	Hymne final
 Cloches sonnez, sonnez à la volée.
 Chœur
 Heureux enfants d*une heureuse patrie. Assez de chants en l'honneur des faux dieux C’est l’Etemel que sous leurs noms on prie C’est 1>Eternel qui guida nos aïeux.
    Vers lui s’en vont nos cœurs et nos prières A lui l’encens qu’on répand sur l’autel Devant lui seul courbez vos têtes fières Découvrez-vous, libres enfants de Tell Dieu seul grand, arbitre suprême Ta puissance est partout la même,
    Tu resteras quand nous passons C’est toi qu’ont suivi nos ancêtres Nous ne voulons pas d’autres maîtres Dieu puissant ! Nous te bénissons.
LE PIANO SERA TENU PAR Mr EMILE FREY Piano à queue Bluthner aux soins de la Maison Dubach & C°
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>