<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19040426'>26/04/1904</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0641.tif'/>
        <date when='19040426'/>
        <date when='19040428'/>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Lubin, Napoléon-Antoine-Eugène-Léon de' type='person' role='cmp'>Saint-Lubin, Napoléon-Antoine-Eugène-Léon de</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Ernst, Wilhelm' type='person' role='cmp'>Ernst, Wilhelm</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL + GENÈVE
xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx
Mardi 26 et Jeudi 28 Avril 1904
» o o o à 8 heures et demie o o o o
DEUX CONCERTS *
Jan KUBELIK
Imprésario : J. SCHORMANIS
Avec le concours de
M1” ROQER=MICLOS
et
M. Ludwig SCHWOB
jVtardi 26 j/fvril
t . Concerto en ré majeur............ Paganini.
          M. JAN KUBELIK.
2.	Carnaval....................... Schumann.
          Mme Roger-Miclos.
3.	ci) Prélude...................... Bach.
h) Romance .................... Beethoven.
c) Sextuor de « Lucie »........... Saint-Luhin.
          M. JAN KUBELIK.
4.	a) Ariette variée................. Haydn.
 b) XIII1 Rhapsodie............... Lis;t.
          Mme Roger-Miclos.
5.	a) Ave Maria................... Schubert.
b) Carnaval Russe............... JVieniawki.
          M. JAN KUBELIK.
Accompagnateur :
• • • PROGRAMMES « o .
lV
                Cp
                cp
                Cp fj :V
              hP
       œ
               3? m &
                  ’P
       1
                      jfa
              h’ Lüdwig SGHWOB.
Jeudi 28 JTvril
 r* Le Trille du Diable............... Tartini.
         M. JAN KUBELIK.
 2.	Études symphoniques............. Schumann.
         M"'e Roger-Miclos.
 3.	Concerto en fa dièse mineur........ Ernst.
         M. JAN KUBELIK.
4.	a) Gavotte...................... Hændel.
b') Valse........................ Mosçkowski
        Mme Roger-Miclos.
 5.	a) Variations sur le « Gode save tîit]
Q.ueen ”....................> Paganini.
    b) Moïse, fantaisie sur une seule corde J M. JAN KUBELIK.
Piano de la jYîaison pieyel, Wolff, Syol et O'e, aux soins de J/l. Ch. gerguer.
                    PRIX DE; PLACES
Rez-de-chaussée : Loges, 10 fr. — Parquets, 8 fr. — Parterre, 6 fr. - Pourtour, 5 fr. — Promenoir, 5 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. Première galerie : Loges, 10 fr. — Fauteuils de face, Ier et 2"“ rangs, ;fr. ; autres rangs, 5 fr. — Fauteuils de balcon, 1er rang, 7 fr.; 2”ie et 3me rangs, 4 fr. ; 4me rang, 3 fr. — Amphithéâtre, 4 fr.
Deuxième galerie : Amphithéâtre et Fauteuils de balcon, icr rang, 3 fr. autres rangs, 2 fr.
La location est ouverte tous les jours, de 9 heures à midi et de à 6 heures, chez M. Henn, 6, boulevard du Théâtre, à Genève._Les
places peuvent être retenues par correspondance en joignant le montant la demande. Il ne sera pas envoyé de places contre remboursement.
                         _ _:_____ • __GKNBVK. — IMP. L. JARRYS ET MIS.
Direction de concerts Ad. HENN, Genève	Reproduction Interdite.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0642.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JAN KUBELIK
   Jitn Kubelik, né le 5 juillet 1880, est le fils d’un marchand de grains à Michle-lez-Prague. Ayant découvert déjà dans sa prime jeunesse les dispositions musicales de son fils, son père lui fit donner des leçons de violon à l’âge de cinq ans. Une année après, il le confia à un professeur, qui perfectionna ses études, de sorte que le « petit .lan », à l’âge de huit ans, était déjà capable de donner avec grand succès un concert en public à Prague avec des compositions d’Alard, Wieniawski et Vieux-temps. En 189“?, il entra au célèbre Conservatoire de Prague, qu’il quitta en 1898 avec le prix d’excellence. La même année, son père étant mort et ayant alors à sa charge sa mère et son frère cadet, Kubelik allait à Vienne, muni de son violon de « Mittenwald », et donnait plusieurs auditions avec le plus grand succès. Richard Heu berger dit alors à propos de lui dans la Neue Freie Prenne : « Au moyen âge, Kubelik aurait été brûlé sans aucune forme de procès comme sorcier », et le conseiller Wiirz dans le Sonn- und Montai/-Zeitunr/ : « Donnez au jeune homme un violon et le monde entier sera à ses genoux. »
  Peu de temps après, Friederich Brosehe, fabricant à Vienne, lui fit caileau d’un violon « Joseph Ouarnerius », et c’est alors qu’il entreprit une tournée glorieuse en Bohême. Au commencement de la saison 1899, il débuta à Budapest avec un succès inouï. Kubelik joua dans la ville capitale de la Hongrie quatorze fois, devant des salles archi-combles, toutes les salles si vastes de Budapest étant trop petites pour contenir ses admirateurs. Auguste Behrdit dans le Pester Lloyd : « Kubelik commence là où les autres finissent. »
  Kubelik alors retourna à Vienne et donna une série de sept concerts (levant une affluence énorme de public. La Neue Freie, Presse disait à propos de lui : « Depuis Paganini, on n’a pas vu un pareil sur la terre », et Max Ka!b«ck, dam le Nette Wiener Tageblatt : « Kubelik est le seul et unique qui a su par un seul bond se mettre à la tête de tous les violonistes contemporains. »
   Ensuite, continuant son voyage triomphal, il donna des concerts on Autriche-Hongrie, Roumanie, Italie, France et Angleterre, et partout se couvrit de
 gloire.
   Le roi Carol de Roumanie le nomma chevalier de l’ordre Bene-Mereanti, première classe, et le nomma virtuose de la chambre ; le pape lui donna la croix de commandeur de l’ordre de Saint-Grégoire ; le roi Alexandre de Serbie la croix de commandeur de l’ordre de Sava; le roi de Wurtemberg la grande médaille d’art et de sciences. La Philharmonie de Londres le nomma membre d’honneur et lui accorda en plus la grande médaille de Beethoven, et ainsi le jeune Kubelik, alors âgé de vingt-un ans, fut couronné de gloire partout comme nul, avant lui, ne l’avait été à son âge. En Angleterre, il remporta d’énormes succès, qui eurent leur répercussion jusqu’en Amérique. Là, Kubelik réussit d’une façon si brillante l’année passée, que ses triomphes dans ce pays-là sont uniques dans les annales de l’art symphonique. Il rapporta tous les cadeaux précieux des Américains dans deux
         mnlî r*«. *Tt>n*	roonrfl»
Amérique sont nuls devant ceux de Kubelik.
   La tournée de Kubelik en Russie fut encore une des plus glorieuses ; on n’avait jamais vu un succès tellement enthousiaste depuis Anton Rubinstein.
   La critique à l’unanimité était en extase devant le talent de Kubelik et l’affluence du public pour ses concerts était énorme et inouïe. En quelques heures, les salles les plus grandes étaient vendues et des milliers de personnes se retiraient ne trouvant plus do place. A côté du succès matériel des plus imposants, les honneurs ne lui firent pas défaut. Le tzar, l’ayant invité à venir donner un concert au palais impérial, lui exprima sa plus grande admiration pour son talent, et lui accorda la croix russe de l’ordre de Sainte-Anne. Ensuite, l’impératrice veuve Muria-Féodorowna et le grand-duc héritier invitèrent Kubelik à la cour à Gatchina et furent enthousiasmés du grand talent du jeune maître.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>