<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19040118'>18/01/1904</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Local de la Société des Amis de l'instruction</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0542.tif'/>
        <date when='19040118'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Local de la Société des Amis de l&apos;instruction'/>
        <page><![CDATA[﻿   Assemblée générale extraordinaire
    de la
Société pour le Développement
    de
l’Art dramatique et musical à Genève
tenue le LUNDI 18 JANVIER 1904
au local de la Société des Amis de l'instruction sous la présidence de M. Jean Diodati, président.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0543.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿o o SOCIÉTÉ POUR LE DÉVELOPPEMENT . » DE L’ART DRAMATIQUE ET MUSICAL A GENÈVE
Assemblée Générale Extraordinaire
du
LUNDI 18 JANVIER 1904
leu ne au local de la Société des Amis de l’instruction sous la présidence de M. Jean Diodati, président.
-xcOoC)"-
 La séance est ouverte à 9 h. du soir.
 Quatre-vingt-cinq actionnaires présents; un grand nombre d’actionnaires empêchés d’assister à la réunion se sont fait représenter par d’autres actionnaires.
 Le total des actions ainsi représentées à l’assemblée est de 502.
 Lecture du procès-verbal de l’assemblée générale du 28 octobre 1903. Le procès-verbal est adopté.
 En conformité de l’ordre du jour, M. Maurice Rambert, vice-président, donne lecture du rapport relatant l’activité du Conseil d’administration au lendemain de l’assem-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0544.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 4 —
 blée constitutive du 28 octobre 1903 et notamment les démarches faites auprès des autorités municipales pour obtenir la concession de l’exploitation du Théâtre.
 Nous reproduisons ici ce rapport en son entier.
      Mesdames et Messieurs !
Nous avons déjà eu l’honneur de vous communiquer par circulaire le résultat négatif de nos démarches auprès du Conseil Administratif aux fins d’obtenir la • concession du Théâtre pour la prochaine saison.
 Permettez-nous de vous rappeler les différentes lettres échangées à ce sujet.
 Voici notre demande officielle telle qu’elle a été lue et approuvée lors de notre dernière assemblée générale.
                              « Genève, le 4 novembre 1903.
« Au Conseil Administratif de la Ville de Genève.
       « Monsieur le Président,
       « Messieurs les Conseillers,
 « Nous avons l’honneur de porter à votre connaissance qu’il vient de se constituer à Genève, par souscription publique, une Société pour le développement de l’art dramatique et musical. Elle a réuni, en l’espace de quelques semaines, trois cent vingt-trois membres.
 « Le nom de notre Société indique assez son programme. Il est né des études consciencieuses que poursuivent, depuis plus de deux ans, sur toutes les questions relatives

 à l’exploitation du Théâtre, un groupe de citoyens désintéressés. A leur initiative a répondu le vœu, exprimé dans les divers milieux de notre population, de voir modifier le régime actuel de notre scène municipale. C’est la première tâche que se propose notre Société. Elle demande à faire, dès la saison prochaine, un essai d’exploitation du Théâtre de la Ville de Genève, et vous prie, en conséquence, Monsieur le Président et Messieurs, de vouloir bien lui communiquer le cahier des charges qui fixe les clauses et les conditions de cette exploitation.
  « Une Société composée de citoyens honorablement connus, préoccupés des seuls intérêts de l’art, des jouissances et des enseignements qu’en doit retirer notre public, pourra mieux qu’un directeur étranger diriger les réprésentations théâtrales vers leur véritable destination. Elle y consacrerait les bénéfices réalisés. Par ses relations multiples avec le public, elle réussirait sans doute à foire revivre les soirées d’abonnements.
  « Sans écarter les pièces du répertoire courant, elle ferait une place plus grande aux œuvres classiques ainsi qu’aux nouveautés dramatiques et aux nouveautés musicales, sous toutes leurs formes et de quelque pays qu’elles viennent.
  « Elle s’appliquerait à développer le caractère esthétique de la mise en scène, des chœurs, de l’orchestre, de l’éclairage et des costumes.
  « Son premier soin serait de s’assurer le concours d’un directeur artistique de la scène et des chefs de services acquis à ses idées et expérimentés.
  « Nous croyons que notre Théâtre peut et doit prendre rang parmi les premières scènes d’Europe, et par l’importante subvention qu’elle lui accorde, la Ville de Genève encourage cette ambition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0545.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  « En confiant l’exploitation du Théâtre à notre Société, le Conseil Administratif serait soulagé du souci grave et souvent renouvelé, du choix d’un directeur. Il trouverait en elle le concours dévoué et fidèle de bonnes volontés unies dans le désir de faire produire à la subvention municipale tout ce qu’elle peut produire, au profit du public.
  « Notre Société, dont les actions sont à la portée de toutes les bourses, entend rester en dehors de tout parti et de toute coterie, au dessus de toute théorie exclusive. C’est ce que l’on attend d’elle. Son premier appel a suffi à réunir un capital supérieur au cautionnement jusqu’ici exigé des directeurs. L’accueil qu’elle a reçu et les appuis qu’on lui promet lui confèrent le privilège de parler au nom de la population genevoise. Sa collaboration présenterait donc, sur le système actuel de spéculation, des avantages qui n’échapperont pas, Messieurs les Conseillers, à votre clairvoyance.
  « Nous sommes prêts à discuter avec vous, aussitôt que vous le désirerez, les détails d’application du régime nouveau que nous vous proposons. Si notre expérience loyale devait échouer, la situation du Théâtre redeviendrait ce qu’elle est aujourd’hui.
  « Nous vous soumettrons très prochainement les statuts de la Société pour le développement de l’art dramatique et musical. L’esprit qui les a inspirés mérite la sympathie des autorités municipales, et nous osons compter sur leur bienveillance pour une entreprise qui ne saurait réussir que par la pleine harmonie des vues entre elle et nous.
   « Veuillez agréer, etc. »
  Le 7 novembre 1903 nous recevions de M. le Président du Conseil Administratif la réponse suivante :
— 7 —
« Genève, le 7 novembre 1903.
                    « Le Conseil Administratif « A la Société pour le développement de l’Art dramatique et musical,
« p. a. Monsieur Jean Diodati, 11, Corraterie.
        « Monsieur,
 « Nous avons l’honneur de vous accuser réception de votre lettre du 4 novembre 1903, que nous soumettrons sur votre désir au Conseil municipal dans sa prochaine séance.
 « Nous vous faisons observer toutefois que le Conseil Administratif n’a pas qualité pour connaître des statuts de votre Société et qu’au jour de la mise en soumission du cahier des charges du Théâtre, il devra considérer à titre égal les inscriptions régulièrement prises à son Secrétariat.
 « Agréez, etc.
« Au nom du Conseil Administratif : « Le Président,
(signé) « V. Lamunière. »
 La réunion du Conseil Municipal dans laquelle M. le délégué au Théâtre devait parler de notre lettre eut lieu le 13 novembre, sans qu’aucune communication ait été faite.
 Nous avons alors adressé le 17 novembre 1903 à M. le Président du Conseil Municipal la lettre suivante :
« Genève, le 17 novembre 1903.
« A Monsieur le Président et Messieurs les Membres du Conseil Municipal, Genève.
         « Monsieur le Président et Messieurs,
 « La Société pour le développement de l’art dramatique et musical, fondée à Genève par acte notarié en date du 28]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0546.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— fi —
octobre 1903 et régulièrement inscrite au Registre du commerce, a eu l’honneur de proposer au Conseil Administratif, par sa lettre du 4 novembre 1903, de se charger de l’exploitation du Théâtre en faisant valoir les raisons qui militaient en faveur de sa demande. Le Conseil Administratif nous a répondu, en date du 7 novembre 1903, qu’il allait transmettre notre demande au Conseil Municipal; nous supposons, par conséquent, que cette lettre est déjà en votre possession et que c’est votre haute autorité qui la discutera et sera chargée d’y donner la suite qu’elle comporte.
  « Nous avions lieu de croire qu’une proposition, tout à l’avantage de la Ville, émanant d’un groupe de 323 citoyens, tous honorablement connus et dont les projets ont rencontré une vive sympathie auprès de la population, serait examinée avant l’ouverture du concours pour la direction du Théâtre pendant les saisons 1904-1906; elle posait, en effet, une question de principe qui, résolue affirmativement, comme nous osions l’espérer, aurait rendu un tel concours inutile.
  « Le Conseil Administratif en ayant décidé autrement, nous nous sommes inscrits au nombre des candidats à la direction du Théâtre et nous venons encore solliciter votre bienveillante attention sur une proposition toute désintéressée, émanée d’une Société genevoise et n’ayant d’autre but que de relever le niveau artistique de notre scène municipale et justifier ainsi l’importante subvention qui lui est faite par la Ville.
  « Nous pensons qu’il ne peut y avoir d’objection sérieuse à tenter tout au moins l’essai loyal que nous proposons, et serions heureux d’être mis à même de discuter nos projets devant vos délégués ou représentants avant toute décision définitive.
  « Veuille/ agréez, etc. »

— 9 —
 Cette lettre fut communiquée au Conseil Municipal en date du 24 novembre 1903 et, à notre profonde stupéfaction, nous apprenions le lendemain par la voie des journaux que M. le délégué au Théâtre en avait demandé purement et simplement le renvoi à la Commission théâtrale nommée par lui.
 Enfin nous recevions, le jour même où la dite Commission devait remettre son préavis au Conseil Administratif, la lettre suivante :
                                 « Genève, le 28 novembre 1903.
          « Monsieur Jean Diodati, Président de la Société pour le développement de l’art dramatique et musical.
        « Monsieur,
 « Je vous serais très obligé de bien vouloir me donner les renseignements suivants, en complément à votre inscription pour la direction du Théâtre de la Ville de Genève :
 i° Comment votre Société compte-t-elle faire face à ses besoins et quel est son programme financier ?
 2° Quel est le directeur que vous auriez l’intention d’engager ?
 30 Quels sont les termes de votre inscription au Registre du commerce ?
 « Il serait urgent que vous me fassiez parvenir ces quelques renseignements et je vous prie, en tous cas, de bien vouloir me les adresser au Secrétariat du Conseil Administratif avant lundi 30 courant, à 5 hèures du soir.
 « Agréez, etc.
                         « Le Conseiller délégué,
                            (signé) «. Jules Renaud. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0547.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 —
  Nous y répondions comme suit :
                                « Genève, le 30 novembre 1903.
« A Monsieur Jules Renaud, Conseiller Administratif délégué au Théâtre, Genève.
        « Monsieur le Conseiller,
  « Je reçois ce matin seulement, lundi 30 novembre, votre lettre du 28 de ce mois me demandant divers renseignements, avec réponse urgente avant 5 heures du soir.
  « i° Permettez-moi de vous dire, Monsieur le Conseiller, que je ne ne comprends pas votre première question relative à notre programme financier, la caution exigée par le cahier des charges ayant été recueillie par souscription publique et étant prête à être versée ;
  « 20 Nous avons entamé des pourparlers pour la direction artistique et orchestrale avec des personnalités de premier ordre, dont nous ne pouvons cependant indiquer les noms maintenant, plusieurs d’entre elles étant encore liées par des engagements qu’elles ne se soucient pas de rompre actuellement, étant donné l’incertain du résultat de nos démarches.
  « 3° Quant aux termes de notre inscription au Registre du commerce, il vous sera facile, Monsieur le Conseiller, d’en prendre connaissance au bureau même du Registre du commerce ; il m’est matériellement impossible de vous fournir ce renseignement avant 5 heures.
  « Nous regrettons le peu de temps que vous nous laissez pour répondre à vos questions, qu’il nous eût été plus

— II —
agréable de discuter de vive voix, ainsi que nous en avions formulé le désir.
   « Veuillez agréer, etc.
                             « Pour le Comité :
(signé) « Jean Diodati, président. »
  La désinvolture avec laquelle M. le délégué au Théâtre escamota notre demande et les renseignements privés qui nous parvinrent de différents côtés sur son attitude nettement hostile à notre égard, faisaient prévoir, depuis un certain temps déjà, la décision qui serait prise.
  Nous devons toutefois vous faire observer encore que la création de notre Société ne fut décidée qu’après une conférence du Comité d’initiative avec le Conseil Administratif, dans laquelle ce dernier nous assura de toute sa bienveillance et nous affirma qu’il n’avait aucune objection <le principe à formuler contre nos projets. Après cette conférence, M. le Conseiller administratif délégué au Théâtre devait à des citoyens désintéressés qui mettaient à sa disposition leur bonne volonté, il se devait à lui-même de traiter la question au grand jour, de provoquer une discussion publique et de donner ses raisons pour repousser les propositions qui lui étaient faites ; en agissant autrement, il a fait preuve d’une partialité encore inexpliquée et peu conforme à nos principes démocratiques et égalitaires.
  M. Renaud avait parfaitement le droit de ne pas être de notre avis et de placer sa confiance ailleurs, mais les règles de la plus élémentaire convenance lui faisaient un devoir de ne pas nous écarter sans nous entendre et sans discuter tout au moins nos projets.
  Une chose qui nous a vivement frappés, c’est qu’il ne se soit trouvé personne, ni au Conseil Municipal, ni au Con-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0548.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 12 -
'seil Administratif, ni dans le sein de la Commission théâtrale (nommée par M. Renaud, il est vrai), pour demander la discussion publique et connaître la vérité sur quelques-uns des ridicules potins qu’on a fait courir sur nos projets (théâtre national, théâtre wagnérien, etc.).
   Nous nous bornons à vous exposer les faits, sans chercher à les expliquer.
   Voilà pour le passé.
   Maintenant quelle va être notre attitude en ce qui concerne le Théâtre ?
   Nous devons nous y intéresser, bien que nous n’en ayons, pas la direction effective. Le fait seul de notre existence a déjà été pour les directeurs actuels un stimulant puissant ; un sérieux effort a été tenté par eux pour relever cette année le niveau artistique du personnel, et nous constatons avec plaisir que quelques pièces ont été représentées d’une façon satisfaisante; il y a cependant encore un gros effort à faire du côté mise en scène, costumes, éclairage et orchestre, mais, si réellement le directeur de la saison prochaine tient ses-promesses et comprend enfin que les Genevois ont le droit d’être exigeants puisqu’ils subventionnent largement leur Théâtre, nous serons les premiers à applaudir à ses efforts.
   Nous regrettons par contre sincèrement qu’on ait cru devoir supprimer cette année la troupe de comédie; le cahier des charges ne prévoit pas non plus de troupe de comédie pour l’année prochaine; c’est, croyons-nous, une profonde erreur. La comédie doit être la base de notre I héâtre, à condition que la troupe soit de premier ordre et que les spectacles soient choisis et intéressants. Nous avons été très frappés du fait que chez nos voisins de Lausanne, par exemple, le directeur du Théâtre, qui ne reçoit qu’une subvention dérisoire, avait pu représenter, dans d’excel-
Conservatoire de Musique Genève
— 13 —
lentes conditions, presque toutes les nouveautés de l’année. Après avoir donné L’autre Danger, les Affaires sont les Affaires, il représentait le 14 janvier Maternité, créée au Théâtre Antoine le 9 décembre; on annonce pour prochainement l’Adversaire et le Dédale, créés tout récemment à la Renaissance et au Théâtre-Français.
  Cette lacune de notre saison théâtrale nous a même engagés à étudier la possibilité de faire entendre à nos actionnaires dans le courant de février ou mars prochains quelques-unes de ces intéressantes nouveautés et espérons pouvoir revenir prochainement sur ce projet.
  A côté de notre scène municipale, il y a pour nous un champ d’activité suffisant pour justifier pleinement l’existence d’une société d’intérêt public comme la nôtre, car, nous tenons à vous le rappeler, elle a encore, d’après l’article 2 de nos status, d’autres buts.
  Il existe cependant une difficulté.
  Nous 11e pouvons en effet engager notre capital que dans des entreprises d’une certaine importance présentant toutes chances de réussite ainsi que c’était le cas, par exemple, pour le Théâtre, et c’est avec le bénéfice produit par ces entreprises que nous comptions tenter des expériences intéressantes, mais plus 011 moins aléatoires, telles que le seraient, par exemple, le théâtre d’été ou l’orchestre permanent. Nous devons donc nous préoccuper de trouver une autre source de revenus pour couvrir les déficits toujours possibles dans une entreprise artistique. Nous n’en voyons que deux : une cotisation annuelle ou le versement du solde sur les actions, puisque l’intérêt de notre capital nous produirait un intérêt annuel d’environ un millier de francs. La cotisation annuelle n’étant pas prévue par nos statuts, il nous paraît bien difficile de l’y introduire, à moins de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0549.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿nous transformer en association simple; il est à craindre qu’une telle solution n’amène des divergences de vues parmi nos membres et peut-être la dislocation du groupement qui s’est si heureusement et facilement produit. L’autre solution est plus pratique; elle est expressément prévue par l’art. 5 des statuts qui stipule que le versement du solde sur les actions peut être appelé par simple décision du Conseil d’administration, moyennant avertissement un mois d’avance.
  Elle aurait ce grand avantage de permettre la constitution définitive de notre Société sur des bases solides, et procurerait ainsi à votre Conseil, par le simple jeu de l’intérêt du capital et jusqu’au jour où la question du Théâtre pourrait être reprise, des ressources sans lesquelles il est bien difficile de foire quelque chose.
  Notre Conseil n’a cependant voulu prendre aucune décision sans vous consulter et sera heureux d’entendre à ce sujet toutes les propositions qui pourraient lui être faites. C’est pourquoi il a mis la question à l’ordre du jour de ce soir.
  Enfin, pour terminer, nous devons vous communiquer que MM. Fuog et Strasse (le premier avait été nommé administrateur, et le second commissaire-vérificateur) ayant décliné leur nomination, vous aurez à examiner s’il convient de procéder à leur remplacement dans la séance de ce soir.
  Permettez-nous de terminer en vous remerciant d’avoir bien voulu assister à cette nouvelle réunion ; nous nous tenons à votre entière disposition pour tous renseignements complémentaires et pour toute discussion sur une proposition individuelle intéressant l’avenir de notre Société.
  Nous espérons sincèrement que ceux qui nous ont combattus, sans que nous avons jamais bien su pourquoi, fini-
— li-
ront par reconnaître notre utilité et se rallier à nous sans arrière-pensée pour travailler en commun à atteindre le but si noble que nous nous sommes donné : le développement de l’art dramatique et musical à Genève.
   La lecture de ce rapport, écouté avec le plus grand intérêt, provoque de vifs applaudissements.
   M. J. Diodati, président, ouvre ensuite la discussion sur le second objet figurant à l’ordre du jour, soit
Versement du solde sur les actions.
  M. Eugène Richard estime qu’il s’agit tout d’abord de savoir dans quelle direction nous allons marcher. Les actionnaires sont prêts sans doute à verser le solde du montant de leurs actions, mais seraient cependant heureux d’être auparavant fixés sur sa destination.
   M. Diodati, président, fournit quelques explications sur les projets du Conseil d’administration. Il fait observer que jusqu’ici le Conseil et son Comité avaient surtout voué toute leur attention à la question du Théâtre. Le refus du Conseil Administratif d’entrer dans les vues de la Société va les obliger à reporter leur attention sur d’autres objets jusqu’au jour où la question du Théâtre pourra être reprise. En attendant, le Conseil doit se préoccuper de trouver des ressources sans lesquelles il est impossible de faire œuvre utile. Plusieurs projets intéressants vont être rnis à l’étude, mais pour cela il faut que nous puissions compter sur l’appui de tous les sociétaires. Le versement sur le solde des actions est certainement le moyen le plus efficace qui se présente à nous pour nous assurer de cet appui et nous procurer les ressources qui nous sont indispensables.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0550.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   M. Paul Pictet pense que le versement intégral du capital souscrit engendrerait peut-être la tentation de l’entamer au risque de l’existence de la Société. Ce versement ne paraît pas justifié pour le moment.
   M. Rambert parle en faveur de l’appel du solde des actions. Il est vrai que lors de la souscription de notre capital il avait été stipulé que le cinquième seulement en serait versé et que le solde ne serait appelé que si la Société obtenait l’exploitation du Théâtre. L’assemblée générale constitutive, ayant admis que le but de la Société ne devait pas se limiter à ce seul objet, décida que le solde du versement sur les actions pourrait être appelé par le Conseil moyennant avertissement préalable d’un mois, ainsi que cela ressort de l’art. 5 des statuts.
   Le Conseil a pensé toutefois, pour éviter toute divergence de vues, que la question devait être soumise expressément aux actionnaires et c’est pour connaître leur avis qu’il l’a mise à l’ordre du jour de l’assemblée de ce soir.
   Si donc nous proposons aujourd’hui de verser le solde sur les actions ce n’est pas pour toucher à notre capital qui doit rester intact, c’est pour avoir la jouissance de l’intérêt.
   Le capital dans son entier sera déposé dans une banque et il est bien entendu que, seuls, les intérêts de ce capital, soit un millier de francs environ, seront affectés, pour le moment, à des entreprises artistiques. Si le Conseil estime que l’une de ces entreprises est assez intéressante pour que tout ou partie du capital doive y être engagé, ainsi que ce serait le cas, par exemple, pour l’exploitation du Théâtre, il soumettra son programme aux actionnaires qui décideront. Le versement intégral du capital souscrit n’aurait donc d’autre but, pour le moment, que de procurer au
Conseil un revenu annuel d’un millier de francs, ressource bien juste suffisante pour couvrir les frais de publications, convocations, etc., et tenter quelques expériences intéressantes.
  M. Frédéric Raisin fait part à l’assemblée des bruits qui lui sont parvenus, selon lesquels notre Société n’aurait aucune surface financière, serait sans ressources sérieuses. Il s’agit de prouver le mal-fondé de ces on dit; c’est pourquoi l’orateur est d’avis de verser le capital souscrit; ce versement donnera une base solide à notre association. On s’intéressera davantage aux efforts du Conseil d’administration, qui se sentira lui-même encouragé. M. Raisin adresse au nom des actionnaires ses remerciements au Conseil d’administration, qui a agi dans des conditions défavorables. « Le Conseil d’administration garde notre estime, dit en terminant M. Raisin, nous aimerions pouvoir en dire autant de tout le monde. » (Applaudissements.)
  M. Ph. Le Grand-Roy appuie les paroles qui viennent d’être prononcées. Le Théâtre a été si mauvais ces dernières années qu’il en est résulté pour ceux qui le fréquentaient de sérieuses économies. Ces économies ne sauraient être mieux employées qu’au but poursuivi par notre Société. N’hésitons donc pas à verser le montant intégral des actions que nous avons souscrites.
  M. P. Appia estime que l’échec subi dans nos démarches aux fins d’obtenir la concession du Théâtre ne doit pas nous décourager. Deux questions se posent aujourd’hui.
      i" Notre Société doit-elle continuer d’exister ?
      2" Dans quelles conditions ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0551.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 18 —
  La réponse à la première question ne saurait être qu’affirmative.
  Quant à la seconde question, M. Appia ne se déclare pas opposé au versement intégral du capital souscrit, mais se demande si la libération de la moitié seulement du montant des actions ne suffirait pas.
  M. Rambert rappelle l’art. 3 des statuts déterminant l’objet de notre Société. Il ajoute que si nous n’avons pas obtenu, au dernier renouvellement de direction du Théâtre, la concession de ce dernier, nous n’en restons pas moins candidats à son exploitation. Ce qui n’a pas réussi aujourd’hui peut réussir demain. Avec la concession du Théâtre nous pourrions arriver à donner une solution rapide à d’autres questions, comme celle de l’orchestre permanent et le Théâtre d’été ; nous étudions s’il est possible d’y arriver sans le Théâtre. Nous ne devons donc pas rester inactifs, mais affirmer notre vitalité ; pour cela nous avons besoin d’argent. Le chiffre de 1000 fr. représentant les intérêts du capital souscrit est un minimum pour nous permettre de tenter quelques entreprises intéressantes.
  M. Eugène Richard fait remarquer qu’aux termes des statuts le Conseil d’administration ayant tous pouvoirs pour faire l’appel du solde des actions, l’assemblée ne peut s’opposer à ce versement.
  L’orateur déclare qu’il serait très heureux de voir notre Société faire concurrence au Théâtre, dont nous devons en quelque sorte éperonner le directeur.
  En ce qui concerne les représentations auxquelles fait allusion le rapport lu au début de la séance, il y aura lieu d’apporter la plus grande circonspection dans le choix des pièces ; parmi celles-ci il en est de périlleuses ; au surplus

— 19 —
l’orateur s’en rapporte au tact du Conseil d’administration, qui devra ne pas s’écarter des principes sur lesquels repose notre Société et se souvenir que le Théâtre est un moyen d’intellectualisation du peuple et de tous. (Appl.)
  M. Besançon propose l’aménagement d’un local pour y donner des représentations et l’organisation d’une troupe. La Salle des Amis de l’instruction est trop petite ; il faudrait une salle provisoire, simple, mais plus grande que celle susnommée.
  M. G.-L. Arlaud répond que cela a déjà été tenté ; mais l’aménagement d’un local nécessite des frais très élevés et hors de proportion avec les ressources dont nous disposons actuellement; nous devons commencer modestement.
  M. Jean Diodati, président, met aux voix à titre consultatif le versement du solde des actions.
  L’assemblée se prononce à l’unanimité moins deux voix en faveur de ce versement.
   Il est passé au troisième objet figurant à l’ordre du jour:
   Nomination d’un administrateur en remplacement de M. Fuog.
  Sur la proposition de M. Marcel Guinand, M. Robert Fazy est élu administrateur.
  M. Oscar Schulz est nommé commissaire-vérificateur en remplacement de M. Strasse, qui a décliné sa noînination.
  M. Albert Lui.i.in est nommé commissaire-vérificateur suppléant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0552.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 20 —
  M. Ph. Le Grand Roy recommande au Conseil d’administration d’étudier le moyen d’intéresser plus de monde encore à notre Société, et ce en augmentant le capital social et le nombre des actionnaires. Nous devons être prêts pour le cas où des circonstances favorables se représenteraient de nouveau en ce qui concerne le Théâtre, ce qui ne peut manquer d’avoir lieu dans un avenir plus ou moins rapproché.
  M. Diodati, président, remercie M. Le Grand Roy des paroles qu’il vient de prononcer et l’assure des soins que le Conseil d’administration apportera à l’examen de la proposition qui lui est faite; en terminant, M. Diodati adresse ses remerciements aux dames qui ont bien voulu assister à cette réunion.
  La séance est levée à 10 heures.
Le secrétaire : Edouard BERNARD.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>