<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19050308'>08/03/1905</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0886.tif'/>
        <date when='19050308'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Kjerulf, Halfdan' type='person' role='cmp'>Kjerulf, Halfdan</name>
        <name key='Backer Grøndahl, Agathe' type='person' role='cmp'>Backer Grøndahl, Agathe</name>
        <name key='Weckerlin, Jean Baptiste' type='person' role='cmp'>Weckerlin, Jean Baptiste</name>
        <name key='Bemberg, Herman' type='person' role='cmp'>Bemberg, Herman</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿TEXTE ET TRADUCTION
   DES
JHANSONSET DUOS NORVEGIENSET ALLEMANDS
 POUR LES CONCERTS
DE
 i\r MAJA GLOERSEN-HUITFELDT
 Gesangs-Texte.
Der Blumenbrief. Fr. Schubert.
Euch Hliimlein will ich senden Zur schônen Jungfrau dort,
Fleht sie, mein Leid zu enden Mit einem guten Wort.
Du, Rose, kannst ihr sagen,
Wie ich in Lieb’ erglüh’,
Wie ich um sie muss klagen Und weinen spât und früh.
Du, Myrthe, flüstre leise Ihr meine Hoffnung zu,
Sag’, auf des Lebens Reise Glânzt ihm kein Stern als du.
Du, Ringelblume, deute Ihr der Verzweiflung Schmerz,
Sag’ ihr: Des Grabes Beute Wird ohne dich sein Herz.
                         Aloys Sclireiber-
La lettre fleurie. Fr. Schubert.
Allez, mignonnes fleurettes,
Auprès de cette belle enfant, Contez-lui en de douces paroles Mes peines et tourments
Oh! rose, dis-lui L’amour ardent Que j’éprouve, conte-lui Mes plaintes et mes larmes.
Oh! myrthe, murmure lui doucement L’espoir que caresse mon coeur.
Dis-lui qu’il est l’étoile,
Eclairant le cours de ma vie!
Oh! volubilis, dépeins-lui La souffrance du désespoir;
Dis-lui que sans elle,
Mon coeur se fermera h jamais.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0887.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	Schlummerlied.	Berceuse. Fr Schubert.	Fr. Schubert.
 Es mahnt der Wald, es ruft der Strom: Du liebes Bübchen zu uns kornm!
 Der Knabe kommt und staunt und weilt, Und ist von jedem Schmerz geheilt
 Aus Büsehen flotet Wachtelschlag,
 Mit ihren Farben spielt der Tag,
 Auf Blümchen rot, auf Blümchen blau Erglanzt des Rimmels feuchter Tau.
 Ins frische Gras legt er sich hin,
 Lâsst iiber sich die Wolken zieh’n;
 An seine Mutter angeschmiegt,
 Hat ihn der Traumgott eingewiegt.
Mayerhofer.
Enfant chéri! c’est une mère Qui veillera sur ton berceau.
J’endors tes pleurs: clos ta paupière, Laisse incliner ton front si beau !
Mon cocur s’émeut et bat d’ivresse:
Il sent aussi battre ton coeur,
Hélas! inon fils! de ta tendresse J’attends un jour mon seul bonheur.
Enfant! pour toi la vie est belle:
Plus tard aussi tu souffriras:
Et moi, toujours tendre et fidèle,
Je serai là t’ouvrant mes bras.
 3.	Der Schmetterliug. Fr. Schubert.
   Wie soll ich nicht tanzen?
   Es macht, keine Mühe,
   Und reizende Farben Schimmern hier im Grünen,
   Immer schoner glanzen Meine bunten Flügel,
   Immer süsser hauchen aile kleinen Ich nasche die Blüten, [Blüten. Ihr kônnt sie nicht hüten.
   Wie gross ist die Freude.
   Sei’s ëpat oder frühe,
   Leichtsinnig zu schweben Ueber Tal und Hügel.
   Wenn der Abend sauselt,
   Seht ihr Wolken glühen,
   Wenn die Liifte golden,
   Scheint die Wiese grüner —
   Ich nasche die Blüten,
   Ihr konnt sie nicht hüten.
Friedrich Schlegel.
Le paiiillou. Fr. Schubert.
    Quoi, ne dois-je pas voltiger? celà ne cause nulle fatigue et de ravissantes couleurs brillent ici dans la verdure! Mes ailes bigarrées rayonnent toujours plus belles, le parfum des fleurettes est de plus en plus suave. Je suis friaud de fleurs, rien ne peut m’en empêcher. Quel charme de flâner au dessus des vallons et des collines. Quand le soir approche 011 voit les nuages s’enflammer, quand l’atmosphère se dore, le pré est plus vert. Je suis friand de fleurs, rien ne peut m’en empêcher.
 4.	Ueber Nacht.
H.	Wolf.
 Ueber Nacht, über Nacht Kommt still das Leid,
 Und bist du erwacht,
 O	traurige Zeit,
 Du grüssest den dammernden Morgen Mit Weinen und mit Sorgen.
Durant la nuit
H.	Wolf
Durant la nuit, durant la nuit Le malheur vient silencieusement,
Et vienne le réveil, oh tristesse,
Tu salues l’aube avec larmes et soucis.
Ueber Nacht, über Nacht Kommt still das Gliick,
Und bist du erwacht,
O	selig Geschick,
Der düstre Traum ist zerronnen,
Und Freude ist gewonnen.
Ueber Nacht, über Nacht Kommt Freud’ und Leid,
Und eh’ du’s gedacht,
Verlassen dich beid’
Und gehen dem Herrn zu sagen,
Wie du sie getragen. julius sturm.
Durant la nuit, durant la nuit Le bonheur arrive,
Et t’éveilles-tu, oh destinée heureuse, Le sombre rêve est dissipé,
Et la joie est revenue de nouveau.
Durant la nuit, durant la nuit Viennent joies et peines;
Et avant que tu n’y songes, toutes les
deux
T’abandonnent pour aller dire au
Seigneur,
Comment tu les a supportées.
5.	I)cr Knabe und das Imm-lein.	H. Wolf.
Im Weinberg auf der Hôhe Ein Hauslein steht so windebang;
Hat weder Tür, noch Fenster,
Die Weile wird ihm lang.
Und ist der Tag so sehwiile,
Sind ail’ verstummt die Vôgelein, Summt an der Sonnenblume Ein Immlein ganz allein.
„Mein Lieb hat einen Garten,
Da steht ein hübsches Immenhaus; Kommst du daher geflogen?
Schickt sie dich nach mir aus?“
„0 nein, du feiner Knabe,
Es hiess mich niemand Boten geh’n; Dies Kind weiss niehts von Liebe,
Hat dich noch kaum geseh’n.
Was wüssten auch die Mâdchen,
Wenn sie kaum aus der Schule sind! Dein herzallerliebstes Schatzchen Ist noch ein Mutterkind.
Ich bring’ ihm Wachs und Honig; Ade! ich hab’ ein ganzes Pfund;
Wie wird das Schatzchen lachen,
Ihm wassert schon der Mund!“
„Ach, wolltest du ihr sagen,
Ich wüsste, was viel süsser ist:
Nichts Lieblicher’s auf Erden,
Als wenn man herzt und küsst!“
                              Eduard Mftrikc.
Le garçon et l’abeille. II.	Wolf.
Dans la vigne sur le coteau Est une petite maison qui craint le vent, Elle n’a ni porte, ni fenêtre Et trouve le temps bien long.
La journée est-elle chaude,
Les petits oiseaux se sont-ils tus,
Seule une mignonne abeille
Bourdonne autour du tournesol.
„Ma bien-aimée a un jardin Avec une jolie ruche dedans :
Ton vol vient-il de là?
T’envoie-t-elle auprès de moi?“
„Oh non, joli garçon,
Personne ne m'a donné de message; Cette enfant ne sait rien de l’amour Et t’a à peine vu.
Que ne sauraient aussi les fillettes, Ayant à peine quitté la classe!
Ta mignonne fiancée est encore Sous l’égide maternelle.
Je lui apporte cire et miel,
Au revoir, j’en ai tout une livre; Comme elle se réjouira,
L’eau lui en viendra à la bouche.“
„Ah! voudrais-tu lui dire:
Je connais quelque chose bien meilleure Que le miel; quoi de plus beau sur terre Qu’un doux baiser."
Eduard MOrike.
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0888.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Duo.
6.	Die Meere. J. Brahms.
    Aile Winde schlafen Auf dem Spiegel der Fluth:
    Kühle Schatten des Abends Decken die Müden zu.
    Luna hangt sich Schleier Ueber ihr Gesicht,
   Schwebt in dammernden Tràumen Ueber die Wasser hin.
     Ailes, ailes stille Auf dem weiten Meerl Nur mein Ilerz will nimmer Mit zur Euhe geh’n.
    In der Liebe Fluthen Treibt es her und hin,
    Wo die Stürrne nicht ruhen,
    Bis der Nachen sinkt.
7.	Wenn ein minier Leil» begraben. J. Brahms.
    Wenn ein miidcr Leib begraben, Klingen Glocken ihm zur Kuh'I — Und die Erde schliesst die Wunde Mit den schonsten Blumen zu.
    Wenn die Liebe wird begraben, Singen Lieder sie zur Ruh’l —
   Und die Wunde bringt die Blumen, Do ch das Grab erst schliesst sie zu.
Klaus Groth.
Les mers.	,J Brahms.
Tous les vents dorment Sur le miroir de l’onde:
Les ombres fraîches De la nuit se répandent
Sur les êtres fatigués.
L’astre du soir voile son visage Et plane rêveusement Au-dessus des eaux.
Tout repose dans l’immensité De l’océan,
Mais mon coeur refuse De se calmer.
Il vogue de l’amour,
Les tempêtes Ne cessent, que Lorsque la nacelle se brise.
Quand un être fatigué est mis en terre. J. Brahms.
Quand un être fatigué est mis en terre, Les cloches annoncent son repos! —
Et la terre recouvre la blessure Avec les plus belles fleurs.
Lorsque l’on enterre l’amour,
De doux chants lui souhaite le repo6Î — Et la plaie produit des fleurs,
Mais ne se ferme que dans la tombe.
8.	Schon Blümeleiu. R. Schumann.
    Ich bin hinausgegangen Des Morgens in der Früh’,
    Die Blümlein thiiten prangen,
    Ich sali so schon sie nie.
    Wagt’ eins davon zu pflücken, Weil mir’s so schon gefiel;
    Doch als ich mich wollt’ büeken, Sah ich ein lieblich Spiel.
    Die Schmetterling’ und Bienen, Die Kafer hell und blank,
    Die mussten ail ihm dienen Bei frôhlichein Morgengesang.
    Und scherzten viel und küssten Das Blümlein auf den Mund,
    Und trieben’s nach Gelüsten Wohl eine ganze Stund’!
Belle fleurette. J. Brahms.
Je suis sorti de bon matin,
Les fleurettes étaient Plus belles que jamais.
J'essayai d’en cueillir une,
Elles me plaisaient tant,
Mais en me baissant Je vis un mignon jeu.
Les papillons, les abeilles,
Les insectes brillants
S'y prêtaient tous volontiers
Au son de l’harmonie matinale.
Ils plaisantaient et embrassaient Les fleurettes sur leurs bouches mignon-Et s’en donnaient à plaisir	[nés,
Pendant une heure au moins.

Und wie sie so erzeiget Ihr Spiel die Kreuz und Quer, Hat ’s Blümlein sich geneiget Mit Freuden bin und her.
Da hab’ ich’s nicht gebrochen, Es wiir’ ja morgen tôt,
Und habe nur gesprochen:
Ade, du Blümlein rot!
Und Schmetterling’ und Bienen, Die Kâfer hell und blank,
Die sangen mit frohen Mienen Mir einen schon en Dank.
Robert Rcinick.
M’ayant ainsi fait voir Chacuus à leurs jeux,
La fleurette s’inclina De tous côtés.
Alors je ne la pris point ; Elle serait fanée demain,
Je la quittai, en lui disant: Au revoir, rouge fleurette!
Et papillons, abeilles, Comme les scarabés d’or, Me chantèrent en choeur Un hymne reconnaissant.
9.	Die Lotosblume. R. Schumann.
 Die Lotosblume angstigt Sich vor der Sonne Pracht,
 Und mit gesenktem Haupte Erwartet sie traumend die Nacht.
 Der Mond, der ist ihr Buhle,
 Er weckt sie mit seinern Licht,
 Und ihm entschleiert sie freundlich Ihr frommes Blumengesicht.
 Sie blüht und glüht und leuchtet Und starret stumm in die Hoh’,
 Sie duftet und weinet und zittert Vor Lieb’ und Liebesweh. h. Heine.
La fleur de Lotus. R. Schumann.
 La fleur de Lotus s’effraie De l’éclat du soleil Et, tête penchée, elle attend Rêveusement la nuit.
 L’astre nocturne est son amant,
 Il l’éveille de sa pâle lumière,
 Et elle lui dévoile tendrement Sa snave coralle.
 Elle fleurit, s’épanouit et rayonne Et tourne son regard vers le ciel, Elle embaume, pleure et tremble D’amour et de chagrin.
10.	Friihlingsglocken. R. Schumann.
 Schneeglockchen tut lauten kling-ling, Was hat das zu bedeuten? kling-ling. Ei, gar ein lustig Ding.
 Der Frühling heut geboren ward,
 Ein Kind der allerbesten Art.
 Zwar liegt, es noch im weissen Bett, Doch spielt es schon so wundernett. Drum kommt, ihr Vogel aus dem Süd, Und bringet neue Lieder mit, klin-ling, Ihr Quellen ail, erwacht im Thaï, kling-
ling,
 Was soll das lange Zaudern?
 Sollt mit dem Kinde plaudern, kling-
ling.
Maiglôckchen tut lauten bim-bam,
 Was hat das zu bedeuten? bim-bam. Frühling ist Briiutigam.
Clochettes de printemps. R. Schumann.
 Perce-neige sonne: kling-ling,
 Que signifie ce son? kling-ling.
 Ah! joyeuse nouvelle.
 Le printemps est né aujourd’hui.
 Oh! le bel enfant.
 Bien qu’encore dans sa blanche
couchette
 Il	joue déjà si gentiment.
 Venez, oiseaux du Sud,
Et apportez vos gaies chansons, kling-
ling.
 Réveillez-vous dans la vallée de votre Sommeil hivernal, oh sources.
 Pourquoi hésitez-vous?
 Parlez donc à l’enfant. Kling-ling. Muguet agite ses clochettes: bim-bam. Que signifient ses sons? bim-bam. Printemps amoureux
                                                6]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0889.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Macht Hochzeit. mit der Erde heut Mit; grosser Pracht und Festliohkeit; Wohlauf denn, Nelk’ und Tulipan, Und schwenkt die bunte Hochzeitsfahn’, Du Ros’, und Lilie, schmücket euch, Brautjungfern sollt ihr werden gleich,
bim-bam.
Ihr Schmetterling’ sollt bunt und flink Den Ilochzeitsreigen führen,
Die Vôgel musizieren, bim-bam.
Blauglôckchen thut liiuten, bim-bim, Was soll das bedeuten?
Ach, das ist gar zu schlimm.
Heut’ Nacht der Frühling scheiden muss, Drum bringt man ihm den Abschieds-
gruss.
Glühwiirmchen zieh’n mit Lichtern hell, Es rauscht der Wald, es klagt der Quell, Dazwischen singt mit süssem Schall Aus jedem Busch die Nachtigall,
Und wird ihr Lied so bald nicht müd’. Ist auch der Frühling schon ferne,
Sie hatten ihn aile so gerne.
Épouse aujourd'hui la terre En grande pompe et cérémonie.
Allons, oeillets, tulipes,
Brandissez les oriflammes nuptiales. Vous, roses et lys, parez-vous,
Vous êtes les demoiselles d’honneur,
bim-bam.
Vous, papillons agiles, conduisez la
farandole
Aux sons harmonieux de la gent ailée.
Les campanules tintent: bim-bim.
Que signifie ce son?
Ah, la triste nouvelle!
Aujourd’hui le printemps nous quitte, Et on lui porte le salut d’adieu.
Les lueioles lui font une retraite Aux brillantes lumières,
La forêt murmure, la source gémit.
De chaque massif le rossignol redit un doux air D’adieu et ne se lasse pas de chanter. Bien que le printemps soit déjà loin, Tout le monde l’aimait tant.
Soit.
11.	Fra Monte Pincio. E. Grieg.
Aftenen kommer, solen staar rod, Farvende straaler i rummet henskylle Lyslængselens glands i uendelig fylde, Fjeldet forklares som Asyn i dod. Kuplerne glôde, men længre borte Taagen langs markernes biaalige sorte Vugger opover som gælmselen for,
Over hin dal dækker tusind aars slôr. Aftnen, hvor rod og varm,
Blusser af folkelarm,
Glodende hornmusik,
Blomster og brune blik.
Tankerne stræber i farver og toner Trofast mod det, som forsoner.
Stille det bliver, end dunklere blaa, Himmelen vaager og venter opundçr Fortid som blunder og freintid som
stunder,
Usikre blus i det rugende graa.
Men det vil samle sig; Roma fremstige Lystændt en n&t for Italiens rige, Klokkerne kime, Kanonerne slaa, Minderne flamme paa fremtideus blaa. Yndig om haab og tro,
Op mod Nygifte to Jubler en sanger til Zither og flôitespil . . .
Stærkere længsler faa barnesod hvile, Mindre tor vaagne og smile.
                       BjÔrnstjernc BjOrnson.
6	_
De Monte Pincio. Nocturne. E. (irieg.
  Voici le soir, le soleil revêt une teinte rouge, ses rayons embrassent la nature et le mont, resplendit comme un visage dans la calme de la mort. Les dômes et coupoles brillent encore, mais au loin le brouillard erre au-dessus des champs assombris et étend son voile sur la vallée aux souvenirs séculaires. La soirée rouge et chaude vibre au son de voix humaines, musique passionoe, parfum do fleurs et à l’éclat des yeux de velours. Les pensées nagent dans une harmonie de couleurs et de sons vers la paix. La soirée, etc.
  Le calme se répand sur la nftture entière, le bleu de l’azur s’assombrit. Seul le ciel veille et songe aux temps à venir, et les temps passés reposent dans la froide tombe, mais patience: Rome reparaîtra transfigurée, la gloire de l’Italié. Les cloches sonnent, les canons mugissent, la force du souvenir )âlit les nuages bleus des temps à venir. Jn chanteur dit une douce hymne d’espoir et de fidélité, aux sons de flûte et de guitarre. Les grands désirs en font le calme et les petits désirs peuvent s’éveiller et sourire. Le chanteur redit sa douce hymne d’espoir et de fidélité.
 ÏJ
12.	Prinsessen. E. Grieg.
 Prinsessen sad hojt i sit Jomfrubur, Smaagutten gik nede og blæste paa Lur. „Hvi blæser du altid, ti stille, du Smaa, Det hæfter min tanke, som vide vil gaa Nu naar Sol gaar ned.“
 Prinsessen sad hôjd i sit Jomfrubur, Smaagutten lod være at blæse paa Lur. „Hvi tier du stille, blæs mere, du Smaa, Det lôfter min Tanke som vide vil gaa, Nu naar Sol gaar ned.“
 Prinsessen sad hojt i sit Jomfrubur, Smaagutten, tog atter og blæste paa Lur. Da grasd hun i Aftnen og sukkede ud : „0 sig mig, hvad er det mig feiler min Nu gik Solen ned."	[Gud.
BjOrnstjerne BjOrnson.
 13.	Det fôrste mode. E. Grieg.
        Det fôrste modes sôdme,
         Det er som sang i skogen, Det er som sang pa vâgen I eolens sidste rôdme,
         Det er som horn i uren De tonende sekunder Hvori vi med naturen Forenes i et under.
Bjôrnstjerne BjOrnson.
 14.	Vandering I Skoven. E. Grieg.
   Min sôde Brud, min unge Yiv,
 Min Kjærlighed mit liv!
 Kom, Maanen skinner stor og klar, En Stilhed Natten har,
 En Deilighed en Ensomhed,
 Min sôde Brud kom med!
 I Bôgeskoven gaa vi to,
 Der hvor Skovmærker gro.
    I denne lyse, tause Nat,
 Hos dig, min Y'erdens Skat,
 Jeg er saa glad, saa salig glad, Duft, friske Bogeblad!
 Syng, Nattergal lys, Maane klar! Jeg her al Rigdom har:
 Min sode Brud, min unge Yiv,
 Min Kjærlighed mit Liv!
   Du er saa frisk som Bôgens Hang, Som Nattergalens Sang,
 Saa dyb som Nattens stille Ko,
 Her hvor Skovtnæker gro,
 Hvor maleriske Bôge staa,
 Og vi ved Maanskin gaa:
 Min sôde Brud, min unge Viv,
 Min Kjærlighed mit Livl
IT. C. Andersen.
La princesse.	E. Grieg.
  Dans ses appartements se trouvait la princesse. Dans le pré un pâtre jouait de la musette: „Oh! tais-toi, mon enfant, tu fascines, hélas, toutes mes pensées, qui, quand le soleil tomba, erraient si librement!"
  La princesse était dans ses appartements. La musette se tut: „Oh continue, mon petit, tu occupes, hélas, toutes mes pensées, qui étaient si libre à la tombée du soleil."
  Dans ses appartements se trouvait la princesse, écoutant le son de la musette, qui montait de la vallée. Puis, au jour baissant, ses yeux s’emplirent de larmes: „Oh! comme mon coeur souffre, Dieu puissant, aidez-moi!" Alors le soleil se coucha, pour faire place à la nuit.
Première rencontre. E. Grieg.
Le charme de la première rencontre Est comme le parfum de la forêt, Comme un chant du soir vibrant
                     au-dessus du lac, Comme le son du cor, mourant
dans l’infini,
Quand des secondes, pleines d’harmonie, A jamais uni ainsi?
Que les puissances de la nature!
Promenade dans la foret. E. Grieg.
  Douce fiancée, femme charmante, ma fortune, mon monde, oh! viens, la lune est si brillante au firmament. La calme nuit étend ses douces ailes sur la contrée. Allons, la main dans la main, vers le bois de charmes, où croissent de mignonnes fleurettes.
  Dans cette nuit, calme et claire, seul avec toi, ma bien-aimée, combien je me sens heureux, si heureux, dans le bois plein de senteurs! Chante, rossignol, rayonne; astre des nuits! Mon coeur n’a plus de désir. Douce fiancée, ma femme si chère, ma fortune, mon bonheur!
  Tu es aussi fraîche que l’haleine de la forêt, que le chaut du rossignol, silencieuse comme le calme d’une nuit d’été, quand pousse la fleur des bois. Là-bas, où sont les hauts charmes, éclairés par la lune, vient, douce fiancée, vient ma chère femme, ma fortune et ma vie!	-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0890.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T)no.
15.	Die Plucht. A. Dvorak.
Ja, auf dem Donaufluss fort werd’ ich von dir flieh’n! Uud zu Hause hab' ich eine Angel
hangen,
Mit der werden aile Fischlein einge-
fangen.
In ein wildes Tâubchen werd’ ich mich verwandeln, Frei werd’ ich dann leben, in den Lüften schweben. Und zu Hause hab’ ich einen grossen
Raben,
Der wird aile Tauben ohne Müh’
erjagen.
Ja! einem Falken gleich, hin werd’ ich fliegen weit,
Zu der Erde Grenzen, wo die Sterne
glanzen.
Ieh hab’ einen Bogen, der gchiesst in die Weite, Wo ich nur hinziele, ailes wird zur
Beute.
Ich mach’ mich zum Sternlein ohne viel Beschwerde, Werde dann beleuchten ailes auf der
Erde.
Und bei uns da leben Kenner jeder
Ferne,
Die am Hirnmel zâhlen kônnen aile
Sterne.
Ja! mein wirst du doch sein,
Gott selbst wird dich mir verleih’n. Mein wirst du ewig sein!
Aus dem Ungarischen.
16.	Gruss ans der Ferne. A. Dvorak.
    Leuchte freundlich, lieber Stem, Wenn ich wandern gehe,
   Dass mein Liebchen aus der Fera’ Meinen Weg erspâhe:
    Ob er fiihrt zur Bergeshoh’,
    Oder in das Thaï hinab !
   Weinen wird und weheklagen Mein geliebtes Miidchen.
    Rollte einst ein Apfel weit,
   Weit ins Thaï vom Baume,
   Rollte bis zum Mâdchen hin An dem Wegessaume:
   Dort in Thranen sass das Kind, Und der Apfel sprach geschwind: Sei gegrüsst, du liebe Maid!
    Klage Gott dein Herzeleid.
Aus dem Ungarischen.
   8
La Fuite.	A. Dvorak.
  „Oui, je veux fuir loin de toi, sur le fleuve du Danube. Je possède à la maison une ligne à laquelle se prendraient tous les poissons.
  „En un pigeon sauvage je veux me transformer, pour vivre librement et planer dans les airs. — J’ai à la maison und grand corbeau qui prendrait sans peine tous les pigeons.
  Oui, pareil au faucon, je m’élancerai dans les airs, bien loin, jusqu’aux extrémités de la terre, là où brillent les étoiles. — J’ai un arc, qui tire au loin, tout ce que je vise devient sa proie.
  Je me changerai en étoile sans difficulté et éclairerai la terre. Il est des êtres qui connaissent les distances et comptent les étoiles au firmament.
  Oui, tu seras mienne, Dieu lui-même te donnera à moi. Tu seras la mienne à jamais.
Salut Lointain. A. Dvorak.
  Rayonne, oh chère étoile, quand je me promène, afin qu’au loin ma bien-aimée devine ma route. Qu’elle conduise sur la montagne ou dans les profondeurs du vallon, ma bien-aimée pleurera!
  Un jour une pomme roula loin de son arbre jusque dans la vallée, aux pieds de la fillette assise au bord du chemin. L’enfant était tout en larmes, alors la pomme lui dit: Salut, oh belle enfant, au Seigneur va conter tes peines.
17.	Fuglekvidder. H. Kjerulff. Kwiwit.
 H. Kjerulff.
      Kvivit ! kvivit I I bogenes skygge Vi smaafugle bygge Og kviddre saa glad:
     Med sol er vi oppe Med solcn vi hoppe Fra blad til blad;
     Og trostig vi synge,
     Mens vindene gynge Vor luftige stad.
     Kvivit! kvivitI
    0	kom du som vanker
     1	sorgfulde tanker Vor glæde saa nær!
     Og bort skal vi sjunge Det morke det tunge,
     Og sukkenes hær!
     Forsôde din slummer Og lôfte din kummer Saa smaa som vi er.
      KvivitI kvivit!
     Ja er du bedrôvet,
     Saa kom under lôvet Og luk ei dit bryst;
     Thi skoven har bjerte For menneskers smerte Og skoven hat trost!
     Den kvæger den svaler Og dulmende taler Smaafuglenes rôst.
                              J. S. Welhaven.
18.	De Garnies Yals. Agathe Backer-Grondahl.
V aise
     Mins du fôrste gang,
     Du i dans mig svang?
     Ja, det dybe blik,
     Hvor jeg livshaab fik,
     Mens hvert tankens seil Spiltes over havblaat speil.
     Ingen ting blev sagt Kun en stille pagt,
     Fra hvis bund af sang Jublende det klang:
     Nu det gaar til dans,
     Al livet lang!
    Du min sommerdans,
     Vingepar,
     Som saa let mig bar Under dagens flugt,
     Gjennem aile provers trange slugt!
 Kwiwit! kwiwit!
 A l’ombre des charmes,
 Nous nichons, petits oiseaux,
 Et gazouillons si gaiement. Nous nous levons avec le soleil Et sautons avec lui De feuille en feuille Et chantons joyeusement, Tandis que le vent berce Notre demeure aérienne.
 Kwiwit ! kwiwit !
 As-tu du chagrin,
 Oh! viens à nous.
 Notre chant dissipera Ton chagrin, tes peines,
 Te réjouira, t’égayera,
 Si petit que nous soyons.
 Kwiwit! kwiwit!
 Es-tu triste,
 Oh! viens dans la forêt!
 Ne fermes pas ton coeur,
 Car la forêt guérit Les douleurs humaines,
 La forêt offre
 Maint consolation
 Et dissipe les sombres idées.
 Et nous petits oiseaux Chantons à coeur joie: Kwiwit.
 La valse des vieux.
 lento.
 Songes-tu encore A la première fois Où tu me conduisis à la danse? Oui! ton profond regard Me donna l’espoir de vivre.
 Nul mot ne fut dit,
 Mais nous conclûmes Un pacte secret des profondeurs Duquel s’exhala un bonheur ineffable! Maintenant s’ouvre pour nous La danse de la vie.
 Oh! danse d'été Sur tes ailes légères Je fus porté bien loin Des épreuves de la vie.
9]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0891.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Du min Drômmedans,
Tonespring,
I hvis rythmering Aile mine savn
Fandt for sine længsler videst favn.
Fôrste dans er endt,
Drômmen vaagen kjendt,
Rundt om sommerdans,
Ligger gulnet krans,
Men i inindet gjemt Er end tusind strenge stemt.
Pjerne melodi Drager tæt forbi Billeder i rad,
Nynner sine kvad,
Kaster stjerneskud I kvelden ud.
Da paa tilje bont,
Gammel fod Svinger glad i mod End sin kjærlighed,
I hvis rige aldrig sol gaar ned Naar saa sidste par raabes ud, Klinger det som bud Fra al livets vaar:
Nu til evig sommerdans det gaar.
                    Hcrmann Lande.
Ob ! danse de me* rêves, Dans ton harmonie J’ai trouvé le meilleur Refuge à mes langueurs.
Terminée la première danse!
Le rêve accompli.
Une couronne jaunissante Entoure notre danse d’été Et dans notre souvenir Vibrent encore mille cordes.
De lointaines mélodies Nous reviennent en foules,
Et les images du passé Redisent leur chant Et éclairent de leur reflet Le soir de notre vie.
Puis, sur le parquet brillant, Nous nous élançons gaiement, Tout vieux que nous sommes, Encore une fois dans le royaume De notre amour, dont le soleil Ne pâlit jamais.
Quand on nous appellera Pour la dernière fois,
Une voix céleste Chantera en nous:
Nous allons maintenant A la danse étemelle.
Buchdruckcrei Otto Lange, Berlin C. 19, Seydel-Str. 27.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>