<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='19041217'>17/12/1904</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0804.tif'/>
        <date when='19041217'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Böhe, Ernst' type='person' role='cmp'>Böhe, Ernst</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Meyer, Albert' type='person' role='cmp'>Meyer, Albert</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Henschel, Georg' type='person' role='cmp'>Henschel, George</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿          Samedi 17 Décembre 1904, à 8 heures précises.
            QUATRIEME
iONCERT D’ABONNEMENT
vt
2'
avec le concours de Messieurs
Louis FRÔLICH -î- Willy REHBERG	Ÿ
Baryton.	Pianiste.	r'
THÉÂTRE DE LA VIEEE DE GENSYB COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
         PROGRAMME
                                PREMIÈRE PARTIE
. La Belle Mélusine, ouverture..................... Mendelssohn.
.. Air de l’oratorio Élie................. ........... Mendelssohn.
             M. L. Frôlich.
. Die Klage der Nausikaa, poème symphonique pour
   grand orchestre (ire audition)................... Ernst Bœhe.
. Fragments des Maîtres Chanteurs................. R. Wagner.
       а)	Prélude du 3nle acte.
      б)	Monologue de Hans Sachs.
             M. L. Frôlich.
                              SECONDE PARTIE
 ;. Concerto en ré mineur pour piano et orchestre (ire aud.) A. Meyer. Allegro ma non troppo. — Scherzino (Allegretto grazioso). —
          Introduzione (quasi cadenz). — Allegro.
       Sous la direction de l’Auteur.
            M. W. Rehberg.
i.	a) Automne.................................... G. Fauré.
b)	Meine Liebe ist grün.........................J. Brahms.
c)	Le Jeune Dieterich........................... G. Henschel.
             M. L. Frôlich.
7.	Ouverture d’Euryanthe........................... Weber.
    Orchestre çou? la direction de M- Willy REHBERG.
Piano de concert ÉRARD aux soins de Tvl. Ch. Berguer.
           I*e concept commencera à huit heures précisés.
 Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
*•©'«4
                                       Genève. — Imp. L.-F. Jarrts.
te
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0805.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
M. Louis Frôlich.
Le vrai chanteur de concert est extrêmement rare, parce qu’il doit posséder avant tout certaines qualités assez négligées au théâtre : la pureté du style, le sens de l’interprétation musicale. Pour lui, pas de gros effets, ni points d’orgue, ni portamenti intempestifs. La simplicité dans le chant, le respect de la notation stricte sont exigés avant tout de l’interprète. Ce sont ces qualités spéciales qui ont fait la réputation de M. Louis Frôlich. « Il chante », écrit de lui le chroniqueur musical du Figaro, « comme un grave artiste et « non, comme bien d’autres, avec le seul but de faire plus ou moins d effet. La voix « ample et l’impeccable diction du chanteur font merveilleusement valoir le charme un « peu sévère et l’altière élégance de son chant. »
M. Louis Frôlich, né à Gibraltar de parents danois, fit ses études à Copenhague et plus tard à Londres, avec le réputé professeur Henschell et avec Henry Wood. Il y débuta avec un grand succès et chanta dans différentes villes de l’Angleterre. Plus tard il vint à Paris pour chanter, aux côtés du ténor van Dyck et de Mrac Litvinne, le rôle de Gunther dans le Crépuscule des Dieux, de Wagner, lors des représentations de cette oeuvre au Châtelet, sous la direction de Hans Richter ; mais bientôt il abandonna le théâtre pour se vouer exclusivement à la carrière des concerts.
Il	se produit fréquemment, avec le plus vif succès, chez Lamoureux, à la nouvelle Société Philharmonique, toujours remarqué, dit le Courrier musical, « pour cette sincérité « et cette profondeur d’expression qui en font un interprète si noble et si élevé du lied « allemand ». M. L. Frôlich est aujourd’hui l’un des solistes préférés des concerts du Conservatoire et de la Schola Cantorum où, sous la direction de Vincent d’Indy, il a interprété de nombreux cantiques de Beethoven et des cantates de Bach.
Air d’« Élie », de Mendelssohn.
Ah ! c’en est fait Seigneur,	Tu sais quelle ardeur brûlait mon coeur,
   Retire-moi du monde !	Pour ton oeuvre, ô Seigneur !
    Vois ma douleur profonde 1	Oubliant son Dieu Créateur,
J’ai trop vécu pour mon malheur!	Israël était parjure.
   Retire-moi du monde,	Oui, toujours parjure !
   Exauce-moi, Seigneur !	Cherchant l’imposture,
   Ote-moi du monde,	Cette race impure,
   Exauce-moi, Seigneur !	Frappant sans terreur,
   ' Vois ma douleur,	Ceux dont la censure
   Ma douleur profonde !	Foudroyait l’erreur.
Que m’importe de vivre encor!	Tu sais quelle ardeur
   Mieux vaut pour moi la mort	Brûlait mon cœur.
Que des jours stériles.	Pour ton oeuvre, ô Seigneur !
   Pourquoi vivrais-je encore	Guidé par ma ferveur,
Si	mes jours ne sont plus utiles !	J’affrontai leur fureur 1
Voici ton vengeur seul, sans retraite,
Tel qu’un malfaiteur, dont la mort s’apprête,
                              Fuit pour sauver sa tête.
J’ai trop vécu pour mon malheur! etc...
La Plainte de Nausicaa, d’Emst Bœhe.
M. Ernst Bœhe est un jeune compositeur de Munich, dont le nom a pris immédiatement une place prépondérante dans l’école allemande moderne ; ses premières œuvres ont révélé un tempérament exceptionnel et un talent de premier ordre.
La Plainte de Nausicaa forme la seconde partie d un cycle de quatre épisodes inspirés par l'Odyssée. Voici une traduction du texte que Bœhe a placé en tête de sa partition.
« Ulysse a quitté le pays béni des Phéniciens hospitaliers ; Nausicaa, la charmante fille d’Alcinoüs, reste seule sur le rivage et regarde éperdue là-bas, dans le lointain, où à l’horizon a disparu le vaisseau du noble martyr. Au bruissement des vagues le vent mêle les sanglots entrecoupés de ses plaintes qui se transforment en un chant funèbre plein de douleur et d’amertume. Puis le sentiment de ce qu’elle a perdu ravive son souvenir ; de nouveau son âme évoque l’image de ce jeune héros qui lui apparaissait comme la
DES CONCERTS D*ABONNEMENT
3
réalisation de tous ses rêves inconscients de jeune fille. Elle reste plongée dans l’étonne-raent en se remémorant les merveilleux récits de ses exploits et de ses aventures ; elle caresse de nouveau les tendres et bienheureuses promesses que l’apparition de cet homme
audacieux a évoquées dans son jeune cœur.....
« Là-bas !... Perdu ... Et encore sa plainte s’élève jusqu’à la sauvage explosion d’une douleur sans bornes, puis se perd de nouveau pour s’évanouir enfin dans le tumulte de la mer. »	____________________
Monologue de Hans Sachs.
    Wahn I Wahn !
    Ueberall Wahn !
  Wohin ich forschend blick’ in Stadt- und Welt-Chronik, den Grund mir aufzufinden, warum gar bis auf’s Blut die Leut’ sich quâlen und schinden in unnütz tôlier Wuth ?
    Hat keiner Lohn noch Dank davon : in Flucht geschlagen, wâhnt er zu jagen ; hôrt nicht sein eigen Schmerz-Gekreisch, wenn er sich wühlt in’s eig’ne Fleisch, wâhnt Lust sich zu erzeigen !
  Wer gibt den Namen an ?
     ’s ist hait der alte Wahn, ohn’ den nichts mag geschehen,
’s mag gehen oder stehen !
    Steht’s wo im Lauf, er schlàft nur neue Kraft sich an : gleich wacht er auf, dann schaut, wer ihn bemeistern kann ! Wie friedsam treuer Sitteti, getrost in That und Werk, liegt nicht in Deutschland’s Mitten mein liebes Nürenberg!
  Doch eines Abend’s spat, ein Unglück zu verhüten, bei jugendheissen Gemüthen, ein Mann weiss sich nicht Rath ; ein Schuster in seinem Laden, zieht an des Wahnes Faden : wie bald auf Gassen und Strassen, fàngt der da an zu rasen ;
  Mann, Weib, Gesell und Kind, fàllt sich da an wie toll und blind und will’s der Wahn geseg’nen, nun muss es Prügel regnen.
  Mit Hieben, Stoss’ und Dreschen, den Wuthesbrand zu lôschen.
  Gott weiss, wie das geschah ?
  Kobold half wohl da ?
Ein Glühwurm fand sein Weibchen nicht ; der hat den Schaden angericht.
  Der Flieder war’s : Johannisnacht 1 Nun aber kam Johannistag !
Jetzt schau’n wir, wie Hans Sachs es macht, dass er den Wahn fein lenken kann, ein edler Werk zu thun ; denn làsst er uns nicht ruhn,
Rêve ! Rêve !
Tout n’est que Rêve !
Partout dans la chronique D’ici et d’autres lieux,
Je vais cherchant la cause Qui fait que, jusqu’au sang,
Les gens en vain se tourmentent,
Jouets de leurs fureurs !
Nul n’est payé De tant d’efforts -,
Contraint de fuir,
11	croit qu’il triomphe !
Sourd à son propre Cri plaintif.
Plus d’un, rongeant sa propre chair,
Nous vante ses ivresses !
Comment nommer ceci ?
C’est bien l’ancien Délire 1.
Sans qui rien n’est possible Ne change ou ne demeure !
Lorsqu’il se tait.
Le calme accroît sa force encor ;
Et s’il s’éveille,
Cherchez qui peut dompter son cours ! — Fidèle aux mœurs paisibles,
Au calme et sûr labeur,
Sourit en nos campagnes Ma chère Nüremberg !
Mais certain soir pourtant,
Craignant quelque imprudence De jeunes cœurs qui s’enflamment,
Un homme perd son sang-froid ;
Un cordonnier de sa boutique,
Déchaîne les vains délires :
Bientôt par rues et ruelles,
L’absurde Erreur fait rage ;
Hommes, femmes, compagnons, enfants, Tous se démènent, aveugles, fous ;
Et si leur Rêve l’exige,
Bientôt les triques pleuvent,
Bourrades, coups, batailles,
Croyant ainsi l’éteindre ! —
Dieu sait d’où vient cela ? —
Un Elfe a tout fait !
Un ver-luisant cherchait sa compagne ; Voilà d’où vient ce grand dégât. —
Sureau fleuri — et nuit de Saint-Jean.....
Mais de Saint-Jean, voici le Jour ! — Voyons comment Hans Sachs fera Pour diriger tout ce délire Au juste et noble but ;
Le Rêve qui nous tient,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0806.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
    selbst hier in Nürenberg,	Nous-même à Nüremberg,
    so sei’s um solches Werk,	Qu’il serve.au grand projet,
 die selten vor gemeinen Dingen,	De ceux dont le triomphe rare,
 und nie ohn’ eig’n Wahn gelingen.	Jamais sous quelque Rêve n’arrive ! —
(Version française d'Alfred Ernst.)
Automne, de Famé.
 Automne, au ciel brumeux, aux horizons	Sur l’aile des regrets mes esprits emportés,
[navrants,	Comme s’il se pouvait que notre âge
Aux rapides couchants, aux aurores pâlies,	[renaisse I
 Je regarde couler, comme l’eau du torrent,	Parcourent en rêvant les côteaux enchantés
Tes jours faits de mélancolie.	Où, jadis, sourit ma jeunesse.
 Je sens, au clair soleil du souvenir vainqueur,
                   Refleurir en bouquet les roses déliées
                 Et monter à mes yeux des larmes qu’en mon coeur
                    Mes vingt ans avaient oubliées.	(A rrnand SileestreJ
Meine Liebe ist grün wie der Fliederbusch, Und meine Liebe ist schôn wie die Sonne, Die glànzt wohl herab auf den Fliederbusch Und füllt ihn mit Duft und mit Wonne.
                   Meine Liebe ist grtin, de Brahms.
 Meine Seele hat Schwingen der Nachtigall Und wiegt sich in blühendem Flieder, Und jauchzet und singet, vom Duft be-Viel liebestrunkene Lieder.	[rauscht,
                     (Ferd. Schumann.)
                  Le Jeune Dieterich, de G. Henschel.
              Avec la moitié de ses preux Périt Théodomer, roi des Goths.
               Les Fluns sont ivres d’allégresse !
              Les vautours descendent dans la plaine !
               La lune brille et le vent est glacé.
               Au loin, les loups hurlent dans les bois.
              Trois guerriers chevauchent sur la lande,
              Le casque fendu ainsi que le bouclier.
               Le premier porte sur la selle du destrier La lance brisée de son roi.
              Le second tient le heaume au cimier royal Qu’une hache d’armes a fendu en deux.
              Le dernier entoure, de son bras loyal, un trésor mystérieux. La chevauchée s’arrête près de l’Ister profond.
              Le premier s'écrie : « Lne lance brisée, un heaume fendu C’est tout ce qui reste de l’Empire des Goths. »
               Le second ajoute : « Jetons là-bas, dans les flots Ces seuls trésors de l’Empire des Goths ;
              Puis, à notre tour, périssons dans l’onde profonde.
              Pourquoi hésites-tu maître Hildebrand ? »
              —	« Si vous avez sauvé lance et couronne, fidèles vassaux, J’ai fait mieux, c’est un précieux trésor que la royauté 1 » Ouvrant alors les larges plis de son manteau :
             —	« Si vous avez sauvé lance et couronne,
                Moi j’ai sauvé le fils du roi 1 Réveille-toi, enfant, jeune Dieterich,
               Je te salue, Roi des Goths ! »
                                             (Poème de Félix Dahn.)
 Le cinquième concert d'abonnement aura lieu le Samedi 14 janvier 1.905, avec le concours de M" Clotilde Kleebkrg, pianiste. — Au programme : Fnimt-Nymphonle (!’* aud.), de Liait. — Concerto en ut mineur, pour piano et orchestre, de Beethoven.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>