<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert d'abonnement
            <date when='19050211'>11/02/1905</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0849.tif'/>
        <date when='19050211'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Chevillard, Camille' type='person' role='cmp'>Chevillard, Camille</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ïtF%
THÉA'TFÎ.E DE -L,A. VILLE DE GEHÈTE	^
          COMITÉ DES CONCERTS d’ABONNEMENT
           Samedi U Février 1905, à 8 heures précises.
               SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                           avec le concours de Madame
        Lula MYSZ-GMEINER
                                         Cantatrice.
         PROGRAMME
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 8 en fa......................... Beethoven.
    a)	Allegro vivace e con brio. — b) Allegretto sclierzando.
                   c)	Menuetto. — d) Allegro vivace.
2.	Air de l’opéra Titus........................... Mozart.
            Mme Mysz-Gmeiner.
                               SECONDE PARTIE
î. a) Anacreon’s Grab..........................) b)	Gesang Weyla’s...........................i Hu(° Wo1^
            Mme Mysz-Gmeiner.
4.	Le Chêne et le Roseau, poème symphonique (irc aud.) C. Chevillard.
5.	a) Waldesgesprâch...........................)
 b)	Frühlings Nacht...........................1 Schtimann-
 r) Wohin..................................... Schubert.
            Mme Mysz-Gmeiner.
6.	Prélude et Scène finale de Tristan et Yseult......... R. Wagner.
       Orcbeçtre 90U9 la direction de JVL. Willy REHBERG.
      Piano ÉRARD aux soins de M. Cti. Berguer.
            L.e concert commencera à huii heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                          i^wV^/^/^/^V%VvV^^vr^V^VvVvVvVvVwVvV'/Vs/VvV^V%'
                                      Genève. — Imp. L.-F. Jahrvs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0850.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sr
-ê
PROGRAMME OFFICIEL
Mrae Mysz-Gmeiner.
  Mme Mysz-Gmeiner, qui est née à Kronstadt en 1876, ne se destina pas tout d’abord à la carrière de cantatrice. Dès l’âge de six ans elle commença à travailler le violon dont elle poussa assez loin les études pour pouvoir se présenter avec succès en public — mais la jeune artiste ne persista pas dans cette voie; douée d’un splendide contralto, elle entreprit à seize ans l’étude du chant et ses progrès furent si rapides qu’elle se fit bientôt remarquer comme une cantatrice d’avenir.
   Mlle Graeiner alla ensuite à Vienne travailler avec le célèbre chanteur Gustave Walter, dont les leçons développèrent d’une façon admirable sa technique vocale ; elle reçut encore de précieux conseils de Brahms, puis termina ses études à Berlin avec Mme Welti-Herzog. Dès lors la carrière de M"1' Mysz-Gmeiner n’a été qu’une suite de brillants succès, non seulement en Allemagne et en Autriche, mais, chose rare pour une cantatrice de langue allemande, Mme Mysz-Gmeiner est devenue une des artistes préférées du public parisien. — Voici quelques lignes extraites d’un article du compositeur Jean Huré, au lendemain d’un concert Lamoureux, au mois de mars dernier.
   « Jo viens d’entondre une divine artiste, émue, simple, énergique, oui, divine, surhumaine et a humaine, possédant, pour exprimer son âme exquise, une science infinie du chant, une science « profonde, qui n’apparaît pas, une tochniquo parfaite, incomparable, qui n’est qu’un moyen, « insaisissable et mystérieux, de faire resplendir la pensée pure, qui aide à la clarté de l’idée... « une voix chaude, puissante, douce, souple, aux nuances infinies...
  n M" Mysz-Gmeiner a chanté la Vie et l'Amour d'une femme, de Schumann, d’une façon « inoubliable; ce fut une impression d’art oomme j’en ressentis bien rarement, aussi une douco « impression d’humanité aimante et douloureuse, puis, à la fin, quelque chose d’au-delà, »
« Avec une splendeur radieuse, M"* Gmeinor interpréta l’air de la Clémence de 7'itus...
(Monde musical.)
<*>
Symphonie en fa, de Beethoven.
 symphonie en fa (op. 98) appartient à la dernière manière de Beethoven. Le senti-dominant en est plutôt adouci et fantaisiste et contraste avec les élans tragiques de
La sy
ment dominant en est plutôt adouci et fantaisiste et contraste avec les élans tragiques la symphonie en ut mineur ou avec le symbolisme profond de la symphonie avec chœurs. Au point de vue technique, la symphonie en fa met en oeuvre la polyphonie raffinée et audacieuse qui caractérise les dernières compositions de Beethoven.
  Allegro vivace e con brio. — Un thème verveux et décidé,
      Allegro vivace.
m\
exposé par tout l’orchestre dans sa plénitude mélodique, opposé en deux courtes reprises dans les-^ 1 quelles alternent les bois et les cordes, amène un
épisode purement harmonique d’une sonorité vigoureuse et concentrée. Puis après quelques accords incisifs que suit un silence général apparaît un second thème

DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
confié d'abord aux violons, puis aux bois, et dont les inflexions mélodiques sont rythmées par le pizzicato des cordes.
Un développement épisodique rigoureusement déduit clôt la première reprise de l'allegro.
Une longue progression descendante, dont une pédale obstinée des altos forme le point de départ, amène un intéressant développement où le thème principal dialogué en imitations entre les basses et les parties supérieures éclate enfin dans le ton primitif pour se clore en une strette énergique et se perdre progressivement à travers des silences que coupent les oppositions des instruments à vent et des cordes en pizzicato.
Un allegretto scher^ando remplace dans la symphonie en fa l'andante traditionnel. Des répliques mélodiques élégantes et gracieuses qu’échangent les violons et les basses se poursuivent sous les accords détachés des instruments à vent; une courte phrase, aux ingénieuses imitations, sert de contre-sujet et ramène le thème initial qui prend fin sur une strette piquante et humoristique.
Le tempo di minuetto aux rythmes accusés se développe en deux reprises que varient d’ingénieuses modulations à la dominante et à la quarte.
Le trio, d’un caractère plus essentiellement mélodique, est construit sur un thème exposé par les cors et repris par les clarinettes et dont un intéressant accompagnement de violoncelles soutient les transformations thématiques.
Finale, allegro vivace. — Le mouvement fondamental alerte et vif,
Allegro vivace.
exposé par les cordes qu’interrompent de courtes répliques des flûtes et des hautbois, s’oppose à une phrase mélodique d’une grâce attendrie et pénétrante chantée par les premiers violons sur un brusque changement de ton et reprise par les bois. Deux puissantes progressions harmoniques mettent en oeuvre ces éléments thématiques. A signaler de piquants effets de timbales accordées en octaves du fa grave au fa majeur. H. M.
                Air de l’opéra « Titus », de Mozart.
Récitatif'. —- Ecco il punto, o Vitolüa! d’esaminar la tua costanza. Avrai valor, che basti. a rimirare e* sangue il tuo Sesto fedel ? Sesto che t’ama più délia vita sua? che per tua oolpa divenne reo? che t’ubbidi, crudele, che ingiusta, t’adorô? che in faccia a morte si gran fede ti serba? e tu frattanto, non ignota a te stessa, andrai tranauilla al talamo d’Augusto? Ah! mi vedrei sempre Sesto d’intorno. E Taure c i sassi temerei che loquaci mi scoprissero a Tito. A’ piedi suoi vad’asi il tutto a palesar. Si scemi il delitto di Sesto, se scusar non si puô, col fallo mio. D’impero, e d’Imenei speranze addio !
                     A ir. Non più di flori vaghe catene,
                             Diacenaa Imene ad intrecciar.
                               Stretta fra barbare aspre ritorte Veggo la morte ver me avanzar.
                                 InYelice,
                              Quai orrore ! Ah ! di mo che si dira ?
                             Chi vedesse il mio dolore,
                             Pur avria di me pietà.
Anacreon’s Grab.
Wo die Rose hier bltiht,
Wo Reben um Lorbeer sich schlingen Wo das Turtelchen lockt,
Wo sich das Grillchen ergôtzt,
Welch ein Grab ist hier,
Das aile Gotter mit Leben
Schôn bepflanzt und geziert?
Es ist Anacreon’s Ruh\ Frühling, Sommer und Herbst Genoss der Glückliche Dichter ; Vor dem Winter hat ihn Endlich der Hügel geschützt.
 ( Goethe.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0851.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMME OFFICIEL
Gesang Weyla’s.
 Du bist Orplid, mein Land !
 Das ferne leuohtet ;
 Vom Meere dampfet dein besonnter Strand Dei» Nebel, so der Gotter Wange leuohtet.
 Uralte^Wasser stoigen Verjüngt urn deine Hüften, Kind ! Vor deiner Gottheit beugen Sich Künige, die deine Wârter sind 1
 ( Mo rie ko.)
Le Chêne et le Roseau, de C. Chevillard.
   Ce poème symphonique, qui est une adaptation musicale de la fable bien connue de La Fontaine, comprend trois petites parties qui s’enchaînent : Paysage, lent et très soutenu. — Dialogue, lent, solennel et brutal ; c’est ici que commence la fable : Le chêne un jour dit au roseau... — Drame, tempétueux. — Après l’orage, le morceau se termine par le retour des thèmes du Paysage.
Waldesgesprâch.
 « Es ist sehon spât, es"ist sebon kalt, Was reit’st dn einsam durch den Wald? Der Wald ist lang, du bist allein,
 Du schône Braut l ieh führ’ dich heira I »
 « Gross ist der Mânner Trug und List, Vor Schmerz mein Herz gebrochen ist, Wobl irrt das Waldhorn her und hin,
 O flieh’ ! du weisst nicht, wer ich bin. »
 « So reieh geschmückt ist Ross und Weib,
 So wunderschûn der junge Leib ;
 Jetzt kenn* ich dich, — Gott steh’ mir bei î Du bist die Hexe Lorelei l »
 « Du kennst mich wohl, von hohem Steio Schaut still mein Schloss tief in den Rhein. Es ist schon spât, es ist schon kalt,
 Kommst niramerraehr aus diesern Wald! »
(J. v. E ic kendo r£\ j
 Frühlingsnacht.
 Ueber’m Garten durch die Lüfte Hôrt* ich Wandervôgel zieh’n,
 Das bedeutet Frühlingsdüfte,
 Unten fângt’s schon au zu blüh’n. Jauchzen môcht’ ich, mfichte weinen, Ist mir’s doch,*als konnt’s nicht sein ;
 Alte Wundcr wieder scheinen Mit dem Mondesglanz herein.
 Und der Mond, aie Sterne sagen’s Und im Traume raiischt’s der Hain Und die Nachtigallen schlagen’s —
 Sie ist deine, sie ist doin !
(J. o. Eichendorjf.)
Wohin ?
 Ich hûrt ein Bàchlein rauschen Wohl aus dem Felsenquell, Hinab zura Taie rauschen So frisch^und wunderhell.
 Ich weiss nicht, wie mir wurde, Nicht, wer den Rat mir gab, Ich musste gleich hinunter JVIit meinem Wanderstab.
 Hinunter und immer weiter, Und immer dem Bâche nach, Und immer frischer rauschte Und imraer heller der Bach.
  Ist dasdenn meine Strasse?
  O Bàchlein, sprich, wohin?
  Du hast mit deinem Rauschen Mir ganz berauscht den Sinn.
  Was sag’ ich denn vom Rauschen?
  Das kann kein Rauschen sein ;
  Es singen wohl die Nixen Dort unten ihren Reih’n.
  La3 singen, Gesell, lass rauschen,
  Und wand’re frühlich nach !
  Es geh’n ja Mühlenrâder in jedem klaren Bach.
( W. M aller.)
   Le huitième Concert d’abonnement aura lieu le Samedi 25 février, avec le concours de M. Waldemar Lütschg, pianiste.
   Au programme : Symphonie en sol majeur, de Haydn. — Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre, de Liszt. — Macbeth, poème symphonique de Strauss (lr* audition). — Rhapsodie valaiaanne de R. Charrey (!'• audition).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>