<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='19040220'>20/02/1904</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0581.tif'/>
        <date when='19040220'/>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Rehberg, Willy' type='person' role='cmp'>Rehberg, Willy</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Pahnke, Woldemar' type='person' role='cmp'>Pahnke, Woldemar</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='cmp'>Combe, Edouard</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿©\
THÉATHE DB X*A. VII^E DE CS-SETÈVE
 COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 Samedi 20 Février 1904, à 8 heures précises.
HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
M11' MARTIN DE LAROUVIÈRE, cantatrice d’un CHŒUR MIXTE (directeur M. 0. BARBLAN) et de M. L. REY, violoniste.
                -SHCr--
PROGRAMME
 MUSfiDUE DE COMPOSITEURS SUISSES PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture de l’opéra der Simplicius (ire audition) .. Hans Huber.
 2.	Scmpach, scène dramatique pour soprano et orchestre
(ire audition)..............................J. Laubcr.
             Mlle Martin de Larouvière.
 3.	Motet pour chœur mixte (Direction M. O. Barblan) . .. Willy Rehberg.
 4.	Air pour violon et orchestre à cordes (ire audition).. G. Doret.
             M. L. Rey.
 SECONDE PARTIE
 5.	Fantaisie Pastorale pour grand orchestre (ire aud.) . W. Palmke.
6.	Deux Chœurs pour voix d’hommes............... O. Barblan.
      a)	A la Musique. — V) Amour Discret.
7.	a) Souvenirs de Patrie........................ Hugo de Senger.
b)	Les Vierges Mortes ........................ P. Maurice.
    c)	La Nuit sortant d’un Jardin.................. E. Combe.
             M11* Martin de Larouvière.
8.	Kermesse (re audition)........................Jaques -Dalcro^e.
 Les n0B 2, 5, 6 et 8 sous la direction des auteurs. Les autres sous celle de M. W. Rehberg.
 Piano de Concert KAPS aux soins de M. Ch. Berguer (succ. de Bron et Berguer). Le concert commencera à huit heures précises. t Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
  Genève. — Imp. L.-F. Jarrys,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0582.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿•w
PROGRAMME OFFICIEL
M11' Martin de Larouvière.
M1Ie Martin de Larouvière est née à Marseille et fit d’abord ses études musicales au Conservatoire de cette ville. Plus tard elle se rendit à Paris, où elle eut pour maîtres M. Warot et Mlle Martini, puis reçut les conseils de Massenet, de Mme Viardot et ensuite de Mme Raunay et de M. Bordes à la Schola Cattlorum.
Mlle Martin de Larouvière fit ses débuts en public aux concerts officiels de l’Exposition, chanta depuis aux concerts Chevillard, à Londres, en Belgique, en Hollande, en Suisse, en Espagne où, à Barcelone, elle remporta un très gros succès dans le rôle d’Armide, de Gluck. Partout la critique a loué sa belle voix de soprano dramatique et le caractère artistique de ses interprétations ; ses remarquables qualités de musicienne lui ont assuré toutes les sympathies de la Scbola Cantorum, dont elle est une des solistes préférées.
Sempach, scène dramatique de J. Lauber.
Tu veux nous écraser Sous le poids de ton orgueil,
O prince téméraire, ambitieux !
A la maison d’Autriche Crains-tu pas d’apporter De nouvelles défaites ?
Tu veux nous anéantir!....
..... Soit !
Contre toi nous lutterons,
Sans pitié, tête haute et sans frémir ;
Ne redoutant ni la vie ni la mort Nous t’attendons pour te terrasser.
Simples paysans à l'âme rude Que nous fait la brutalité !
Elle n’est pas un signe de force
Le bon droit appartient à celui qui craint Dieu,
Qui lutte pour son pays.
Nous sommes des patriotes ardents Au cœur généreux et chaud,
Pleins de tendresse fraternelle Et nos foyers sont des citadelles de paix Où fermente l’irrésistible désir De liberté et d’amour.
Le signal est donné !
L’ennemi s’avance Effroyable rempart,
Et voici le duc Léopold,
Suivi d’une escorte d’honneur.
A le voir orgueilleux et fier Chevaucher son coursier fougueux,
Qui donc ne frémirait,
Ne reculerait d’horreur?
Près de Sempach,
Sous un ciel accablant de juillet,
Nos soldats courageux Se préparent à l’attaque...
... Mais avant de combattre,
Prions !..... Prions !...
Prions à genoux !
« Dieu puissant,
« Dieu des armées,
« Protège-nous,
« O Dieu d’amour, protège-nous !
«	Aux cieux fais briller
«	L’étoile de victoire !
«	Si l’ennemi furieux
«	Redouble ses coups,
«	Si rude et longue est la mêlée,
«	O Dieu puissant, donne-nous la force,
«	L’invincible courage,
«	O Dieu d’amour ! »
Comme un ouragan déchaîné,
A grands cris, nos soldats s’élancent A l’assaut de l’ennemi.
O terreur !
O	horreur !
A l’attaque des nôtres Répond, impénétrable,
Une muraille d’acier.
Le choc est formidable,
Le sol tremble.
En un instant
Sont fauchés sans pitié
Nos meilleurs combattants.
......Soudain,
Des rangs décimés par la mort Un homme au front d’airain S’avance :
« Frères », dit-il, « prenez courage,
« Un seul mourra pour tous.
« Ayez soin de ma femme,
« Protégez mes enfants..... »
Tandis que, de bouche en bouche,
Vole un nom immortel,
Déjà percé des lances Arracnées à l’ennemi,
Le sauveur de son peuple Expire !.....
Dans les rangs ennemis,
Frappant d’estoc et de taille Nos hardis soldats Pénètrent par centaines.
Winkelried, honneur à toi !
Winkelried, ta mort est vengée !
Léopold, le tyran,
Tombe dans la mêlée !
             J?

DES CONCERTS D’ABONNEMENT
3
Malheur à toi, audacieux conquérant, Si ta soif de sang ne s’apaise Nous te chasserons De tes sombres repaires !
.....Entends !.....
Entends les fanfares de victoire ! L’hymne de délivrance Fièrement retentit.
A l’ennemi vaincu Qui s’enfuit en désordre La patrie libérée Crie son indépendance...
. . . Entends !.....
Entends ces appels redoublés !
Les derniers oppresseurs Disparaissent au loin.
De leur course affolée Vibre encore l’écho...
Puis, tout enfin se tait.
Au tumulte succède Un silence de mort.
Dormez, dormez en paix, Vainqueurs aux fronts d’albâtre, Couchés sur la terre empourprée, Dormez, dormez en paix,
Votre sommeil est de gloire !
Dans le déchirement de mon coeur Il me reste un peu d’orgueil, L’orgueil d’une mère affligée Qui veille sur votre cercueil.
Dormez !... Dormez !.....
Dormez en paix.
     Motet, de Willy Rehberg.
      Heureux qui pour Dieu seul vit,	Rien ne demeure ici-bas,
    En Lui seul espère,	Tout s’enfuit, tout passe.
     Et reçoit de son Esprit	Sourire et pleurs, sur nos pas, Paix, force et lumière. Tour à tour s’effacent.
                              Si tu trouves la douleur Parfois sur ta route,
                              Ne crains pas, car le Seigneur Te soutient sans doute.
     Fantaisie pastorale, de W. Pahnke.
« Du weinst, siehe, es lacht die Au. » Un tableau de Bœcklin qui porte ce titre a inspiré ce morceau. En interprétant librement l’idée du peintre, le musicien a cherché à exprimer les sentiments d’un homme qui souffre et qji, par la contemplation de la nature, passe de la souffrance à la sérénité, puis à la joie.
     A la Musique, d’Otto Barblan.
    L’ombre et le silence	II est ton partage,
    Régnent alentour,	Tout entier à toi,
    Et vers toi s’élance	Oui, tout entier à toi.
    Mon ardent amour ;	Ah ! prends-le pour gage,
Dans mon beau rêve,	Prends-le, oui, il est tout entier à toi.
C’est avec ferveur	Ah ! prends-le, prends-le pour gage !
    Que mon cœur s’élève	II n’est plus à moi !
       Pour trouver ton coeur (Us).
Amour discret, d’Otto Barblan.
    O toi dont la jeunesse	Plus doux que le ramage
    A tant de fraîcheur,	D’oiseaux dans les bois.
Trésor de tendresse, i	, Toujours ton langage i ,
Tu captives mon cœur. ( ‘	' Vient répondre à ma voix, i 1 '
                             L’amour et l’espérance Sont pleins de douceur ;
                     S’aimer en silence, ) .
                              Oui, c’est là le bonheur, t ' ns*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0583.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
    PROGRAMME OFFICIEL
    Souvenirs de Patrie, de Hugo de Senger.
O mon pays, heureuse terre !	Nous rêvons à ce toit champêtre,
Où le sort plaça ma carrière.	A ce vallon qui nous vit naître,
Ton image à notre bonheur	A ces glaciers, à ces grands bois Si chère, De hêtre,
Remplit de son charme enchanteur,	Où l’écho redit tant de fois, Remplit le cœur, (bis) Redit nos voix, (bis)
    Oui, mon pays, ta douce image Nous poursuit au lointain rivage,
                         De tes lacs alors vient s’offrir La plage ;
     Puis nous voulons y revenir Mourir ! (bis)
                                                           ( Prtit-Shnn. )
    Vierges mortes, de P. Maurice.
         Œillets blancs 1... lilas blancs!... et violettes blanches!... Et le char sépulcral s’en va vers les caveaux,
        Sinistre et chaste, au pas rythmique des chevaux
     Qui bercent les grands draps déployés sur leurs hanches !
        O Vierges, d’autres Mais fleuriront les pervenches,
        Les baisers écloront dans les Avrils nouveaux Et la brise des Juins grisera les cerveaux!...
     Mais vos corps sans désirs dormiront sous les planches.
        Toujours!... et c’est fini sans être commencé...
        Votre avenir d’hier a mille ans du passé :
        Vos coeurs immaculés sont morts avant de naître !
     Œillets blancs!... lilas blancs!... et violettes blanches!...
                               (Extrait de l’Ame nue, de E. Haraucourt.)
    La Nuit sortant d’un Jardin, d ’E. Combe.
Par la nuit calme et froide,
A retenti tout seul un cri,
Précurseur lointain du jour qui va poindre, Appel vibrant et clair D un oiseau qui perçut le parfum de l’aurore Et sait que la nuit décline.
Elle a baigné l’herbe de rosée Et mis des perles sur la feuillée.
Voici, de ses pieds blancs et nus,
Elle foule sans bruit la pelouse,
Hors du jardin elle marche en silence,
Elle traverse les champs endormis,
Puis se fond dans le baiser du jour. Mais du palais du Levant Sort soudain sur son char d’airain, Laissant les immortels et leurs jeux,
Le dieu blond aux cheveux de flamme, Le bruit des sabots de fer retentit déjà ; Les essieux de son char étincelant Lancent des éclairs et grondent,
Les airs se remplissent de gloire,
De chants, d’appels joyeux,
La nature s’éveille et s’écrie :
Le voici, le soleil 1 le soleil !
  Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le Samedi / Mars, avec le concours de M. Julius Klengei., violoncelliste, de Leipzig.
  La Société de CHANT SACRÉ, sous la direction de M. Otto Barblan, donnera à Victoria-Hall son concert annuel le Samedi 12 mars, avec le concours de M"* Tuoygn Bl i-.sï et de M. Paul Daraux, de Paris. — Au programme : Le Reqniem, de Urabms.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>