<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19050321'>21/03/1905</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Brasserie Handwerck</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0915.tif'/>
        <date when='19050321'/>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Brasserie Handwerck'/>
        <page><![CDATA[﻿ION POUR kRT SOCIAL
  Brasserie Handwerck
DU MAIL
Mardi 21 Mars, à 8 h. 7*
                                                  *+■*
 le es Peintres d’autrefois
CONFÉRENCE
PAR
M. de O K tC K
Projections Lumineuses r
CHŒUR DE DAMES
HT
Improvisations
PAR
M. J. LAUBER, compositeur
Professeur supérieur *u Conservatoire
     IManu de concert Blutner aux suint* de MM. Dnbacli et C"
LES BILLETS SONT EN VENTE : Chambre de Travail, Temple, 10. — Au Grütli. Cité, is. — Cercle ouvrier, Tour Maîtresse, y. — Cuisines popu laires des Eaux-Vives. — M. Kliebès, Berne, 39. — Brasserie Handwerk, et le
Entrée : 25 cent,
 soir à l’entrée.
Toaruea a.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0916.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿jJwe but de cette conférence est de donner une idée de l’histoire de la peinture ancienne, en faisant défiler devant le public une série de projections d’oeuvres peintes de la période allant du XV' siècle au commencement du XIX*.
   Les oeuvres ont, autant que possible, été choisies parmi celles qui représentent le mieux l’art d’une époque et d’un pays.
   Le sujet de la première peinture, de l’époque primitive italienne est, purement religieux, une Vierge; celui des deux suivantes est religieux à la vérité : La procession des rois Mages, mais traité comme on le faisait à la fin du Moyen-âge et jusqu’au XVe siècle, c’est-à-dire que les personnages ont les costumes de l’époque à laquelle appartenait les peintres et non pas les costumes de l’antiquité. Les projections suivantes représentent deux Vierges par les deux célèbres peintres italiens : Léonard de Vinci et Raphaël. L’art allemand est représenté par le portrait du philosophe Erasme.
  Nous arrivons au XVII' siècle. Comme, à cette époque, l’art italien qui, jusque là, avait dominé, est en décadence, et que, par contre, l’art est en magnifique floraison dans les Pays-Bas, c’est parmi les peintres de cette contrée que nous avons choisi nos reproductions. Nous avons deux portraits du peintre van Dick, deux autres de Rembrandt et, encore, de ce dernier artiste son admirable tableau des Pèlerins d’Emmatis dont l’original est au Louvre à Paris.
   Comme au XVIII' siècle, c’est la France qui semble être à la tête de l’art, c’est dans les tableaux si gracieux de cette époque et de ce pays que nous avons cherché nos dernières reproductions.
   Les personnes que cette conférence auraient intéressées ne doivent pas oublier que notre Musée des Arts décoratifs (Ecole d’horlogerie, rue Necker) possède des collections de reproductions d’oeuvres d’art qui peuvent être consultées chaque après-midi (sauf le samedi), et le dimanche de 9 h. à midi.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>