<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19041029'>29/10/1904</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0719.tif'/>
        <date when='19041029'/>
        <name key='Schütt, Eduard' type='person' role='cmp'>Schütt, Eduard</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Draeseke, Felix' type='person' role='cmp'>Draeseke, Felix</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿--V
  Salle du Conservatoire
^ ^ ^ ^	^ yæ
             Samedi 29 Octobre 1904
                  à huit heures et quart du soir
CONCERT
                DONNÉ PAR MESSIEURS
LOUIS VAN LAAR
                 VIOLONISTE
               Elève de M. H. MJ11{TEJIV
<à
 AUGUSTE GŒLLNER
                    PIANISTE
                 Elève de Mme Teresa CAJ^I{EJ\0
1^	-----O.
                                 ,MPR TAPONNIER 4 SOLDINI, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0720.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                               \çS— V»/
PROGRA F\F\£
1.	Suite op. W. Piano et violon . . Schütt, Ed.
                       a) Allegro resoluto ; b) Scherzo ;
                       c)	Canzonetta con variazioni ; d) Rondo à la russe.
                    MM. L. VAM LAAJ{ er A. GŒLLMEJ^
2.	Suite Anglaise. Ré mineur .... Bach, J.-S.
                       a) Allegro ; b) Sarabande ; c) Gavotte.
                     M. A. GŒLLJVETi
i.	Concerto. Sol mineur...... Bruch, M.
                      a)	Allegro moderato; b) Adagio; c) Finale.
                    MM. L. VAM LAAJi v A. GŒLL'NET^
                k. a) fantasiestiick in Walzerîorm, op. i Dræseke, F. b)	Variations sérieuses....... Mendelssohn, F.
                     M. A. GŒLLJVEJi
5.	Adagio et fugue en sol. Violon solo Bach, J.-S.
                    M. L. rAM LAAJ{
                6.	a) TlOCtume en si bémol, op. 62 J
                  b)	Polonaise en la bémol, op. 53 ( M°'IN
                    M. A. GŒLLMEli
                                            Piano de concert Blüthner
d
               PRIX DES PLACES
                     Réservées; Fr. 5.— ; Parterre: Fr. 3.— ; Galerie; Fr. 2.—, Les élèVes du Conservatoire et de l'Académie de musique auront droit, sur présentation de leur carte, aux places de Galerie pour le prix réduit de Fr. “1.—.
                       Les réservées sont en Vente chez le concierge du Conservatoire, les autres places chez M. ROTSCHY (Téléphone 3477), musique et pianos, Corraterie, 22, et chez le concierge.

M. AUGUSTE GŒLLNER
  M. Auguste Gœllner, fils d’un régent, né en 1881 en Silésie, commença ses études avec son père, puis les continua sous la direction de Ludwig Grande, à Troppau. Il débuta avec succès dans cette ville par un concerto avec accompagnement d'orchestre de sa composition. A Dresde, étudiant ensuite le piano avec Edouard Reuss (élève de Liszt) et la théorie avec Félix Dræseke, il pensait se lancer dans la carrière musicale comme kapellmeister, lorsque le grand pianiste Emile Sauer, reconnaissant ses excellentes dispositions pianistiques, le détourna de ce projet et l’engagea vivement à continuer ses études de piano. 11 se rendit à Berlin pour se perfectionner depuis, sous la direction delà célèbre artiste M”' Teresa Carreno. M. Gœllner s'est présenté de nombreuses fois en public, en Allemagne et en Autriche, en particulier l'hiver dernier à Dresde, dans un récital où les critiques furent unanimes à reconnaître en lui un jeune pianiste d'avenir, sur lequel on pouvait fonder les plus brillantes espérances.
  M. A. Gœllner est depuis quelques mois un hôte de notre ville où il compte encore séjourner.
M. LOUIS VAN LAAR
  M. Louis van Laar, né en 1881, à Utrecht, n’est pas un inconnu pour le public genevois. 11 commença à huit ans l'étude du violon ; à douze ans, il fut présenté au konzertmeister G. Veerman qu'il eut comme professeur. A dix-sept ans il donnait son premier concert avec accompagnement d’orchestre à Arnheinij et depuis il se fit entendre dans plusieurs villes de Hollande. En janvier 1 ç>o3 il vint à Genève et entra dans la classe de virtuosité du professeur
H.	Marteau. Au commencement de cet été il prit part au grand concours de virtuosité et sortit brillamment avec le prix et diplôme, obtenus avec distinction. Notre public eut plusieurs fois l'occasion d'entendre le jeune artiste; en janvier dernier il jouait à Lausanne avec l’orchestre symphonique de cette ville. Le critique de la Tribune de 'Lausanne, rendant compte de son brillant succès, lui reconnaissait une bonne technique, un beau son, un sentiment musical très juste, et lui prédisait de nombreux triomphes pour l'avenir.
  M. L. van Laar a été nommé dernièrement professeur à notre Conservatoire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0721.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>