<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert populaire Marteau 
            <date when='19041219'>19/12/1904</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert populaire Marteau</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0807.tif'/>
        <date when='19041219'/>
        <name key='Pahnke, Woldemar' type='person' role='cmp'>Pahnke, Woldemar</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' type='person' role='cmp'>Busoni, Ferruccio</name>
        <title>Cinquième concert populaire Marteau</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts Marteau' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CINQUIÈME
CONCERT
  AT Emma HOLMSTRAND
Cantatrice des Concerts Colonne.
CONCERTS POPULAIRES
MARTEAU î*
SALLE DE LA KÉFORMATIOU
Lüpdi 19 Décembre 1904 à 8 heure? et quart.
H. iVLarteau W . Blehberg ÜlcL îRehberg 1-E QUATUOR MARTEAU
H.	MARTEAU	E. REYMOND^ W PAHNKE	Ad. REHBERG
                      --2-—.
                                                                 PROGRAM M E
LO)
I.	QUATUOR A CORDES en ta mineur................................................. W. Pahnke.
                    a) Allegro con brio. — b) Quasi menuetto. — c) Andante con moto. — d) Allegro vivace.
                       Le Quatuor Marteau. ,
       2.	a) Le ciel est très bas.	d) L’Ennemie.	)
           b)	Ton cœur est d’or pur. e) Elle marche d’un pas distrait, premières auditions ... I.-J. Paderewski.
  c)	Naguère.	)
                        Mlle Emma Holmstrand.
        3.	SONATE en fa majeur pour piano et violoncelle (op. 6)............................. Richard Strauss.
                    Allegro con brio. — Andante ma non troppo. — Allegro ”ivo.
                        MM. W. et Ad. Rehberg.
          4.	a) Im wunderschônen Monat Mai. d) Allnâchtlich im Traume. ,
     b)	Aus meinen Thranen.	e) Widmung.	I.................... R, Schumann.
      c)	Die Rose, die Lilie, die Taube.	)
                        Mile Emma Holmstrand.
        5.	SONATE N1’ 2 en mi majeur pour piano et violon (op. 36 a)........................ F. Busoni.
                     Lentement — Presto — Andante piuttosto grave — Andante con moto (Tema (Choral de Bach) et Variazioni).
                        Ces mouvements s’enchaînent sans interruption.
                        MM. W. Rehberg et H. Marteau.
Piano €rard aux soins de JYl. Ch. Berguer. — jÇu Piano : M. Willy REHBERG. Entrées pour ce concept : Rez-de-chaussée : Réservées, 10 fr. — Parterre (premiers rangs exceptés), 2 fr. Première galerie : Réservées, 10 fr. — Autres places, 4 fr. — Seconde galerie : 50 centimes.
             En vente chez MM. Ad. Henn, musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre, Ch. Berguer, 6, rue du Commerce, dans les principaux magasins de musique et à la salle de la Réformation, à l’exception des secondes galeries qui ne seront vendues que le soir à l’entrée. — Réservées exclusivement chez M. Henn.
                 L’Administration se réserve, dans certains cas, te droit d'augmenter les prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates ou
le programme, en cas de force majeure.
        GKNëVK. - 1MP. !.. JARRYS HT ms._VESTIAIRE AUX DEUX PORTES_T. W. V. P._
           Le sixième concert aura lieu le Jeudi 2 Février 1905 avec le concours de M. GROVLEZ, pianiste.
IMrection de concerts Ad. HENN, Genève.	Reproduction interdite.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0808.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Fidèle à son désir de faire connaître les œuvres nouvelles et s’intéressant comme il convient à celles du grand compositeur Max REGER, M. Henri Marteau donnera
       Mercredi 28 Décembre 1004, à 8 heures et quart
une séance consacrée aux compositions de Max Reger, et qui sera offerte à titre gracieux aux abonnés des Concerts Marteau.
     Le programme comprendra :
     1.	Une seconde audition de la Sonate en ut majeur pour piano et violon (op. 72), jouée le 27 octobre.
           I. Allegro con spirito.	III. Largo con gran espressione. /
         II.	Prestissimo.	IV. Allegro con brio.
          MM. Willy REHBERG et H. MARTEAU.
   2.	Cinq morceaux pour piano, extraits de Aus meinem Tagebuche (op. 82).
       I.	Vivace.	IV. Sostenuto.
         II.	Andante innocente.	V. Vivace.
               III.	Moderato.
           M. Willy REHBERG.
   3.	Sérénade en ré majeur pour flûte, violon et alto (op. 77 a).
       Allegro. — Andante simplice con variazoni, Andante con moto. — Presto.
          MM. GESSERT, H. MARTEAU et W. PAHNKE.
         piano de Concert €rard aux soins de jVî. Ch. î$erguer.
     Comme il est dit plus haut, cette séance est offerte gracieusement aux abonnés des Concerts Marteau, mais la salle du Conservatoire ne contenant que 600 places, soit un nombre de beaucoup inférieur à celui des abonnés, ceux de ces derniers désireux d’y assister devront retirer, en présentant leur cai te d’abonnement, des billets spéciaux pour cette séance supplémentaire et ce jusqu’à concurrence de 600 places.
     Ces billets seront délivrés chez M. Henn, 6, boulevard du Théâtre, les Mardi 20, Mercredi 21 et Jeudi 22, de 9 heures à midi et de 2 à y heures et seulement sur la présentation des cartes d’abonnement.
      Les carte? d’abonnen)en& ne pourront pas servir poür l’entrée au Conservatoire.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>