<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19041106'>06/11/1904</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Nouvelle Eglise de Saint-François</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0733.tif'/>
        <date when='19041106'/>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Niedermeyer, Louis Abraham' type='person' role='cmp'>Niedermeyer, Louis</name>
        <name key='Rillé, François-Anatole-Laurent de' type='person' role='cmp'>Rillé, François-Anatole-Laurent de</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Planel, Louis' type='person' role='cmp'>Planel, Louis</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Hainaut, Alfred' type='person' role='cmp'>Hainaut, Alfred</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Nouvelle Eglise de Saint-François'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0734.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dimanche 6 Novembre 1904
    A 4 HEURES APRÈS-MIDI
ifeuoelle Eglise de i> -Srançeis
19-21, Boulevard du Pont-d'Arve, PLAINPALAIS
 w
 PROGRAMME
DU
Grand Concert de Bienfaisance
ORGANISÉ PAU LKS
  CHANTEURS DE St-FRAHÇOIS
avec le bienveillant concours de:
\I"e Camilla Landi, Cantatrice.
Mr VAbbé CHARASSEL, Baryton, Directeur tte ta Maîtrise de fieltey. .1/?’ Jean GOGNIA 7\ Violoniste, Yiolnn solo (te ta Philarmonique de Belfort. Mr Joseph GOGXIAT, Organiste de fa nouvelle église.
ivr KXCOH IKH & C‘\ GKXfcVE.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0735.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMME
             1" PARTIE Ouverture ............ Veni Creator Spiritus . , . . Ch. Gounod
            Ht/mue pour chœur il’hoiutnes
               Gounod Charles, IH* à Paris on 1818 est indiscutablement l’un des meilleurs compositeurs français. Il apprit les premières notions musicales de sa mère, une pianiste accomplie, et entra ensuite au Conservatoire. En 1839 il obtint le premier prix de Rome et étudia, pendant le séjour de 3 ans qu’il fit à llome, le style de Palestrina. C’est à cette époque qu’il lit exécuter à l’église St-Louîs des Français sa messe à 3 voix avec orchestre et à Vienne son Requiem. Ce fut encore ui*e œuvre religieuse qui attira sur lui l’attention générale car en 48.YI, dans un grand concert à Londres, les fragments de la Messe Solennelle eurent un grand retentissement auprès des critiques et du public. Mais n- ne fut qu’en 1859 que le compositeur parvint à frapper un coup décisif avec son "Faust,, qui est resté son chef d’œu-vre. Il écrivit encore de nombreuses œuvres soit pour le théâtre, soit pour l’église, enlr’autres Mireille, Roméo et Juliette, etc..,.. Gnllin, lu Rédemption, Mors et Vitn. rtc. Gounod mourut à Paris en 1803.
Pater noster pour Baryton . . Niedkhmkyeb
              Mr l’Abbé CHARASSEL
                Niedermeyer, compositeur et fondateur de l’institut «le musique d’église qui porte encore son nom à Paris, est né* à Nvon en 1802 et mort à Paris en 18(>1. Comme compositeur il eut peu de succès sur la scène et toutes ses tentatives dans ce genre restèrent infructueuses. Il se voua alors complètement à la musique religieuse et certains auteurs revendiquent même pour lui la paternité du célébré air d’Kglise que l’on attribue à Stradella. Parmi ses compositions I»» Lac «le Lamartine et le Pater Noster sont les plus connues. Il vécut à Genève de 1821 à 1822.
Orgue, cha'ur avec enfants	de J,. m<: Rili.é
       compositeur français. ne h Orléans en IftHti
               Sous cette nef immense Ecoutons les accents mélodieux he l’orgue gui commence Ses accords religieux.
              Canticvm norum cantabo.
               Que nos chants et que nos voix Vers toi montent Itoi des Rois.
                L'orgue chaule les merveilles Roi îles Rois entend nos voix,
              Ave Regina ctrlomm Ave Domina angelorum Salve radix salve porta Ligua m u ado lux est orla (les accents gui pénètrent nos dmes Portent la paix et le calme en nos sens, t/est la voix des enfants et des femmes,
                Qui chantent sous leurs longs voiles blancs.
                Mais l’orgue a cessé son dernier accord l/écho le repète et le prolonge encore.
(il Non credo	,	n Ar w „
•	> , . __	mur contralto . G. M. Widor
  b| Ave Maria
Mlle Camilla LANDI
                      Widor, organiste remarquable 11c à Lyon en 1845. Il fut élève de Fetis cl de Rossini. Organiste dos célèbres orgues de St-Sulpice à Paris, Widor est à la fois un virtuose et un compositeur de talent et fait partie comme expert de tous les importants examens d'orgues de France.
(*" Tu es Petrus, chœur alterné . <le Th. Dubois
                    Th. Dubois, né à Rosney (Marne) en 18117 est comme le précédent un organiste et nn compositeur de renom. 11 tient les grandes orgues de la Madeleine à Paris depuis 1871 et a été nommé Directeur du Conservatoire de Paris en 1896 époque où il succéda à Amb. Thomas. Ses compositions ont remporté jusqu’ici le meilleur succès et ses oratorios parmi lesquels figurent les Sept Paroles du Christ, sans faire preuve de très grande originalité sont cependant des œuvres de beaucoup de valeur.
2”E PARTIE
1” Les Bohémiens, chœur mixte . . Schumann
             Paroles françaises de Victor IVitrier.
                 Là-bas, sous l'ombrage des arbres touffus.
                S’élève un bruit sourd, un murmure confus;
                 Im flamme illumine de rouges reflets De sombres figures, d’étranges apprêts.
                 C’est tout un essaim de bohèmes errants,
                Aux yeux pleins d'éclairs, aux cheveux ondoyants !
                 Issus de l'Egypte, rivage lointain,
                 Itromés par l’ardeur du soleil africain.
                 Autour du foyer, dans le sombre taillis,
Les hommes réchauffent leurs membres transis,
                 Les femmes préparent la table du soir Et versent le vin dans des pots de grès noir.
                 Chansons et ballades circulent en rond ;
                 On chante l'Espagne et son sol fécond.
                 L’aïeule se dresse cl dévoile en secret Les philtres magiques au groupe muet,
                 Les filles entraînent leurs lestes danseurs,
                 Les torches projettent leurs rouges lueurs.
                 Au bruit des guitares et du tambourin Chacun bondit plein de joie et d’entrain.
                 Pourtant la fatigue les vient arrêter ;
                 Les feuilles les bercent par leur bruit léger ; l'n .songe leur fait retrouver le pays,
                 Ils révent, heureux de leur beau paradis.
                 Mais l’aube paraît : son éclat lumineux Dissipe et fait fuir tous ces rêves joyeux ;
                 La mule, du pied, bat la terre à grand bruit ;
                 Ils parlent, se rendent où Dieu tes conduit.
                 Schumann, une des natures les plus poétiques connues dans l'histoire de la musique, est né à Zwickau (Saxe) en 1810 **t mourut à Endenich près Itonn en I85f>. N’ayant que peu de goût pour le droit qu’il étudia à Leipzig sur la demande de sa mère, il abandonna en 1830 l’Université pour se sou mol ire à de sérieuses études musicales. Pianiste excellent, Schumann]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0736.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                  (lut renoncer à ht carrière de virtuose à la suite d'un accident qui lui fit perdre l'usage du second doigt de la main droite et se voua dès lors complètement à la composition. Son bagage musical est très grand et dans tous les domaines on a de nombreuses compositions de lui. Ses dernières années furent très tristes et des accès de folie, éclairés seulement par quelques rares moments de lucidité, réclamèrent un internement dans une maison de santé où il traîna pendant quelques années une vie morne et découragée.
2" a] Chant d’Automne......Plan kl
pour violon, Mr J. GOGNIAT.
                     Wieniawski, remarquable violoniste né à Lublin en 1835 remporta deja en 1840, soit à H, ans le premier prix au Conservatoire de Paris. 11 (il avec le célèbre pianiste Hubinstein une tournée en Amérique qui eut un grand succès. I«appelé télégraphiquement en Europe pour prendre la directiondu Conservatoire de musique de Itruxelles, il remplaça quelque temps à ce poste \ ieuxtemps alors malade ; puis entreprit de nouveaux voyages et mourut finalement seul et sans ressources dans un hôpital de Moscou en 1880. 11 a écrit plusieurs morceaux pour violon qui font partie du répertoire de la plupart des violonistes.
3° Airs populaires du pays d’Ath (Hajnaut) pour quadruplex quatuors mixtes) if| La vache égarée t>\ L abandonnée.
                      Ces airs harmonisés à i voix ont été recueillis «le source orale par Mr Léon Jouret, professeur au Conservatoire de Bruxelles A une grand»; intensité d’expression, ils gardent un caractère personnel et très local tout en conservant une nuance de tristesse qui les a rendus bien vile très populaires.
4° Souvenez-vous, pour baryton . J. Massenet
Mr l’Abbé CHARASSEL
                    J. Massenet, I un des compositeurs le plus en vue de l'école française, naquit près de St-Klienne en 1812. Il commença déjà la musique à (i ans et sortit grand prix de Rome en 1803 avec sa cantate "David Rixzio,,. Il fut professeur de composition au Conservatoire de Paris de 1871 à 1870 après avoir refuse la direction qui lui était offerte. Ses œuvres, dans tous les genres, ont eu une influence évidente sur toute une génération de jeunes musiciens qui se sont empressés de s’emparer des formules du maître. Dans les oratorios les plus connussont Jlarie-Magde-Itine, La Vierge, Eve; pour le théâtre on peut citer entr’autres : Manon, Werther, Le Uni de Lahore, Ksclarmonde, Thaïs„ la Navaraise, Le Carillon, Griselidis, etc.
5" Les Fileuses, chœur du Vaisseau fantôme
                    Wagner, né à Leipzig i n 1813 mort à Venise en 1883 est considéré comme le plus'grand compositeur dramatique du XYIllIm' siècle. La partition du Vaisseau fantôme dans laquelle se trouve le chœur des lileuses a été composée a Paris de 18311 à I8i4. Le livret et la musique
Obertass
WlEXIAWSKI
pour dames
 II. Wacjneh

Prière du soir . . . h\ Enfance du Christ
« Le repos de la Sainte l'omille »
pour contralto, Mlle Camilla LANDI
Tscijaïkowsky
 H. Bkri.ioz
             .... Tschaïkowsky, <*oiii|M»si1i>ur russe né ilmis lo ^üiivcrnt'iiionl(li>
             \\ mollisi ontHlll, muii <tu .Ik.Iciii n Sl-lVh'rsbourtt i-u	Honni.........
             par etudier l<* droit puis abandonna ensuite colt».1 branche pour se vouer exclusivement a la musique où il devint un des compositeurs russes le plus en vue.
            Berlioz, ne en 1803, mort à Paris en 18(>0. Compositeur d’un très grand talent, Berlioz ne connut pas la gloire, car il ne devint vraiment célèbre qu’après sa mort, époque où l’on commença à comprendre l'importance de son œuvré. L’Enfance du Christ, date de 1871; c’est une trilogie sacrée en trois parties, fi. Le songe d’Hérode ;
             2.	la fuite en Egypte <>t enfin 3. L’arrivée à Sais,/ donnée bien des
fois dans des concerts et qui obtint tout récemment encore succès le plus réel.
 Paris le
Gallia, œuvre mixte en S parties
Soprano solo, Mlle VERDAN
 ( '.11. ( ÎOUNOD
            Cette cantate funèbre, d’après les paroles des lamentations de Jérémie, fut composée par Gounod pour l’ouverture de l’exposition universelle de Londres en 1871 et exécutée par la Société de chant fondée par Gounod et appelée la « Gounod’s Choir ». Elle eut un très grand succès H fut exécutée ensuite dans les principales villes du monde.
lui avaient été inspirés par une tempête effroyable essuyée au cours d’une traversée en mer qu’il tit de Riga à Londres. Cette partition fut réprésentée pour la première fois en 1813 à Dresde.
  I File, file vile, û jeune fille lion rouel tourne et babille
  La la la la la la......
  Courage, comme va l’ouvrage Il faut cesser ce bavardage Marie, silence, vous savez- bien,
  Que la chanson n'est pas finie Chantez et que le rouet crie
  Mais toi, Senta, tu ne dis rien......
  lion rouet, tourne et bourdonne etc.
 Bon rouet tourne et bourdonne Tourne, tourne, va gaiement lion rouet tourne et bourdonne Mille fils en bourdonnant.
  Mon père au loin s'en va voguant Et pense à celle qui l'attend Mon bon rouet tourne en sifflant Si tu pouvais donner le vent Comme il viendrait si promptement]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0737.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ire l'artio
Introduction et chœur
La voilà, seule, vide, la cité reine îles cité.» !
Ses enfants pleurent nuit et jour, dans ses murs désolés Heine, /lambeau du monde !....
Aujourd’hui délaissée L'ombre dérobe sa honte	(bis)
Un fleuve de larmes Inonde son visage,
Pas un ne la console,
Parmi ceux qu'elle aime !
Les nations l'oublient et l'abandonnent Kl ta voilà seule, vide, solitaire !
 2mo Parti»; Cantilène
Ses tribus plaintives .4 ses temples saints Ne viennent plus chanter leurs cantiques
Ses remparts ne sont plus que décombres !
Ses libertés tremblent démissent ! Sur les fronts des vierges, plus de fleurs !
Son âme se plonge dans la douleur sans fin ; Ile sa tristesse, le poids l’oppresse Les larmes brûlent ses yeux.
 Partie Solo et chœur
0 mes frères, qui passez sur la route !
 Voyez mes pleurs, ma misère ! Voyez ma douleur amère !
 Quelles larmes,
Peuvent égaler mes larmes ?
 Grdce, Dieu vengeur !
 Pour tes enfants sans armes Contre l’insolent vainqueur Arme ton bras !
Finale
                                    Jérusalem ! Jérusalem ! Jérusalem ! Jérusalem ! Reviens vers le Seigneur Reviens vers le Seigneur Pieu !
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0738.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿. t< ^ :
* .,<>.■, .y *
as»!*® *■«
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0739.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>