<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19040208'>08/02/1904</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0565.tif'/>
        <date when='19040208'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix : 20 centimes
Lundi 8 Février 1904
   -««-
>mc RÉCITAL POPULAIRE DE CHANT
    Nh Nina FALIERO-DALCROZE
R. SCHUMANN
Li’arrjoür du poète
Poème de HEINE
          1.	Un jour de mai resplendissant.
          2.	Mes larmes font éclore.
          3.	O lys, à soleil, ô colombes et roses.
1. A plonger dans tes yeux mes yeux.
         5.	Je veux que mon âme vibre.
(i. Les Ilots du Rhin, le saint ileuve.
          7.	Mon cœur se tait.
           X. Jolies et sensibles fleurettes.
          9.	Au son des flûtes perçantes.
          10.	Air que la Bien-aimée.
        11.	Un homme aime une femme.
          12.	Parmi la fraîcheur de l’aube.
          1.'?. Mes pleurs coulaient en songe.
14. En son^e, ton ombre, près de moi.
           1”). Sur l’aile des légendes.
           1(>. O rêves trop perfides.
Monsieur et Madame Jaques-Datcroze prient leurs auditeurs de bien vouloir laisser chanter ce cycle de mélodies sans les interrompre.
      Il	y aura quelques minutes d'intervalle entre les numéros 7 et 8.
 F. SCHUBERT
             Du bist die Ruhe.
             Standchen (Sérénade).
Erlkônig (Le Roi des Aulnes).
       -----«a-
Piano de concert Blüthner aux soins de MM. Dubach & Cie
 Direction de concerts Ad. HENN, à Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0566.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ R. SCHUMANN
L’arooüp dü Poète
   Poème de HEINE.
     I
     Un jour de mai resplendissant, Partout riait la verdure,
     Voici que dans mon âme L’amour ouvrit ses ailes.
     Un jour de mai resplendissant, Partout jasaient les couvées,
     Je dis à mon amie Les tendres espérances.
     II
     Mes larmes l'ont éclore
     Des Heurs aux parfums merveilleux,
     Mes longs soupirs s’exhalent En chants de rossignol.
   Mignonne si ton cœur m’aime,
      Elles sont pour toi ces fleurs,
     Et voici devant ta fenêtre Le chant du rossignol.
     III
O lys, ô soleil, ô colombes et roses,
Jadis vous étiez mes amours frivoles;
Fuyez loin de moi ; je n’aime plus qu'EUe,
La douce, la pure, la belle, la seule ;
Je vois vos charmes luire en Elle,
O lys, ô soleil, ô colombes et roses,
Je n’aime plus qu’Elle,
La douce, la pure, la belle, la seule, la seule !
   IV
     A plonger dans les yeux mes yeux, S’envolent mes plus noirs chagrins;
Et quand m’effleure ton baiser,
     Un grand bonheur en moi descend.
La douce étreinte de tes bras,
     Me donne tout le paradis ,
      Soupires-tu : « Je t’aime ».
     Tu vois jaillir mes larmes.
— 3 —
 V
           Je veux que mon âme vibre Dans le lys d'un cœur virginal;
             Afin que la (leur module Un chant parfumé d’amour.
            Un chant qui tremble et frissonne Rappelant le doux baiser,
             Jadis cueilli sur Ses lèvres Dans un merveilleux instant!
  VI
Les Ilots du Rhin, le saint Meuve Reflètent dans leur miroir Cologne^grande et sainte,
Avec son temple géant.
Aux murs sacrés du temple rayonne 1111 mystique portrait, Lui seul parmi mes peines glissait un espoir vermeil.
C’est une Vierge qu’entourent Des anges et des fleurs ;
Ce front plein de grâce, ces yeux, ce sourire,
Evoquent les traits bien aimés.
  VII
        Mon cœur se tait, bien que meurtri par toi !
        Ah! que d’espoirs brisés. Ah! que d’espoirs brisés, Mon cœur se tait, mon cœur, se tait! l)e tes joyaux les feux scintillent Mais il fait nuit dans ta pauvre âme.
         Je le savais.
  Mon cœur se tait, bien que meurtri par toi.
       Tu vins hanter mes rêves,
        Je vis hélas ton âme obscure et vide.
        Kl le serpent qui lentement la ronge;
        De ta misère j’ai compris l’horreur.
       Mon cœur se tait, mon cœur se tait.
  Quelques minutes d'intervalle.
  VIII
              Jolies et sensibles fleurettes, Sachant mon âpre tourment, Vos plaintes murmurantes Pourraient guérir mon mal.
             Et vous, rossignols nocturnes, Voyant combien j'ai souffert, Vos fraîches voix musicales Pour moi résonneraient, Quittant la voûte bleue.
              Bientôt les étoiles d’or, Viendraient près île mon oreille Me dire leur pitié.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0567.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mais Elle est seule à connaître Le deuil où je suis plongé,
La femme qui déchire,
Déchire mon cœur.
               IX
Au son des Ilfites perçantes,
Au son des cuivres stridents,
Au son des cuivres stridents La noce en sa ronde entraîne La belle cpii m’a trahi,
La belle qui m’a trahi.
Sonnez vos rythmes de fête,
Sonnez vos rythmes de fête.
Hautbois et tambours joyeux,
Parmi ces bruits sacrilèges,
Parmi ces bruits sacrilèges,
Nos anges sont tout en pleurs.
            X
Air que la Bîen-aimée •Jadis chantait [tour moi,
Hélas, quand mon cœur t’écoute, D’angoisse il bal plus fort.
Un sombre désir m’entraîne,
Au loin vers la forêt ;
Et là, ma peine immense,
Déborde en lourds sanglots.
              XI
Un homme aime une femme Dont un plus heureux a l’amour ,• Celui qui règne en cette âme D’une autre s’éprend à son tour. Pour se venger, la belle Fait choix d’un inconnu;
La main et l’âme avec elle Seront au premier venu L’histoire, pour être commune,
N’est pas moins triste, hélas!...
Elle arrive à plus d’une !
Plus d’un n’en guérit pas.
                XII
Parmi la fraîcheur de l’aube,
J’erre tout seul au jardin.
Les fleurs chuchottantes me parlent ; Mais moi je suis muet.
Les fleurs chuchottantes me disent Avec des yeux attendris :
«C’est notre sœur, lais lui grâce,
O toi qui t’en vas songeur!»
               xnr
    Mes pleurs coulaient en songe; J’ai cru te voir dans 1111 cercueil. J’ouvre les yeux, et des larmes Mouillent mon visage toujours. Mes pleurs coulaient en songe; J’ai cru que tu m’avais quitté. J’ouvre les yeux, et mes larmes Ruissellent sans répit.
    Mes pleurs coulaient en songe; J’ai cru que toujours tu m’aimais. Réveil affreux, et mes larmes Coulent toujours plus fort.
               XIV
En songe, ton ombre, près de moi.
S’incline, d’un geste plein de grâce,
Et moi je suis à tes genoux,
Pleurant avec délire.
Ton triste regard semble anxieux.
Tu penches, pâle, ta tète blonde;
Je vois s'échapper de tes cils Des perles transparentes.
Tes lèvres disent 1111 mot furtif,
Je prends de ta main des fleurs sépulcrales, A mon réveil, le bouquet n’est plus,
Le mot s’efface vite.
             XV
     Sur l’aile des légendes Mon rêve a pris l’essor ;
    Un monde fantastique Surgit autour de moi :
     J’y vois des fleurs écloses Dans l’air ambré du soir, Ardentes et suaves Comme 1111 regard d’amour. Les arbres verts murmurent Des chants mystérieux, L’oiseau léger gazouille Gaiement au bord des nids. Des formes vapareuses Effleurent le gazon,
    Dansent de folles rondes, Formant d’étranges chœurs. Sur chaque feuille brûlent De vives flammes d’or,
    Au ras du sol voltigent De rouges feux-follets,
    Des chutes d’eau sonores Bondissent sur les rocs,
    Et des torrents rapides S'irisent de reflets.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0568.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         — (i —
Ah ! ah ! que j’aimerais à vivre Parmi de tels trésors,
Loin des soucis moroses Qui pèsent sur mon cœur !
O terre charmeresse,
Mirage tant aimé,
 Hélas l’aurore brille,
Le rêve disparaît,
Le rêve disparaît.
            XVI
O rêves trop pertides,
Et vous cruels refrains,
Je veux qu’on vous enferme,
Dans 1111 très grand cercueil!
Afin qu’on puisse à l'aise
Y	mettre mes secrets,
 11 faut qu'il soif plus vaste Que la tonne d’Heidelberg.
Prenez un brancard funèbre De bois épais el dur,
Pareil aux ponts immenses Qu’on voit franchir le Hhin.
Enfin que l’on 111c donne Aussi douze fiers géants,
Plus forts que les colosses Debout sur nos beffrois.
Qu’ils lancent l’énorme charge Au sein des profondes mers;
Un tel cercueil est digne D’avoir un tel tombeau.
Mais si l’on veut apprendre D’où vient qu’il pèse tant :
C’est qu’il recèle l’or et le plomb de mon amour !
 F. SCHUBERT
          Du bist die Ruhe
    O douce paix, ô jour serein,
    Qui fais s’enfuir le noir chagrin,
    Mon cœur se brise.
    Ah! qu’à son tour,
    Il voie enfin l’aube du jour, l’aube du jour. Oh! reste en lui, doux charme ailé;
    Mais ferme bien verrous et clé.
   O douce paix, règne en mon cœur Et chasse enfin peine et douleur,
    Peine el douleur.
   Que seuls mes yeux Remplis d’émoi,
    Rayons des cieux,
    Brillent par toi,
    Brillent par toi.
   Que seuls mes yeux Remplis d’émoi,
    Rayons des cieux,
    Brillent par toi,
    Brillent par loi.
             Sérénade
Jusqu’à toi mes chants dans l’ombre Montent doucement.
Tout se tait, la nuit est sombre,
Viens près d’un amant.
Va, l’amour et le mystère Veilleront sur nous,
Ne crains pas l’œil téméraire D’un tyran jaloux, d’un tyran jaloux.
Je suis là, sous la fenêtre Palpitant d’espoir :
Nul n’a dû me reconnaître,
Dieu peut seul nous voir.
Que lui seul soit notre guide,
Ah ! rassure-toi ! ah ! rassure-toi,
Il punit l’amant perfide,
Qui trahit sa foi, qui trahit sa foi.
De l’oiseau la plainte même Parle en ma faveur;
Il connaît ma peine extrême,
Il comprend mon cœur.
A sa voix l’âme attendrie Se livre à l'amour,
Se livre à l’amour, tu l’entends, ma douce amie, Ah! cède à ton tour, ah ! cède à ton tour.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0569.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8
         C'est ton autant qui t'implore,
        Viens combler mes vœux,
         Dans mes bras viens je t'adore,
         Que je sois heureux, que je sois heureux, Que je sois heureux.
Le Roi des Aulnes
Voyez ce cavalier hâtant le pas.
11 tient son fils qu’il réchauffe en ses bras;
La nuit est noire; au loin gronde l’orage,
Le vent mugit avec fracas.
Mon fils, pourquoi me cacher Ion visage ?
—	Mon père, là, je viens de le voir!
Le Roi des Aulnes, le spectre noir!
—	Mon fils, c’est un brouillard du soir.
—	Knfant, suis-moi dans ma retraite;
Là tous les jours sont jours de fête;
Viens donc, viens donc, je te garde un trésor :
Des jouets et des habits tout brillants d’or.
—	Mon père, mon père! entends, entends,
Du spectre entends les sombres accents!
Mon enfant, c’est la tempête, et le vent siffle au fond des bois.
—	Pourquoi trembler si tu me vois:
Plus heureux bientôt que le fils des rois.
Tu verras mes enfants jaloux de les droits,
T'aimer, te servir, el soumis à tes lois Dans leurs bras légers te bercer à ma voix
—	Mon père, mon père, vois-tu. sur ma tête,
Du spectre vois-tu les noirs enfants?
—	Mon fils, mon fils, courbés parles vents Je vois les peupliers mouvants.
Je t'aime! cède enfin à mes vœux suppliants:
Viens vite 011 sinon, reconnais ma puissance.
—	Mon père, mon père ! hélas, hélas !
Le spectre noir m’attire en ses bras! —
Le père frémit; à grands pas il s'avance.
L’enfant oppressé râlait avec effort!
Le père arrive el croit qu’il dort :
Il le regarde! ô ciel ! l’enfant est mort!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>