<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='19050114'>14/01/1905</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0831.tif'/>
        <date when='19050114'/>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE IVIDDE DE GEKàVE	^
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT	î
          Samedi 14 Janvier 1905, à 8 heures précises.
             CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                               avec le concours de
 M™ Clotilde KLEEBERG	M. Ch. TROYON
     Pianiste.	Ténor.
        et du chœur d’hommes La Concordia.
         PROGRAMME
                                PREMIÈRE PARTIE
. Faust, symphonie pour grand orchestre, chœur d’hommes
   et solo de ténor (ire audition).................... Fr. Lis^t.
         à) Faust.
         b)	Marguerite.
         c)	Méphistophélès (avec choeur et solo de ténor).
            M. Troyon et La Concordia.
                               SECONDE TARTIE
. Concerto en ut mineur pour piano et orchestre........ Beethoven.
           M” Clotilde Kleeberg.
. Interludium de la Messe en ré mineur..............................Klose.
. à) Gigue en sol mineur......................................................Haendel.
 b)	Impromptu en ut mineur..............................................Schubert.
 c)	Valse mignonne en mi bémol........................................Saint-Saëns.
 d)	Bourrée fantasque........................................................Chabrier.
            M*' Clotilde Kleeberg.
    Orchestre çoü? la direetiorç de JA. Willy REHBERG.
 Piano d© concert ÉRARD aux soins de M. Oh. Berguer.
          Le concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                                      Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0832.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Mme Clotilde Kleeberg.
  Née à Paris, le 27 juin 1866, Mme Kleeberg montra de boi.ne heure des dispositions musicales si évidentes que ses parents n’hésitèrent pas à lui faire donner des leçons de piano. Elle suivit au Conservatoire l’enseignement de Mme Réty et obtint, à l’âge de onze ans, un premier prix décerné à l’unanimité. Cette distinction la fit passer dans la classe de perfectionnement de Mra' Massait, d’où elle sortit brillamment, au bout d’une année, en remportant le premier prix sur trente-cinq concurrents.
  Un pareil résultat attira sur la petite virtuose l’attention du monde musical et lui valut l’honneur de débuter devant le grand public des Concerts Pasdeloup.
  En 1883, Mrae Kleeberg se rendit à Londres, où elle reçut un accueil enthousiaste. Après y être retournée plusieurs saisons de suite, elle réussit, en 1887, à se libérer de ses engagements envers les imprésarios anglais et put mettre à exécution un projet caressé depuis longtemps : celui de faire apprécier son talent en Allemagne, le pays d’origine de sa famille.
  Quelques concerts à Berlin (un, entre autres, très important, de la Société Philharmonique, sous la direction de Hans de Bülow) et une matinée musicale à Leipzig suffirent à Mme Kleeberg pour conquérir les suffrages des critiques les plus sévères qui la placèrent, d’emblée, au premier rang des pianistes contemporaines. Depuis lors, elle s’est fait entendre dans les principales villes d’Europe, partout avec la même faveur.
  Musicienne consommée, Mme Kleeberg, rappelant en cela Clara Schumann, à laquelle on l’a souvent comparée, ne cherche pas à éblouir par des tours de force, mais consacre sa haute intelligence artistique à interpréter avec charme et distinction les œuvres de choix qui composent exclusivement son répertoire. On se souvient des beaux succès qu’elle remporta à Genève aux concerts d’abonnement de 1889, 1892, 1895 et 1901, et dans plusieurs récitals. Mme Clotilde Kleeberg a épousé, il y a trois ans, un artiste distingué, le sculpteur Samuel, de Bruxelles.
Faust-Symphonie, de Lis%t.
  L’œuvre orchestrale de Liszt comprend dix poèmes symphoniques et deux symphonies, dont la plus importante est celle qui lui a été inspirée par le Faust de Gœthe. Cette dernière, composée en 1855, présente un ensemble de trois tableaux symphoniques destinés à peindre successivement Faust, Marguerite et Méphistophélès, ensemble qui conserve par le caractère et l’allure de ses mouvements la physionomie d’une symphonie.
  Malgré les difficultés que présente l’exécution de cette œuvre colossale, elle a été reprise récemment et avec succès dans un grand nombre de concerts.
 ■'S
rê
 DES CONCERTS D ABONNEMENT
 I.	Faust. — Liszt n’a pas craint d’utiliser ici quatre thèmes différents, ce sont :
       A — Lento.
                                       
t, .'.J---'-f---■*_/- -7-tL êtreS=r-t  
ïï p                                   
J a   >___      
  *        5^03 
p dolente
B — Allegro agitato.
&
un motif mélancolique qui exprime le doute, l’angoisse; il est suivi de
 phrase dans laquelle l’espérance semble apparaître au
— ——-----Nr---Nr ~* plildot titilla IdljUCllt 1 Cj^vldlltt Otl
                   milieu des difficultés et des tristesses. Puis viennent
G — Andante.
m
thème d’amour qui se retrouve aussi dans les deuxième et troisième parties de la symphonie, et enfin
D — Grandioso.
S
zmàââ
     >
-4—-j
        ±=i
qui semble traduire la fierté et la confiance en soi.
Dans cette première partie, Liszt s’affranchit encore des règles de la symphonie classique en donnant par exemple une importance inaccoutumée aux motifs de passage par rapport au travail thématique, il modifie aussi le développement des thèmes dans la reprise.
II.	Marguerite (Andante). — Ce morceau, qu’on joue souvent détaché de l’œuvre, est basé sur deux thèmes :
"J?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0833.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a—
4
PROGRAMME OFFICIEL
F — dolce amoroso
=pat
—^	poco cretc.
 auxquels viennent se joindre les motifs c et b.
 Le développement donne lieu à une page qu’on a souvent comparée à un duo d’amour chanté dans un merveilleux décor musical.
 III.	Mèphistophélès (Allegro vivace'). — Dans ce finale les thèmes de la première partie apparaissent défigurés, on prévoit l’apparition de Méphisto quand le motif b devient
        G — Allegro vivace.
 ±:
                                                et lorsque le thème d’amour c se transforme en
       H — Allegro.
                                   S*
 Aux accents diaboliques de ce début viennent ensuite se mêler d’autres voix qui redisent les thèmes des deux premières parties, la figure de Marguerite se dessine à nouveau en opposition avec celle de Méphistophélès, elle finit même par effacer entièrement l’ombre de ce dernier. La symphonie se termine par un chœur de caractère mystique qui semble accentuer encore la victoire de Marguerite, et dont voici les paroles :
 Ailes Vergàngliche Ist nur ein Gleichniss, Das Unzulàngliche, Hier wird’s Ereigniss.
 Das Unbeschreibliche, Hier wird es gethan. Das ewig weibliche Zieht uns hinan.
  Le sixième concert aura lieu le Samedi 28 janvier, avec le concours de M. Lucien Capet, violoniste. — Au programme : Beethoven, Concerto, pour violon. — Jaques-Dalcroze, Tableaux romands (ire audition) sous la direction de l’auteur.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>