<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert d'abonnement
            <date when='19041203'>03/12/1904</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0788.tif'/>
        <date when='19041203'/>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Elgar, Edward' type='person' role='cmp'>Elgar, Edward</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉCATlîE IDE LA VILLE DE GEHÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 3 Décembre 1904, à 8 heures précises.
TROISIÈME
:ONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
M. Cari FLESCH , violoniste.
             -£>H£-
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
Symphonie n° 2 en la mineur (ire audition)........ C. Saint-Saëns.
     à) Allegro marcato et Allegro appassionato.
    b)	Adagio.
    c)	Scherzo — Presto.
    d)	Final — Prestissimo.
Concerto en mi majeur.........................J.-S. Bach.
    à) Allegro. — b) Adagio. — c) Allegro assai.
     M. O. Flesoh.
 SECONDE PARTIE
Rhapsodie pour grand orchestre (ire audition)......J. Lauber.
    Le solo de violon par M. Louis Rey.
     Sous la direction d© l’Auteur.
Concerto en ré majeur pour violon et orchestre...... Paganini.
    à) Allegro maestoso. — b) Adagio. — c) Rondo (allegro spiritoso)
     NI. O. Flesch
 Cockaigne (La Vie à Londres), ouverture (irt aud.) . E. Elgar.
Orchestre ?oüç la direction de M- Willy REHBERG.
 L.e concert commencera à huit heures précises. public est informé que /es portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                         -$*+©+*0-
^5

 Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0789.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-ç?
2	PROGRAMME OFFICIEL
                    M. Cari Flesch.
  Né en 1873 à Vieselburg (Hongrie), d’un père médecin, Cari Flesch commença à cinq ans à jouer du violon pour son plaisir et à dix ans en vue d’une carrière artistique. En 1886 il entra au Conservatoire de Vienne et en sortait trois ans plus tard avec le premier prix. Puis il alla terminer ses études au Conservatoire de Paris où il fut le collègue de Marteau et de Thibaud; en 1894 ^ obtenait également le premier prix dans la classe de Marsick. Flesch fit, l’année suivante, une brillante tournée en Allemagne et en Autriche et, en 1897, était nommé professeur au Conservatoire de Bucarest et membre du Quatuor de la reine de Roumanie. Il y resta jusqu’en 1902 et reçut le titre de violoniste de la Cour royale de Roumanie. Flesch donna avec un succès prodigieux des concerts en Allemagne et dans d’autres pays et, en 1903, il était appelé à Amsterdam comme professeur au Conservatoire.
  « Cari Flesch », écrivait à Berlin le célèbre critique Otto Lesmann, a « enthousiasmé ses auditeurs en se révélant comme un virtuose de tout « premier rang. Il possède une technique incroyable, un son puissant, « brillant, énergique en même temps que moelleux et suave, un goût « noble et un sentiment musical des plus distingués.
  « Cari Flesch », dit le journal Die Musik, « se présente comme un roi « du violon, un rival de Burmeister. Tout ce qu’il exécute est toujours « d’un style absolument pur; il joue avec une tranquillité et une sûreté « remarquables; c’est un artiste merveilleux qu’aucun ne dépasse. »
               Symphonie en la mineur, de Saint-Saëns.
  La Symphonie en la mineur est en réalité la quatrième de Saint-Saëns, mais les deux premières ayant été détruites par leur auteur, elle porte en définitive le n° 2 dans le catalogue des oeuvres du maître français.
  Composée en 1859, e^e ne fut publiée qu’en 1878. Saint-Saëns a conservé les formes classiques en les modernisant par d’heureux effets d’orchestration.
  Le premier morceau débute par une introduction caractéristique (allegro marcato), traitée avec une aisance et une fantaisie bien propres à Saint-Saëns. L’orchestre y sonne comme si un pianiste était en train d’essayer les touches de son instrument pour y chercher l’inspiration. Cette introduction, d’une couleur mélodramatique, conduit à l'allegro appassionato, dont le thème principal, peu développé,
Allegro appassionato. ^ = 88.
J?	V*
s
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 n’a pas de contre-sujet. Il est confié aux premiers violons, puis repris par les seconds, ensuite par les violoncelles, les altos, jusqu’à ce qu’enfin le compositeur le fasse passer par tous les timbres de l’orchestre.
sotto voce
 Le deuxième thème
dérive du premier.
 Toute cette première partie est pétillante de verve et le travail de l’orchestration est très serré, des plus intéressants et d’une grande pureté de style.
 Une idée mélodique, aimable et gracieuse, d’une simplicité voulue,
Adagio. J'' = 60.
                v-  M fer feï 5 a     
P ---pi  -4- -4 L 1 i  ■J         t±J 
     "l                               
 constitue le thème principal de adagio qui fait penser aux sonates de Beethoven. Deux thèmes secondaires restent dans la note populaire. Ce morceau très court, délicatement instrumenté, est d’un eftet charmant.
 Le thème principal du scherzo,
     Scherzo. Presto. jJ. = 120.
 d’un caractère beethovénien, est un motif en la mineur, plein de chaleur et de vie ; il est traversé par un épisode original, de solennels accords des instruments à vent.
 Le thème du trio
    Un poco meno mosso. gj. = 80.
 se distingue par son allure aimable et piquante.
 Le finale, prestissimo, est une sorte de rondo fantastique d’une grande richesse de structure. Le thème principal,
         Prestissimo. J = 200.
IlÉiiliSi
 exposé par les premiers violons, sert de base à tout ce morceau, dont l’allure rapide n’est interrompue que pendant quelques mesures, dans lesquelles l’auteur ramène un court fragment de l'adagio précédemment entendu.
t
%]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0790.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Rhapsodie, de Joseph Lauber.
   La Rhapsodie pour orchestre de Joseph Lauber est un poème symphonique sans programme arrêté. Si l’on voulait y chercher un plan philosophique à la manière d’un Richard Strauss, ce n’est ni aux théories d’un Nietzsche, ni aux espiègleries d’un Till Eulenspiegel, ou aux fanfaronnades d’un Don Quichotte qu’il faudrait songer. Le compositeur s’est emparé de sa lyre avec le désir bien arrêté de lui donner une bonne fois la clef des champs, de la laisser chanter à sa guise et sous l’impression du moment. Heureuse de faire cette école buissonnière, elle ne s’est pas attardée dans les profondeurs d’un sombre pessimisme, mais est allée, comme allaient jadis les rhapsodes des anciens temps, au hasard du chemin, chantant le poème qui bruissait au dehors et au dedans.
    Il ne faudra donc chercher ni forme musicale proprement dite, ni motifs conducteurs dans cette Rhapsodie, et cependant le chercheur y dénichera aisément des velléités de retours à l’ordre. Tel motif rythmé du début
 n’arrive à complète éclosion qu’à la fin du morceau; telle phrase (andante religioso) ayant l’air de sortir du fond d’une église se retrouve ensuite sous deux aspects différents : chantée en premier par un violon solo puis largement moulée par les instruments graves de l’orchestre alors que les violons l’ornent d’une polyphonie élégante.
Cockaigne, d’Edward Elgar.
    Dans cette ouverture, Elgar a voulu peindre musicalement toute une série d’impressions de la «Vie de Londres ». Malgré la complexité des tableaux, la forme est cependant claire et précise. Le premier thème principal représente la joyeuse vie, l’heureuse activité de la ville de Londres ; il est suivi par une mélodie intensive qui doit dépeindre le caractère ferme et fidèle des Londoniens («Cockney») et qui dans le cours du morceau, prenant une allure plus juvénile (scher^ando) acquiert une grande importance. Comme deuxième thème principal figure un chant d’amour qui a la chaude saveur des lieder écossais. Puis dans les développements du morceau apparaissent deux nouveaux thèmes, dont l’un fait passer devant les yeux une musique militaire tandis que l’autre conduit l’auditeur pour quelques instants loin du tumulte de la ville, dans le silence solennel d’une église de Londres. Le morceau se termine par une conclusion rendue extraordinairement brillante par l’emploi de tous les éléments présentés dans les divers tableaux.
 Le quatrième concert aura lieu le samedi 77 décembre, avec le concours de M. Louis Frôlich, baryton des concerts Lamoureux, et de M. Willy Rehberg, pianiste.
 Nausicaa, poème symphonique de Bôhe (irt audition). — Concerto pour piano et orchestre de A-, Meyer (lre audition), sous la direction de l’auteur.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>