<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19050308'>08/03/1905</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0883.tif'/>
        <date when='19050308'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Kjerulf, Halfdan' type='person' role='cmp'>Kjerulf, Halfdan</name>
        <name key='Backer Grøndahl, Agathe' type='person' role='cmp'>Backer Grøndahl, Agathe</name>
        <name key='Weckerlin, Jean Baptiste' type='person' role='cmp'>Weckerlin, Jean Baptiste</name>
        <name key='Bemberg, Herman' type='person' role='cmp'>Bemberg, Herman</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ Direction de concerts Ad. HENN, à Genève
SAULE DU CONSERVATOIRE
    w =
Mercl'edi 8 Mars 1905, à 8 heures et quart du soir
 LIEDS
et
DUOS
MADAME
MAJA Glœrsen-Huitfeldt
SOPRANO
MADEMOISELLE
  MAGNHILD RASMUSSEN
MEZZO-SOPRANO Au piano : Mademoiselle de 0ERZMBEK
PRIX des PLAGES
Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
 En vente chez M. HENN, 6, boulevard du Théâtre, dans les principaux magasins de musique, au Conservatoire et le soir à l’entrée. Réservées exclusivement chez M. HENN.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0884.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPINION DE LA PRESSE
      -——-
BERLIN.
    Madame Glcersen-Huitfeldt est une parfaite chanteuse de lieds qu’elle interprète d’une manière parfaite et avec une voix souple au timbre exquis.
                                                                                        r
Allgemeim Musikxeitung, 8 avril 1904.
    La plus grande part du succès est allée à Madame Ülœrsen-Huitfeldt. Cette excellente artiste a fait ressortir son excellente méthode et sa voix charmeuse dans dos lieds do (Jrieg.
Ber!inor Tageblatt, 30 mars 189).
GENÈVE
    La veille, un autre Liederabend s’était, hélas! donné devant une salle à peu près vide — la semaine était si chargée ! lino cantatrice norvégienne invraisemblablement blonde, une jolie fée Scandinave, toute rose dans sa robe
bleue et argent, Madame Uloorsen-Huitfeldt, chantait au Conservatoire des chansons de son pays. C’étaient sept des plus pénétrants lieds de (irieg, dont le texte norvégien augmentait encore la saveur, puis une série de
11.	Kjerulff, un sous-Orieg, moins profond, d’expression moins intense, mais très agréable. Les honneurs de la soirée ont été pour Sinding et ses quatre magnifiques pièces. En rêvant. Der Slfrag en Fuyl (l'oiseau noir/, Sainte - Vierge, Illusion, autant de pages de grand style, d’une beauté d’aecent et d’un charme souverains. La voix pure et candide de la chanteuse — une voix de là-bas, au timbre clair — a mis en relief ces pages de poésie. Madame Ülœrsen-Huitfeldt chante simplement et naturellement; elle a eu le plus grand Succès et fut très bien accompagnée.
    Journal de Genève,, 19 novembre 1904.
LAUSANNE.
    Nous avons entendu hier une cantatrice norvégienne, Madame Huitfeldt, de Christiania, interpréter do la musique de son pays. Tout était Scandinave dans ce concert : la cantatrice, d’abord, une vraie femme du Nord, casquée d’une de ces étonnantes chevelures dont l’or est inconnu dans nos contrées; le programme ensuite, où ne figuraient que des œuvres do (irieg, de Sinding et de Italien.
M1"* IKIaja Glœrsen-Huitfeldt
    Madame Huitfeldt a chanté ou norvégien et en allemand. Avec orchestre, elle a dit la Chanson do Solveig, et la Berceuse de Peer Gynt; accompagnéo au piano, elle nous a donné encore trois mélodies très courtes, de Ch. Sinding, et deux charmants morceaux do Grieg.
                                      Oaxette de Lausanne, 4 février 1904.
BERLIN.
    C’est par une voix cristalline et uno interprétation parfaite que se distingue Madame Glœrsen-Huitfeldt qu’on avait déjà appréciée l’an dernier. Outre des lieds, elle a chanté avec Mademoiselle Magnhild Rasmussen des duos rendus d'une façon parfaite.
                                       National-Zeitunff, 12 janvier 1905.
    ..... Les duos ont produit une excellente
impression; il est vrai qu’il est difficile do rêver deux voix se mariant mieux et une interprétation plus fouillée.
AUgemeim Mitsihxeitung, 13 janvier 1905.
    ..... Les deux artistes ont été des plus
appréciées; la compréhension des couvres interprétées est parfaite et leurs deux voix semblent avoir été créées pour s’allier.
    Ber!iner Neueste Xachrichten,
                       8 janvier 1905.	M11* Magnhild Rasmussen
    Parmi les cantatrices entendues depuis quelque temps à Rerlin, c’est Madame Glœrsen-Huitfeldt qu’il faut citer en premier lieu. Elle a aussi triomphé dans des duos, interprétés avec Mademoiselle Rasmussen et qui ont obtenu un très vif succès.
                                                      Die Mus il.', février 1905.
    Madame Glcersen-Huitfeldt et Mademoiselle Rasmussen, deux cantatrices Scandinaves très appréciées, ont donné vendredi un concert de lieds et duos. La premièro est douée d’un soprano cristallin et ample, dont le médium est particulièrement charmeur; c’est uno joie que d'entendre une telle voix. Elle a triomphé dans les lieds aussi bien que dans les duos pour lesquels elle avait en Mademoiselle Rasmussen — qui possède une chaudo et belle voix de mezzo — uno partenaire digne d’elle.
Volksxeitung, 8 janvier 1905.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0885.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRATT7ÏÏ7C
a; Der Blumenbrief (La lettre fleurie).....\
F. SCHUBERT.
bj Schlummerlied (Berceuse)......
cj Der Schmetterling (Le Papillon) ...
d Ueber Nacht (Pendant la Nuit)..........f
ej Der Knabe und das Immlein ( Le garçon et l’abeille) ' k.oWolh
      Mme Glœrsen-Huitfeldt
II
ti Die Meere (Les mers)..........^ I B
/> Wenn einmüder Leib(Quand un étrefatiguéestmis)	^ ' Brahms.
<• Schon Blümlein (Belle Fleurette)......)
</ Die Lotosblume (La Fleur de Lotus).....> R. Schüma>
e Frühlingsglocken ( (Clochettes de Printemps) .	)
       Mme Glœrsen-Huitfeldt et Mlle Rasmussen
III
(i Fra Monte Pincio (De Monte Pincioi, Xocturne
b Prinsesaen ( La Princesse). ......./
c Det fôrste Mode (Première rencontre)	^ (-ium..
d Vandring i skoven (Promenade dans la Forêt)
       Mme Glœrsen-H uitfeldt
IV
a Die Flucht (La Fuite) ...	.	,
bj Gruss aus der Ferne (Salut lointain) . ... \ \orak.
<• Fuglekvidder (Kwiwit)..........H. Kjeruj.i
d De garnies Vais (La Valse des Vieux)
Value lente..........Agathe Backer-Grœnd
        Mme G lœrsen-Hu i tfel d t et Mlle Rasmussen
a L’Amour s’envole
b Bergère légère 1 Bergerettes .....Weo.kerlix.
c Maman, dites-moi '
d)	Nymphes et Sylvains..........A. Bemberg
       Mme Glœrsen-H uitfeldt]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>