<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert populaire Marteau 
            <date when='19050218'>18/02/1905</date>
          </title>
          <series>Septième concert populaire Marteau</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0857.tif'/>
        <date when='19050218'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Ehrhart, Jacques' type='person' role='cmp'>Ehrhart, Jan</name>
        <name key='Marteau, Henri' type='person' role='cmp'>Marteau, Henri</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Septième concert populaire Marteau</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts Marteau' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                            CONCERTS POPULAIRES ___♦& MARTEAU
             ~-
            1 '-W- ^ ^3 SALLE DE LA EEFORMATION
        if ■
                    r* //:-rr/'-' '	Samedi 18 février 1905
    kwyr,! -aSME^afis/ *	ÆH
   «vyy ; •	a 8 hcures ct quart-
 CaÉpP*^* SEPTIEME
CONCERT
M™ Troyon=Blæsi, cantatrice. M. J. Ehrhart. H.	Marteau W. Rehberg1 Ad. Rehberg:
If’Orchestre Symphonique de Itausanne
(Dirigé par >1. 11. Hammei*).
                         __CQt_
PTOGESAIMi
tOJ
         1.	Symphonie concertante pour violon et alto avec orchestre (Kœchel n° 364), cadences de W. Pahnke............................................. Mozart.
                  Allegro maestoso. — Andante. — Presto.
                        MM. H. Marteau et W. Pahnke.
         2.	Suite en si bémol majeur pour flûte et orchestre (première audition)........J. Ehrhart.
                I.	Prélude. — Notturnio.	III. Romance.
           II.	Scherzetto.	IV. Valse.
                         Flûte solo : M. GIROUD. — Sous la direction de l’Auteur.
         3.	a) Rêve de Neige
     b)	Noël	j
          c)	Sonnet	pour soprano et orchestre (première audition)......... H. Marteau.
        d)	Berceuse 1
           e)	Extase
                         Mme Troyon-Blæsi.
          4.	Concerto en ut majeur pour piano, violon, violoncelle et orchestre (op. 56). Beethoven. ■ Allegro. —1 Largo. — Rondo alla Polacca. — Allegro.
                         MM. W. Rehberg, H. Marteau et Ad. Rehberg.
piano de Concert €rard aux soins de JYÎ. Ch. ÎJerguer.
Entrées pour ce concert : Rez-de-chaussée: Réservées, 10 fr. — Parterre (premiers rangs exceptés), 2 fr.
Première galerie : Réservées, 10 fr. Autres places, 4 fr. — Seconde galerie : 50 centimes.
             E11 vente chez MM. Ad. Henn, musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre, Ch. Berguer, 6, rue du Commerce, dans les principaux magasins de musique et a la salle de la Réformation, a l’exception des secondes galeries qui ne seront vendues que le soir à l’entrée. — Réservées exclusivement chez M. Henn.
                 L’Administration se réserve, dans certains cas, le droit d'augmenter tes prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates ou
                                                     le programme, en cas de force majeure.	gbnW — imp. l. jarrvs et pils
           Le huitième concert aura lieu le Jeudi 2 Mars 1905 avec le concours de M,le Berthe BOULIN, cantatrice.
         Direction cl© concerts A«l. HKNN, (îeuève.	Reproduction interdite.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0858.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RÊVE DE NEIGE
  Sous les fins flocons frissonnant dans l’air,
  Nous glisserons tous deux sans dire une parole, Des reflets lointains, aux tons d’argent clair, Viendront nimber nos fronts en mystique auréole.
 La neige, effeuillant ses pervenches, Sur nos corps enlacés Nous tissera des robes blanches Aux contours effacés.
 Et bientôt son léger linceuil Aux blancheurs d’hvménées
      Revêtira d’un chaste deuil Nos amours étonnées.
      Alors dans un élan farouche Ranimant les désirs pâlis,
      Mon baiser cherchera ta bouche Rose, flambant entre des lys.
  Sous les fins flocons frissonnant dans l’air,
  Nous aimerons tous deux sans dire une parole.
  En tes yeux luiront les tons d’argent clair De l'a neige, ondulant comme un cvgr.e qui vole
M. Gandolpiie.
N O E JL
      Le ciel est noir, la terre est blanche, Cloches, carillonnez gaîment.
      Jésus est né, Jésus est né.
 La Vierge penche sur lui son visage charmant. Pas de courtines festonnées,
      Pour préserver l’enfant du froid,
      Rien que des toiles d’araignées Pendant des poutres du toit.
   Il tremble sur la paille fraîche,
   Ce cher petit enfant Jésus,
   Et pour l’échauffer dans sa crèche,
   L’âne et le bœuf soufflent dessus.
   La neige au chaume coud ses franges,
   Mais sur le toit s’ouvre le ciel Et tout en blanc le chœur des anges Chante aux bergers : Noël ! Noël ! Noël !
Th. Gautier.
SONNET
 J’irai toujours £t resvant et songeant En cette prée où je vis I’angelétte Qui d’espérance et de crainte m’allaite Et dans ses veux mes destins va logeant.
 Quel fil de soie en tresses s’allongeant Frappait ce jour sa gorge nouvelette ?
 De quelle rose et de quelle fleurette Sa face allait comme Iris se changeant ?
 Ce n’était point une mortelle femme Que je vis lors; ni de mortelle dame Elle n’avait ni le front ni les yeux.
 Doncques raison ce ne fut chose étrange,
 Si je fus pris : C’était vraiment un ange,
Qui pour nous prendre était venu des cieux.
Ronsard.
BERCEUSE
 Dors, dors, dors, dors, mon petit enfant. Dors, dors, dors, dors, mon petit enfant. Je baise tes paupières closes,
 Dors, dors, dors, dors.
 Et dans ton rêve flottant Sur une fleur endormie
Pose un papillon un baiser Tout parfumé de printemps Doucement, doucement Sans te réveiller Tu souris, petit enfant,
Dors, dors, dors, mon petit enfant.
E X TAS E
 J’étais seul près des flots par une nuit d’étoiles.
 Pas un nuage aux cieux, sur les mers pas de voiles. Mes yeux plongeaient plus loin que le monde réel, Et les bois, et les monts et toute la nature, Semblaient interroger dans un confus murmure Les flots des mers, les feux du ciel.
Et les étoiles d’or, légions infinies,
 A voix haute, à voix basse, avec mille harmonies, Disaient en inclinant leurs couronnes de feu;
 Et les flots bleus que rien n’arrête, Disaient en recourbant l’écume de leur crête : C’est le Seigneur, le Seigneur Dieu !
Victor Hugo.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>