<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='19041105'>05/11/1904</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0730.tif'/>
        <date when='19041105'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Gay, Maria' type='person' role='cmp'>Gay, Maria</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ THÉÂTRE DE	YILLE DE GEHÈYE
   COMITÉ DF.S CONCERTS d’aBONNEMENT
   Samedi 5 Novembre 1904, à 8 heures précises.
 PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
Mme Maria GAY
Cantatrice
Mm' Marie PANTHES
Pianiste
PROGRAMME
  PREMIERE PARTIE
1.	Symphonie n° 7 en la............................. Beethoven.
        à) Poco sostenuto et vivace. — b) Allegretto. — c) Presto. —
         d)	Allegro con brio.
2.	a) Air de Pâris et Hélène.......................... Gluck. V) Air d ’Armide.................................. Hœndel.
           Mmc M. Gay.
  SECONDE PARTIE
3.	Fantaisie hongroise pour piano et orchestre........... Lis#.
           Mme M. PaNTHÈS.
4.	a) Dieu loué par la Nature..................................................Beethoven.
  b)	Dans ton Pays si plein de charme................................Borodine.
 c)	Meine Liebe ist griin......................................................Brahms.
 d)	Mélodie catalane.............................. Gay.
           Mme M. Gay.
5.	Sarka, poème symphonique (1” audition)............ Smetana.
       Orebe?tre çou? la direction de f/l. VVillÿ REHBERG.
  Piano de Concert ÉRARD aux soins cio VI. Cl». Berguer.
           L.e concert commencera à huit heures précises.
  Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
à
   Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0731.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4P
 PROGRAMME OFFICIEL
Mrae Maria Gay.
   Mme Maria Gay est originaire de Barcelone, mais c’est à Paris qu’elle fit en grande partie et termina son éducation musicale. Douée d’une voix superbe et d’un tempérament exceptionnel, elle se révéla aux Parisiens en débutant aux Concerts Lamoureux dans le rôle d’Erda, de l’Or du Rhin, puis elle se fit entendre avec un éclatant succès aux Concerts du Conservatoire, à la Société Nationale, à la nouvelle Société Philharmonique et dans les principaux concerts de la province. Mme Gay a fait, avec le pianiste Raoul Pugno, de brillantes tournées dans la plupart des grandes villes d’Europe et partout la presse lui a décerné les critiques les plus élogieuses.
                                                        n$r
M™ Marie Panthès.
   Mme Marie Panthès est née à Odessa, mais c’est à Paris qu’elle fit au Conservatoire ses études musicales ; à quatorze ans elle remportait le premier prix dans la classe du professeur Fissot. La jeune artiste entreprit avec succès une tournée jusque dans sa patrie, puis revint à Paris, où elle eut l’honneur de jouer dans les Concerts Lamoureux. En 1896, M”" Panthès débuta brillamment à Berlin, où son jeu très personnel, son tempérament et son toucher exquis, d’une rare variété de coloris, lui valurent les éloges unanimes de la presse. Pendant une saison Mrae Panthès donna dans toute l’Allemagne, avec le violoniste Petschnikof, des séances de sonates qui obtinrent un succès sans précédent et mirent le sceau à la réputation de cette éminente pianiste.
   On se rappelle le beau succès obtenu par Mme Panthès au concert d’abonnement du 7 février 1903, en interprétant le Concerto en ré mineur, de Brahms. Le Conservatoire de musique de Genève a eu la chance de s’attacher cette brillante artiste.
^ tfir
Symphonie n° 7, en la, de Beethoven.
   La symphonie en la inaugure la «troisième manière» de Beethoven. Beethoven, à l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, n’attache d’importance à l’idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer ; la troisième manière accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et s’attache,
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
     avant toutes choses, à la mise en œuvre de procédés polyphoniques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée théma-thique se réduit à un dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rythmique, servant de point de départ à des développements qui s’imposent par l’ampleur architecturale des proportions aussi bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.
       On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et pittoresques; on a même formulé un argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie en la constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la description est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée comme un cas unique et isolé; Beethoven a d’ailleurs précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en la suffise à écarter toute supposition de ce genre.
       L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective; elle traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. Il convient de remarquer que les dernières symphonies de Beethoven — la symphonie avec chœurs mise à part — semblent conçues dans un sentiment moins tragique et moins sombre que la plupart des symphonies antérieures. Le caractère dominant de la symphonie en la reflète une impression générale de satisfaction et même de | gaieté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en ut mineur ou avec les dramatiques évocations de la symphonie héroïque.
       La symphonie en la est précédée d’une introduction assez développée : un dessin très court exposé par les instruments à vent et coupé par de puissants accords que frappe la masse de l’orchestre sert de donnée à ce prélude : des gammes mouvementées se répondent entre les basses et les violons et s’opposent à une phrase mélodique pénétrante et émue ; puis sur une sorte de suspension tonale, les flûtes et les violons attaquent le thème de l'allegro.
 J?
 C’est une phrase très brève, d’un caractère rythmique, qui forme la base exclusive de tout le développement harmonique. Une strette puissante, édifiée sur une pédale brodée dont la formule est empruntée au thème générateur, sert de conclusion à ce premier mouvement.
et
H
 PROGRAMME OFFICIEL
 h’allegretto est construit sur un rythme obstiné
 qu’exposent d’abord les altos, les violoncelles et les contrebasses et d’où se dégage, à la seconde reprise, un chant expressif des violoncelles.
 Un court épisode fugué alternant avec une phrase mélodique poétique et tendre ramène le dessin initial qui éclate dans toutes les forces de l’orchestre pour se perdre ensuite sur quelques accords indécis et flottants.
 Le scherzo met en œuvre un dessin alerte et rapide,
 Presto.
0-0
m
• •
 -i—i-
m
-A-1-1--
ÜÈ&jË
 développé en d’ingénieuses modulations ; le thème du trio, majestueux et solennel,
    Assai mepo presto.	_
1 ? u
-e—0-
EÊÊEÈ
 se déroule sur une lente progression dont les harmonies hardies, soutenues par une curieuse pédale, provoquent une explosion soudaine de toutes les sonorités suivie d’un religieux apaisement.
   Le final offre, comme le premier mouvement, un exemple accompli de développement monothématique; il découle tout entier d’un laconique dessin énergique et persistant,
Allegro con brio.
       /■u-— Sf
auquel s’oppose par deux fois un court épisode mélodique. H. M.
* » *]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0732.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿H
     DES CONCERTS D’ABONNEMENT
     Air de « Paris et Hélène ».
   O dei mio dolce ardor,	Le più liete speranze.
   Bramato oggetto.	E nel desio che cosi m’em pie il petto.
   L’aura che tu respiri,	Cerco te, chiamo te,
  Al fin respiro,	Spero et sospiro
   Ovunque il guardo io giro,	O dei mio dolce ardor.
   L’e tue vaghe sembianze,	Bramato oggetto,
   Amore in me dipinge,	L’aura che tu respiri,
   Il mio pensier si finge,	Al fin respiro.
     A A A.
     Air d’Almirena d’« Armide ».
     Armida dispietata, colla forza d’abisso, rapimmi al caro ciel di miei contenti ; e qui con duolo eterno viva mi tieni in tormento d’inferno. Signor ah ! per pieta lascia mi piangere.
     Lascia ch’io pianga la dura sorte a che sospiri la liberta.
     Il duol infranga que ste ritorta de miei maitiri sol per pieta ! Lascia ch’io pianga la dura sorte e che sopiri la liberta.
   ê âê Dieu loué par la Nature.
La gloire éclate en ton œuvre sublime	Qui guide aux cieux les étoiles sans nombre?
    De monde en monde dans le ciel ;	Qui guide le soleil puissant?
La terre chante, et l’écho de l’abîme	11 vient docile, il émerge de l’ombre,
   Redit le nom de l’Eternel.	Et suit son cours resplendissant !
     A 4.
     Dans ton Pays si plein de charme.
    Dans ton pays si plein de charme,	Sous un ciel calme, sans nuages,
    Tu retournais, fuyant ces lieux !	Où planent les oiseaux heureux,
    Jour de détresse, jour de larmes !	Dans les pâleurs des nuits clémentes,
    Tristesse des derniers baisers !	L’amour enfin ! nous unira.
    Mes bras fermés d’une caresse,	Hélas... déjà I vaines délices!
    En leur étreinte... suppliaient...	Dans cet asile tant rêvé,
    Sur toi, mes yeux noyés d’angoisse	Pleins de regards et de promesses,
    Pleuraient l’aveu de ma douleur !	Tes yeux chéris se sont fermés !
   De moi soudain désenlacée,	Ton jeune cœur, ta fraîche bouche,
    Hâtant l’effroi de nos adieux :	En toi la mort a tout déclos !
    Là bas, dis-tu, dans ma patrie,	Et la douceur d’aimer promise...
    Viens avec moi qui t’aime tant !	J’en ai l’espoir où tu m’attends...
    ê S
      Meine Liebe ist griin.
Meine Liebe ist grün wie der Fliederbusch,	Meine Seele hat Schwingen der Nachtigall
Und meine Liebe ist schôn wie die Sonne,	Und wiegt sich in blühendem Flieder,
Die glânzt wohl herab auf den Fliederbusch	Und jauchzet und singet,	[Lieder.
Und füllt ihn mit Duft und mit Wonne.	Vom Duft berauscht, viel liebestrunkene
                       PROGRAMME OFFICIEL
                        Mélodie catalane.
                             La décembre congelât Confus se retira,
                                Abril de flors coronat Tôt lo mon admira, Cuant en un jardi d’amor Naix una divina flor. D'una rô rô rô,
                              D’una sà sâ sâ,
                               D’una rosa bella Fecunda y poncella !
Lo primer pare causd La nit tenebrosa,
Que a tôt lo mon ufuscâ La vista penosa Mes en una mitsca,
Mit, hè lo sol que n’es eixit.
D’una rô rô rô, etc.
A 4r
 Temin la verge en son pit, A la prenda mes ricâ,
 Que ho fora de sentir, Cuant li cantaria,
 Una detra raolt galant,
 Per alegrar a l’infant. D’una rô rô rô, etc.
                        Sarka, de Smetana.
Sarka forme la troisième part'e d’un cycle de six poèmes symphoniques publiés sous le titre de Ma Pairie et dont les deux premiers ont été déjà joués dans les concerts d’abonnement; il est inspiré par une légende populaire tchèque dont le résumé est inscrit en tête de la partition.
Sarka, la principale des Amazones bohémiennes, a voué une haine implacable à toute 1a partie masculine de l’humanité qui, dans ce moment, est en guerre contre les Amazones.
Le chevalier Ctirad s’avance à la tète de ses guerriers et on entend au loin le bruit du cortège de ses joyeux compagnons. Soudain, un cri plaintif traverse l’espace; Ctirad s’élance et, dans une clairière, une jeune fille lui apparaît, attachée à un arbre. C’est Sarka, qui lui raconte qu’elle a été enchaînée là par ses vindicatives compagnes.
Ebloui par cette apparition, Ctirad cède peu à peu à ses sentiments et délivre Sarka de ses liens. Les chevaliers arrivent et, oubliant tout danger, s’attardent bien avant dans la nuit dans les plaisirs des festins et des danses. Les uns après les autres, ils se laissent aller au sommeil. Quand le dernier est endormi, Sarka sonne du cor; ses compagnes lui répondent de la forêt, elles surgissent de tous côtés et, se jetant sur les hommes détestés, les exterminent jusqu’au dernier.
M. Joaquin Malats vient d’informer le Comité que des circonstances majeures l’empêchaient de venir à Genève; il sera remplacé par le célèbre pianiste Alfred Reisenauer, professeur au Conservatoire de Leipzig, qui obtint un si brillant succès au concert d’abonnement du 25 janvier 1902.
Le deuxième concert aura lieu le samedi iy novembre avec le concours de M. Reisenauer. — Symphonie de Dukas (ire aud.). — La Procession nocturne, de Rabaud. — Ouverture du Vaisseau Fantôme, de R. Wagner.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>