<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert d'abonnement 
            <date when='19050128'>28/01/1905</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0840.tif'/>
        <date when='19050128'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Sinigaglia, Michel' type='person' role='cmp'>Sinigaglia, Michel</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’Egmont.......................... Beethoven.
2.	Concerto pour violon et orchestre............... Beethoven.
             M. Lucien Capet.
 SECONDE TARTIE
3.	Sommeil de Psyché........................... C. Franck.
4.	ci) Air......................................J.-S. Bach.
   b)	Rhapsodie Piémontaise......................Sinigaglia.
             M. Lucien Capet.
 5.	Tableaux Romands, suite symphonique pour orchestre
  (rre audition)..............................Jaques-Dalcro^e.
           a)	L’Alpe.
           b)	Un Clocher... au loin.
           c)	Travail.
          d)	Le Lac.
          e)	Kermesse.
               Sous la direction de l’Auteur.
Orche?tre ?oüç la direction de JA. Willy REHBERG.
Piano ERARD aux soins de IVT. Oti. Berguer.
 L.e concert commencera à huit heures précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 'vV'<v^V-VsV,-VvV%VvVv
 <'yvy>'V*\'V'VvV^YwVvV',VvVvVvVvVvY''VwVwVvVvVvVv Genève. — Imp. L.-F. Jarhys.
 "V-Y'-V',VwVwV,,'VvV'
THEATRE DE	VIIvIvE DE GEKEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
        Samedi 28 Janvier 1905, à 8 heures précises. SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de Monsieur
HLiTT OIZEÏSr C-A-IFIET
 Violoniste.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0841.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   2	PROGRAMME OFFICIEL
M. Lucien Capet,
        M. L. Capet, qui est né à Paris en 1873, entra au Conservatoire à l’âge ! de quinze ans dans la classe de Maurin et obtint le premier prix à l’unanimité au concours de 1893. Lamoureux le choisit comme violon solo de son orchestre, mais Capet veut reconquérir son indépendance et il entreprend des tournées en Hollande, en Belgique et en Angleterre, trouvant partout j un chaleureux accueil. A Bordeaux il obtient un succès si considérable qu’on lui offre la place de professeur au Conservatoire.
        En décembre 1901 Lucien Capet, désireux de faire consacrer son talent par le public allemand, se rend à Berlin et il y est reçu avec tant d’enthousiasme qu’il doit y retourner l’année suivante. La presse berlinoise lui est particulièrement favorable; en voici quelques extraits:
       « Nous avons de suite l’impression qu’un homme est ici, devant nous, j « qui est une personnalité. Et les premiers traits, les premiers sons arrachés I « à son merveilleux instrument, nous confirment la justesse de notre « sentiment ; nous sommes sous le charme de la pratique artistique la plus « mûrie et éprouvons la satisfaction d’une joyeuse surprise. Lucien Capet « est le violoniste le plus personnel que je connaisse. Le son est beau,
      « plein, chaud, étrangement idéalisé ; mais il est plus que cela; il est « l’intermédiaire d’une vie intérieure de la plus haute culture, de l’âme « et de l’esprit, et la technique est d’une clarté dont il est superflu de « parler. Au programme il y avait le Concerto de Beethoven, Y Aria bien « connu de Bach ; je ne l’ai jamais entendu exécuter avec autant de senti-« ment, de grandeur et de noblesse, et quelques autres pièces. L’artiste a « montré une parfaite connaissance du style. Le nom de Lucien Capet « nous sera bientôt familier comme celui des virtuoses moins grands que « lui qui se font entendre aujourd’hui. »	(Vos si s che Zeitung.)
       « Les Français semblent, cette saison-ci, vouloir sérieusement nous « conquérir musicalement. M. Lucien Capet, professeur au Conservatoire « de Bordeaux, y aura réussi. Il est à placer au nombre des meilleurs « violonistes qui se sont fait entendre dans cette saison si riche en violo- j « nistes. Son jeu, dans le Concerto de Beethoven, ainsi que dans quelques ; « morceaux de Bach, a été absolument d’accord avec le style et a montré « une parfaite compréhension pour la profondeur de la musique allemande.
      « Il est, à vrai dire, superflu de parler de la technique et grandiose fut « l’exécution d’une très difficile cadence dans le Concerto de Beethoven.
                                                 (Allgetn. musik. Rundschau.)
       Depuis, Lucien Capet a joué avec un grand succès le Concerto de Beethoven à la Société des concerts du Conservatoire de Paris et à la Salle
DES CONCERTS d’aBONNEMENT
 3
     Pleyel il donna, avec l’admirable pianiste De Greef, une sensationnelle audition des dix Sonates de Beethoven pour piano et violon.
       Désirant recouvrer sa liberté complète, Lucien Capet a donné, il y a une année, sa démission de professeur au Conservatoire de Bordeaux et s’est fixé à Paris, où il a fondé un Quatuor cordes qui a fait déjà parler de lui par d’admirables interprétations des Quatuors de Beethoven.
Ouverture d’« Egmont », de Beethoven.
        L’introduction expose les trois sentiments : Inexorabilité espagnole, Claire, Révolte ; Yallegro, de dispositif semblable, développe ces trois sentiments ; l’éclatante péroraison n’est autre que la symphonie qui sert de conclusion au drame lui-même, alors qu’Egmont marche à l’échafaud, avec la vision radieuse d’un avenir d’indépendance et de liberté.
                                                   (Programmes de concerts de Nancy.)
Sommeil de Psyché, de César Franck.
       Psyché est un poème symphonique en plusieurs parties, pour orchestre et chœurs, une des dernières créations du maître, dont la première audition eut lieu aux concerts Colonne, le 23 février 1890.
       L’orchestre seul se fait entendre dans le prélude, qui a pour titre Sommeil de Psyché. Ce prélude est construit sur deux thèmes dont l’un, vague, mélancolique et comme flottant, représente la rêverie errante de Psyché ; l’autre, empreint d’une aspiration de tendresse passionnée qui s’ignore, sert plutôt il personnifier Psyché elle-même.
Tableaux Romands, suite symphonique pour orchestre, de E. Jaques-Dalcroze.
         a)	L’Alpe — b) Un clocher... au loin — c) Travail — d) Le Lac — e) Kermesse.
       Cette importante œuvre récente de M. Jaques-Dalcroze est construite sur quelques thèmes empruntés au Festival vaudois, du même auteur, poème lyrique et dramatique qui fut représenté à Lausanne en 1903, sous la forme de festspiel populaire, par 3000 acteurs et chanteurs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0842.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 4
PROGRAMME OFFICIEL
Les Tableaux romands sont cependant une œuvre complètement nouvelle ; les thèmes utilisés sont traités dans un sens purement symphonique et les cinq parties sont unifiées par l’emploi d’un motif conducteur et générateur unique qui réapparaît dans chaque partie, modifié harmoniquement et rythmiquement.
   Les Tableaux romands, dont la première audition a lieu à Genève, seront exécutés en février aux Concerts philharmoniques de Hambourg, sous la direction de Max Fiedler, puis dans plusieurs villes importantes d’Allemagne. La dernière partie est inscrite au programme des concerts Lamoureux.
   Le septième concert aura lieu le Samedi // février, avec le concours de Mme Mysz-Gmeiner, cantatrice.
 Au programme : Symphonie n° 8 en fa majeur, de Beethoven. — Le Chêne et le Roseau, poème symphonique de Chevillant (ire audition). — Ouverture de l’opéra Der Improvisator, de d’Albert (i« audition). — Chant : Air de Titus de Mozart. — Pièces de Hugo >Volf, Schumann et Schubert.
Thème dit du Sol natal.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>