<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert d'abonnement
            <date when='19040206'>06/02/1904</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0562.tif'/>
        <date when='19040206'/>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Marty, Georges' type='person' role='cmp'>Marty, Georges</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Catherine, Alphonse' type='person' role='cmp'>Catherine, Alphonse</name>
        <name key='Rabaud, Hippolyte' type='person' role='cmp'>Rabaud, Hippolyte</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE LE LA. VILLE LE GEHÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 Samedi 6 Février 1904, à 8 heures précises.
SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
M. OL1VEIRA (Valerio Franchetti), violoniste Mme Vautier-Rutty, cantatrice.
............SHCf--
PROGRAMME MUSIQUE FRANÇAISE MODERNE
 PREMIÈRE PARTIE
r. Lénore, poème symphonique.................... Henri Duparc.
 2.	Fragments du 2me acte de l’Étranger (ire audition). .. Vincent d’Indy.
        b) Introduction symphonique. à) Invocation à la Mer, pour soprano.
             Mme Vautier-Rutty.
 3.	Concerto en fa majeur pour violon et orchestre..... Ed. Lalo.
        a)	Andante et allegro. — b) Andantino. — c) Allegro con fuoco.
             M. Oliveira.
 SECONDE PARTIE
4.	Morceau symphonique extrait de Rédemption....... César Franck.
5.	a) Berceuse.................................. G. Marty.
b)	La Chanson de Colin ....................... Th. Dubois.
c)	Ton Sourire............................... A. Catherine.
             Mme VAUTIER-RUTTY.
 6.	Églogue, poème virgilien pr orchestre (ire audition) H. Rabaud.
7.	Havanaise pour violon et orchestre.............. C. Saint-Saëns.
             M. Oliveira.
8.	Joyeuse Marche.............................. E. Chabrier.
   --
Orchestre	ta direction de f/l. Willy REHBERG.
 Piano de Concert KAPS aux soins de M. Ch. Berguer (succ. de Bron et Berguer). L.e concert commencera à huit heures précises.
 » Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. y
&
 Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
 ’^^Vvv/^/wVvVvVvVwVv''/^V''^/vVs,VvVwVvVvV> I
VS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0563.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
M. Oliveira.
  Oliveira, de son vrai nom Valerio Franchetti, né à Paris le 7 juillet 1881, commença de très bonne heure sa carrière artistique; à l’âge de dix ans, il donnait à Pau, où il passa son enfance, son premier concert public. Deux ans plus tard, il était violon solo au petit orchestre des Eaux-Bonnes. C’est là que Marsick, l’ayant entendu par hasard, fut frappé du jeu merveilleusement sûr et souple du tout jeune artiste et sut deviner dans cette précoce maîtrise la promesse d’un brillant avenir. Sur ses conseils, Oliveira part pour Paris et quand il se présente au Conservatoire il est reçu le premier sur plus de deux cents concurrents. Après quatre années d’étude dans la classe de Marsick, il remporte son premier prix et ne tarde pas à obtenir la place de premier violon solo dans l’orchestre Colonne. C’est de ce moment que datent ses grands succès, à Paris d’abord, puis à Berlin et dans plusieurs villes d’Allemagne. Le critique de V Allgetneine Musik-\eitung considère le jeune virtuose comme «un des plus grands parmi les grands», — « Tous ceux, dit M. Charles Joly dans le Figaro, qui entendront Oliveira... verront que les effets de doubles cordes, les sons harmoniques les plus aigus, les grands arpèges qui embrassent deux ou trois octaves semblent un badinage sous les doigts de cet artiste de vingt et un ans ; ils aimeront la largeur de son jeu et la beauté de son style, la noblesse à la fois simple et grande de son interprétation, d’où est exclue toute vaine recherche de l’effet ; ils subiront le charme pénétrant de sa personnalité ; enfin ils admireront la sûreté de son exécution et surtout la beauté vraiment unique de sa sonorité. »
Mme Vautier-Rutty.
  Ce fut au Conservatoire de Genève, sa ville natale, que Mme Vautier-Rutty fit ses études musicales et, après avoir remporté plusieurs premiers prix dans les classes de violon et de chant, elle se rendit à Paris pour prendre part à l’examen d’admission au Conservatoire national. Elle fut une des quatorze admises sur deux cent cinquante aspirantes et elle entra dans les classes de M. Duprez pour le chant et de M. Melchissédec pour l’opéra. Après deux ans d’études, Mme Vautier-Rutty sortait lauréat du Conservatoire, mais son mariage lui faisant renoncer à la carrière théâtrale, elle se borna à se produire dans de nombreux concerts.
  Dans un récent concert à Lausanne, la Galette de Lausanne s’exprimait en ces termes : « Mme Vautier-Rutty est une cantatrice de grande valeur, chez qui l’on ne sait que vanter le plus, du volume, de la virtuosité ou de la sûreté de l’intonation. »
Lénore, poème symphonique de Henri Duparc.
  Le nom de Henri Duparc est peu connu et cependant c’est celui d’un musicien éminent, un des élèves les plus distingués de César Franck. En 1869, il fit la connaissance de Vincent d’Indy, un peu plus jeune que lui et il l’initia aux œuvres wagnériennes, qu’il avait étudiées à fond. Henri Duparc ne livre pas facilement ses œuvres au public; il ne l’a fait que sur les sollicitations de ses amis; c’est ainsi que le poème Lénore a été édité par les soins de Saint-Saëns qui en a fait une transcription pour deux pianos.
  Ce poème a été inspiré par une ballade de Bürger dont l’extrait suivant est placé en tête de la partition.
  Lénore pleure son fiancé mort à la guerre... — Apparition de Wilhelm sur un coursier noir... — Enlèvement de Lénore... — Ils s’élancent avec le bruit et la rapidité de la tempête... — « Hourrah ! Les morts vont si vite à cheval ! A-t-elle peur des morts, mon amie? Oh! non, mais laisse donc les morts en repos...» — Les esprits les poursuivent avec des hurlements... — Au coup de minuit, cheval et cavalier tombent en poussière...
—	Mort de Lénore.
Concerto en fa majeur, à’Edouard Lalo.
  Le concerto de violon en fa majeur est dédié à Sarasate, qui le joua pour la première fois au concert du Châtelet le 18 janvier 1874. C’est une des meilleures œuvres de Lalo, d’un style très moderne et d'une suprême élégance, dans laquelle l’orchestre a un rôle prépondérant. L'allegro est plein de mouvement et de passion ; la romance de V an J antino,
 4.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
avec son accompagnement en sourdine, est d’une grande poésie et, dans le fougueux finale, très animé, se détache une phrase ravissante de naturel et de gaîté, dite par deux fois en des tons différents par le violon dans le style lié, et qui revient plus loin en rythme de danse sous une broderie de l’instrument solo. Dans toutes les parties les hardiesses harmoniques, jointes aux effets rythmiques les plus intéressants, donnent à l’œuvre un caractère très personnel.
                  L’Etranger, de Vincent d’Indy.
                   J’attends encore auprès du roc battu par l’onde ;
                    Mais celui que j’attends 11’est plus le beau douanier... J’attends la destinée.
                      O mer, dont la chantante voix Semble gémir de ma peine,
                  O mer, que ma jeunesse implorait autrefois,
                  Je sens que tu connais ma confuse pensée...
                        O mer, éternelle agitée,
                     Tu vois en mon âme troublée Ce que moi-même je n’ose y voir.
                      O	mer, tu es douce pour moi,
                       Tu rends le calme à mon être ;
                        Seule entre tous tu sais me consoler,
                      Seule tu m’aimes, ô mer!
                 Rédemption, de César Franck.
Dans l’œuvre énorme de César Franck, il faut citer surtout comme musique religieuse les Béatitudes et Rédemption. L’oratorio Rédemption fut exécuté le Vendredi-Saint de l’année 1875 sous la direction de Colonne et en même temps que Marie-Magdeleine de Massenet ; 1 œuvre forte et austère de César Franck fut écrasée sous la religiosité mondaine de Marie-Magdeleine et Rédemption n’eut aucun succès. Mais la vérité dans l’art finit toujours par triompher et depuis lors l’heure de réparation a sonné pour César Franck, ses œuvres sont peu à peu inscrites sur les programmes de tous les grands concerts et partout acclamées. — Le morceau Symphonique extrait de Rédemption et inscrit au programme de ce jour présente par lui même un très grand intérêt et a pu être détaché de la partition.
               Eglogue, poème virgilien de Henri Rabaud.
Henri Rabaud, élève de Massenet, premier grand prix de Rome en 1899, occupe une place prépondérante parmi les jeunes compositeurs français. Son œuvre est déjà important, deux symphonies, un opéra, des suites d’orchestre, des poèmes symphoniques, parmi lesquels la belle Procession nocturne, entendue précédemment à l’un de nos concerts, des pièces de chant, etc.
L Eglogue qui est au programme de ce concert a été inspirée par un passage des Bucoliques de Virgile :
                       Tityre, tu patulæ recubans sub tegmine fagi Silvestrem tenui musam meditaris avena ;
                      Majoresque cadunt altis de montibus umbræ.
                 Joyeuse Marche, de E. Chabrier.
Cette marche est une de ces fantaisies orchestrales de caractère humoristique et pittoresque dont M. Chabrier a donné déjà un curieux modèle dans Espana. Ici ce ne sont plus des thèmes espagnols amalgamés en une suite chatoyante et dont les audaces permettent d’apprécier la virtuosité d’un orchestre tel que celui de M. Lamoureux. Joyeuse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0564.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
Marche est la mise en œuvre de motifs originaux et personnels ironiquement opposés et combinés. C’est l’exubérante fantaisie d’un soir de carnaval parisien, non point le carnaval contraint et morose des bals de l’Opéra, mais le carnaval que traversent des ébats d’humoristes à froid ; quelque chose comme l’orchestration d’une chanson de Mac Nab, exécutée au Chat Noir parmi des fantaisies caricaturales allant de Villette à Caran d’Ache.
  Il est malaisé d’analyser une composition où se heurtent et se bousculent les rythmes les plus imprévus à travers une polyphonie plaisante que pimentent des sonorités gouailleuses. Deux thèmes essentiels en fournissent la matière première ; l’un trébuchant et veule qui titube à travers des sonorités grotesques, l’autre alerte et sautillant sous un cliquetis de timbres incisifs et éclatants, et les deux thèmes s’opposent, encadrés par une manière de refrain humoristique.
fcjUn motif épisodique grommelé par les clarinettes dans leur registre grave forme une espèce de trio qui ramène à travers de piquantes modulations une partie du développement initial varié par les plus curieuses oppositions de thèmes et par les plus ingénieuses combinaisons de timbres.	H. Mirande.
Berceuse, de
 Enfant, si tu dors,
 Les anges alors T’apporteront mille choses,
 De petits oiseaux,
 De petits agneaux,
 Des lis, des lilas, des roses,
 Puis des lapins blancs Avec des rubans Pour traîner loin ta voiture.
 Us te donneront Tout ce qu’ils auront,
 Et des baisers, je t’assure !
 Enfant, dors à mes accords,
 Dors, mon petit enfant, dors !
   Marty.
    Dors, petit enfant !
 J’entends l’éléphant du Grand-Mogol, Il s’avance, portant sur son dos,
   Deux palanquins clos Que lentement il balance.
   Dans les palanquins Sont les blancs lapins Qui vont traîner ta voiture,
    Les petits oiseaux,
    Les petits agneaux.
   Tu n’entends plus mon murmure, Enfant, dors à mes accords,
    Dors, mon petit enfant, dors I
La Chanson de Colin, de Th. Dubois.
Si vous vouliez être meunière, Colinette, quel beau métier Avec Colinet pour meunier. Sous les saules de la rivière,
Je possède un joli moulin,
Tic toc, tic tac, tout plein De blé, de gruau, de farine.
Il moud, mon moulin,
Les amours de Colin Pour Coline.
A chacun je rends sa farine, Tic toc, tic tac, sans oublier De garder la part du meunier. Car avec la fleur la plus fine, On fait des gâteaux au moulin, Tic toc, tic tac, tout plein De blé, de gruau, de farine.
  Il moud mon moulin,
  Les amours de Colin Pour Coline.
Ton Sourire, de A. Catherine.
Ton sourire est une caresse Et ton regard est un baiser.
Tes beaux yeux savent apaiser En mon cœur la pire détresse. Comment pourrais-je, enchanteresse, En te voyant ne pas t’aimer,
Ton sourire est une caresse Et ton regard est un baiser. Quand sur tes lèvres de déesse Un sourire vient se poser,
Seul il suffit à me griser De la plus ineffable ivresse. Ton sourire est une caresse !
 Le hnitième con. «rt aura lien le Samedi 20 Féorier, avec le concours de M*' Martin dk Larouvière, cantatrice, et d’un Chœur mixte, sous la direction de M. Barblan. Il sera consacré aux œuvres de compositeurs suisses.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>