<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert Marteau 
            <date when='19040204'>04/02/1904</date>
          </title>
          <series>Septième concert Marteau</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0560.tif'/>
        <date when='19040204'/>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <title>Septième concert Marteau</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts Marteau' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿<£/°s
’^cncr
CONCERTS ^ îf Jf ♦Sf 4f 4Î MARTEAU
SALLE DE LA RÉFORMATION Jeudi 4 feVrier 1904
à 8 heure? et quart.
SEPTIÈME CONCERT
CONSACRÉ AUX CEUVRES DE
GABRIEL FAURÉ
                                                      f •>
Avec le concours de FAUTEUR
HENRI MARTEAU, violon, t r t T WOLDEMAR PAHNKE, alto. ADOLPHE REHBERG, violoncelle.
-pS—| PROGRAMME ®—^
  tOJ
1.	Qüatüor en 50/ mineur n° 2 (op. 45), pour piano, violon, alto et violoncelle.
I. Allegro raolto moderato.	III. Adagio non rjoppo.	• f-- ■*— ' II. Allegro molto.	IV. Allegro molto.
                  MM. G. Fauré, H. Marteau, W. Pahnke et Ad. Rehberg.
2.	Sorçate en la majeur (op, 13), pour piano et violon.
        I.	Allegro molto.	III. Allegro vivace.
       II.	Andante.	IV. Allegro quasi presto,
                  MM. G. Fauré et H. Marteau.
 ENTR’ACTE DE DIX MINUTES
3.	Quatuor en ut mineur n° 1 (op. 15), pour piano, violon, alto et violoncelle.
          I.	Allegro molto moderato.	III. Adagio,
          II.	Scherzo. — Allegro vivo.	IV. Allegro molto.
                  MM. G. Fauré, H. Marteau, W. Pahnke et Ad. Rehberg.
 PIANO A QUEUE ÉRARD AUX SOINS DE M. CH. BERGUER A GENÈVE
J
BILLETS POUR CË OOHCERT :
            Réservées, 5 fr. — Première galerie, 2 fr. — Parterre, 1 fr. — Seconde galerie, 50 cent.
En vente chez MM, Ad. Henn, musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre,' Ch, Berguer, 6, rue du Commerce., dans les principaux maga;,ns de musique et à la i'.Je de la Keiormaffon, à l’exception des secondes galeries qui ne seront vendues que le soir à l’entrée. — Réservées exclusivement chez M. Henn.
 VAdministration se réserve, dans certains cas, le droit d’augmenter/les prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates ou
le programme, en cas de fo. ce\iajeure.
A<1. HENN, Imprésario, A UeuAve.
 Reproduction interdite,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0561.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿€labriel^îftrban Fauré.
     Né à Pamiers (Ariège), le 13 mai 1845, il est un des compositeurs des plus remarquables de notre temps. Élève de Niedermeyer, Dietsch et Saint-Saëns, il fut successivement organiste à tiennes, organiste suppléant de Saint-Sulpice à Paris, organiste de Saint-Honoré, maître de chapelle, puis — en 18'Mi — organiste du grand orgue de la Madeleine à Paris.
     Il a écrit un assez grand nombre de pièces pour piano et de mélodies remarquables, des duos, une merveilleuse Sonate pour piano et violon, composée en 1878, une Berceuse et une Bomance pour violon et orchestre, une. Elégie pour violoncelle et orchestre, une Fantaisie pour flûte e! piano, deux Quatuors et un Quintette avec piano, plusieurs œuvres orchestrales, une Symphonie, une Suiter Caligula, Shylock, Pelléas et Mélisandre ; un Requiem pour soli, chœurs, orgue et orchestre, etc.
     Gabriel Fauré, qui a reçu, en 1885, le prix Chartier pour musique de chambre, est, depuis 1896, professeur de composition au Conservatoire de Paris. Il est chargé, depuis une année, de la critique musicale au Figaro.
           t ■■ * s ,
                 AVIS *♦
      Le publie est instamment prié de ne pas sortir pendant Vexécution des différentes parties d’un morceau. Les personnes désireuses de partir pour une raison quelconque, telle que tram à prendre, sont priées de le faire entre les parties du dernier morceau. Les portes seront du reste strictement fermées pendant l'exécution, autant pour l’entrée que pour la sortie.
            O’/SV C.Y/
Le prochain concert aura lieu le Lundi 22 Février, îi la Salle de la Réformation. RÉCITAI- VOCAL consacré à SCHUMANN
               Mlle MARCELLA PREGI
et IVX. NICATI, professeur à l’institut de musique de Lausanne.
OKXÈVR. — JMP. !.. JARRYS ET FILS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>