<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19041106'>06/11/1904</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0740.tif'/>
        <date when='19041106'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Dami, Alfonso' type='person' role='cmp'>Dami, Alfonso</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿

 r
»êM	?'
lc'“,,a'	IOI8I/3;

 {%
 11
  •CrH?
 6yi
 tî
w '.. '4)'
FÊTE DE LA RÉFORMATION
Tv'ÎS^T
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Dimanche 6 novembre 1904, à 2 heures et demie précises
Grç/WD CONCER¥
an bénéfice de la restauration des orgues
DONNÉ PAR
M. OTTO BARBLAN, Organiste de la Cathédrale
AVEC LE CONCOURS DE
Mlle MELNO
Soliste des Concerts Lamoureux à Paris
ET DU
PETIT CHŒUR MIXTE sous la direction de M. 0. Barblan
—--—__—
PROGRAMME
1.	Prélude et Fugue en sol majeur . . .......
 2.	Magnificat pour chœur et solo de soprano avec accomp. d’orgue
         Solo : Mlle Allard, élève de M. Dami.
         A l’orgue : M. Samuel Grandjean, élève de IVl. Barblan.
 3.	«Il vient l’époux fidèle», air extrait de YOralorio de Noël
 4.	Prélude pour un Choral : «Je ne veux pas me séparer de Dieu »
5.	a) Prière : «O Dieu! tu verses tes bienfaits»......
    b) Puissance de Dieu : «Dieu de bonté, la gloire est ton partage»
6.	a) Poco lento (œuvre posthume) lro audition......
    b). Prélude pour un Choral : «O croyants, que vous êtes heureux »
 7.	Air extrait de l'Ode à Sle-Cécile, « L’orgue aux fiers accents » .
8.	Passacaglia, 1** audition............Orgue
9.	«Jésus, ma joie », Motet (redemandé) .... . .
       --
                  PRIX DES PLACES :
Premières à & fr., chez M. Rotschy, Corraterie, et le jour du concert à l’entrée. Secondes à S fr., dans tous les magasins de musique, chez M. Berguer, rue du Commerce, M. Martinet, Corraterie, et le jour du concert à l’entrée.
Oigue . Séb. Bach.            
        A. Dami.              
Solo .  Séb. Bach.            
Orgue.  Séb. Bach.            
Solo .  Beethoven.            
        Beethoven.            
Orgue . César Franck.         
Solo .  Uaendel.              
Orgue.  Girolamo Frescoraldi. 
Chœur   Séb. Bach.            
Le temple sera chauffé Les portes seront ouvertes à 2 heures, — Entrée par le Péristyle de la Cathédrale.
......................................................................minium mu mi
 m i muni iimimimi
 ■ ■■■mm.....m minimum mm h
t
&
il
f
ïki
Reproduction interdite.
M
 OE L» TRIBUN: 0- C,Z4
 T. S. V. P.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0741.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿* TEXTES *
         ■3^
                  Magnificat (N<> 2)
                   St-Luc. I, 47—55 « Mon âme exalte le Seigneur, et mon esprit se réjouit en Dieu, mon Sauveur, parce qu’il a jeté les yeux sur la bassesse de sa servante. Car voici, désormais toutes les générations me diront bienheureuse, parce que le Tout-Puissant a fait pour moi de grandes choses. Son nom est saint, et sa miséricorde s’étend d’âge en âge sur ceux qui le craignent. Il a déployé la force de son bras: il a dispersé ceux qui avaient dans le cœur des pensées orgueilleuses. Il a renversé les puissants de leurs trônes, et il a élevé les humbles. Il a rassasié de bien les affamés et il a renvoyé les riches à vide. Il a secouru Israël, son serviteur, et il s’est souvenu de sa miséricorde, — comme il l’avait dit à nos pères, — envers Abraham et sa postérité pour toujours, »
£
           Air de ïOratorio de Noël < N" 3) lire. : «Il vient, l’époux fidèle;
        C'est de David le fils divin.
        Espoir, salut prochain !
       Le monde entier l’appelle,
        Et de Jacob l’étoile luit.
        Brillante dans la nuit.
Debout, Sion ! à tes maux il est fait trêve;
        Ta gloire au ciel s’élève.»
Air : « Sion pour la fête Couronne ta tête;
       L’aimable prophète Vers toi va venir.
Tressaille d’ivresse :
       Reprends ta jeunesse ;
Bannis la tristesse,
       Ta longue détresse Bientôt va finir.
        D'un voile de fête Recouvre ta tète,
Sion tiens-toi prête,
L’époux va venir,
       Fidèle lui-même A celle qu'il aime.
       Fais entendre
       Un cantique grave et tendre,
       C'est ton Sauveur qui s’avance aujourd’hui. Sans tarder, sans l’attendre,
        Vole vers lui. »
            « Sion, pour la fête, etc.
*	*
                  Prière (N» 5 a)
           O Dieu ! tu verses tes bienfaits Sur la nature entière !
Tu donnes l’espoir et la paix,
           La force et la lumière !
          Sois de mon cœur l’unique loi!
           Que sur les ailes de la foi S'envole ma prière !
           Puissance de Dieu (X11 5 b)
           Dieu de bonté
             La gloire est ton partage !
             Tout vit par toi !
            Le monde est ton ouvrage !
            Tu planes dans l’immensité !
           O Dieu clément,
             O source de la vie !
             C’est par toi seul Que l’âme est assouvie !
            Nos cœurs ne vivent qu’en t’aimant!
* 6
             Air «Ode à Ste-Cécile » (N11 7)
            Mais l’orgue aux fiers accents Eclate en sons puissants Au fond des saints parvis.
           Son hymne solennel Comme un encens S’élève à l’Eternel Et là-haut ses chants divins,
            Qui tenaient nos sens ravis,
            Vont se mêler aux chœurs des séraphins.
*	*
Motet (N" 9)
Choral : O Jésus, ma joie, nourriture de mon âme, que mon cœur est depuis longtemps angoissé !
Poco adagio : Il n’y a donc maintenant aucune condamnation pour ceux qui sont en Christ.
Choral : Sous ton aile, je suis protégé contre les assauts de tous mes ennemis...
Andante : En effet, la loi de l’esprit de vie en Jésus-Christ m’a affranchi de la loi du péché et de la mort.
Andante : Monde, réjouis-toi malgré la mort...
Allegro non tanto : Pour vous, vous ne vivez pas selon la chair, mais selon l’esprit, si du moins l’Esprit de Dieu habite eu vous.
Andante : Si quelqu’un n’a pas l’Esprit de Christ, il ne lui appartient pas.
Choral : Loin de moi, biens de la terre! Jésus, tu es seul ma joie...
Andante : Et si Christ est en vous, le corps, il est vrai, est mort à cause du péché, mais l’esprit est vie à cause de la justice.
Andante (choral) : Disparais, péché...
Poco adagio : Et si l’Esprit de celui qui a ressuscité Jésus d’entre les morts habite en vous, celui qui a ressuscité Christ d’entre les morts rendra aussi la vie à vos corps mortels par son Esprit qui habite en vous.
Choral : Envole-toi, tristesse, car Jésus, ma joie, est là...
/]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>