<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19041114'>14/11/1904</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0752.tif'/>
        <date when='19041114'/>
        <name key='Friderici, Daniel' type='person' role='cmp'>Friderici, Daniel</name>
        <name key='Waelrant, Hubert' type='person' role='cmp'>Waelrant, Hubert</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Le Maistre, Mattheus' type='person' role='cmp'>Le Maistre, Mattheus</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Monte, Philippe de' type='person' role='cmp'>Monte, Philippe de</name>
        <name key='Clemens non Papa, Jacobus' type='person' role='cmp'>Clemens non Papa, Jacobus</name>
        <name key='Hassler, Jakob' type='person' role='cmp'>Hassler, Jakob</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Mauduit, Jacques' type='person' role='cmp'>Mauduit, Jacques</name>
        <name key='Scandello, Antonio' type='person' role='cmp'>Scandello, Antonio</name>
        <name key='Gevaert, François-Auguste' type='person' role='cmp'>Gevaert, François-Auguste</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿GRANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi le 14 novembre 1904, à 8 heures et demie précises du soir
              -JL ~ f é
(AUDITION DE MUSIQUE ANCIENNE) PAR LE CÉLÈBRE
QUATUOR VOCAL BRUXELLOIS
Mme C. FICHEFET
SOPRANO
Mlle F. COLLET
ALTO
M. A. PITON
TÉNOR
M. C. FICHEFET
BASSE
PROGRAMME
    D. Fridehici (1624).
  II. Waelrant (1580).
 . 0. de Lassus (1520-1594). M. Le Maisthe (1525 1577).
 J. Pu. Rameau (1683-1764).
 Pu. di Monte (1522-1594).
 J. Glemens non Papa (1550).
 J. IIasler (1564).
 B. Marcello (1686 1739).
\. a) Chanson de table ....
 b)	Madrigal.......
   c)	Les Tribulations conjugales
 d)	Chanson .......
          Quatuor (à capella).
2.	Air d’«Hippolyte et Aride»
         Mme Fichefet.
3.	a) Madrigal.......
 b)	Chanson .......
 c)	Madrigal.......
 d)	Gagliarda.......
          Quatuor (à capella).
4.	0 Fortunato (duo).....
          Mme Fichefet et Mlle Collet.
5.	a) Chanson flamande ....
 b)	Chanson de mai.....
 c)	Chanson.......
   d)	Sérénade napolitaine
          Quatuor (à capella).
6.	Recitativo e arie (Quella fiamma).
           Mlle F. Collet.
7.	Deux chansons soldatesques du temps de Charles VIII
      a)	Réveillez-vous Picards et Bourguignons.
      b)	Gentils galans de France.
  Deux Noëls du XVIImc' siècle.......
      c)	La charmante étoile.
      d)	Chanson joyeuse de Noël.
-------«H----
PRIX DES PLACES
Réservées, 5 fr. — Premières (galerie), 2 fr. 50. — Parterre, 1 fr. Secondes, 50 cent.
On peut se procurer des billets à l'avance ainsi que le programme dans les magasins de musique et chez le concierge
de la Réformation.
Places réservées exclusivement che2 M. Haering, magasin de musique, rue du Marché, 20.
     (XVmi' siècle).
    C. Jannequin (1528).
    J. Mauduit (1554 1627).
 . A. Scandello(1520 1580).
    B. Marcello (1686 1739).
 Harmonisées par F. A. Geyaert.
 Harmonisés par F. A. Geyaert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0753.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXTRAITS DE PRESSE
                                     ‘r/liW
Le National Bruxellois.	septembre 1903.
   Le « Quatuor Vocal Bruxellois» composé de solistes des concerts du Conservatoire Royal de Bruxelles, s’est depuis longtemps acquis la réputation d’un des meilleurs ensembles vocaux qui aient affronté le public des grands concerts.
   Ce petit groupe a trouvé sa voie dans l’interprétation des O'uvres, malheureusement oubliées pour la plupart aujourd’hui, des maîtres compositeurs de la grande école de polyphonie vocale de la Renaissance. Rien de plus intéressant et de plus original que ces œuvres, dont la facture savante émerveille les musiciens de notre génération et (pii séduisent autant dilettanti que profanes par la fraîcheur de leur inspiration, leur naïveté délicate ou leur fine gauloiserie.
   Plusieurs ensembles importants par leur nombre et leur valeur, entre autres les «Chanteurs de S1 Gervais» dirigés par M. Bordes et la célèbre « Chapelle hollandaise» de M. de Lange, ont puisé leur répertoire dans ce fonds riche entre tous qui constitue IVeuvre des Lassus, des Josquin des Prez, des Costelev, des Clemens non Papa, etc., dont ils ont révélé au public d’admirables pages chorales. Mais ils ont, semble-t il, dédaigné les Madrigaux et Chansons à 4 voix seules, d’inspiration plus intime et dont l'interprétation exige plutôt que des voix, de la diction et du sentiment, en même temps qu’une grande sûreté musicale, car la plupart sont terriblement vétilleuses.
   Or, c’est précisément à l’exécution de ces vieilles chansons que le Quatuor Bruxellois doit ses plus francs succès. Les journaux d’art, français, allemands, hollandais et belges, si; sont accordés à iui reconnaître des voix de bonne qualité, une justesse irréprochable, une diction nette, un style très pur, enfin, cette sûreté et ce brio que donnent seules les longues études en commun de musiciens aguerris.
   A en juger par les comptes-rendus de la presse, le «Quatuor Vocal Bruxellois» a enthousiasmé aussi bien le public des grands concerts classiques que celui des villes d’eaux et il se dégage de ses auditions une impression d’art très sincère dans son originalité et son archaïsme.
La Réforme (Bruxelles).	20 février 1903.
   Après les évocations du violon de Thomson si proches de l’âme, voici celles de la voix même qui rivalisent d’acuité.
   Oh! ces joyeuses, sentimentales, pittoresques, légères et pétillantes «cuvrettes viviliées avec toutes les délicatesses d’un art infini! Pendant quelques minutes inoubliables, nous avons pu savourer tout le charme de ces bouquets d’inspiration formés par Friderici, Hasler et Scandello qui ne se doutèrent pas. âmes de passage, qu'elles pareraient et parfumeraient l’éternité.
La Libre Critique.	2H décembre 1902.
   On ne saurait trop conseiller au « Quatuor Vocal Bruxellois » de nous chanter encore, le plus souvent possible, avec cet ensemble, cet art et ce sérieux qui le caractérisent, cette belle musique, si fraîche toujours et parfois si exquisement naïve, des compositeurs des XV'' et X VI'1 siècles.
Le Guide Musical.	28 décembre 1902.
   Le « Quatuor Vocal Bruxellois » est arrivé à une fusion très artistique fies éléments physiques du chant et des volontés expressives. Los quatre excellents artistes
 qui le composent ont obtenu un vif succès à la salle Le Roy, dans l’interprétation des oeuvres anciennes du XVI1 siècle. Les membres de l'a capella bruxellois possèdent de bien précieuses qualités, et la perfection qu’ils atteignent est remarquable ; les voix s’harmonisent avec une science parfaite et un sentiment exquis, et nous avons pu goûter le charme et l’émotion dont ces petites pièces sont enpreintes dans leur saveur archaïque.
La Flandre Libérale (Gand).	25 janvier 1903.
   Par l’excellence de ses exécutions, par la supériorité de ses interprétations, il a largement contribué au développement de goût de la bonne musique en Belgique. Grâce à lui, certains chefs-d’œuvre, tout à fait oubliés encore il y a quelques années, sont devenus populaires.
   Chaque fois qu’il porte, parexemple, ù son programme le Chant du. soir, de Le Maistre, ou la Chanson napolitaine, de Scandello, il est certain que le public lui redemandera ces adorables compositions.
Le Guide Musical.	20-27 juillet 1902.
   Le « Quatuor Vocal Bruxellois» s’est fait une spécialité de chansons et madrigaux « a capella» des maîtres du XVI" siècle, et il s’est acquis, dans ce genre difficile, une légitime réputation. L’homogénéité des voix, la justesse des intonations sont à louer autant que le style des chanteurs, et c’est à juste titre qu’ils ont été acclamés.
Journal de Gand.	21 janvier 1903.
   L’n public très nombreux était venu assister hier au concert de musique ancienne et moderne donné par le « Quatuor vocal Bruxellois». Ce groupe de chanteurs est arrivé à une maîtrise et à une homogénéité remarquables. On ne peut assez, admirer chez ces artistes le souci de la nuance, l’ensemble harmonieux des voix, et la sûreté dans les attaques. Ce n’est que par un long entrainement, par de sérieuses études et surtout par une grande volonté artistique, qu’on arrive à pareil résultat.
La Dépêche (Lille).	u octobre 1902.
   Le « Quatuor Vocal Bruxellois» a chanté avec un art consommé des chansons anciennes auxquelles son interprétation savanti; a communiqué une grâce exquise et un charme irrésistible. Ces vieux et jolis couplets ont valu aux chanteurs les plus chaleureux applaudissements.
   Grand succès aussi pour Mm"s Fichefet et Collet dans les Bohémiennes, de J. Brahms, qu’elles ont enlevé avec un brio remarquable.
Le Phare du Nord (Dunkerque). 2! novembre 1901.
  Le «Quatuor Bruxellois» a chanté trois chansons soldatesques du Pays de France.
   On ne saurait dire quelle profonde impression artistique laisse l’audition de ce choral fait de quatre voix harmonieuses, bien timbrées, chantant en un style impeccable et sans aucun accompagnement, de charmantes poésies agrémentées d’une délicieuse notation.
   Lorsque la voix humaine apparait ainsi dans toute la plénitude de ses moyens, dans le charme de ses inflexions souples, tendres et fortes ; lorsqu’elle don ne son maximum d’effet sans autre secours que l’appui mutuel que se prêtent les différents registres, la voix humaine est alors un instrument incomparable qu’on ne se lasserait pas d’écouter.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>