<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert d'abonnement 
            <date when='19040123'>23/01/1904</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0555.tif'/>
        <date when='19040123'/>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Heise, Peter' type='person' role='cmp'>Heise, Peter</name>
        <name key='Enna, August' type='person' role='cmp'>Enna, August</name>
        <name key='Sibelius, Jean' type='person' role='cmp'>Sibelius, Jean</name>
        <name key='Merikanto, Oskar' type='person' role='cmp'>Merikanto, Oskar</name>
        <name key='Järnefelt, Armas' type='person' role='cmp'>Järnefelt, Armas</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GEHÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 23 Janvier 1904, à 8 heures précises.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  M"
                                  avec le concours de
                 ^ MUe Marcelle
2.
3
      Ida EKMAN 4- M,le Marcelle CHARREY
     Cantatrice.	Pianiste.
             PROGRAMME -«O®-PREMIÈRE PARTIE - MUSIQUE RUSSE
x. Antar, symphonie pour grand orchestre (ire aud.). Rimsky-Korsakoff.
     a)	Largo et allegro. — b) Allegro. — c) Allegro risoluto, alla marcia. — d) Allegretto vivace et adagio amoroso.
a)	Romance de la Dame de Pique..........................Tschaïkowsky.
b)	Nur wer die Sehnsucht kennt ............................Tschaïkowsky.
           Mrae Ekman.
Thema con variazioni pour grand orchestre............Gla^ounow.
SECONDE PARTIE — MUSIQUE SCANDINAVE
4.	Concerto en la mineur pour piano et orchestre ... E. Grieg.
        a)	Allegro niolto moderato. — b) Adagio. — c) Allegro moderato molto e marcato.
            Mlle Charrey.
5.	a) Wild braust, ihr Weste !................... Heise.
 b)	Die Rosenknospe......................... Enna.
  c)	War es ein Traum ?...................... Svbelins.
   à) Der Hemdenmatz (Berceuse finlandaise)......Merikanto.
 e)	Titania.................................Jârnefelt.
          Mme Ekman.
6.	Rhapsodie norvégienne n° 3, pour grand orchestre
   (ire audition)............................. Swendsen.
      Orebeçtre çoü? la direction de M* Willy REHBERG.
Piano de Concert PLEYEL aux soins de M. Ch. Berguer (succ. de Bron et Berguer). Le concert commencera à huit heures précises.
     Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
d
                                           Genève. — Imp. L.-F. Jarry#.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0556.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
Mme Ida Ekman
        C’est le 22 avril 1875 que naquit, à Elsingfors, Ida Ekman. Malgré de précoces dispositions elle eut à surmonter de grandes difficultés de la part de ses parents qui, n’étant pas du tout musiciens, n’encourageaient pas son talent et c’est en cachette qu’elle commença ses études musicales. Elle prit d’abord irrégulièrement des leçons de piano, qu’elle continua en 1892 à l’institut de musique d’Elsingfors. Ida Ekman étudia aussi le chant avec le renommé professeur Abraham Ojanperà et la théorie avec le directeur de l’institut Martin Wegelius, mais on peut dire que son véritable développement artistique se fit à Vienne, sous la direction de la célèbre Pauline Lucca. En 1896, la jeune artiste épousa le pianiste Karl Ekman, professeur au Conservatoire d’Elsingfors, et la même année elle accepta un brillant engagement au Théâtre de Nuremberg. Cependant Ida Ekmann désirait encore se perfectionner et pendant les années 1898 et 1899 elle suivit, à Paris, les leçons de Mme Colonne. Depuis, elle s’est vouée spécialement à la carrière des concerts, où elle a obtenu les plus brillants succès. Il y a deux ans elle chantait à Paris, à l’un des concerts Colonne, avec un succès triomphal, disait le critique du Figaro. « Toute la salle l’a rappelée, bissée avec enthousiasme. »
        MUe Marcelle Charrey est originaire de Genève et c’est au Conservatoire de sa ville natale qu’elle fit d’abord ses études musicales. Après de brillants examens 011 lui décerna les premiers prix de solfège supérieur, d’harmonie et de piano et c’est dans la classe de M1Ie Janiszewska qu’elle obtint un premier diplôme de piano. Puis M11' Charrey partit pour Vienne où, pendant trois ans encore, elle suivit les cours du célèbre maître Leschetizky. Elle revint ensuite dans sa patrie, joua dans la plupart des villes de la Suisse, et se rendit en Espagne pendant une année ; à Madrid elle se produisit avec beaucoup de succès.
         La symphonie Antar a été inspirée par un conte arabe dont voici lé résumé inscrit en tête de la partition :
          I.	— Grandiose est l’aspect du désert de Sham ; grandioses sont les ruines de Palmyre.
         Antar a pour toujours abandonné la société des hommes, car c’est par le mal qu’ils ont répondu au bien qu’il leur voulait faire : aussi, leur a-t-il juré une haine éternelle; il s’est retiré dans le désert de Sham, au milieu des ruines de Palmyre.
         Soudain, une gazelle charmante apparaît ; Antar se dispose à la poursuivre ; mais un bruit terrible retentit dans les airs et la lumière du jour se trouve voilée par une ombre épaisse : c’est celle d’un oiseau gigantesque qui fait la chasse à la gazelle. Antar s’attaque au monstre qu’il frappe de sa lance ; l’oiseau fuit en poussant un grand cri et la gazelle disparaît.
          Antar, resté seul, s’endort. En rêve, il se voit transporté dans un splendide palais : des esclaves s’empressent à le servir, un chant mélodieux charme son oreille. Il est dans la demeure de la reine de Palmyre, la fée Gul-Nazar : c’est elle qu’il a sauvée des griffes de l’Esprit des ténèbres, alors qu’elle avait pris la forme d’une gazelle. La fée, reconnaissante, promet à Antar les délices les plus grandes de la vie. La vision disparaît et le héros se réveille au milieu des ruines.
MIIe Marcelle Charrey,
Antar, symphonie de Rimsky-Korsakoff.
fr
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
 II.	— Les délices de la vengeance : c’est la première des jouissances accordées à Antar.
 III.	— Les délices du pouvoir : c’est le deuxième don de la fée.
 IV.	— Antar est revenu au milieu des décombres de Palmyre. La troisième et dernière jouissance, accordée par la fée à Antar, sont les délices de l’amour. Antar supplie la fée de lui retirer la vie sitôt qu’elle s’apercevra du moindre refroidissement de sa part et elle lui promet d’accomplir son désir.
 Lorsqu’après un long et mutuel bonheur, la fée s’aperçoit un beau jour qu’Antar est distrait et tourne ses regards vers le lointain, elle en devine immédiatement la raison. Alors elle l’embrasse avec passion. Le feu de sa passion se communique à Antar et lui brûle le cœur.
Romance de l’opéra « La Dame de Pique. »
 Amies, écoutez, — Pleines d’insouciance — Vous allez répétant en chœur des chants joyeux. — J’ai vu briller aussi le soleil de l’enfance, — Du monde j’ai connu tout l’éclat radieux, — Les voluptés enchanteresses. — J’attendais le bonheur, j’espérais l’allégresse;
 —	Mais dans ce paradis, hélas 1 j’ai rencontré — Tristesses, tristesses, tristesses !
Nur wer die Sehnsucht kennt.
(Gœtha.)
Nur wer die Sehnsucht kennt. Weiss was ich leide !
Allein und abgetrennt Von aller Freude Seh’ ich das Firmament Nach jener Seite.
Ach ! der mich liebt und kennt, Ist in der Weite.
Nur wer die Sehnsucht kennt, Weiss was ich leide !
Es schwindelt mir, es brennt Mein Eingeweide !
Ach, wer die Sehnsucht kennt, Weiss was ich leide,
Allein und abgetrennt Von aller Freude !
Alexandre Glazounow.
  Alexandre Glazounow, né à Saint-Pétersbourg, le 29 juillet 1865, élève pour la composition de Rimsky-Korsakofï, est un des représentants les plus intéressants de la jeune école russe. Son œuvre, déjà considérable, comprend plusieurs symphonies, des tableaux symphoniques, Stenka Racine, la Forêt, la Mer, le Kremlin, Printemps ; plusieurs suites d’orchestre, des ballets, un certain nombre d’œuvres de musique de chambre, des pièces de piano et de chant, une Cantate du Couronnement, et, en collaboration avec son maître, il a terminé et instrumenté l’opéra inachevé, le. Prince Igor, de Borodine, et la troisième Sympjxmit du même auteur. Le Thema con varia^ioni est extrait de la sixième Symphonie, qui fut jouée à Genève au concert d’abonnement du i« décembre 1900. Voici le détail de ces délicieuses variations : I. Allegro moderato. — 2. Allegretto. —
3.	Scherzino. — 4. Fugato. — s. Notturno. — 6. Allegro moderato. — 7. Finale.
Wild braust, ihr Weste ! tiré de « Dyvekes Sange ».
(Holzer Drachmann.)
Wild braust, ihr Weste !
Der Sommerzeit beste Stunde verrann.
Zur Schiffsbrücke schwarz schàumt das [Wasser liinan. Ich sah ihn auf der Brücke, den kônig-[lichen Mann.
Sein Auge war tief, dem Fjord gleich der [rauschet ; Drein kônnt’ ich mich senken sogleich. Die stolze Brust, von Sammet umbauschet, Da kônnte ich ruhen so weich.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0557.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMME OFFICIEL
 Môcht’ knieen vor ihm mit Seufzergestôhn Und lâcheln, stricli sanft seine Hand mir [das Haar.
 Sie sagten so oft ja, die Taube sei schôn. Nun weiss ich, nun weiss ich erst, wer ist [der Aar.
 Wild brausst, ihr Weste !
 Kônnt’ ich beim Feste Ara Abend schon sein !
 Blieb wohl an der Schwelle mit ângst-[lichem Sinn, Und tanzte so gern doch dahin, dahin !
 Sein Auge war tief, etc,
Die Rosenknospe.
(H. C. Andersen.)
 Rosenknospe, zart und rund,
 Lieblich wie ein Mâdchenmund,
 Küsse dich als meine Braut,
 Bist so hold und bist so traut ;
 Noch ein Kuss dein Mund mir gônne, Fühl’, fühl’, wie ich brenne !
 Jeder Kuss wird einst zum Lied, Wenn die Knospe voll erblüht, Und es ruft mein Sang dir zu : Keine küsste mich, als Du.
 Nur dein Kuss ist’s, den ich kenne, Fühl’, fühl’, wie ich brenne !
Etait-ce un Rêve? (War es ein Traum ?)
(Poésie de J.-J. Weksell, traduction de Poirot. Musique de Sibelius.)
  Ai-je donc rêvé qu’autrefois J’ai possédé ton cœur ?
  Je m’en souviens comme d’un chant Dont l’écho vibre encore.
  La rose que tu me donnas,
  Ton œil timide et doux,
  Et les pleurs versés au départ,
  Dis, l’ai-je donc rêvé ?
  Mon rêve a vite disparu,
  Comme la fleur des bois,
  Pour laisser place à d’autres fleurs, Se fane et disparaît.
  Mais, la nuit à travers mes pleurs J’entends comme une voix :
  « Garde à jamais le souvenir De ce rêve si beau 1 »
Berceuse finlandaise.
(Traduite du Finnois)
 Paï, paï, petite chemise en désordre !
 Petit paquet emmailloté !
 Gentil trousseau couché dans son berceau ! Je te berce, je t’apaise,
 Je te dodeline, je te balance dans mes bras, Non pour le bonheur des loups cruels,
 Ni pour le plaisir des lynx de la forêt,
 Non plus pour être l’ami de l’ours,
 Mais pour être la joie et la gloire de ma patrie, Le joyau de notre Finlande.
 Pour moi-même et pour toute la vie !
 Paï, paï, petite chemise en désordre !
 Petit paquet emmailloté !
Titania.
{Poésie de Gustave Frôding. — Musique de A amas Jârnefelt.)
  Un son doux comme celui de menus violons glisse à travers les fourrés et les arbres; la prairie brille au clair de lune, mais la nuit obscure s’étend sur la forêt. On voit dans une lueur flotter une chevelure ondoyante, et danser des pieds agiles et éthérés. Tita 1 Tita ! Tita I
  On entrevoit des formes légères, relevant leurs traînes de soie et de tulle, qui voltigent, glissent et valsent dans leurs souliers gracieux et ailés. Qui donc donne son bal léger comme l’air, à l’heure de minuit, dans le palais argenté de la lune ? Tita 1 Tita ! Titania !
   Le septième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 6 Février avec le concours de M. Oliveira, violoniste, premier violon de l’orchestre Colonne, et de Mme Vaütier-Rütty, cantatrice. — Musique française moderne.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>