<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert d'abonnement 
            <date when='19050311'>11/03/1905</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0897.tif'/>
        <date when='19050311'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿TKÉ-A-'TItLIO IDE LA	DK GEHÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
                           Samedi 11 Mars 1905, à 8 heures précises.
NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours Je Monsieur
             FRITZ FEINHALS
Baryton.
            J	P R O O R £ M M K
PREMIÈRE VRT1E
1.	Symphonie n° 3 en mi bémol.... .................Schumann.
                         a)	Animato. — V) Scherzo (molto moderato.) — c) Andantino.
                                       d)	Solennemente. — - Allegro.
2.	Die Allmacht, pour chant et orchestre.............. Schubert.
                                 M. F. Feinhals.
SECONDE r\RTIE
3.	Extraits de Parsifal.............................. R. Wagner.
                 a)	Prélude.
                b)	Plainte d’Amfortas (M. F. Feinhals).
                c)	Enchantement du Vendredi-Saint.
4.	Adieux de Wotan, extraits de la Walkyrie.......... R. Wagner.
                                 M. F. Feinhals.
                    Orchestre ?ou? (a direction de jyi. Willÿ REHBERG.
                    Piano ÉRARD aux soins de M. Oh. Berguer.
                               L,e concert commencera à. tiuil heures précises.
                      Le public est informé que les portes seront Im-mées pendant l’exécution des morceaux.
 |P
-yvyf^^^/Uy/~<yvY''YwV~VvVvVNA.'' Genèvc. — Imp. L -F. jabrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0898.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ «b
«
PROGRAMME OFFICIEL
M. Fritz Feinhals.
•=$»
r f	» > < I
Symphonie en mi bémol, de Schumann.
\
  Les quatre symphonies de Schumann procèdent, quant aux lignes générales, de la manière de Beethoven. Elles ont subi également l’influence du romantisme de Weber et de Schubert, et l’on pourrait relever entre les symphonies de ce dernier et celles de l’auteur de Manfred de fréquentes analogies.
  La symphonie en mi bémol comprend cinq mouvements et inet en œuvre les ressources habituelles de l’orchestre symphoniqu* -classique ; c’est dire qu’elle ne comporte pas l’emploi du cor anglais, de la clarinette basse, de la harpe et des instruments à percussion. Quant aux trombones, ils apparaissent seulement dans les deux derniers numéros.
  I.	Animé. — Ce premier mouvement en rythme ternaire se développe sur une phrase mélodique pleine d’élan, exposée d’un seul jet et dont un court dessin épisodique provoque la reprise, rehaussée par des imitations canoniques des instruments à vent. Un contre-sujet d’un caractère mélancolique s’oppose à ces deux motifs essentiels et constitue avec eux les éléments du premier développement conclu au ton de la dominante.
  Une progression mouvementée, formécpar les alternatives des trois motifs principaux, constitue le corps du développement principal que couronne une sorte de strette sur la dominante, au cours de laquelle les cors attaquent le thème initial en une éclatante fanfare et ramènent la tonalité primitive. Une péroraison brillante et mouvementée couronne cette première partie.
  II.	Scherzo — Ce n’est point ici un de ces intermèdes rapides familiers à Schumann, mais une sorte de cantilène aux inflexion? populaires. Le thème très carré d’allure et de rythme exposé par les bassons, les altos et les violoncelles, module aussitôt à la dominante pour revenir dans le ton primitif. Le développement est présenté sous la forme de
  Il	n’existe pas aujourd’hui, en Allemagne, de chanteur plus apprécié que le baryton Feinhals. Doué d’une voix admirable, cet artiste n’est pas seulement un chanteur dramatique incomparable, mais il se produit fréquemment au concert où ses qualités de style et la distinction de ses interprétations lui ont valu les plus grands succès.
  Après avoir terminé le Gymnase, Feinhals fit d’abord des études d’ingénieur au Polytechnicum de Berlin, mais cependant il se décida bientôt à satisfaire au vœu qu’il formait depuis longtemps de devenir chanteur. Il fit ses études musicales en Italie, au Conservatoire de Milan, mais Feinhals se plaît à dire que c’est à sa femme qu’il doit le meilleur de son art. Après un court passage dans les théâtres de Mayence et Essen, Feinhals fut engagé en 1898 au Théâtre royal de Munich où il est encore aujourd’hui le premier baryton. Feinhals a acquis rapidement une très grande réputation et les congés du célèbre artiste ne sont pas même suffisants pour répondre aux nombreuses invitations qui lui viennent de toutes les parties d’Europe, soit pour des représentations, soit pour des concerts.
&
*
%
 j?
DES CONCERTS D ABONNEMENT
variations que traverse un motif épisodique chanté par les cors et les bois et conclut rapidement, après le retour du motif initial.
III.	— Le troisième mouvement, précédé de l’indication : pas vite, affecte la forme d’une romance tour à tour enjouée ou rêveuse. Une'phrase mélodique exposée par les clarinettes et les bassons sur des batteries d’altos divisés et des pizzicati de violoncelles en forme la substance musicale. Le développement, varié par un court dessin épisodique, prend fin sur une pédale brodée des violoncelles et des contrebasses.
IV.	Solennel. — Une succession d’harmonies majestueuses plaquées, dans une sonorité voilée et grave, par les cors, les bassons et les trombones, donne à tout ce mouvement un caractère religieux et mystérieux. Un dessin mouvementé traverse cette progression dont le rythme sans cesse transformé présente de curieuses oppositions de mesures binaires et ternaires.
V.	Final : Animé. — Le final est construit sur une phrase élégante et enjouée reprise par deux fois et modulant à la dominante et qui s’oppose au dessin mélodique entendu déjà dans le numéro précédent. Un développement en imitations aboutit à une longue progression ascendante par demi-tons au cours de laquelle les cors ramènent le thème primitif par une rentrée éclatante d’un caractère et d’un rythme populaires. Une strette sonore et rapide termine la symphonie.
Die Allmacht, de F. Schubert.
             Gross ist Jehova der Herr, r
            Denn Himmel und Erde verkünden seine Macht,
             Du hôrst sie im brausenden Sturm,
             In des Waldstroms laut aufrauschendem Ruf :
              Gross ist Jehova der Herr, gross ist seine Macht !
             Du hôrst sie in des grünenden Waldes Gesâusel,
             Siehst sie in wogender Saaten Gold,
             In lieblicher Blumen glühendem Schmelz,
             Im Glanz des sternbesâeten Himmels.
             Furchtbar tônt sie im Donnergeroll Und flammt in des Blitzes schnell hinzuckendem Flug, Doch kündet das pochende Herz dir fühlbarer noch Jehova’s Macht des ewigen Gottes,
             Blickst du flehend empor
             Und hoffst auf Huld und Erbarmen,
              Gross ist Jehova der Herr 1
Extraits de Parsifal, de R. Wagner.
Amfortas (nach der Aufforderung des alten Trrarel den Graal zu enthüllen .im Ausbruche qualvoller Verzweiflung sich vom Ruhebett halb aufrichtend).
                         Welle : Wehe mir der Quai 1 Mein Vater, oh ! noch einmal verrichte du das Amt !
Lebe ! Leb’ ! und lass’ mich sterben.
%
 PROGRAMME OFFICIEL
Tifurel.
     Im Grabe leb’ ich in des Heiland’s Huld ; zu schwach dach bin ich, ihm zu dienen : du büss’ im Dienste deine Schuld ! —
  Enthüllet den Graal.
Amfortas.
     Nein ! Lasst ihn unenthüllt ! — Oh ! —
  Dass Keiner, Keiner diese Quai ermisst,
die mir der Anblick weekt der euch entzückt ! —
Was ist die Wunde, ihrer Schmerzen Wut,
  gegen die Not, die Hôllenpein,
  zu diesem Amt — verdammt zu sein I —
  Wehvolles Erbe, dem icU verfallen,
  ich, einz’ger Sünder unter Allen,
  des hôchsten Heiligtum’s zu pflegen,
  auf Reine herabzuflehen seinen Segen ! —
  Oh ! Strafe ! Strafe ohne Gleichen
des — ach ! gekrànkten Gnadenreichen 1 —
  Nach Ihm, nach Seinem Weihegrusse muss sehnlich mich’s verlangen aus tiefster Seele Heilesbusse
        zu Ihm muss ich $elangen : — die Stunde naht, — ein Lichtstrahl senkt sich auf das heilige Werk die Hülle fàllt : des Weihgefâsses gôttlicher Gehalt erglüht mit leuchtender Gewalt ; — durchzückt von seligsten Genusses Schmerz, des heiligsten Blutes Quell’ fühl’ ich sich giessen Irr mein Herz : des eig’nen sündigen Blutes Gewell’ in wahnsinniger Flucht muss mir zurück dann fliessen, in die Weit der Sündensucht mit wilder Scheu sich ergiessen : — von Neuem sprengt es das Thor, daraus es nun strômt hervor, hier durch die Wunde, der Seinen gleich, geschlagen von desselben Speeres Streich, der dort dem Erlôser die Wunde stach, aus der mit blutigen Xhrànen der Gôttliche weint’ ob der Menschheit Schmach in Mitleid’s heiligem Sehnen, — und aus der nun mir, an heiligster Stelle, dem Pfleger gôttlichster Güter, des Erlôsungsbalsam’s Hüter, das heisse Sündenblut entquillt,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0899.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D’ABONNEMENT
5
             ewig erneut aus des Sehnen’s Quelle, das, ach ! keine Büssung je mir stillt !
                 Erbarmen ! Erbarmen !
             Du Allerbarmer ; ach ! Erbarmen !
                Nimm mir mein Erbe, schliesse die Wunde, dass heilig ich sterbe, rein Dir gesunde.
              (Er sinkt wie bewusstlos zurück).
Adieux de Wotan (extrait de la Walkyrie), de R. Wagner.
WOTAN.
     Leb’ wohl, du kühnes,
      Herrliches Kind !
     Du meines Herzens Heiligster Stolz,
Leb’ wohl ! leb’ wohl ! leb’ wohl !
     Muss ich dich meiden,
     Und darf minnig Mein Gruss nimmer dich grüssen ;
      Sortlst du nicHt mehr Neben mir reiten,
Noch Met beim Mahl mir reichen ;
      Muss ich verlieren Dich, die ich liebte,
Du lachende Lust meines Auges : —
      Ein bràutliches Feuer Soll dir nun brennen,
 Wie nie einer Braut es gebrarçnt ! Flammende Glut Umglühe den Fels ;
     Mit zehrenden Schrecken Scheuch’ es den Zagen ;
      Der Feige fliehe Brûnnhildes Fels : —
 Denn einer nur freie die Braut,
 Der freier als ich, der Gott !
Brünnhilde wirft sich ihm gerührt und entzttckt in die Arme. Wotan.
 Der Augen leuchtendes Paar.
 Das oft ich lachelnd gekost Wenn Kampfes Lust Ein Kuss dir lohnte,
        Wenn kindisch lallend Der Helden Lob Von holden Lippen dir floss ; —
  Dieser Augen strahlendes Paar,
  Das oft im Sturm mir geglànzt,
       Wenn Hoffnungs-Sehnen Das Herz mir sengte,
      Nach Welten-Wonne Mein Wunsch verlangte
  Aus wild webendem Ban^en : —
            D 1
        Zum letztenmal Letz’ ich mich heut’
       Mit des Lebewohles Letztem Kuss !
       Dem glücklichern Manne Glânze sein Stem ;
  Dem unseligen Ew’gen
   Muss es scheidend sich schliessen !
       Denn so — kehrt Der Gott sich dir ab :
   So küsst er die Gottheit von dir.
   Er küsst sie auf beide Augen, die ihr sogleich verschiossen bleiben : sie sinkt sanft ermattend in seinen Armen znrück. Er geleitet sie zart auf einen niedrigen Mooshügel zn liegen, über den sich eine brei tas tige Tanne ausstreckt. Noeh einmal betraehtet er ihre Züge und schliesst ihr dann den Helm fest zu ; dann verweilt sein Blick noohmals schmerzlieh auf ihrer Gestalt, die or endlioh mit dem langen Stahlschilde der Walküre zudeokt. — Dann sohroitet er mit feiïrliohem Entsohlusse in die _Mitte der Bühne und kehrt die Spitze seines Speeres gegen einen maehtigen Felsstein.
         Loge, hôr’ 1 Lausche hieher !
        Wie zuerst ich dich (and Als feurige Glut,
       Wie dann einst du mir schwandest
PROGRAMME OFFICIEL
tÿ*.
     Als schweifende Lohe :
     Wie ich dich band,
      Bann’ ich dich heut’ !
Herauf, wabernde Lohe,
 Umlodre mir feurig den Fels !
 Loge ! Loge ! Hieher !
 Bei der letiten Anrufnng schlitgt er mit der Spitze des Speeres dreimal auf den Stein. woranf diesem ein Feuerstrahl entfâhrt, der
 . sehnell zu einom F'Ianomenmeere anschwillt, dem Woltan mit einem Winke seiner Speer-spitze den Umkreis des F'elsen als Stromung zuweist.
      Wer meines Speeres Spitze fürchtet,
 Durchschreite das Feuer nie !
 Er vers'îhwindet in der Glut nach dem Hintergrunde zu.
L'Enchantement du Vendredi-Saint (extrait de Parsifal), de R. Wagner.
  Au troisième acte de l’œuvre, Parsifal erre à la recherche des chemins du Graal ; il rencontre Gurnemanz et Kundry. Le vieillard l’invite à quitter son appareil de combat qu’il n’est pas convenable de porter dans le domaine sacré, surtout le jour du Vendredi-Saint. Parsifal lui fait comprendre qu’il ignorait être au Vendredi-Saint et lui témoigne le bonheur qu’il éprouve de se retrouver sur cette terre du Graal. A Parsifal doivent revenir les titres et les droits de Prince et de Pontife du Graal, et il demande à Gurnemanz de répandre sur sa tête l’eau purificatrice du baptême. Le vieux chevalier y consent, il salue en Parsifal l’élu du Seigneur et répandant sur sa tête le contenu de l’ampoule d’or, il le fait prince et roi du Graal. A peine investi de ses saintes fonctions, Parsifal puise avec ses mains de l’eau À la source et prononce s^r la r£te de Kundry les paroles rédemptrices qui effaceront les souillures du passé.
  Aussitôt après le baptême, une ravissante phrase, un dessin enveloppant et empreint de la plus douce onction s’impose à l’attention — il a une grande importance dans cette scène, sur laquelle il répand un intense sentiment de calme et de doux recueillement ; on l’appelle l’Enchantement (ou le Charme) du Vendredi-Saint.
  Le dixième et dernier concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le Samedi 2f Mars avec le concours de M. Léopold Auer, violoniste de l’empereur de Russie.
    Au programme : Lênore, poème symphonique, de Duparc.
Macbeth, poème symphonique, de R. Strauss.
                     Rhapsodie norvégienne, de Lalo.
                      Concerto pour violon et orchestre, de Gla^ounow (irc audition).
  Le concert annuel au bénéfice des artistes de l’orchestre du Théâtre aura lieu à Victoria-Hall le Samedi icr Avril prochain. — Pour ce concert, exclusivement consacré aux œuvres de R. Wagner, le Comité s’est assuré le concours du célèbre baryton Louis Frôlich, qui a eu un si grand succès au concert d’abonnement du 17 décembre 1904.
  Les Vendredi 17 et Samedi 18 Mars 1905, la Société de Char.t sacré, sous la .lirection de M. Otto Barblan, donnera deux auditions de la Messe Solennelle, de Beethoven, pour quatuor, solo, chœurs, orchestre et orgue.
  Les soli seront chantés par le Quatuor vocal de Paris, composé de MIle Anna Vila, soprano; M”c Mayrand, mezzo; MM. N. Nansen, ténor, et Jan Reder, baryton.
 SU*]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>