<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Trois séances de musique de chambre
            <date when='19040314'>14/03/1904</date>
          </title>
          <series>Trois séances de musique de chambre</series>
          <placeName>Genève, Salle de l'Athénée</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0609.tif'/>
        <date when='19040314'/>
        <date when='19040321'/>
        <date when='19040328'/>
        <name key='Veracini, Francesco Maria' type='person' role='cmp'>Veracini, Francesco Maria</name>
        <name key='Vreuls, Victor' type='person' role='cmp'>Vreuls, Victor</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Senaillé, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Senaillé, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Szulc, Józef Zygmunt' type='person' role='cmp'>Szulc, Józef Zygmunt</name>
        <name key='Juon, Paul' type='person' role='cmp'>Juon, Paul</name>
        <name key='Benda, Franz' type='person' role='cmp'>Benda, Franz</name>
        <name key='Pierné, Gabriel' type='person' role='cmp'>Pierné, Gabriel</name>
        <name key='Schumann, Georg' type='person' role='cmp'>Schumann, Georg</name>
        <title>Trois séances de musique de chambre</title>
        <placeName key='Genève, Salle de l&apos;Athénée'/>
        <name key='Musique de chambre' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIX : VINGT CENTIMES
r
 SALLE DE L’ATHÉNÉE
TROIS SEANCES DE
MUSIQUE DE CHHMBRE
CONSACRÉES EXCLUSIVEMENT A DES
 PREMIÈRES AUDITIONS
 D'ŒUVRES ANCIENNES ET MODERNES
   DONNÉES PAR MESSIEURS
J.=S.=M. DARIER, violoniste. E. DECREY, pianiste J.=A. LANQ, violoncelliste, Prof, au Conservatoire
 «p» ir» «n> « » m «i ma g
  Lundi 14 Mars 1904, à 5 h.
I.	Sonate pour violon en mi min........FrancescoM.Veracini
             Arrangée par Ferdinand David	(i685-I75o)
    Ritornello. Largo. — Allegro con fuoco. — Menuet. — Gavotte.
    Allegro. — Gigue. Presto.
II.	Sonate en si maj. pour piano et violon .... Victor Vreuls
    Animé. — Lent. — Animé mais pas trop.
III.	Trio op. I en fa min. pour piano, violon, violoncelle Volkmar Andreae Allegro. — Adagio. Vivace Assai. Adagio. —
    Allegro ma non troppo.
  Lundi 21 Mars 1904, à 5 h.
I.	Sonate pour violon en sol maj........J.-B. Senaillé
Arrangée par A. Moffat Adagio. — Courante. Allegro. — Sarabande. Largo. — Allegro.
II.	Sonate en la min. op. 61, pour piano et violon
Allegro, ma non troppo. — Andante sostenuto. — Presto, ma non troppo. — Allegro assai.
III.	Trio en la min. op. 17, pr piano, violon, violoncelle
    Allegro. — Adagio non troppo. — Rondo. Allegro.
 (1687-1730) Joseph Szulc
Paul Juon
  Lundi 28 Mars 1904, à 5 h.
I.	Sonate pour violon en la maj........
Arrangée par A. Moffat Moderato. — Affettuoso. — Presto ma non troppo.
II.	Sonate en ré. op. 36, pour piano et violon .
    Allegretto. Andante tranquillo. Allegretto.
    Allegretto tranquillo. — Andante non troppo. Allegro un poco agitato. Piu animato.
 Franz Benda (1709-1786)
 Gabriel Pierné
 III.	Trio en fa maj. op. 25, pr piano, violon, violoncelle Géorg Schumann Allegro amabile. — Andante con espressione. — Allegretto gra^ioso.
•	— Finale. Mode1
 ste.
                    Finale. Moderato. Presto.
 PRIX O'ENTRÉE : Fr. 3.— par séance. Abonnement pour les trois séances
, Fr. 6.— Vî|
                                                                 IMF. ATA*. «NiVE COABATEflIE, l«.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0610.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme explicatif et analytique.
    Francesco Maria VERACINI, né à Florence, 1685 ; mort à Pise, iy5o. Ce violoniste s’acquit dès 1714 une telle réputation que Tartini se vit forcé de retravailler sérieusement pour pouvoir lutter avec lui et se retira dans ce but à Ancône.
     Victor VREULS, compositeur belge, né à Verviers en 1876, commença ses études musicales au conservatoire de Liège et les acheva à Paris, sous la direction du maître Vincent d’indy dont il est un des élèves préférés.
     Actuellement il est professeur d’harmonie et répétiteur de la Classe d’orchestre de la«Schola Cantorum » de Paris; il est en outre directeur du quatuor vocal « La Chanterie». L’Académie libre de Belgique lui a décerné en 1902 (pour la première fois depuis sa fondation) le « Prix Edm. Picard » qui se décerne au jeune belge réputé le plus méritant, tant dans le domaine de la musique que dans celui de la littérature, sculpture, peinture ou jurisprudence.
     Citons parmi ses œuvres: Poème symphonique, pour orchestre ; Adagio, pour orchestre à cordes ; Symphonie, pour orchestre (avec violon principal); Quatuor, pour piano et cordes (couronné par l’Académie royale de Belgique) ; Trio, pour piano, violon et violoncelle, etc. ; Poème pour violoncelle (ou alto) et orchestre.
     Citons encore des pièces pour piano, des lieder pour chant et piano, un triptyque pour chant et orchestre (poëmes de Verlaine).
     La Sonate en si maj. pour piano et violon, dédiée à Eugène Ysaÿe, a été exécutée pour la première fois à Paris (Société Nationale) en 1901. Elle a obtenu un très grand succès lors des exécutions chez Pleyel, avec Ysaye et Pugno. Le violon expose d’emblée un thème débordant de gaîté, de fougue juvénile que voici :
p = 130 Animé.
êè 1 ÊJÈ M
1
               Résolu■ f
      Il sera traité dans la première partie selon toutes les ressources d’un contrepoint savant, mais jamais aride, plein de trouvailles lumineuses. Une passion vibrante domine ces pages fiévreuses où se rencontrent constamment des changements de mouvement et de nuances dynamiques. Ces oppositions subites sont la caractéristique du style de cette œuvre, ainsi que ses audaces harmoniques que le grand talent du compositeur a su pourtant adoucir. Un second thème un peu plus lent et d’un contour plus enveloppant apporte un repos relatif contrastant avec l’allure passionnée du début. Voici ce thème :
r — 104
dont la parenté comme facture avec le précédent est évidente. Il en sera de même dans toute la sonate : la structure de chaque thème, dans chaque partie, sera presque pareille comme squelette. L’allure et la couleur seules les diversifieront. Après différents épisodes d’une teinte calme et plaintive, mais d’où la passion pourtant ne cesse de sourdre, les premières mesures du thème initial amené/^serviront de fin à cette première partie et devront flamboyer très en dehors et très soutenues.
      IL Le début de la deuxième partie présente au violon un thème ppp (avec sourdine) et de nuances très peu marquées. Le voici dans sa facture la plus simple.
f = 84
               ï)
Lent.	_
                   ----f---  ---r--- S v (   
 p :■ "* * | -Jri   ---      _ . ,       - ] 
      Il se développera peu à peu soutenu au piano par des accords dans le grave et toujours de plus en plus doux, puis subitement, tout s’anime, se renforce, les phrases morcelées surgissent, courtes, serrées, fulgurantes, pour aboutir en s’éteignant de nouveau ppp, au thème suivant exposé par le piano, d’un intense caractère religieux :
poco cresc.
etc.
      Ce thème sera traité comme un choral d’une magnifique architecture, puis, suivant la note caractéristique de l’œuvre, que nous avons déjà remarquée, il s’animera, s’enflera, deviendra éclatant comme une sonnerie de fanfares pour s’éteindre peu à peu en revêtant un caractère simple et intime, enveloppé dans des sonorités orchestrales de cors s’évanouissant de plus en plus dans le lointain. Les dernières pages de la seconde partie finiront en berceuse (thème initial) d’une infinie douceur et d’une grâce insurpassable.
      III.	Une fort curieuse entrée en piano amène le thème suivant, qu’il faut jouer, d’après l’auteur, gaiement et dans le sentiment d’un chant populaire :
      C’est là que l'influence de d’Indy se fait quelque peu sentir. Notons la sonorité qui ne cesse d’ètre belle, bien que souvent deux thèmes soient superposés, selon les artifices du contrepoint double et de l’imitation. Toutes ces pages, pendant lesquelles les thèmes principaux sont morcelés, enchevêtrés les uns dans les autres avec une audacieuse adresse, dénotent une science consommée et un art de modulations aux tons éloignés qu’on ne saurait trop louer. Le thème passionné du début de la première partie réapparaîtra élargi et grandiose et servira de conclusion foudroyante à cette œuvre pleine de trouvailles de tous genres et dont l’inspiration, débordante de jeunesse et de vie, ne faiblit pas un instant	Emmanuel Decrey.
     Volkmar ANDREÆ est né le 5 juillet 1879 à Berne. Il fit ses premières études musicales avec le Dr Munzinger ; puis alla au Conservatoire de Cologne en 1897 où il travailla 3 ans le piano et la composition (professeurs Wüllner, Rlefïel, Staub). Il est nommé en 1900 répétiteur à l’Opéra de Munich. Actuellement il vit à Zurich où il déploie une grande activité musicale. Parmi ses œuvres, citons deux concertos pour pianos, un quatuor à cordes, une sonate pour piano et violon jouée avec grand succès lors des fêtes musicales suisses d’Aarau (juin 1902). une fantaisie symphonique op. 7, un opéra en 3 actes « Charons Nachen » (poëme de Widmann) etc. Dans le trio en fa min, on sent l’œuvre non entièrement personnelle d’un musicien qui se cherche encore et dont le talent paraît plein de promesses. La grâce mélodique y règne constamment, rehaussée par une facture pure et savante. A signaler la partie « Adagio » d’un caractère élevé et foncièrement musical. La dernière partie est en forme de rondo, presque classique, avec deux thèmes principaux d’une heureuse venue ; comme coda le thème du début de Y allegro, reparaît en majeur et amène une brillante conclusion.
      Ce trio a été composé à l’âge de 20 ans, ce qui implique une remarquable précocité.
E. D.
     J.-B. SENAILLÉ (1687-1730).
     Joseph SZULC est né à Varsovie (Pologne) en 1875. Après avoir obtenu le premier prix (en 1891) au Conservatoire Impérial de cette ville, il alla à Berlin étudier la composition avec le professeur Schramcke et le piano avec Yedliczka: En 1901 (après un séjour de deux ans à Paris), il est nommé chef d’orchestre à l’Opéra de Lemberg (Galicie), puis en 1902, chef d’orchestre à l’Opéra de Stettin. Depuis l’année passée, Szulc vit à Paris et considère la France comme sa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0611.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿seconde patrie. Son œuvre est déjà considérable : il a abordé tous les genres, sauf le théâtre. La sonate en la min a été jouée à Paris (salle Victor Hugo) pour la première fois, en mai igo3.(Szulc et le violoniste Tracol). Elle y obtint un grand succès. Elle est caractérisée par une grande facilité mélodique. L’écriture en est quelque peu chargée et tire beaucoup à l’effet. A remarquer le scherzo, d’une très heureuse venue, avec des rythmes pittoresques et des modulations bizarres. La dernière partie, d’un coloris orchestral très accentué, est particulièrement brillante, mais l’originalité n’en est pas le caractère essentiel.	E. D.
      Paul JUON est né le 8 mars 1872 à Moscou. Il entra à 17 ans au Conservatoire Impérial de Pétersbourg et travailla la composition avec Arensky. En 1893 il alla à Berlin pour étudier sous la direction de W. Bargiel. En 1901, Juon décrocha la grande bourse de la Société Liszt, à Weimar, pour une durée de deux ans. Il est installé définitivement à Berlin. Parmi les œuvres de Juon, citons la sonate en la pour piano et violon qui a acquis une place dans le répertoire de musique de chambre (MM. E. Reymond et Decrey l’ont fait connaître en première audition à Genève, en janvier 1901 ), une sonate pour piano et alto, un sextuor (la meilleure œuvre de Juon) et différentes pièces pour piano. Dans le trio (op. 17) on éprouve le sentiment que Brahms l’a fortement influencé. Comme celle de Brahms, l’écriture de Juon est très soignée, ce qu’il écrit est presque toujours intéressant et de bon goût, cependant le développement thématique laisse encore à désirer. L’ingéniosité du compositeur semble s’être exercée surtout en vue de nouvelles combinaisons harmoniques et des jeux de contrepoint très habiles. Ce trio, d’une compréhension facile, n’a pas besoin d’analyse détaillée, les thèmes ont une couleur populaire caractérisée.
                   (Extrait d'une remarquable étude de Sidney Vantyn sur Junn dans la « Revue de Belgique » juillet igo3j.
     Franz BENDA né en Bohème en 1709. Mort à Postdam en 1786, déploya une grande activité musicale à Berlin où il forma beaucoup d’élèves. Son jeu était spécialement charmeur et poétique.
     Gabriel PIERNÉ est né à Metz en 1863. Il est actuellement à Paris où son talent de compositeur est hautement apprécié. Sa sonate en ré pour piano et violon (op. 36) est dédiée à Jacques Thibaud. Elle se distingue par une forme très châtiée malgré ses tendances franchement modernes. Traités avec une harmonie raffinée, non exempte de recherche, les thèmes apparaissent tous d’un contour subtil et délicat, rappelant beaucoup la façon de Fauré. A signaler la curieuse mesure à 10/16 de l’allegretto de la première partie alternant avec celles à 6/8 et 2/4. Un second thème (andante tranquillo) sert de transition heureuse et expressive en ramenant le thème primitif transposé.
      IL La seconde partie est basée sur un thème doux et simple qu’il faut jouer d’après l’auteur avec un sentiment calme et rêveur, fort bien écrit pour faire briller à l’aise les diverses sonorités du violon. Elle doit s’enchaîner avec un récitatif court et fort expressif (exposé par le violon) qui commence la troisième partie et amène l’allegro un poco agitato final. Ce dernier mouvement est d’une écriture claire, ne visant pas à l’effet vulgaire, se complaisant au contraire dans des demi-teintes exquises. Toute l’œuvre est profondément musicale, rentrant entièrement dans le domaine de la musique de chambre pure.	E. D.
     Georg SCHUMANN est né à Kônigstein (Saxe) en 1866, resta 7 ans au Conservatoire de Leipzig, dirigea la Philharmonie à Brème (iSg6), et depuis 1900 la Singacademie de Berlin. C’est un des représentants le plus en vue de la jeune école allemande. Parmi son œuvre, qui est déjà considérable, citons sa symphonie en si min., Amour et Psyché (pour chœurs), une suite d’orchestre, un quintette avec piano, un trio, une sonate pour violon et piano, une sonate pour violoncelle, des lieder et des pièces pour piano, etc. Son trio en fa maj. (op. 25), dénote un musicien admirablement doué. Les idées, d’un tour mélodique heureux, y abondent et l’on sent dans toute l’œuvre un tempérament chaleureux se livrant sans restriction. Signalons spécialement VAndante con espressione, basé sur une phrase colorée (au violoncelle), d’une intensité d’expression superbe. L’œuvre se termine très brillamment par un Presto d’une grande difficulté d’exécution, dénotant une rare maîtrise d’écriture et fourmillant d’épisodes spirituels. Ce trio, d’une conception grandiose et hardie, mérite hautement d’être connu et apprécié à sa juste valeur. Il est d’ailleurs, dans son ensemble, d’un effet saisissant.	E. D.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>