<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival Camille Saint-Saëns 
            <date when='08/11/1884'/>
          </title>
          <series>1884-1885</series>
          <placeName>Genève, Grand Théâtre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VG2-1 F002085</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18841108'/>
        <title>Festival Camille Saint-Saëns</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='int'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Société de chant du Conservatoire de Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30079944' type='person' role='int'>Société de chant du Conservatoire de Genève</name>
        <name key='Marsick' type='person' role='int'>Marsick</name>
        <name key='Poissenot (Mlle)' type='person' role='int'>Poissenot (Mlle)</name>
        <name key='Basta, de (Mlle)' type='person' role='int'>Basta, de (Mlle)</name>
        <name key='Morlet' type='person' role='int'>Morlet</name>
        <name key='Goffoël' type='person' role='int'>Goffoël</name>
        <name key='Gallett, Louis' type='person' role='int'>Gallett, Louis</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f002085_001.tif'/>
        <page><![CDATA[v /°\_0‘
- ue ps —— - — - - K9) ‘/,î e
M4_,-… . . ; ; E
VIF DE
FESTIVAL SAINT-SAËNS
SAISON 188S4—1885
t Novennbre X es es 4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f002085_002.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENEÈVE
SOCIÉTE DES CONCERTS
Ssamedi = Novembre 1&=4
FESTIVAL GAMILLE SAINTS: AFNS
AVEC à CONCOURS DE
M. MARSICK
M' Poissenot, de Basta, MM. Morlet, Goffoël
Artistes du Grand Théâtre de Genève
CHŒURS MIXTES DE LA SOCIÉTE DE CHANT DU CONSERVATOIRE
160 EX ÉCUTANTS
SOUS LA DIRECTION DE
CAMILLE SAINTSAENS
—— v
s> 194 <3
PREMIÈRE PARTIE
. Marche héroïque (dédiée à la mémoire d’Henri Regnault).......…....…..0000000000 es C. SAINT-SAENS.
. Bme concerto pour violon avec accompagnement d’orchestre, exécuté par M. Marsrck. C. SAINT-SAENS.
, Suite algérienne
—
G h
.................................. C. SAINT-SAENS.
Impressions pittoresques d’un voyage en Algérie : a Prélude (en vue d’Alger). b Rhapsodie mauresque.
c Rêverie du soir (à Blidah). d Marche militaire française.
4. Introduction et Rondo capricioso pour violon et orchestre, exéeuté par M. Marsick. Ü. SAINT-SAENS.
EUXIEME PARTIE
LE PÉLUGE
PoëèmelbibliquetenitroisipantiesidesyllouisiGaller C. SAINT-SAENS.
Solis par M"* Porssenor, pE Basra, et MM. MorterT et Gorroru. Chœurs mixtes de la Société de Chant
du Conservatoire. — Le solo de violon par M. Lours Rxy, violon solo de l’orchestre des concerts.
l'° PARTIE : Corruption de l’homme. — Colère de Dieu. — Alliance avee Noë.
2me pArTIE : L’Arche. — Le Déluge.
}me
3" PARTIE : La Colombe.
Sortie de l’Arche. — Bénédiction de Dieu.
Avis. — On est instamment prié de ne pas entrer dans la salle pendant l’exécution des morceaux.
On commencera à 8 heures très précises.
Prix des Places restant en dehors des -abonnements.
Parterre, 2 fr., en location 2 fr. 50 (sous réserve d’augmentation de location, dans des circonstances spéciales).
Parterre debout, 2 fr. — Strapontins, 1'° galerie, 4 fr. — Loges de face, 2'"° galerie, 2 fr, en location 2 fr. 50.
Loges de côté, 2"° galerie, 1 fr. 25, en location 1 fr. 50. — Stalles numérotées, 3" galerie, 1 fr. 50, en location 1 fr. 60.
Avant-scène, 3" galerie, 1 fr. 50, en location, 1 fr. 60. — Galerie, 75 c, en location 85 c.
Le bureau de location est ouvert au théâtre, tous les ]o…s de la semaine où a lieu le eoncert, de 11 heures à 4 heures.
Les personnes qui s’intéressent à la musique et au succès de ces Festivals et Concerts, peuvent verser leurs sou<cnptmn«
volontaires à M. Besançon, trésorier, à la Caisse des titres, au Comptoir d’Escompte, 6, rue Diday, à Genève. ou à M. Olivary,
chargé des abonnements, au Bureau de location du théâtre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f002085_003.tif'/>
        <page><![CDATA[LE DÉLUGE
POÈME BIBLIQUE EN TROIS PARTIES, DE LOUIS GALLET
Musique de Camille SAINT-SAENS
PREMIÈRE PARTIE
CORRUPTION DE L'HOMME. — COLÈRE DE DIEU.
ALLIANCE AVEC NOÉ.
En ce temps-là, les Fils de l’Homme étaient nombreux.
u pays du soleil, sur les chemins poudreux,
Leurs tentes abritaient de nombreuses familles ;
Les anges enviaient la beauté de leurs Filles ;
Les Fils de Dieu venaient s’asseoir au milieu d’eux.
Or, ceux-ci, dédaigneux de leur splendeur première,
Désirérent l’amour des Vierges de la Terre
Et de cette union sortirent des géants.
L’homme dégénéra dans les âges suivants.
>ientôt, le mal grandit comme une lèpre immonde :
Par ses iniquités, l’homme outragea le ciel
Et Dieu se repentit d’avoir créé le monde !
Et voici ce que dit la voix de l’Eternel :
« J'exterminerai cette race,
Car ces hommes que je maudis
Se sont détournés de ma face
Et m’outragent de leurs défis.
Toute justice est méprisée,
Toute union sainte est brisée,
Tous les crimes sont triomphants ;
Comme la chair l’âme est impure
Et le vice a mis sa souitlure
Jusque sur le front des enfants! »
Noé, cependant, trouva grâce
Devant le Seigneur irrité,
C'‘était un homme juste et plein d'intégrité.
Dieu lui dit : € Ma clémence est lasse
Et le temps est venu de ma sévérité.
Fais une arche de bois, haute, large et profonde.
Que ta femme, tes fils, les femmes de tes fils
Et des couples choisis,
Entre tous les êtres du monde
Dans cette arche soient réunis.
Avec les tiens et toi je veux faire alliance.
Hâtez-vous, car il faut que mon œuvre commence
Et que lés méchants soient punis! »
DEUXIEME PARTIE
L'ARCHE. — LE DÉLUGE.
Noé fit ce que Dieu lui commandait de faire,
Et les eaux du Déluge envahirent la terre,
Et dans les profondeurs de l’abîme et des cieux
Avec un choc terrible, au milieu des ténèbres,
Se heurtèrent les flots et les vents furieux.
Le soleil s’éteignit sous des voiles funèbres,
Comme si l'ombre immense allait durer toojours,
Et l’eau du Ciel tomba durant quarante jours
Et les flots s’élevaient au-dessus des ruines ;
Et devant le fléau désertant leurs cités,
Les hommes éperdus fuyaient vers les collines,
Et les aigles planaient sur les champs dévastés.
L'onde lente montait, sère de ses victimes,
Et sourde à leurs cris de terreur.
Elle couvrit les monts et leurs plus hautes cimes.
Et les rngissements des monstres en fureur,
Et les clameurs de l’homme et les bruits de l’espace
S’apaisèrent alors comme un souffle qui passe,
Car tout ce qui vivait sur terre fut détruit.
L’arche close flottait sur cet Océan morne,
Au hasard, elle allait vers l’horizon sans borne
Au milieu de l’horreur d’une profonde nuit.
TROISIEME PARTIE
LA COLOMBE. — SORTIE DE L'ARCHE.
BÉNÉDICTION DE DIEU.
Or, Dieu se rappela pourtant sa promesse,
Un souffle s’éleva, doux comme une caresse,
Présageant que le deuil du monde allait finir.
Et Noé put ouvrir la fenêtre de l’arche.
Le corbeau s'envola des mains du Patriarche
Pour ne plus revenir.
Puis, il donna l’essor à la colombe frêle.
Ne trouvant point d’abri pour reposer son aile
Cette première fois, elle revint le soir.
Après sept jours, parlit encore la messagère.
Elle allait, moins timide, à travers le ciel noir.
Sur l’onde frissonnante une senteur légère,
Dans l’espace un reflet des rayons printaniers,
Tout disait que la Terre émue et rajeunie
Palpitait des ardeurs d’une nouvelle vie,
Et que ces jours d’épreuve étaient bien les derniers !
Cette deuxième fois, elle revint joyeuse :
Elle apportait dans l’arche un brin d’olivier vert,
On connut que le sol était à découvert.
Après sept autres jours, la blanche voyageuse
S’envola de nouveau vers les monts entrevus.
Cette troisième fois, elle ne revint plus!
Et Noé, regardant alors, vit que la Terre
Renaissante, montait dans des flots de lumière.
[1 sortit done de l’arche et bâtit un autel.
Des victimies sans nombre y furent immolées ;
Un arc resplendissant parut dans les nuées
Et voici ce qne dit encore l’Eternel :
« Je ne maudirai plus la terre.
Vous et moi nous sommes liés,
Et votre alliance m’est chère.
Croissez done et multipliez ! «
Quand vous verrez cet arc briller sur le nuage,
Hommes, souvenez-vous qu'il doit être à jamais
Le signe rassurant, le symbole et le gage
De la paix que je vous promets. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f002085_004.tif'/>
        <page><![CDATA[J P E E e E E E A S ——
= — A TT O S E e CO se T E SS
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>