<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180321'>21/03/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0093.tif'/>
        <date when='19180321'/>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Hässler, Johann Wilhelm' type='person' role='cmp'>Hässler, Johann Wilhelm</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Stierlin-Vallon, Henri' type='person' role='cmp'>Stierlin-Vallon, Henri</name>
        <name key='Leschetizky, Theodor' type='person' role='cmp'>Leschetizky, Theodor</name>
        <name key='Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
 Jeudi 21 /Mars KjuS, à <Y heures et i/uart
  rvîSt/'s
CONCERT
 donné par Mademoiselle
FLORENCE
TRUMBULL
 Pianiste américaine, suppléante de Le,iehelitzki/ (kjoj-hjij)
PRIX DES PLACES :
 Réservées, 5 francs. — Parterre, 3 francs. — Galerie, 2 francs.
                  Il	ttera perçu te j °/o en pluj pour le droit de<> pauvre,1.
 Billets en vente chez MM. Rotschy frères, magasin de musique, 22, Corraterie, magasin de pianos, 8, rue de Candolle, et au Conservatoire.
 Les réservées exclusivement chez MM. Rotschy, 22, Corraterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VfV^V^VfVfV^V^ Vf Vf VfV^V^Vf VfVf VfVf'V^VfV^VrVf■VfVfVf
o□p 'Q' 'tt-* oQp oQo (j£|j cQj O ogb ogp ogb ogb tQj oQü oQb oQj oQp Q» oQb oQj uQj oQb 0 oQu tqj
x^v x'x x^v x°v x^v x^v x^v x°\ x'x x^v /*< x*\ x^v x'x s^k x*x x'V j^v x'N. x^v x'x x*\ x'x x'V x'X
PROGRAMME
1.	^ RIGAUDON ET MUSETTE Rameau
 b)	SICILIENNE.............. Bach
  c)	MENUET en mi bémol...... Æozart
?) GIGUE .................... J.-W. HctsAcr
                     *	(17^7-1822)
2.	a) ANDANTE.............. j
  b)	SONATE op. 3i, n° 2, en ( n .
       L	Beethoven
  ré mineur................. I
               Largo, allegro. — Adagio. — Allegretto. J
3.	a J SUR LES AILES DU
      CHANT, transcription de Liszt
b)	SCHERZO.............. (
  e) RONDO CAPRICCIOSO )
4- a) ARLEQUIN............... Stierlin-Vallon
  b)	INTERMEZZO-
SCHERZANDO......... Th. Leschetitzky
 c)	SÉRÉNADE.............. Rachmaninoff
  c)	RHAPSODIE
 HONGROISE n° 8...... Liszt
Æendelssobn
Piano de concert Pleyel aux joi/u de la maiéon Ch. Bergaer.
Vf V^V^Vf Vf V'VfVf V'V^Vf Vf V'VfVf V'V'Vf V^ V^V^Vf Vf VfV'''
 'O' Odb OÜJ >Q.> oQu OQj OQj oUu ogb <Qj	ogb oQj oQb oQü <£JJ oQu oQj oQj odu oOb oQb cQo oOb ogb
x^v JFk. x*v x*v x*x x*V x**v x'x x*v x*v x^v x'x x*k x'X A x'V jFk x*v /tk x°\ x^v x**v
mlss Florence trumbull
    Miss Florence Trumbull est née à Chicago. Dès son enfance elle se passionne pour la musique et à 1 âge de douze ans, elle émerveille ses professeurs, tant par une remarquable interprétation des œuvres de valeur qu elle exécute, que par une étonnante virtuosité. Suivant les conseils de ses professeurs, elle n’hésite pas à s’embarquer pour 1 Europe, et en compagnie de sa mère, va à Vienne pour suivre les cours du célèbre professeur Théodore Leschetitzky.
    Son nouveau maître est frappé des dons extraordinaires de sa jeune élève, et il suit ses progrès avec une particulière attention.
    Quatre ans de travail et de persévérance ont persuadé le maître, et il n hésite pas à s attacher Miss Florence Trumbull en qualité d’assistante, et cela malgré son jeune âge. Ce titre équivaut au plus bel éloge que l’on puisse faire à 1 artiste, et comme le disait très judicieusement un critique : « Rarement on trouv era chez un même artiste les dons d interprétation, une si forte technique et un pareil tempérament. »
    Dans ses rares auditions à Vienne, Berlin et Londres, Miss Trumbull eut de beaux succès et il semble qu elle aurait à cette époque pu aborder définitivement le public ; elle a voulu travailler encore, et mettre son jeu strictement au point. On ne saurait que louer cet esprit de scrupule, que connaissent bien ceux qui ont eu le privilège de travailler avec Th. Leschetitzky.
CRITIQUES
Audition de piano donnée à Genève, le 8 avril 1917 (Conservatoire).
    Journal àe Genève. — Ancienne suppléante du professeur Leschetizky, Miss Trumbull est une virtuose intéressante, d’un talent très sûr et dont la musicalité s’est révélée dans 1 interprétation d œuvres diverses. Elle a joué avec une belle autorité la sonate en mi bémol de Beethoven, sa fine et très exacte technique s’est révélée dans une Sicilienne de Bach, un yJIenuel de Beethoven, une Gique de Kessler, d autres pièces de Strauss, Rachmaninoff, Schubert, Mendelssohn ne lui furent pas moins favorable et elle termina par une très brillante exécution de la légende de Sainl-Françoid marchant Mir U\sftolé, de Liszt. On l’a chaleureusement acclamée.
   Tribune de Genève. A côté dune remarquable technique, Miss Trumbull possède une finesse et^ne sonorité de toucher qui fait honneur à son maître et donne a ses productions un charme spécial. Ses pièces classiques comme la tonale de Beethoven, Sicilienne de Bach, etc., suivies par la charmante valde de StrauM-Schutl, Impromptu de Schubert, AI arche mignonne de Poldini (bissé) la Sérénade De]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0095.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Racbmaninoff et enfin le grandiose ches-d œuvre de Liszt : Saint-François marchant ,<ur tes flots, furent appréciés à leur juste valeur et chaleureusement acclamés par tout f auditoire.
    Il serait à désirer que Miss Trumbull se fit entendre aussi dans les autres villes de la Suisse.
    La SuiMe. — Miss Florence Trumbull qui fut pendant dix ans suppléante du professeur Leschetitzky, ce qui est un titre sérieux, s'est fait entendre hier soir au Conservatoire. Son programme comprenait quelques belles œuvres. La sonate op. 27, n° 1, de Beethoven, une Sicilienne de Bach, d inspiration très profonde, furent appréciées. Puis on entendit d’aimables et mélodiques pages, comme Ximpromptu de Schubert, le Scherzo de Mendelssohn, la grandiose légende de Saint-Françoi.' marchant sur tes Jt'ots, de Liszt, et encore des œuvrettes gracieuses, mais sans grande importance de Leschetitzky, Strauss-Schutt. Miss Trumbull est une pianiste éminemment honnête. Comme technicienne elle fait honneur à la méthode Leschetitzky et ses interprétations sont sérieusement mises au point. Miss Trumbull a fait preuve d’une juste musicalité dans son jeu probe. L'impromptu de Schubert et XIntermezzo de Leschetitzky furent joliment rendus. Dans la Sicilienne de Bach, la pianiste fit noblement chanter la cantième. Les bis ne manquèrent pas et le public applaudit sympathiquement Miss Trumbull.
Concert de M e C. Stoss et Miss Trumbull, le 19 avril 1916, à Lausanne.
    Gazette de Lausanne. — Mlle Florence Trumbull, pianiste, élève et collaboratrice de Leschetitzky, a exécuté dans un style très pur, une Sicilienne de Bach, un Amiante de Beethoven. Dans la légende de Saint-François marchant sur lesJCols de Liszt, dans une valse de Strauss-Schutt elle a fait preuve d’une remarquable virtuosité.
    Feuille d’zlvié de Lausanne. — Mlle Florence Trumbull, dans une Sicilienne de Bach, un Andanle de Beethoven, a fait preuve des meilleures qualités musicales et sa technique s'est épanouie dans une Gigue de Hæssler, une paraphrase de Schubert-Liszt, et enfin dans le très difficultueux Sainl-François marchant sur tes /fols, de Liszt. Mlle Trumbull possède un jeu étonnant, clair et précis. La remarquable artiste fut très fêtée après la Marche mignonne de Poldini et une Mazurka de Chopin, qui furent particulièrement goûtées du public.
    Tribune de Lausanne. — Ancienne élève, puis pendant dix ans assistante du professeur Leschetitzky, Miss Trumbull est une artiste hors de pair. Dans la Sicilienne de Bach, dans XAndanle de Beethoven, comme dans la Gigue de Hæssler, elle s’est révélée musicienne de haute culture, tandis que dans le Saint-François marchant sur tes Jtols, de Liszt, elle déployait toutes les qualités qui font la brillante virtuose, Miss Trumbull a mis infiniment d’esprit, de finesse et de légèreté dans la Marche mignonne de Poldini et dans une valse de Strauss, paraphrasée par Schutt. En bis, elle a joué dans un brio étincelant un Capnee en mi mineur de Mendelssohn et une œuvrette d’un compositeur dont le nom m est inconnu.
JARKVS. GFN&VF]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>