<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19171008'>08/10/1917</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0676.tif'/>
        <date when='19171008'/>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Ayrton, Edmund' type='person' role='cmp'>Ayrton, Edmund</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Asioli, Bonifacio' type='person' role='cmp'>Asioli, Bonifacio</name>
        <name key='Destouches, André Cardinal' type='person' role='cmp'>Destouches, André Cardinal</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE - Salle du Conservatoire - GENÈVE
                 -o-o-ooo O-O-Oo-*--
 LUNDI 8 OCTOBRE 1917, à 8 h. 1/4 du soir
           ->00^000-—
 CONCERT
 donné par
LA SOCIÉTÉ =
 DES
INSTRUMENTS ANCIENS
          de Paris
 Président : Camille SAINT-SAËNS
              Henri CASADESUS
 Directeur-fondateur de la Société
                 Quatuor des Violes Maur.ce HEW1TT	Henri CASADESUS
Quinlon	Viole d’amour
Louis HASSELMANS	Maurice DEV1LL1ERS
     Viole de Gambe	Basse de Yiole
 Clavecin Mmi Régina PATORNI Prix des Places : Réservées, Fr. 5 — Parterre, Fr. 3 Galeries, Fr. 2
  Jl sera perçu le 5 •/. en plus pour le droit des pauvres Location chez MM. ROTSCHY Frères, Magasin de Musique, Corraterie, et Magasin de Pianos, rue de Candolle, 8, et au Conservatoire.
 Les réservées exclusivement chez ROTSCHY Frères, à la Corraterie.
  VEVEf - IMF, DES INTERNÉS FRANÇAIS ÜN SUISSE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0677.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE
DES
INSTRUMENTS ANCIENS
  Aujourd’hui, Ja Société des Instruments anciens jouit dans le monde artistique d’une situation exceptionnelle. Fondée par Henri Casadesus sous la présidence du maître Camille Saint-Saëns, cette Société, en groupant les violes les plus usitées aux xvn" et xvm' siècles, s’est efforcée de reconstituer fidèlement l’ensemble des sonorités qu’employaient les compositeurs de l’époque. Le groupement instrumental le plus répandu était le quatuor des violes avec l’adjonction du clavecin. Toutes les œuvres originales écrites pour cet ensemble y retrouvent un caractère spécial que nos instruments modernes ne traduisent qu’imparfaitement.
  Fouillant toutes les bibliothèques de France et de l'étranger, bouleversant toutes les collections des amateurs, Henri Casadesus est arrivé à recueillir un ensemble d œuvres exquises des xvn' et xvm' siècles, pleines de vie, de couleur et d’originalité et d’une haute valeur musicale.
  Mais s’il est aisé de se laisser gagner par le charme des sonorités qu’employaient les compositeurs des xvn' et xvnf siècles, il l’est infiniment moins de spécifier le caractère et de déterminer le point précis de l’évolution de chaque instrument, au moment de la vie de tel ou tel maître, de l’élaboration de telle ou telle œuvre. Contentons-nous de quelques notes hâtives.
*
*	*
  Le quatuor des violes qu’a choisi la Société des Instruments anciens se compose d’un quinton, d’une viole d'amour, d’une viole de gambe et d’une basse de viole. On sait que, dans l’histoire des instruments à archet, les violes représentent l’étape immédiatement antérieure à celle de la domination du violon, domination qui ne s’établit que lentement et ne fut pendant longtemps que partielle, le violon prenant, seul, 1a place du pardessus de viole.
    Les instruments types de la famille des violes (dessus, taille, gambe, violone) se distinguent extérieurement de ceux de la famille du violon par la forme de la caisse de résonnance qui, plus étroite en haut qu’en bas, se termine presque en pointe du côté du manche, par la touche primitivement divisée en « tons », par la forme des ouïes en croissants )(, par la table d’harmonie et le dos absolument plats au début, par la hauteur plus grande des éclisses, enfin par le nombre des cordes qui était uniformément de six pour chacun des types premiers. Mais ces « types » subirent de nombreuses transformations dont nous notons seulement :
        Le quinton ou quinte, dessus de viole particulièrement en vogue en France et qui doit sans doute son nom au fait qu’il n'était tendu que de cinq cordes. Ce fut le quinton qui céda le premier devant la suprématie du violon
        La viole d'amour, tendue, elle, de sept cordes principales auxquelles il faut ajouter un nombre égal de cordes accessoires, passant sous la touche et le chevalet, vibrant sympathiquement et donnant à celte sorte de viole le timbre à la fois doux et chaleureux qui lui valut son nom.
        La viole de gambe, que l’instrumentiste tient entre les genoux (tandis que les modèles précédents se tiennent à la manière du violon) et qui a conservé le plus purement les caractères de la gambe primitive avec ses six cordes accordées en quartes aux deux extrémités avec, au centre, une tierce majeure.
        La basse de viole, dont les quatre cordes seulement et les ouïes en forme d’S font une sorte d’intermédiaire entre le violone primitif et le violoncelle de nos jours.
❖
                                 *
        Quant au clavecin (clavicembalo, c'est-à-dire tympanon à touches), infiniment plus connu que les violes, il nous apparaît — tel que la Maison Pleyel l’a reconstitué — comme un instrument à deux claviers, en forme de triangle rectangle et pourvu d’un certain nombre de pédales destinées à créer des timbres spéciaux, à réaliser des nuances qui, naturellement, s’établissent par plans (comme à l’orgue), non point sous forme progressive ou régressive. La sonorité grêle mais brillante et qui se répand sur l’ensemble de la phrase musicale comme une sorte de buée sonore, vient de la corde pincée et de l’absence d’étouffobs. En effet, le clavecin fait partie du groupe des stromenli da penna (« empennés »), par le fait que la corde y était mise en vibration primitivement par un fragment pointu de plume de corbeau.
        Il ne céda définitivement la place au piano à marteaux que dans les premières années du xixe siècle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0678.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE des Instruments anciens
  Direction : Henri CASADESUS
“Programme
  --
1.	Petite Symphonie .... M. Marais (1656-1728).
       a)	Allegretto.
      b)	Minuetto.
       c)	Allegro.
          Quatuor des violes et clavecin.
2.	a) Sonatine......A. Scarlati (1659-1725).
 b)	Le Ruisseau.....E. Ayrton (1734-1808).
       Pour clavecin : Mme PATOT(Nl.
3.	Concerto pour les violes. . P. E. Bach (1714-1788).
       a)	Allegro.
      b)	Adagio.
       c)	Allegretto.
          Quatuor des violes.
4.	Concert en La majeur . . B. Asioli (1769-1832).
       a)	Pollacca
       b)	Minuetto.
      c)	Andante.
      d)	Rondo.
  Pour viole d’amour : Ti. CASADUSUS.
5.	Fête galante (Divertissement) . A. C. Destouches
       a)	La rencontre.
                                                 (1672-1749).
       b)	La poursuite.
      c)	Gavotte du bouquet.
      d)	Menuet des amours.
      e)	Tambourin du Triomphe.
          Quatuor des violes et clavecin.
  Clavecin Pleyel — Paris.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>