<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180625'>25/06/1918</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0194.tif'/>
        <date when='19180625'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Stavenhagen, Bernhard' type='person' role='cmp'>Stavenhagen, Bernhard</name>
        <name key='Albert, Eugen d&apos;' type='person' role='cmp'>Albert, Eugen d&apos;</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Granados, Enrique' type='person' role='cmp'>Granados, Enrique</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿Vamm 83
e — i»
m jm m 3—L» MéA TOIDUNE DE GENEVb
LA MUSIQUE
  à Genève
les examens du Conservatoire
  Notre Comervfttoire de musique a, tout tomme vous et moi, subi les effets de la guerre. Il n’a pu cette année avoir une célébrité du monde musical à la tête de ses classe* de viruohité.La saison prochaine ne prévoit même pas de nomination sensationnelle ; M. Si urbi, que l’on a pu apprécier pour ses fines et sobres qualités est bien appelé à renforcer la liste des bons pédagogues que son* MM- Aubert et Mottu, Mme Cheridjian j Schnell, mais son jeune âge ne nous permet par d’affirmer encore absolument que ses lions pédagogiques équivaudront à ses dons pinnistiquee. Dans une année nous sommés d’ailleurs bien sûrs de pouvoir le constater avec plaisir.
  En attendant. les élèves qui désiraient passer leurs ex» mens de virtuosité se sont partagé les professeurs des classes nor-/p.ales. Dix élèves ont été admis à concourir : Miles Guillermin, Piratoni, Heyneirvaim et M. Perret font entrés dans les classes de M. Met tu; Mlles iSautier, Jaccard et Zarapoff ont continué leurs études sous la direction de leur professeur aimé, Mme Cheridjian. M. Aubert. accueillait Mlles Orloff et Papaïoan-non. Enlin Mlle Diamantidès s'inscrivait chez Mme Schnell.
  I>s joutes durèrent trois jours devant une affluence de parente, d’amis, extiémement intéressés.
  Les trois jours précédents avaient eu lieu les examens pour l'obtention des diplômes de capacité. Dix-sept élèves étaient inscrits et. le programme imposé comprenait : 1. Quatre Préludes et Fugues du Clavccin bien tempéré, de Bach; 2. une Sonate de Beethoven; 3. de la lecture à vue et de la transposition; 4. la Première Ballade de Chopin; 5. Cinq Eludes à choix (Chopin, Liszt etc.); C. vn Morceau moderne à choix.
  Ces séances ayant lieu à huis-clos, nous n’en dirons rien.
  Pour le» classes de virtuosité de violon (classes de M. Szigeti), un seul élève était admis à concourir : M. Laurence Nazar. Le programme comprenait je Concerto e» mi mineur de Nardini, avec orchestre; ta Fantaisie écossaise de MaxBruch, bien éciite pour
l’instiument, sans doute, mais que l’on aurait pu avantageusement remplacer par de la musique plus intéressante, et un quatuor à cordes de Mozart, dont M. Nazar jouait la partie de 1er violon. En outre, dans une séance à huis-clos, le candidat jouait encore une Sonate de Bach, des Etudes et une page, de lecture à vue.
  M. Nazar a obtenu son diplôme, non pas qu'il se soit montré brillant virtuose : loin de là. M’iis il a prouvé une base sérieuse, un jeu fin et sobre, une bonne musicalité. La technique est très honorable mais il faut encore colorer mieux le son, et surtout extérioriser le tempérament, s’il y en a ! M. Nazar aura toute liberté, espérons-le, pour acquérir les qualités brillantes qui nous semblent inhérentes à l’obtention d’un diplôme de « virtuosité », qualités qui lui manquent encore.
  Voulant donner une valeur reconnue aux diplômes de virtuosité dans les classes de piano, le comité avait composé un pro gramme très important, si chargé même qu’il priva souvent les élèves d’une partie de leurs moyens, par suite d’un excès cle fatigue, de tensiou nerveuse. Qu’on en juge. Chaque élève devait préparer un Con cerio de Beethoven (avec orchestre), deux Préludes et Fugues de Bach (du clavecin bien tempéré), une transcription pour piano d'une des grandes oeuvres d’orgue ou de violon, de Bach, une ces dernières grandes Sonates de Beethoven (de l'opus 53 à 111), un grand morceau medeme, cinq Etudes de Chopin, Liszt, etc.
  Le juiy était composé de JIM. Bartholony, lïeki, Moriaud, Bciy, de Mortier, Roger Steir.rn.etz (un, tcut nouveau dans le ccm.ité), qui font paitie de la n.ai ton et de MM. Delafosse, Niggü, Em.il Fiey flemme juiés étrangers. (M.Calcotti, compositeur à Paris, n’avait pu venir).
  Pour le violon, le jury étranger était c empesé de MM. Par.tillon et Küehr.er. Pour le piar.o, Mlles Heynemann et Piia-teni ne ee présentèrent pas au cor,cours. Restaient 8 élèves, ce qui était bien suffit ant.
  Journées fatigantes, avcfts-r.ous dit où l'effort ex'gé dépassa parfois la force des car,<ü<.p,ts et en .pécha de les juger à ltui îéelle valeur. Constatons tout d’abord que si au point de vue artistique aucun élève ne s’est m.cr.tré d’une personnalité exceptionnelle chacun a fait preuve de sérieuses
uva'ités.
'.Mlle Guillei min noua a paru la mieux équilibrée, d’un talent plus mûri. Sens o'oute il lui mrnque la chaleur de tempérament bcu jeu n’est pas émotif. M*is c’est clair
bien sonnant, sobre, de style juste et précis. Elle pourrait en remontrer à tous les autres, pour son emploi discret de la pédale. Notons que oes qualités de clarté n’impliquent nulle* ment de la sécheresse. Elle avait d’ailleuTS un programme qui lui convenait en général fort bien. Quoique la deuxième partie du Concerto de Beethoven pût avoir une poésie plus pénétrante et qu’il y eût dans 1 interprétation plus d’intellect que de sentiment, tout était bien à sa place, intelligent et d’un clair coloris : en somme équilibre très sain.
   C’est elle qui a joué dans le meilleur style le Prélude en fa mineur de Bach, d’un sentiment délicat. Ah mais t c’est que M. Mottu est organiste et que le style de Bach — style lié — lui est familier. Belle performance encore dans le Prélude et Fugue en ré majeur, de Bach, transcrit par Busoni.
  Un peu d’emballement dans la Fugue, maiB plans bien situés et juste phraser.
  Préludé, Sarabande et Toccata de Debussy étaient brillamment mis en valeur et la Sonate op. 110 de Beethoven d’une ligne claire et intelligente, mais trqp froide. Lecture à vue très honorable. Citons encore les Jeux d'eau de Ravel, excellemment joués.
  Mlle Orloff, s’il fallait en juger par les applaudissements rielicules et obstinés d’amis manquant de tact et de mesure, seiait une étoile éclipsant toutes les étoiles du ciel artistique ! S'il vous plaît, n’exagérons rien Mlle Orloff a de grandes qualités. Son jeu est extraordinairement souple et facile Il s'insinue, il charme, il ressent les moindres nuances expressives et met en relief les détails avec une spontanéité et une musicalité indéniables. Le coloris est infiniment varié et séduisant, mais se parsème au point que le résultat est un peu trop une mosaïque. C’est pourquoi la Chaconne de Bach se trouvait d'un style tout à fait dénaturé. Plus de belle grande et noble ligne, mais quantité de petites variations où les sentiments sau taient du coq à l'âne, si vous me permettez cet euphémisme.
  Par contre le Scherzo de Balakirew fut très brillan ment enlevé et. convenait admirablement au talent de J» pianiste. Dans le Concerto en ut mineur, de Beethoven, technique, propre mais expression mièvre. Il aurait faim plus de lythme, plus d’accents mâles, d'autor té. Je n’ai pas entendu la Scnale qui fut, parait-il. fort bien jouée et l’Elude de Debussy a dû certainement obtenir un succès justifié. Lecture à vue con-fiimant une grande spontanéité, une souple musicalité. En somme brillante élève, un peu extérieure et mièvre.
  M. Perret possède i.ne magnifique technique qu’il a pu mettre en relief notam-
ment dans le Méphisto-JPaheï, de Liszt, jouée avec une véritable virtuosité mais dans un emballement excessif. Dans le Concerto de Beethoven, ce fut lui qui conserva le mieux la grande ligne, mais par suite de nervosité, d’émotion, les doigts manquaient de force dans les passage® rapides et surtout cela manquait de conviction, d’accent. Prélude et Fvgve en do mineur, de Bach correctement enlevé mais trop rapidement. Juste musioalité malgré quelques » blancs » dans la Sonate. Interprétation plus intellectuelle qi . xj ressive.
   Les Eludes de Chopin fuient victimes de la trop forte tension nerveuse.
   Quoique un peu rapide dans la première exposition,fjuste ponctuation et belle sonorité dans la Fantaisie et Fugue en sol mineur de Bach.
   Mlle Louisa Sautier a donné le bon résultat d’un travail soutenu et consciencieux. Cela manquait souvent de relief mais le style était clair, le jeu. probe et il n’y eut aucun accroc. Le Concerto et la Sonate de Beethoven, les Préludes et Fugues de Bach bénéficièrent de très honorables interprétations. Comme études, c’étaient au bord d'une Source de Lizt et Etude en la btmol, de Chspin.. Le Prélude et Fugue de Bach, transcrit par Szan-to, exige un travail de pédale très fouillé pour obtenir les effets de sonorité voulus. De ce e ôté, il nous semble que Mlle Sautier a pris la, chose « grosso modo ». C’était parfois ex-essif de force et confus de sonorité.
   Quant au Prélude, Aria et Final de César Franck, œuvre profondément mystique, de grande envergure, il fut exécuté sans encombre, ce qui n’est pas un mince mérite mais comme interprétation artistique il parut dépasser tout à fait les moyens de la pianiste qui ne sut pas mettre la couleur nécessaire, ni mettre en relief les idées ce l’auteur.
   C’est d’ailleurs une des pages pianistiques les plus difficiles à interpréter et qui demande une maturité de pensée et une expé rience de vie que Mlle Sautier ne peut encore posséder; c’est pourquoi cela parut si en nuyeux
   Mlle Diamantidès, malgré de fâcheuses brusqueries d’accents et des rythmes trop nerveux, a montré d’heureuses qualités personnelles. Le Concerto fut d’une interprétation intéressante. Les Préludes et Fugue de Bach pâtiKnt d’un »ruV. to » à la Chopin qui dénaturèrent leur st>ie. Interprétation intelligente et coloiée de la Fanlaisie chromatique et jvQue de Bach, malgré une hâte excessive et des bi wqueries inutiles. La Scnate op. 63 de Beethoven souffrit de quelques lacunes de mémoire, mais la technique y était claire et le styi bon.
     Maie o’est dans le Prélude choral et Fugue de Cétar Frar.ok que MHe Diamantidès montra le meilleur de ses qualités, qu’une nervosité excessive ne permît pas toujours de livrer.
     Mlle Germaine Jaccard a acquis une force et tine autorité dont on peut la louer sincèrement. Son jeu révèle une tenace volonté et si au point de w. artistique on pourrait désirer une personnalité plus marquante on peut certainement < c ’xlure qu’au point de vue pédagogique, Miie Jaccard a une valeur positive.
     Deux défauts nuisirent à son jeu : un abus de la pédale, ce qui produisit une confusion sonore qui ne venait certes pas de sa technique, et un abus de force tout a fait injustifié.
     Ces réserves faites, il faut féliciter Mlle Jaccard pour l'envergure et la claire compréhension de ses interprétations.
     Le Concerto était intelligemment- joué, avec une réelle autorité, mais c’est dans le Prélude choral et Fugue de César' Fi anck que Mlle Jaccard montra surtout des qualités expressives et de la profondeur de sentiment- Elle y fut très justement applaudie. J'ai moins aimé le style des œuvres de Bach.
     Mlle l'irouhi Zarapoff ne manque pas de mordant, mais ce n’est pas une raison pour marteler le piano avec une pareille dureté, une pareille sécheresse, une pareille hâte. Ce que Mlle Zarapoff a le mieux joué, c’est \'E-lude de Liszt sur un Caprice de Paganini. De la virtuosité brillante et solide, du nerf, du mordant : tout y était à point. On peut encore aeîmirer ta suieté , son agilité, sa force, son endurance dans la Sonate op. 110 de Beethoven.
     Et le Concerto en ut min. était très honorablement présenté.
     S< l'de et sûre, mais beaucoup trop nerveuse et pressée, son interprétation des Préludes et Fugue en la mineur, de Bach.
      Qui nt à la Ballade de Chopin, la force et la dureté y avaient énergiquement chassé le charme et la poésie. QueÜe petite personne énergique 1 Tudieu ! Mlle Zarapoff se tient bien en selle et gare à ceux qui lui résistent ! Reste encore Mlle Kate Papaioannou-Quoique la trop grande fatigue et la tension nerveuse aient joué des tours à cette élève et que la technique manque encore de souplesse, il faut reconnaître en elle un sentiment musical plus profond que chez ses collé-
   gH0C; >
  Le Concerto était fort bien interprété. La Taccata ei Fugue en ré min. de Bach-Tausig révélèrent aussi de sérieuses et solides qualités de sonorité et d’expression.
  Trop rapides, les Prélude eI Fugue du clavccin. Quel dommage qu’elle ait perdu
la tête dans la Ballade de Chopin, que l’on
sentait musicalement bien comprise. Je n’ai pas entendu la Sonate de Beethoven (l’Appassionata) que l’on m’a dite interprétée avec une juste musicalité et un profond sentiment, Lecture à vue insuffisante, m’a-t-on dit.
 Evidemment il manque encore à Mlle Papaioannou une certaine souplesse, mais ses solides qualités de fond sont des plus intéressantes.
  Quels seront les élus? C'est ce que l’on saura samedi après-midi à la distribution des prix.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>