<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19171125'>25/11/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Madeleine</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0729.tif'/>
        <date when='19171125'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Madeleine'/>
        <page><![CDATA[﻿A CONSERVER
GRANDE SALLE DE LA MADELEINE
Une seule
Dimanche 25 Novembre, à 5 heures
CAUSERIE
familière
PAR
Albert QOS
AVENTURES ET SCÈNES
de la haute Alpe
au profit de la Société des enfants du CLUB DES HEUREUX
 -•OOO-
Programme
1.	Chant du Club, N° 4 (par les enfants).
2.	Qu’est-ce que le Club des Heureux ?
3.	Chant N° 6.
4.	Combat de boucs et de chamois
5.	Une assemblée de marmottes.
6.	Un homme qui ne peut pas geler.
7.	Les grands aigles.
8.	Les taureaux.
9.	Terrible chute d un montagnard.
10.	Carnaval à Salvan en 1880 Le violoneux, etc., etc.
Chants Nos 7 et 8.
PRIX DES PLACES : 1 FRANC ET 50 CENTIMES
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿N’ 4
 De tout mon cœur je veux aimer Ce qui très haut peut m’élever;
Et pour me rendre heureux, je
             [voudrais par la prière M’élever jusqu’à Dieu Et toujours garder un coeur pur et
[joyeux.
 Je veux apprendre à conquérir Pour le présent et l’avenir La douce paix du cœur,
 Et de mon esprit chasser Le souffle du malheur,
 Et par la gaîté je veux le
[remplacer.
 Pour nous très peu, tout pour les autres Qui, riches, pauvres, sont nos frères.
 A ces amis très chers Tout donner, peu recevoir,
 C’est le premier devoir
 Que veut accomplir notre Club des
[Heureux.
N" 6. Croisée
       Oh! que la vie est belle Quand le cœur est joyeux On croit avoir des ailes Quand on est très heureux.
          Refrain :
 Vivent les enfants toujours pleins d’allégresse, Vivent les enfants qui sont toujours contents.
 Quand on sort de l’école, On se sent libéré, Comme l’oiseau s’envole On se sent tout léger
Refrain.
Sans rixes, ni querelles On peut bien s’amuser; Polkas et pastourelles On aime les danser. Refrain.
N° 7. Ziberli
 Au Club des Heureux, Au Club des Heureux, On fait belle la vie ;
 Au Club des Heureux Vous ne trouvez pas Querelles, ni tracas,
 Non, vous ne trouvez pas Querelles, ni tracas,
 Car avec la bonté Vous aurez la santé.
 Le Club des Heureux Est fait pour tous ceux Qui cherchent l’harmonie. Le Club des Heureux 11 est fait pour ceux Qui sont de vrais amis. Oui, ceux-là sont heureux Qui vont avec entrain,
 Le cœur pur et joyeux Partout faire du bien.
 Point de malheureux Au Club des Heureux,
 Car tout est sympathie. Pour être joyeux Au Club des Heureux On fait tout ce qu’on peut. Si vous voulez trouver La force et la gaîté 11 faut venir nombreux Dans le Club des Heureux.
N° 8
 Si tu veux le bonheur Dans la vie, dans ton cœur,
 Il faut le conquérir,
 Savoir tout supporter et souffrir.
       Allons, enfants,
      Tous courageux ;
 Pour la victoire il faut des valeureux, Allons, enfants,
       Tous confiants,
 Pour le bonheur, marchons tous en avant.
 Non, nous n’avons pas peur Des risées des moqueurs;
 Puisqu’ils sont tous nos frères Nous saurons les aimer et leur plaire. Allons, enfants,
       Serrons les rangs ;
 Pour triompher, soyons persévérants. Allons, enfants,
       Tous confiants,
 Pour le bonheur, marchons tous en avant.
 Pour faire de la terre Le séjour des bienheureux,
 Nous déclarons la guerre A tous les sentiments odieux.
       Allons, enfants,
       Tous à l’ouvrage,
 C’est le moment de reprendre courage. Tous confiants Serrons les rangs,
 Pour le bonheur, marchons tous en avant.
Les réunions d’enfants du Club des Heureux ont lieu tous les samedis, à 2 h. '/2, à l’Ecole de la Roseraie. — Salle des Jeux. — Les grandes personnes y sont admises.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>