<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170607'>07/06/1917</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0645.tif'/>
        <date when='19170607'/>
        <date when='19170614'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿  L’esthétique de Y Enlèvement au Sérail de Mozart, procède de celle de l’opéra buffa des maîtres napolitains. Cette école eut à l’extérieur une influence considérable. La France y puisa les éléments de son opéra-comique et l’Allemagne y trouva le modèle nécessaire à la création d'un genre analogue, le « Singspiel » Cette forme de théâtre de caractère populaire, qui mêle avec bonheur le comique à l'élément sentimental, devait favoriser dans chaque pays la manifestation de certaines qualités du génie national qui ne trouvaient pas accès dans le grand opéra, asservi, d'une part au culte exclusif de la virtuosité vocale, noyé d’autre-part dans les fadeurs d’une tragédie de salon encombrée de mythologie
 En écrivant YEnlèvement, Mozart apportait au nouveau genre la contribution d’un plus grand génie et l’élevait immédiatement bien au dessus de ce qu’il avait été entre les mains de musiciens pourtant remarquables à bien des égards. La symphonie prend dans cet ouvrage une importance et une beauté insoupçonnée chez les maîtres prece-dents et qui n’exclut pas, au contraire, celle du chant et les qualités propres à Mozart, de spontanéité, d’esprit, de délicieuse espièglerie et aussi de fin romantisme, toutes choses qu’il possédait à un haut degré, y trouvent un merveilleux emploi.
  L'Enlèvement fut joué avec un grand succès le 12 juillet 1782, à Vienne ; en moins de deux ans il fit son tour d’Allemagne. La popularité de l’œuvre fut telle que les plus petites villes voulurent la connaître.
L Enlèvement au Sérail]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0646.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             Weber s’exprimait en ces termes sur cet ouvrage: «Je le dis avec une entière confiance, dans YEnlèvement, Mozart arriva à la pleine maturité de son génie. Désormais l’expérience seule peut encore le développer, Des œuvres telles que Don Juan et les Noces de Figaro, le monde était en droit d’en attendre beaucoup de la plume féconde de Mozart, mais il n’était plus au pouvoir du maître de nous donner un pendant à Y Enlèvement au Sérail. Je trouve dans cet ouvrage le reflet de sa jeunesse, cette fleur de la vie qui ne s’épanouit plus, une fois qu’elle s’est fermée... ».
              Quant à l’intrigue, elle est d’une naïveté charmante : Une jeune étrangère Constance, sa suivante Blondine, et Pédrille, le domestique de l'amoureux de Constance ont été capturés par des pirates puis vendus à un pacha. Celui-ci qui a des mœurs polies s’efforce de fléchir la belle et mélancolique Constance. Quant à Blondine, elle est échue au gros Osmin, le farouche et comique gardien du Sérail, avec lequel elle entre immédiatement en guerre ouverte. Pédrille, auquel ses connaissances en horticulture ont permis de gagner la confiance du pacha, trouve moyen de mettre son maître au courant de la situation et prépare un enlèvement qui échoue. Mais le pacha magnanime unit les amoureux et leur rend la liberté.
          Pour lui permettre de monter /'Enlèvement au Sérail, la « Société de Musique Symphonique » émet des parts de souscription de 25 francs donnant droit à deux invitations et à 3ix places à tarif réduit pour la première représentation ou pour l’une des suivantes.
© Conservatoire de Musique Genè>
 \<u
  'Q)
 c
 3
 O
 to
£
O
2
 tu
 co
 C/)
 LU
a
a
<
 c
 co
 Ci.
  o»
 “S
 <»
I
 C
 Q>
 Ci.
 s-
 3
 O
 Cl.
 c
  "op
  c7)
 '4)
 co
 c
(V
 e
<u
 >
  "H
  eu
  <»
 “O
 2
W
 a
e
Les souscriptions peuvent être versées au bureau de location de « La Comédie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0647.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                Affranchir 3 cent.
M. W. Viollier
    Rue Je Vîll ereuse, 35
r'rxrfcvi?]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>