<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180313'>13/03/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0076.tif'/>
        <date when='19180313'/>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Bureau de concerts Ad. IIENN
SALLE DU CONSERVATOIRE
Mercredi i ) Mars 191S, à S h. et demie
RÉCITAL
 DEBUSSY
donné par Madame
Rose FÉART
de l’Opéra et
 Mlle Olga FISCHER
Pianiste.
       Au Programme :
LE PROMENOIR DES DEUX AMANTS (trois mélodies). PROSES LYRIQUES (trois mélodies).
FÊTES GALANTES (trois mélodies).
TROIS CHANSONS DE BILITIS. TROIS BALLADES.
                                      M"1C Rose FÉART.
                            CHILDREN’S CORNER.
                                             Olga FISCHER.
       BILLETS à 5 francs. - 3 francs. - 2 francs.
Il sera perçu le 5 % eu sus de ces prix pour le droit des pauvres
En vente au magasin de musique J. MONTFORT, rue du Stand, 51 et au Conservatoire.	__________
                                                                       II. Jarrys, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0077.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  RÉCITAL DEBUSSY
Le Promenoir des deux amants.......Tristan Lhermite
      I	Auprès de cette grotte sombre Où l’on respire un air si doux,
              L’onde lutte avec les cailloux Et la lumière avecque l’ombre.
               Ces flots, lassés de l’exercice Qu’ils ont fait dessus ce gravier,
             Se reposent dans ce vivier Ou mouru. autr. fois '''arcisse .
             L’ombre de cette fleur vermeille Et celle de ces joncs pendants Paraissent estre là-dedans Les songes de l’eau qui sommeille...
      II Crois mon conseil, chère Climène ; Pour laisser arriver le soir,
              Je te prie, allons nous asseoir Sur le bord de cette fontaine.
              N’ouis-tu pas soupirer Zéphire,
             De merveille et d’amour atteint, Voyant des roses sur ton teint Qui ne sont pas de son empire ?
             Sa bouche, d’odeur toute pleine,
             A soufflé sur notre chemin,
             Mêlant un esprit de jasmin A l’ambre de ta douce haleine.
      III	Je tremble, en voyant ton visage Flotter avecque mes désirs,
             Tant j’ai de peur que mes soupirs Ne lui fassent faire naufrage.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              De crainte de cette aventure,
            Ne commets pas si librement A cet infidèle élément Tous les trésors de la Nature.
             Veux-tu, par un doux privilège.
             Me mettre au-dessus des humains ?
             Fais-moi boire au creux de tes mains,
              Si l’eau n’en dissout point la neige.
Proses lyriques...............Claude Debussy
   I.	De rêve...
            La nuit a des douceurs de femme Et les vieux arbres, sous la lune d’or,
                   Songent !
         A celle qui vient de passer, la tête emperlée,
             Maintenant navrée, à jamais navrée,
               Ils n’ont pas su lui faire signe...
                   Toutes !
               Elles ont passé, les Frêles, les Folles,
             Semant leur rire au gazon grêle,
              Aux brises frôleuses La caresse charmeuse Des hanches fleurissantes.
   V
         Hélas 1 de tout ceci, plus rien qu’un blanc frisson...
              Les vieux arbres sous la lune d’or pleurent Leurs belles feuilles d’or.
             Nul ne leur dédiera plus La fierté des casques d’or Maintenant ternis, à jamais ternis.
             Les chevaliers sont morts Sur le chemin du Grâal !
            La nuit a des douceurs de femme,
             Des mains semblent frôler les âmes,
               Mains si folles, si frêles,
   Au temps où les épées chantaient pour Elles !
         D’étranges soupirs s’élèvent sous les arbres.
         Mon âme, c’est du rêve ancien qui t’étreint !
   II.	De grève...
             Sur la mer les crépuscules tombent,
              Soie blanche effilée.
             Les vagues comme de petites folles Jasent, petites filles sortant de l’école,
             Parmi les froufrous de leur robe,
                      Soie verte irisée !
      Les nuages, graves voyageurs,
      Se concertent sur le prochain orage ;
      Et c’est un fond vraiment trop grave A cette anglaise aquarelle.
      Les vagues, les petites vagues,
      Ne savent plus où se mettre,
      Car voici la méchante averse, Froufrous de jupes envolées,
           Soie verte affolée.
      Mais la lune, compatissante à tous ! Vient apaiser ce gris conflit Et caresse lentement Ses petites amies Qui s’offrent comme lèvres aimantes A ce tiède et blanc baiser.
     Puis, plus rien...
      Plus que les cloches attardées Des flottantes églises !
      Angélus des vagues,
      Soie blanche apaisée !
                    III.	De soir...
      Dimanche sur les villes,
 Dimanche dans jes cœurs ! Dimanche chez les'petites filles Chantant d’une voix informée Des rondes obstinées Où de bonnes Tours N’en ont plus que pour quelques jours
      Dimanche, les gares sont folles !
      Tout le monde appareille Pour des banlieues d’aventure En se disant adieu Avec des gestes éperdus !
      Dimanche, les trains vont vite, Dévorés par d’insatiables tunnels :
 Et les bons signaux des routes Echangent d’un œil unique Des impressions toutes mécaniques.
      Dimanche, dans Je bleu de mes rêves Où mes pensées tristes De feux d’artifice manqués,
      Ne veulent plus quitter le deuil De vieux dimanches trépassés.
 Et la nuit à pas de velours Vient endormir le beau ciel fatigué,
 Et c’est dimanche dans les avenues d’étoiles La Vierge or sur argent Laisser tomber les fleurs de sommeil !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               Vite, les petits anges, Dépassez les hirondelles,
             Afin de vous coucher Forts d’absolutions !
               Prenez pitié des villes,
              Prenez pitié des cœurs,
              Vous, la Vierge or sur argent !
Fêtes Galantes . . . . ....... I.	En sourdine
             Calmes dans le demi-jour Que les branches hautes font, Pénétrons bien notre amour De ce silence profond.
            Fondons nos âmes, nos cœurs Et nos sens extasiés,
             Parmi les vagues langueurs Des pins et des arbousiers.
             Ferme tes yeux à demi,
              Croise tes bras sur ton sein,
            Et de ton cœur endormi Chasse à jamais tout dessein.
             Laissons-nous persuader Au souffle berceur et doux Qui vient à tes pieds rider Les ondes de gazon roux.
              Et quand, solennel, le soir Des chênes noirs tombera,
              Voix de notre désespoir,
              Le rossignol chantera.
                        II.	Fantoches
             Scaramouche et Pulcinella Qu’un mauvais dessein rassembla Gesticulent, noir sous la lune.
              Cependant l’excellent docteur Bolonais cueille avec lenteur Des simples parmi l’herbe brune.
              Lors sa fille, piquant minois,
              Sur la charmille, en tapinois,
              Se glisse demi-nue, en quête
             De son beau pirate espagnol Dont un langoureux rossignol Clame la détresse à tue-tête.
lit. Clair de luné
           Votre âme est un paysage choisi
           Que vont charmant masques et bergamasques
            Jouant du luth et dansant et quasi
Tristes sous leurs déguisements fantasques.
           Tout en chantant sur le mode mineur L’amour vainqueur et la vie opportune,
            Ils n’ont pas 1 air de croire à leur bonheur Et leur chanson se mêle au clair de lune,
            Au calme clair de lune triste et beau,
            Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres Et sangloter d’extase les jets d’eau,
            Les grands jets d’eau sveltes parmi les marbres.
Trois Chansons de Bilitis....... . . Pierre Louys
I.	La Flûte de Pan
Pour le jour des Hyacinthies, il m’a donné une syrinx faite de roseaux bien taillés, unis avec la blanche cire qui est douce à mes lèvres comme le miel. Il m’apprend à jouer, assise sur ses genoux ; mais je suis un peu tremblante. Il en joue après moi, si doucement que je l’entends à peine. Nous n’avons rien à nous dire, tant nous sommes près l’un de l’autre ; mais nos chansons veulent se répondre, et tour à tour nos bouches s’unissent sur la flûte.
Il est tard ; voici le chant des grenouilles vertes, qui commence avec la nuit.
Ma mère ne croira jamais que je suis restée si longtemps à chercher nia ceinture perdue.
II.	La Chevelure
II m’a dit : « Cette nuit, j’ai rêvé. J’avais ta chevelure autour de mon cou. J’avais tes cheveux comme un collier noir autour de nia nuque et sur ma poitrine. Je les caressais, et c’étaient les miens ; et nous étions liés pour toujours ainsi, par la même chevelure, la bouche sur la bouche, ainsi que deux lauriers n’ont souvent qu’une racine. Et peu à peu il m’a semblé, tant nos membres étaient confondus, que je devenais toi-même, ou que tu entrais en moi comme mon songe. »
Quand il eut achevé, il mit doucement ses mains sur nies épaules, et il me regarda d’un regard si tendre, que je baissai les yeux avec un frisson.
III.	Le Tombeau des naïades
Le long du bois couvert de givre, je marchais ; mes cheveux devant ma bouche se fleurissaient de petits glaçons, et mes sandales étaient lourdes de neige fangeuse et tassée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                     il me dit : « Que cherches-tu ? — je suis la trace du satyre. Ses petits pas fourchus alternent comme des trous dans un manteau blanc. » Il me dit : « Les satyres sont morts. »
                                       « Les satyres et les nymphes aussi. Depuis trente ans il n’a pas fait un hiver aussi terrible. La trace que tu vois est celle d’un bouc. Mais restons ici, où est leur tombeau. »
                                          Et avec le fer de sa houe il cassa la glace de la source où jadis riaient les naïades. Il prenait de grands morceaux froids, et les soulevant vers le ciel pâle, il regardait au travers.
                Trois Ballades...............François Villon
                                                     I.	Ballade de Villon à s’amye
                                                   Faulse beauté qui tant me couste cher,
                                                    Rude en effect, hypocrite doulceur,
                                                  Amour dure, plus que fer, à mascher,
                                               Nommer te puis de ma deffaçon* sœur.
                                                 Charme félon, la mort d’ung povre cueur,
                                                 Orgueil musse2, qui gens met au mourir,
                                                      Yeulx sans pitié ! ne veult droicte rigueur,
                                                    Sans empirer, ung povre secourir ?
                                                     Mieulx m’eust valu avoir esté crier Ailleurs secours, c’eust'esté mon bonheur ;
                                                     Rien ne m’eust sceu de ce fait arracher ;
                                                   Trotter m’en fault en fuvte à deshonneur.
                                                    Haro, haro, le grand et le mineur8 !
                                                    Et qu’est cecy ? mourray sans coup ferir,
                                                      Ou pitié veult, selon ceste teneur,
                                                   Sans empirer, ung povre secourir,
                                                   Ung temps viendra, qui fera desseicher,
                                                          Jaulnir, flestrir, votre espanie* fleur :
                                                      J’en risse5 lors, se tant peusse marcher,
                                                      Mais las ! nenny : ce seroit donc foleur6,
                                                       Vieil je seray ; vous, laide et sans couleur.
                                                     Or, beuvez fort tant que ru peult courir.
                                                   Ne donnez pas à tous ceste douleur,
                                                   Sans empirer, ung povre secourir.
                                                            envoi
                                                  Prince amoureux, des amants le greigneur7,
                                                  Vostre mal gré ne vouldroye encourir ;
                                                    Mais tout franc cueur doit, par Nostre Seigneur,
                                                   Sans empirer, ung povre secourir.
                                         I	ruine - a masqué — 3 A l’aide, grands et petits ! — < épanouie - 5 J’en rirais — » folie — 7 le pins grand.
                                           — 6 —

   II.	Ballade que Villon feit à la requeste de sa mère pour prier Nostre-Dame
              Dame du ciel, regente terrienne,
              Emperière des infernaulx palux1,
              Recevez-moy, vostre humble chrestienne,
              Que comprinse soye entre vos esleuz*,
              Ce nonobstant qu’oncques rien ne valuz.
              Les biens de vous, madame et ma maistresse,
              Sont trop plus grands que ne suys pecheresse,
              Sans lesquels biens âme ne peult merir3 N’avoir les cieulx, je n’en suis menteresse.
               En ceste foy je vueil vivre et mourir.
               A vostre Filz dictes que je suis sienne;
              De luy soyent mes pechez aboluz :
             Pardonnez-moy comme à l’Egyptienne,
              Ou comme il feict au clerc Theophilus,
               Lequel par vous fut quitte et absoluz,
              Combien qu’il eust au diable faict promesse. Préservez-moy, que je ne fasse cesse !
              Vierge portant sans rompure encourir Le sacrement qu’on célèbre à la messe.
              En ceste foy je vueil vivre et mourir.
              Femme je suis, povrette et ancienne,
               Qui riens ne sçay, oncques lettre ne leuz ;
              Au moustier voy dont suis paroissienne Paradis painct, où sont harpes et luz,
              Et ung enfer où damnez sont boulluz :
               L’ung me faict paour, l’autre joye et liesse.
               La joie avoir fais-moy, haulte Déesse,
              A qui pecheurs doibvent tous recourir,
              Comblez de foy, sans faincte ne paresse.
               En ceyte foy je vueil vivre et mourir.
  ENVOI4
              Vous portastes, Vierge, digne princesse,
  Jésus régnant, qui n’a ne fin ne cesse.
              Le Tout-Puissant, prenant nostre foiblesse,
  Laissa les cieulx et nous vint secourir ;
  Offrist à mort sa très clère jeunesse ;
  Notre Seigneur tel est, tel le confesse.
  En ceste foy je vueil vivre et mourir.
  1	marais (les enfers) — 2 que je sois comprise au nombre des élus — 3 méri-
ter — * Par un sentiment de délicatesse que l’on appréciera, le musicien s’est
abstenu de faire déclamer et chanter cet Envoi, laissant aux pécheurs que
nous sommes le soin de l’adresser d’un cœur contrit à l’auguste destina-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿III.	Ballade des femmes de Paris
                 Quoy qu’on tient' belles langagières Florentines, Veniciennes,
                 Assez-pour estre messaigières1,
                Et mesmement les anciennes ;
               Mais, soyent Lombardes, Romaines, Genevoises, à mes perilz, Piemontoises, Savoysiennes,
                 Il n’est bon bec que de Paris.
                 De beau parler tiennent chayeresa,
                 Ce dit-on, les Napolitaines Et que sont bonnes cacquetières Allemandes et Bruciennes8;
                Soyent Grecques, Egyptiennes,
                 De Hongrie ou d’aultre païs, Espaignolles ou Castellanes,
                 11 n’est bon bec que de Paris,
                 Brettes4, Suysses, n’y sçavent guéres, Ne Gasconnes et Tholouzaines ;
                Du Petit-Pont deux harangères Les concluront5, et les Lorraines, Anglesches ou Callaisiennes (A}'-je beaucoup de lieux compris ?) Picardes, de Valençiennes...
                 Il n’est bon bec que de Paris.
ENVOI
                Prince, aux dames parisiennes De bien parler donnez le prix ;
                 Quoy qu’on die d’Italiennes,
                 Il	n’est bon bec que de Paris.
 1	entremetteuses • - * chaires — 3 Prussiennes — * Bretonnes — 5 leur fermeront la bouche.
 U. JAfiRVS. GENÈVE
— 8 —]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>