<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19171027'>27/10/1917</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, La Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0689.tif'/>
        <date when='19171027'/>
        <name key='Moreau, Léon' type='person' role='cmp'>Moreau, Léon</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, La Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿Une seule représentation
Le Samedi 27 Octobre, à la Comédie, à 4 heures '/* au bénéfice de l’Œuvre « la Veillée du Prisonnier » et du Bureau Central de Bienfaisance
SPECTACLE D’ART
mise en scène, décors, costumes
MATINÉE
de poésie, de musique et de danse
par
Jane HUGARD
des théâtres de 1 Opéra et de 1 Odéon de Paris
Causerie et œuvres d’Edouard Dujardin
          M. Edouard Dujardin est également connu à Paris comme poète et auteur dramatique, et comme professeur d’histoire des religions. La Comédie va jouer prochainement la pièce, Marthe et Marie, qu’il a fait représenter au Théâtre Antoine en 1913.
           Il se propose de parler ici des maîtres de la poésie française, et en particulier du célèbre poète Stéphane Mallarmé, le père du symbolisme; il parlera également de l’évolution poétique contemporaine et donnera quelques curieux exemples à l’appui de ses théories.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0690.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Mme Jane Hugard, qui va interpréter les œuvres de M. Edouard Dujardin et à qui le personnage principal de Marthe et Marie est réservé, est à la fois danseuse-mime et comédienne. Après avoir fait partie du corps de ballet de l’Opéra et avoir obtenu les plus brillants succès dans les théâtres littéraires parisiens, elle s’est consacrée peu à peu aux œuvres d’un caractère plus particulièrement moderne et aux manifestations d’art analogues à la matinée de poésie, de musique et de danse qu’elle est venue donner devant le public genevois.
PROGRAMME
 i° Les Maîtres de la poésie française contemporaine,
causerie par M. Edouard Dujardin.
  Lectures poétiques par des artistes de la Comédie.
 2° Poème et conte d’Edgar Poe, un acte, d’après Edgar Poe et Stéphane Mallarmé, musique de M. Léon Moreau. ier tableau : la Muse de la Mélancolie. 2e tableau : la Muse du Cauchemar.
  Mme Jane Hugard, dans le rôle des deux Muses d’Edgar Poe, et M. Vibert, dans le rôle d’Edgar Poe.
          La chambre d’Edgard Poe, la nuit ; baie ouverte sur un jardin sombre.
          La Muse de la Mélancolie apparaît au poète; elle lui inspire le poème « A quelqu’un du Paradis » (traduction de Stéphane Mallarmé).
          A son tour apparaît la Muse du Cauchemar; c’est le conte du « Cœur Révélateur » qu’elle vient lui dicter, en en mimant devant lui les hallucinantes péripéties.
          Entr’acte d’un quart d’heure. (Le buffet sera ouvert.)
 3° Quelques essais de poésie française contemporaine,
 causerie par M. Edouard Dujardin.
 Lectures poétiques par des artistes de la Comédie.
 4° Rêves couleur du temps, poème de M. Edouard Dujardin, musique de M. Claude Debussy.
      Jane Hugard.
 5° La Prière de minuit, poème inédit de M. Edouard Dujardin.
 Lu par l’auteur.
 6° Première représentation :
 La Légende de Sainte Istar et des sept démons, un acte, poème de M. Edouard Dujardin, musique de M. Vincent d’Indy. ier tableau : le Berger des âmes. 2e tableau : Crux adorabilis.
 Mme Jane Hugard, dans le rôle de Sainte Istar,
 M. Pierre Daltour, dans le rôle du Berger,
 •et sept jeunes élèves des classes de danse du professeur Falk, dans les rôles des sept démons.
             La descente d’Istar aux enfers est un vieux conte babylonien qui a été retrouvé dans les ruines de l’antique Chaldée, et dont voici la traduction :
             Vers le pays immuable,
               Istar, fille de Sin, a dirigé ses pas, vers la demeure des morts, vers la demeure aux sept portes où il est entré, vers la demeure d’où l’on ne revient pas.
              A la première porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé la haute tiare de sa tête.
             A la deuxième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé les pendants de ses oreilles.
             A la troisième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé les pierres précieuses qui ornent son cou.
             A la quatrième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé les joyaux qui ornent son sein.
             A la cinquième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé la ceinture qui entoure sa taille.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0691.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              A la sixième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé les anneaux de ses pieds, les anneaux de ses mains.
               A la septième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé le dernier voile qui couvre son corps.
                Istar, fille de Sin, est entrée au pays immuable, elle a pris et reçu les Eaux de la Vie, et ainsi, devant tous, elle a délivré le fils de la vie, son jeune amant.
                                   Epopée d’Izdubar, 6me chant.
 Ce récit a servi de point de départ à M. Vincent d'Indy, et a été spiritualisè et, si l’on nous permet l’expression, christianisé par M. Edouard Dujardin, qui, des sept parures dont le portier infernal dépouille la déesse Istar, a fait les sept démons, c’est-à-dire les sept humaines passions, dont Sainte Istar se dépouille elle-même.
PARTIE MUSICALE sous la direction de Mlle Olga Fischer
 Deux pianos à quatre mains : MH«S Olga Fischer et Berthe Poncy. Flûte : M. Martinet.
 Violoncelle : M. Nicolas Karjinsky
             Pianos à queue de la Maison Sautier & Jaeger.
Ce spectacle, tout en étant éminemment artistique, peut être vu par les familles.
 Prix des places : — Fauteuils, parquet et première galerie : 3 fr. 5o ; — stalles de parterre : 2 fr. 5o ; — parterre : 2 fr. ; — seconde galerie : 1 fr. 5o; — amphithéâtre : 1 fr. — (Droit des pauvres : 5 % en sus-)
 Location sans augmentation de prix. Bureau ouvert de 10 h. à 5 h.
                                           (téléphone 61.95)
           1
 La Comédie donnera incessamment Marthe et Marie, pièce en 5 actes, de M. Edouard Dujardin, avec Mme Jane Hugard, dans le rôle de Marie.
Imprimerie Albert Kundig - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                     Genève, le 20 octobre igi'j•
   La direction de La Comédie recommande spécialement la matinée organisée pour le samedi 27 octobre, avec le concours de Mme Jane Hugard, par M. Edouard Dujardin, un des grands écrivains français contemporains, dont une œuvre importante, Marthe et Marie, sera donnée prochainement a La Comédie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>