<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert d'abonnement 
            <date when='19180112'>12/01/1918</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0003.tif'/>
        <date when='19180112'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 12 Janvier 1918, à 8 heures et demie précises.
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. JOSEF SZIGETI
Violoniste.
- -'«xoOl»! PR0ef*4«E 140<=X3^'
UJJ
PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture de Rosamunde.................... Fr. Schubert
   2.	Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre. . J. Brahms
            Allegro non troppo.
            Adagio.
            Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
                  Cadences de J. Joachim.
                M. Josef SZIGETI.
DEUXIÈME PARTIE
   3.	Le Roi Arthur, poème symphonique pour grand orchestre, d’après le cycle de la «Table Ronde» (ire audition)............................ Templeton Strong
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ansermet
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
Le concert commencera à 8 heures ei demie précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
•2-, *-©-<-«♦ -5>î©-î^ +» © «-4 <&*+©*••$> >£*-©-«^4
'mprtmene n. janys. Trei/fa, 4, utneve.
vs
rHÉATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMHNT
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0004.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE ROI ARTHUR
POÈME SYMPHONIQUE DE TEMPLETON STRONG
 Voici, résumée en quelques lignes, la matière des légendes arthuriennes :
 Confié, tout enfant, à l’enchanteur Merlin, Arthur est élevé loin du monde, dans une atmosphère de pureté entretenue avec des soins d’autant plus attentifs qu’une prophétie lui promet le trône. Celui-ci doit appartenir à qui pourra manier l’épée magique Excalibur. Tous les chevaliers s’y efforcent, lorsque l’heure a sonné de désigner un nouveau roi. Tous échouent. Le seul Arthur réussit à se saisir de l’arme, qu’il dégaine et brandit sans apparent effort, et la prophétie s’accomplit : après avoir épousé Guinivere il est couronné roi ; puis il fonde l’Ordre de la Table Ronde où siègent Lancelot, Gavain, Percival, Lohengrin, et aussi un parent d’Arthur, l’envieux et perfide Modred, qui hait le roi et la reine et qui ne cesse de comploter leur perte. Après quelques années d’un règne heureux, Guinivere s’éprend du chevalier qu’Arthur chérit entre tous : Lancelot, le plus valeureux de ses sujets. L’amour induit la belle reine en infidélité. Modred, l’espion toujours aux aguets, la dénonce. Elle s’enfuit avec son amant, tandis qu’Arthur, dont cette trahison a brisé le cœur, assiste impuissant et désespéré au rapide déclin de son royaume et de son ordre. Modred lève une armée pour attaquer le roi. Une longue et terrible utte s’engage. Après des fortunes diverses, Modred vaincu survit seul à la défaite de ses partisans. Arthur le poursuit sur le champ de bataille et le tue d’un coup de l’épée Excalibur, non sans avoir reçu lui-même, des mains du rebelle et du félon, une blessure mortelle. Il expire en évoquant l’image des deux êtres qu’il a le mieux aimés, par lesquels il a le plus souffert, Guinivere, Lancelot. Alors apparaît sur la mer, glissant vers le rivage où tomba le héros, une barque funéraire que guident des femmes drapées de noir en signe de deuil ; ces reines d’outre-tombe viennent chercher le cadavre royal, et le mystérieux vaisseau l’emporte dans la brume.
    Le poème symphonique du Roi Arthur n’est, pour la forme, autre chose qu’une symphonie. Symphonie d’un seul tenant, mais où il est aisé de reconnaître trois parties bien distinctes, conformes dans leurs grandes lignes aux exigences du genre, chaque partie se laissant d’ailleurs subdiviser par l’analyse selon ses rapports avec le développement du sujet. On croit utile de donner ici un sommaire aperçu de ce plan-musique et programme :
     I.	Introduction exposant (allegro) les deux motifs principaux d’Arthur et de Modred, qui symbolisent les forces antagonistes du bien et du mal. Puis :
     a)	Andante: l’évocation delà jeunesse d’Arthur et l’apparition de l’épée magique Excalibur ;
     b)	Allegro: deux aspects d’Arthur, le roi et l’homme ; les chevaliers de la Table Ronde ;
     c)	La reine Guinivere et son coupable amour pour Lancelot ; avec, à l’arrière-plan, l’ombre insidieuse de l’espion Modred ;
     d)	Dénonciation de Guinivere par Modred ; colère du roi et fuite de la reine.
     II.	Adagio..... Andante : la solitude d’Arthur, sa détresse... Le désir qui naît en
 lui de se venger de Modred, auteur principal de sa décadence.
     III.	a) Allegro : de lointaines fanfares de guerre interrompant soudain la méditation du roi : c’est le défi de Modred, auquel il répond;
     b)	La bataille... puis la poursuite de Modred par Arthur, qui le tue d’un coup de l’épée Excalibur, mais reçoit en retour la blessure mortelle, chancelle un instant et tombe expirant ;
     c)	Adagio : c’est (sur les harmonies amplifiées qui disaient au début la jeunesse d’Arthur) l’arrivée de la barque funéraire qui vient chercher le cadavre royal et l’emporte dans la brume.
     P.-S. — M. R. Godet a publié sur cette oeuvre une brochure qui est en vente dans les magasins de musique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>