<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180330'>30/03/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0111.tif'/>
        <date when='19180330'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Concerty dAbonnement
Qenève, fe 30 mars 1918.
       COMITÉ
              jsy'
                                                                                                1/.
                                                                                                v
         m
                                                          OC
                    CD ans sa séance du 27 mars, fe Comité des Concerts d’Abonnement a décidé de renoncer au mandat d’organiser des Concerts au Srand théâtre’, mandat dont fe Conseif administratif de fa Viffe de ôenève f’avait chargé en 1889.
                      Of tient à remercier une dernière fois fes nombreux abonnés et fe pubfic gui fui ont accordé feur confiance pendant si fongtemps.
                      Ges charges toujours croissantes gui ont pesé sur fe Comité dans ces dernières années ont rendu sa tâcfie de pfus en pfus difficife. CD'autre part, tous fes efforts du Comité et ceux du chef d’orchestre ne sont pas parvenus à maintenir fes concerts à un niveau artistigue suffisant.
                     £es Concerts d’Abonnement ont rempfi à ôenève un rôfe éducatif utife, ifs ont eu feur heure de g foire, fe Comité n’a pas voufu gu’ifs puissent déroger à feur réputation passée et if a renoncé à poursuivre son activité dans des conditions gui ne répondaient pfus ni à ses aspirations ni à f attente du pubfic.
                     £e Comité a été d’autant pfus poussé à cette détermination gu’un nouveau groupement — " f’ Association de f'Orchestre romand ” — va proposer aux amis de fa musigue fa création à Çenève d’un Orchestre symphonigue itinérant. £e Comité recommande chaudement à ses anciens abonnés de soutenir cette œuvre nouveffe à fagueffe if sera heureux d’apporter tout son appui.
                                                      fflu nom du Comité des Concters </Abonnement :
                                                nj[aunce Çauiier,
                                                                                           Œrésident.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>