<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19171108'>08/11/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple français</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0714.tif'/>
        <date when='19171108'/>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Attenhofer, Carl' type='person' role='cmp'>Attenhofer, Carl</name>
        <name key='Wagner, Fritz' type='person' role='cmp'>Wagner, Fritz</name>
        <name key='Kreisler, Fritz' type='person' role='cmp'>Kreisler, Fritz</name>
        <name key='Hubay, Jenő' type='person' role='cmp'>Hubay, Jenő</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple français'/>
        <page><![CDATA[﻿m TEMPLE FRANÇAIS m
Portes: 7 */» heures	Concert : 8 '/« heures ||J
JEUDI 8 NOVEMBRE 1917
j <§®8i<§aia'Tr f
=	donné par	=
| L’UNION CHORALE |
avec le concours de
] JOSEPH SZIGETI I
1§§	VIOLONISTE
■aaaâ	Pronwtsctnr «a ciassc de wcutwute au Cunsetvdtoirt tie Genève
MME A. LAMBERT-GENTIL
ÜË	Professeur de Piano
DIRECTION : M. G. PANTILLON, Prof.
H	IIHIIIIIIIIIIIIIIHIRI
Prix des places :
Galeries numérotées	fr. 3»— et fr. 2» —
Amphithéâtre de face numéroté ...» 2»50
Amphithéâtre de côté......» 1»50
Parterre de face........» 1»—
Parterre de côté........» 0»50
JH	BILLETS EN VENTE A L’AVANCE AU	m
JÜ MAGASIN DE MUSIQUE Vve L. BECK, RUE NEUVE 14 M
Le soir du concert, à la Porte de la Tour.
IMP. DU NATION AL SUISSE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0715.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿D’APRÈS LE PORTRAIT-BUSTE PAR ALICE BONER AU «KUNSTHAUS ZURICH »
JOSEPH SZIGETI

'^iiiiiiiiiiifiiiiiii;itiiiiiiiiiiiii!iiiiiii!i:iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii!iiiiiii!iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii|^
---illlr---  p 1MDG R/MIÎfDe ---.111,--- 
l---rm1---                   ■---TTP---* 
M 1. a) Le chant des Pâtres )
                             . . Doret
      b)	Prière du Rutli I
              Chœurs
jj 2. La Folia, variations sérieuses . • Corelli
M. Szig-eti	jâ
§ 3. La Lyre et l’Epée.....F. Hegar f§
s	Chœur	=
1 4. Chaconne.......Bach
                   M. Szig-eti
S 5. Sérénade d’hiver.....Saint-Saëns g
f§	Chœur	s
1 6. a) Le réveil des chanteurs	Attenhofer gr b)	Fleurs de mai.....F. Wagner |
JË	Demi-chœur	||
m 7. a) Caprice viennois.....Kreisler 1	b) Scène de la Csârda .... Hubay
                     (Hùllâmzô Balaton)
                  M. Szigeti
PIANO DE LA MAISON BECK & 0e
.lH||||llll||||HII||||llll||||llll||||llll||||MII||||llll|||tllll||||llll||||llll||||IHI||||llll||||lll|||||llll|||||lll||||llll||||llll||||llll||||llll|)||llll||||ll|]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0716.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JOSEPH SZIGETI
VIOLONISTE
    Né en 1892, à Budapest, élève de Hubay, il débuta dans cette ville entre 1901 et 1905 ; en 1905, il joua à Berlin et Dresde, en 1906 à Londres où sa popularité a pour effet qu’il se fixe en Angleterre jusqu’en 1913. 11 est appelé ensuite en Suisse, Allemagne, Angleterre, Autriche-Hongrie, Roumanie, Belgique, France. Hollande, Russie, Finlande, Espagne, Portugal ; il collabore aux festivaux donnés par l’Etat hongrois en l’honneur de Ooldmark et Hubay ; sous la direction de Busoni, aux « Concerts Busoni » à Paris, Berlin et Londres; sous la direction de Nikisch, Max Reger, Steinbach, Mengelberg, Sir Henry Wood, aux concerts Colonne, etc. Deux fois il est commandé par la reine Elisabeth (qui est excellente violoniste elle-même) au Palais royal de Bruxelles.
    Joseph Szigeti a été appelé à succéder à Marteau comme professeur de la classe de virtuosité au Conservatoire de Genève. Quoique jeune encore, sa carrière musicale est déjà grande et ses succès sans précédents. La presse ne tarit pas d’éloges sur les qualités de ce maître du violon. En voici quelques extraits :
    Gazette de Lausanne. — M. Szigeti joue avec autant de charme que de puissance ; je ne parle pas de sa technique qui est transcendante. Des nombreux violonistes que j’ai entendus, je ne trouve dans ma mémoire qu’Auer qui m’ait produit une impression aussi profonde.
     Eclair de l’Est, Nancy. — 11 faut remonter aux concerts de M. Isaye pour constater un succès aussi grand que celui remporté par M. Szigeti. Depuis le grand artiste, nous n’avions pas entendu un violoniste aussi remarquable.
     Journal de Genève. — Au son instinctivement beau, à la souplesse rith-mique, à la facilité technique, à la justesse pour ainsi dire innée qui caractérise le jeu de chant de Hongrois, M. Szigeti joint la forte culture, le sens de la grande ligne nécessaire à la bonne exécution de la musique de Brahms.
Il	possède encore d’autres qualités rarement unies : une tendresse, une émotion qui rappellent Thibaut à une mâle énergie, à une fermeté incisive dans le rythme. A notre époque où les talents pleuvent, c’est un violoniste extraordinaire.
    Tribune de Genève. — Tout est noble chez lui, sa tenue modeste, la sonorité qui ne recherche jamais l’effet facile, l’interprétation toujours musicale, sentie, réfléchie, et avec cela un beau tempérament. Le public vite conquis, a fait une formidable ovation à ce grand artiste.
    Neues Wiener Tageblatt, Vienne. — Son t^Jent est si personnel et si remarquable qu’on pourrait dire de lui, en parodiant Lessing, qu’il serait un des plus grands violonistes, môme si par hasard il était né sans mains.
    Daily Telegraph, Londres. — Son exécution de cette œuvre fut un triomphe et à elle seule l’aurait démontré violoniste de talent extraordinaire. Szigeti a donné une interprétation intéressante et réussie du concerto de Brahms. Son sentiment du style dans cette œuvre fut remarquable ainsi qu’on y est habitué avec lui.
    Echo de Paris. — Un artiste dont la virtuosité surmonte avec un feu juvénile toutes les difficultés et qui présente toujours l’œuvre musicale avec Je plus juste sentiment.
     La Chronique, Bruxelles. — Le célèbre violoniste a joué devant le roi et la reine des Belges, au château royal. Leurs Majestés ont exprimé le vœu de l’entendre bientôt à nouveau.
     Le National Suisse. — On ne sait, en effet, ce qu’on doit le plus admirer chez lui : sa simplicité, son aisance au milieu des plus graves difficultés, son amplitude de son, sa délicatesse merveilleuse ou la probité artistique avec laquelle il rend les diverses œuvres qu’il interprête.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>