<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19171105'>05/11/1917</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0710.tif'/>
        <date when='19171105'/>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Kostalsky' type='person' role='cmp'>Kostalsky</name>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL
Qundi 5 Novembre J9J7
•• à 8 heures et demie précises *»
  CONCERT SYMPHONIQUE
                                      donné par le
CHŒUR RUSSE RENFORCÉ
                                      avec le concours de
  L’ORCHESTRE DU THÉÂTRE
                                             et de
   M"e N. JAQUES-DALCROZE
                                        sous la direction de
   M. Basile KIBALTCHITCH
Fraterna commemo-razione degli eroi delle armate alleate, caduti durante la grande guerra.
Bratsko pominanie gueroev saveznyh ar-miy, pavchich v veli-noy voinie za osvo-bojdenie.
Commémoration fraternelle des héros des armées alliées tombés pendant la grande guerre.
Fraternal commémoration of the heroes of the allied armies, who fell during the great war.
                      Bratskoe pominove-nie gueroev soiouz-nyh armiy, pavchich v velikonion voynou za osvobojdenie.
Le bénéfice sera versé à l’Ouvroir de Landecy (soldats suisses nécessiteux et prisonniers de guçrre), fondé et dirigé par Mlmt Cramer-Micheli.
Prix : 30 centimes
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0711.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  PROGRAMME
Cortège solennel, op. 91, de Glazounoff.
Bataille de Kerjenetz (entr’acte de l’opéra Kitegl, de Rimsky-Korsakoff.)
Commémoration fraternelle, de Kastalsky.
Kostalsky, né en 1856, est un des compositeurs de musique vocale le plus en vue de l’Ecole contemporaine russe. Son mérite principal est d’avoir retrouvé et remis en honneur l’ancien style russe. En effet, le contrepoint existait déjà en Russie au xvc siècle et se différenciait nettement du contrepoint italien par une certaine rigidité harmonique et de fréquentes et imprévues modulations.
       Dans la cantate, Kastalsky, qui est surtout un maître dans le domaine de la musique vocale, a su, quoique s’en servant pour la première fois, utiliser remarquablement toutes les ressources de l’orchestre et en tirer des sonorités admirables.
        Si cette Commémoration fraternelle, inspirée par la grande guerre, montre toutes les souffrances endurées par l’Humanité, elle reflète aussi un sentiment profond de l’Amour et une conviction dans le triomphe de la cause de la Liberté et de la Justice.
1.	Requiem æternam.
        Récitatif : Frères ! prions pour nos enfants et nos proches, héros de la guerre sacrée, tombés au champ d’honneur, tombés pour la liberté et la paix des peuples et implorons le Seigneur pour leurs âmes !
       Chœur : Requiem æternam dona eis, Domine, et lux perpetua luceat eis Tedecet hymnus Deus in Sion, et Tihi reddetur votum in Jérusalem; exaudie orationem meam ad te omnis caro veniet.
       Requiem æternam etc.
2.	Kyrie eleison. Christe eleison.
3.	Rex tremendæ.
        Rex tremendæ majestatis, qui salvandos salvas gratis, fons pietatis, salvo me. Recordare, Jesu pie, quod sum causa Tuæ vie ! Ne me perdas ilia die.
       Quærens me sedistiti lassus redemisti crucem passus. Tantus labor non sit cassus.
        Récitatif : luste judex ultionis, donum facremissionis ante diem rationis.
        Chœur : Alléluia.
 4- Ingemisco.
        5010	soprano : Ingemisco Tanquam reus, culpa, rubet vultus meus, supplicanti parce Deus.
        Qui Mariam absolvisti et la tronem exaudisti mihi quoque spem dedisti. Preces meæ non sunt dignæ sed in, bonus, fas benigne, ne perenni cremer igne. Inter oves locum præsta et al h redis me sequestra, statuens in parte dextra.
 5.	Lacrimosa.
        5011	: Lacrimosa dies ilia qua resurget ex favilla judicandum homo reus.
        Chœur ; Lacrimosa etc.
        Soit : Huie ergo parce, Deus.
        Chœur : Pie Jesu Domine, dona eis requiem.
 6.	Hostias.
        Hostias et preces Tibi, Domine, laudis offerimus. Tu suscipe pro animabus illis, quarum hodie memoriam facimus. Fac eas, Domine, de morte transire ad vitam quam olim Abrahæ promisisti et semini ejus.
 7.	Sanctus.
       Sanctus Dominus Deus Sabaoht ! Gloria Tua, hosanna in
     excelsis !
         (Voix des guerriers morts.) Hosanna in excelsis, hosanna !
 8.	Musique japonaise.
        (Du côté des troupes japonaises on entend une musique douce.)
 9.	Kyrie eleison.
        Absolve, Domine, animas fidelium defunctorum. Absolve eas ab vinculo delictorum. Lucis æternæ beatitudine perfui.
 9	a. L’hymne à Indra.
        (Du côté des troupes hindoues résonne l’hymne à Indra. Selon les mythes hindous, les guerriers tombés au champ de bataille sont reçus au sein d’Indra, dieu du firmament.)
10.	Requiem æternam.
        Requiem -cternam dona eis, Domine, et lux perpetua luceateis.
                      Requiem æternam.
                JÏNTR’ACTE --2^3
      (‘Tendant ['entracte, vente de chocolat, cigarettes' et divers pour colis de Qloël destinés aux soldatf suisses nécessiteux et aux prisonniers de guerre, organisée par c!Kme Cramer- QKicfieli.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0712.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Huit chants populaires russes, de Liadoff.
   1.	Chant des mendiants.
   2.	Chant de Noël.
   3.	Complainte.
   4.	Chant comique (J’ai dansé avec le moucheron).
   5.	Légende des oiseaux.
   6.	Berceuse.
   7.	Ronde.
   8.	Chœur dansé.
Ouverture de « Rouslan et Ludmila », de Glinka.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>