<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19180227">27/02/1918</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de l'Athénée</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0057.tif"/>
<date when="19180227"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de l'Athénée"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  Quatuor à cordes
SCHIFFMANN]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0058.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GENÈVE • SALLE DE L'ATHÉNÉE
 Mercredi, le 27 février 191 S, à 8i* heures du soir
Concert du Quatuor à cordes
SCHIFFMANN
 de Baie
                   1er violon: Maigueriie Schiffmann 2e „ Gerlrude Flugel Viola:	Marthe Schiffmann
 Violoncelle: Blanche Schiffmann
Programme J. HAYDN : Quatuor en Ré majeur. Op. 20 No. 4
                                   Allegro di molio Un poco Adagio affeihioso Allegretto alla Zingarese Presto «cherzando
 F.	SCHUBERT: Quatuor en La mineur. Op. 29
                                 Allegro nia non troppo Andante — Menueito Allegro moderato
 A. DVORAK: Quatuor en Fa majeur, Op. 96
                                Allegro ma non troppo Lento — Molio vivace Vivace ma non iroppo
PRIX DES PLACES: Frs. 3.- et 2.-
 Billeit en vente chez Mrt. Roischy Frère*, Corraterie 2t et le «oir à l'entrée.
Critiques de la Presse bâloise
(Concert du 8 II. 18.)
1.	La „National-Zeitung“. Un auditoire sceptique au début — nous le comprenons — remplissait vendredi soir la Salle du Casino (de Bâle). Mais les applaudissements spontanés déchaînés par l’interprétation du quatuor de Haydn démontrèrent d’emblée que les jeunes artistes avaient gagné à leur cause les critiques les plus sévères. Les passages dans la première partie du quatuor semblaient sortir d’un seul instrument. Nous relevons spécialement le jeu exquis de la jeune violoncelliste de 13 ans, dans la cantilène de l’Adagio. L’Allegretto alla Zingarese, avec ses difficultés rhytmiques, fut enlevé avec brio et ici de nouveau nous eûmes l’occasion de constater les qualités techniques éminentes de la jeune violoncelliste.--
         Dans le quatuor en la mineur de Schubert, le style passionné de l’AUegro ma non troppo fut rendu avec goût, expressivement, avec distinction, mais sans exagération sentimentale. L’interprétation du Menuet réussit pleinement. Au point de vue style c’était splendide. — Dans la dernière partie le premier violon rendit comme un maîfre les passages de triolets les plus difficiles.
         Le Quatuor en fa de Dvorak ne fit que compléter notre excellente impression. L’exécution de l’AUegro nous parut vraiment fabuleuse comme exactitude et pré cision. Le coda lyrique du lento particulièrement, qui atteignit la plénitude de son charme dans le jeu expressif du violoncelle, nous démontra que les artistes, sans tomber dans aucune exagération sentimentale, avaient complètement saisi l’idée du maître. Nous exprimons avant tout notre admiration pour r„ensemble“ des quatre jeunes artistes. Jamais nous n’avions constaté pareille intimité — nous nous trouvons en face d’une énigme musicale, quoique nous soyons persuadés que le mérite en revient à l’excellent professeur et pédagogue musical, Mr. E. Wolff, le Directeur du Conservatoire Wolff à Bâle.
2.	„Basler Nachrichten“. Prof. Dr. K. Nef — 4 jeunes filles, presque des enfants, jouent dans ce quatuor : on les écoute avec intérêt tout un soir ; elles sont extraordinaires. Ce qui surprend le plus, c’est leur ensemble, leur exactitude. — Ces jeunes filles se comprennent, se trouvent, s’unissent intimement. Elles ont une telle maîtrise de leurs nerfs qu’on ne sort pas de l’étonnement. Dans le thème en do dièze mineur de Schubert par ex., on n’entendait qu’un instrument, on ne saurait en demander davantage d’un pianiste. Et non seulement ces jeunes artistes forment une unité artistique où il s’agit de l’exactitude mécanique — mais aussi dans l’expression, le style: elles cèdent, elles reprennent, elles s’effacent et ressortent comme des artistes routinés. Elles peuvent d’ailleurs se mesurer avec ces derniers pour la pureté de l’intonation, pour l’harmonie musicale, dont les 4 artistes en
   robes blanches sont un emblème.--Chaque artiste fut à la hauteur de sa tâche ;
   d’ailleurs l’homogénéité parfaite d’instruction fait le charme de l’ensemble. Le coup d’archet est sûr, les 4 artistes jouent avec aisance, elles ont l’amour de l’art; c’est pourquoi leurs productions nous charment.
3.	Le „Basler Volksblatt“. Nous nous trouvons en regard du cas des plus étranges ou un ensemble si jeune réussit par son jeu à subjuger complètement sous son charme un public des plus difficiles. Les artistes ont dépassé tout ce qu’on attendait d’elles, elles méritent des louanges sans restrictions. Non seulement nous avons entendu un ensemble exactement mis au point, mais chaque artiste a fourni la preuve de la maîtrise complète de sa partie, aussi bien au point de vue technique que musical.
4- Le „Basler Anzeiger“ décrit le quatuor en ces termes : un ensemble d’une sûreté étonnante, avec des qualités dynamiques parfaites, avec une grande pureté d’intonation et la faculté de faire vivre les oeuvres interprétées, disposant d’une technique des instruments absolument surprenante.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0059.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
