<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='19180209'>09/02/1918</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0031.tif'/>
        <date when='19180209'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Caccini, Giulio' type='person' role='cmp'>Caccini, Giulio</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA YILLE DE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
GENÈVE
Samedi 9 Février 1918, à 8 heures et demie précises.
SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
Mme Jeanne montjovet
de l’Opéra
et d’un GROUPE D’ÉLÈVES de M. le prof. DE LA CRUZ
                   V--503--
PREMIÈRE PARTIE
                1.	Concerto brandebourgeois n° 3, en sol majeur, pour 3 violons, 3 violes, 3 violoncelles et continuo .... J.-S. Bach
                                   Allegro - Adagio - Allegro.
         2.	a) Ariette (xvie siècle)........................... Caccini
                 b)	Trois chansons françaises du xvn' siècle........ ***
                                   1.	Dans cet agréable séjour.
                                    2.	0 nuit plus belle que le jour.
                                     3.	Air gai.
(Vieilles chansons françaises reconstituées et orchestrées par M. Walter-Morse Rummel.)
                                 M”' J. MONTJOVET.
                3.	Nocturnes pour orchestre (ire audition intégrale)..... C. Debussy
a) Nuages - b) Fêtes - c) Sirènes (avec 16 voix de femmes). deuxième partie
            4.	Introduction au Ier acte de Fervaal................ V. d’Indy
                 5.	Poème de F Amour et de la Mer, pr chant et orchestre (Maurice Bouchor)........................... E. Chausson
a) La Fleur des Eaux - b) Interlude - c) La Mort de l’Aniour.
                               M— J. MONTJOVET.
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
Le concert commencera à 8 heures et demie précises.
* Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. ^
*mprimerie n. uarrys, Treille, A, ueneve.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0032.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARIETTE (CACCINI)
                 Tièdes haleines, et vous, brise douce,
 Allez en hâte à la bien chérie,
                      Dites qu’en moi tout l’aime,
 Tout au désir succombe,.
                     Et que je porte au cœur La fraîche fleur De son sourire.
 CÇO <=$G»
CHANSONS FRANÇAISES DU XVIIe SIÈCLE
                (Walter-Morse RUMMEL)
                    Dans cet agréable séjour
 Dans cet agréable séjour, les plus charmants des dieux font un plaisant
[échange.
 Bacchus, les yeux voilés, bande l’arc de l’amour, et l’amour foule
[la vendange.
 Bacchus, les yeux voilés, Bacchus, les yeux voilés, bande l’arc de l’amour,
[et l’amour foule, l’amour foule la vendange.
                      0 nuit plus belle que le jour
                 O nuit plus belle que le jour,
 Ne cédez pas encore à la faible clarté de la naissante aurore.
               Ou du moins par un prompt retour En faveur d’un si tendre et si discret amour Rejoignez-moi bientôt à celle que j’adore.
 O nuit, ô nuit plus belle que le jour.
 Air gai
            Revenez, revenez, liberté charmante,
               Revenez régner dans mon cœur,
                Liberté charmante,
 Revenez régner, revenez régner, revenez régner dans mon cœur. Amour qui sut prendre mon cœur A fait s’enfuir le repos qui m’enchante.
             Esclave de ses liens, je subis sa langueur.
            Revenez, revenez, liberté charmante,
 Revenez régner dans mon cœur,
                Liberté charmante,
 Revenez régner, revenez régner, revenez régner dans mon cœur. L’amour, ce barbare vainqueur,
 Par mille faux plaisirs a séduit ma constance,
            Tous ces plaisirs ne sont qu’en apparence Et cachent à nos yeux leur extrême rigueur.
            Revenez, revenez, liberté charmante,
               Revenez régner dans mon cœur.
                Liberté charmante,
 Revenez régner, revenez régner, revenez régner dans mon cœur.
                  Hôtes des branches, rossignols en joie,
                  Allez en hâte à la bien chérie,
  Dites qu’en moi tout pleure,
          Tout à l’exil se blesse,
         Et je pâme encore Au cher lointain de sa caresse.
                                    <=§o <=§o
 POÈME DE L’AMOUR ET DE LA MER
Maurice BOUCHOR	_	Ernest CHAUSSON
  La Fleur des Eaux.
         L’air est plein d’une odeur exquise de lilas,
         Qui, fleurissant du haut des murs jusques en bas Embaumant les cheveux des femmes,
         La mer au grand soleil va toute s’embraser.
          Et sur le sable fin qu’elles viennent baiser Roulent d’éblouissantes lames.
         O ciel qui de ses yeux doit porter la couleur,
          Brise qui va chanter dans les lilas en fleur Pour en sortir tout embaumée,
         Ruisseaux qui mouillerez sa robe, ô verts sentiers Vous qui tressaillerez sous ses chers petits pieds,
         Faites-moi voir ma bien-aimée !
         Et mon cœur s’est levé par ce matin d’été,
          Car une belle enfant était sur le rivage,
         Laissant errer sur moi des yeux pleins de clarté,
         Et qui me souriait d’un air tendre et sauvage.
         Toi que transfiguraient la Jeunesse et l’Amour Tu m’apparus alors comme l’âme des choses ;
         Mon cœur vola vers toi, tu le pris sans retour,
  Et du ciel entr’ouvert pleuvaient sur nous des roses.
             Quel son lamentable et sauvage Va sonner l’heure de l’adieu !
              La mer roule sur le rivage,
             Moqueuse, et se souciant peu Que ce soit l’heure de l’adieu.
          Des oiseaux passent, l’aile ouverte,
              Sur l’abîme presque joyeux ;
         Au grand soleil la mer est verte,
               Et je saigne, silencieux,
               En regardant briller les cieux.
             Je saigne en regardant ma vie Qui va s’éloigner sur les flots ;
            Mon âme unique m’est ravie Et la sombre clameur des flots Couvre le bruit de mes sanglots.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0033.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Qui sait si cette mer cruelle La ramènera vers mon cœur ?
      Mes regards sont fixés sur elle ;
     La mer chante, et le vent moqueur Raille l’angoisse de mon cœur.
<=?■= ^ ^
   La Mort de l’Amour.
      Bientôt l’île bleue et joyeuse Parmi les rocs m’apparaîtra ;
      L’île sur l’eau silencieuse Comme un nénuphar flottera.
     A travers la mer d’améthyste Doucement glissa le bateau,
      Et je serai joyeux et triste De tout me souvenir bientôt !
Le vent roulait les feuilles mortes ; mes pensées Roulaient comme des feuilles mortes, dans la nuit. Jamais si doucement au ciel noir n’avaient lui Les mille roses d’or d’ou tombent les rosées !
Une danse effrayante, et les feuilles froissées,
Et qui rendaient un son métallique, valsaient, Semblaient gémir sous les étoiles, et disaient L’inexprimable horreur des amours trépassées.
Les grands hêtres d’argent que la lune baisait Etaient des spectres : moi, tout mon sang se glaçait En voyant mon aimée étrangement soumise.
Comme des fronts de morts nos fronts avaient pâli, Et, muet, me penchant vers elle, je pus lire Ce mot fatal écrit dans ses grands yeux : l’oubli.
Le temps des lilas et le temps des roses Ne reviendra plus à ce printemps-ci ;
Le temps des lilas et le temps des roses Est passé, le temps des œillets aussi.
Le vent a changé, les cieux sont moroses,
Et nous n’irons plus courir, et cueillir.
Les lilas en fleurs et les belles roses ;
Le printemps est triste et ne peut fleurir.
Oh ! joyeux et doux printemps de l’année,
Qui viens, l’an passé, nous ensoleiller,
Notre fleur d’amour est si bien fanée,
Las ! que ton baiser ne peut l’éveiller !
Et toi, que fais-tu ? pas de fleurs écloses,
Point de gai soleil ni d’ombrages frais ;
Le temps des lilas et le temps des roses Avec notre amour, est mort à jamais.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>