<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='191805--'>--/05/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0154.tif'/>
        <date when='19180500'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿'ociété Musique de iSymplionique
     SaLlc de « La Comédie»
            -Mai 1918
       (C omme elles font toutes)
         Opéra-comique de W. A. MOZART
  Cosi fan tutte, qui fut représenté pour la première fois à Vienne le 26 février 1790, est postérieur aux Noce» de Figaro (1785) et à Don Juan [1787).
  Au moment où il écrivit cette partition, Mozart était donc dans la pleine maturité de son génie •. e symphoniste avait donné ces purs et ultimes chefs-d’œuvre que sont la Symphonie en mi bémol, celle en sol mineur et celle dite « Jupiter » ; le compositeur dramatique n’avait plus rien à attendre de l’expérience, il mourait l’année suivante, à l'âge de trente-cinq ans, non sans avoir ajouté un monument dernier à ses titres de gloire, La Flûte enchantée.
  Placé entre Don Juan et La Flûte enchantée, ces sommets, produit d’un développement à la fois spontané et logique où Mozart élargissant les cadres de l’opéra italien annonce l’opéra romantique, Cosi fan tutte occupe une situation particulière : il marque un retour à l’opéra buffa primitif. Ici, la muse de Mozart s’exerce facile, jouisseuse et prenante, sur un sujet de farce, mais avec une légèreté de plume, une perfection de moyens,une abondarteed’invention et une richesse de sensibilité qui font de cet ouvrage une des partitions les plus séduisantes et les plus achevées de l’auteur. Les ensembles vocaux (trios, quatuors, quintettes, sextuors), ces moments où le génie de Mozart opère une magnifique transposition de l’action dramatique en un développement sonore, y occupent une place particulièrement importante. Les morceaux sont reliés entre eux par le récitatif Secco, au clavecin, sorte de parlando rapide très caractéristique.
Prix : a5 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0155.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    051 lan tutte
Opéra comique en 3 actes et 6 tableaux de W. A. MOZARD.
   Dans cet ouvrage comme dans les autres œuvres de Mozart l’inspiration s'élève et plane bien au-dessus des mots. Ceux-ci se bornent à indiquer la situation, la musique fait le reste.
   Le sujet de Cosi fan tatte appartient au genr^ de la comédie italienne?' dont la vogue fut si grande aux XVII" et XVIIIe sièles et qui inspira tant d’auteurs et non des moindres, il suffira de citer Molière. Le thème en est l’inconstance féminine.
   Deux jeunes seigneurs ont en leurs amar\t,çs la plus inaltérable confiance. Un ami d’âge plus mûr les raille de cette naïveté et entreprend de leur démontrer l’erreur où ils sont. On fait un pari. Par un stratagème burlesque et selon les conventions de la gageure, les amoureux simulent un départ et viennent faire leur cour sous des figures nouvelles aux deux belles momentanément abandonnées. Pour corser la plaisanterie, on infer-vertit les couples. Le pari est perdu p<}«r les deux amoureux désolés, car les belles consentent d’épouser chacune leur nouveau prétendant. Alors, pour leur confusion, on soulève le rideau de la farce au moment d'un simulacre de signature de contrat. Mais tout s’arrange, les infidèles implorent leur pardon, l’obtiennent, et l’ordre est rétabli et dûment scellé par un bon mariage.
   Une soubrette astucieuse, tour à tour carriériste, médecin ou notaire, égayé cette suite de catastrophes burlesques.
DISTRIBUTION
Fleurdelise........./.	M1”** Szvmanowska.
Dorabelle............................Renée Béchard.
Delphine..............................Lucie Decompoix.
Fernand............................MM. Farini.
Don Alphonse.......... Beckmans.
Guillaume............. Didês.
Mise en scène réglée par M. BAROZ Décors de M. Louis Molinâ.
Cfref d'orchestre : M. Albert PAYCHÈRB
 Costumât dut Mattont Jaquamet et Betet-Bartia]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>