<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert d'abonnement 
            <date when='19180223'>23/02/1918</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0052.tif'/>
        <date when='19180223'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE^
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
     Samedi 23 Février 1918, à 8 heures et demie précises.
HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
       avec le concours de
  M. W. DE BOER
        Violoniste.
     PROGRAMME,
      PREMIERE PARTIE
 Symphonie n° 8, en fa majeur................. Beethoven
         a)	Allegro vivace e con brio.
         b)	Allegretto scherzando.
        c)	Tempo di minetto.
         d)	Allegro vivace.
t. a) Adagio en mi
pour violon et orchestre...... Mozart
 b)	Rondo en ut
               M. W. de Boer.
 DEUXIÈME PARTIE
J. Concerto en si bémol (quasi una fantasio)....... Othmar Schœck
           a)	Allegretto.
          b)	Grave.
           c)	Allegro.
               M. W. de Boer.
 I.	Tiil Eulenspiegel, poème symphonique en forme de rondeau, pour grand orchestre............... Richard Strauss
 Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
 Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
        L.e concert commencera à 8 heures et demie précises.
 Le public est informé que les portes seront fermées pendant /'exécution des morceaux.
                  xi
n
$
                                            vv\/*vvVvv~\~v
*mprimtrio n. jmrryt, TrtUf, uenev».	yj
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Richard STRAUSS
Né à Munich, le 11 jnin 1864.
Les Farces de Till Eulenspiegel, poème symphonique.
    Fort jeune, déjà, Richard Strauss, écrivait pour l’orchestre avec une habileté surpr nante. Sous la direction de A. Richter, il étudia Wagner et Liszt pour lesquels s’éprit d’enthousiasme et dont il s’attacha à suivre la voie. La partition de Till Eulei spiegel est datée du 6 mai 1895.
    Till Eulenspiegel est le type légendaire en qui s’incarne, pour le peuple allemand, le joyeux vagabond, celui qui tente toutes les fortunes et qui essaye tous les métiers, celui qui harcèle les prêtres. Il paraîtrait qu’un Till Eulenspiegel ait réellement vécu au xive siècle. Du nom Eulenspiegel est venu notre mot espiègle, et cela suffit à définir 1 personnage. L’édition la plus ancienne de ces farces doit être au Britisb Muséum, ara. par vers 152s. Peut-être Strauss s’est-il écarté un peu, surtout vers le dénouement, du récit habituel de la vie de Till Eulenspiegel ! En tout cas, c’est cette vie qu’il a voulu dépeindre en un morceau symphonique en forme de rondo.
    Un motif qui, dans la première mesure, se présente sous un air innocent pour caractériser la légende, et qui reparaîtra sans cesse, sous mille formes différentes, comme motif d’accompagnement, introduit l’œuvre. Il semble dire le traditionnel : il y avait une fois...
    Mais un cor éclate, dans un mouvement vif, le thème du héros. C’est Till Eulenspiegel, sans sou ni maille et vêtu de haillons, qui poursuit à travers le monde son humeur aventureuse. Le motif de l’introduction prend du relief : l’action commence.
    Till arrive à la ville, où le marché bat son plein. Les commères sont assises auprès de leurs marchandises et bavardent à l’envi. Aux contrebasses, le motif du début reparaît hésitant.
    Till réfléchit. Il a bientôt trouvé. Avisant un cheval, il saute en selle et d’un coup de fouet lance la bête au milieu du marché (les clarinettes s’élancent en une folle gamme montante). Un tumulte indescriptible s’ensuit, et cependant que les fruits renversés et la vaisselle brisée roulent de tous côtés, on entend aux. hautbois les imprécations des marchandes. Eulenspiegel juge prudent de s’esquiver; et sur une gamme montante du motif initial, on l’entend fuir.
    Une mélodie tranquille et un peu mieilleuse commence : c’est Till qui paraît sous un habit de moine. Le bon apôtre cherche à faire des dupes. Mais il se trahit. Il n'est pas tranquille, et un tremblement de doute éclate aux trompettes bouchées. Décidément, il vaut mieux jeter loin ce froc. Un glissando descendant de violon-solo figure le geste.
    Till reprend son chemin et rencontre une jolie fille. Son motif chante aux cors d’abord, puis aux violons, sous une forme alanguie. Il cherche à plaire. Il s’enthousiasme... Mais il échoue. Il s’emporte. La symphonie se fait brave et agressive. Tout à coup son élan retombe. Le motif principal sourit malicieusement. C’est une troupe de professeurs et de docteurs de la ville gui passe Aux bassons et à la clarinette basse, une marche burlesque évoque leur apparition grave et empesée. Les motifs de Till, railleurs et grimaçants, l’interrompent et s’y mêlent. L’espiègle alors pose aux promeneurs une question vaguement scientifique —- dénuée de sens, d’ailleurs. Ils s’y laissent prendre et la discussion qui s’élève entre eux à ce propos est exprimée à l’orchestre par une sorte de canon à la seconde, qui est un vrai paradoxe de dissonance. Till est satisfait; la façon dont il s’est joué de ces philistins a égayé son humeur ; il poursuit sa route en sifflotant une petite polka légère et canaille. Il va continuer ses espiègleries. Son thème sonne de nouveau aux cors. Et c’est comme un recommenceméht de la symphonie. Elle reprend plus forte que jamais. Les deux thèmes principaux éclatent dans tout l’orchestre, se brisent, redoublent de force et de brutalité. L’insolence de Till ne connaît plus de bornes. Mais dans ces suprêmes folies, le souvenir de tant de mauvais tours surgit comme une menace ; et le motif de terreur déjà entendu une fois sonne aux cuivres : c’est la pire faute qui va s’expier. Le tambour roule. Les trompettes graves du jugement sonnent. Till n’a pas peur. Par trois fois, il répondra effrontément. Mais la crainte l’étreint. 11 est perdu. Le voici qui monte à la potence.
    Un fortissimo aigu des bois et un trille des piccolos : la corde l’a étranglé. Son âme s’envole.
    Le conteur alors épilogue. La mélodie courte de l’introduction revient, suivie de sa métamorphose plus rythmée : Till n’est pas mort ; son souvenir lui survit et suscitera sans cesse l’enthousiasme des hommes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>