<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180214'>14/02/1918</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0035.tif'/>
        <date when='19180214'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' type='person' role='cmp'>Busoni, Ferruccio</name>
        <name key='Alkan, Charles Valentin' type='person' role='cmp'>Alkan, Charles Valentin</name>
        <name key='Philipp, Isidor' type='person' role='cmp'>Philipp, Isidore</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ Bureau de Concerts Ad. HENN
 SALLE DU CONSERVATOIRE
    Jeudi 14 Février uji <V, à S heures et demie précise j
 RECITAL DE PÏANO
 donné par
M"6 MADELEINE
DE VALMALÈTE
              PROGRAMME 1. CARNAVAL op. 9........................ R. Schumann
       Préambule - Pierrot - Arlequin - Valse noble - Eusebius
      -	Florestan - Coquette - Réponse - Papillon Lettres dansantes - (A. S. C. H. S. C. H. A.) - Chiarina -Chopin - Estelle - Reconnaissance - Pantalon et Colombine - Valse allemande - (con intermezzo :
      Paganini - Confession - Promenade - Pause - Marche des Davidsbündler contre les Philistins
2	SONATE op. 35......................... Chopin
      Allegro - Scherzo - Marche funèbre - Finale.
 3.	a) VARIATIONS (sur un motif de Bach).....
b)	RONDE DES LUTINS................/
c)	CANZONETTA DEL SALVATOR ROSA . ' LlSzt
d)	CAMPANELLA........................
4.	a) CAPRICCIO PAGANINESCO........... F. Busoni
b)	NUIT D’ÉTÉ.......................... Ch.-V. Alkan
c)	ÉTUDE DE CONCERT................ I. Philipp
d)	MARCHE DES RUINES DATHÈNES . . Beethoven-Rubinstein
      Piano Je concert LR./RD, aux ,u>in. 1 <)e Jl. Ch. /ienjiier.
 Prix des places : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 lr. - Galerie, 2 fr.
  Il sera perçu le 5 °/0 en plus pour le droit des pauvres.
 En venle au magasin de musique J. Montfort, rue du Stand, 5i (téléphone 5 1-08) et au Conservatoire. (Réservées exclusivement chez M. Montfort.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0036.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M"e de VALMALÈTE
ET LA PRESSE SUISSE
   Gazelle de Lausanne, 12 novembre 1917 (E. R. Blanchet) :
   La manière de la propagande allemande ne peut qu’être comparée à un martel-lement continu du front musical suisse. On demeure frappé, en effet, par la quantité prodigieuse d artistes d’outre-Rhin accourus jen Suisse depuis la guerre. La France, tout au contraire, s’impose par la qualité des musiciens qu elle nous envoie.
   Le récital de Mlle de Valmalète confirmera cette observation de la façon la plus éclatante.
   A peine âgée de dix-huit ans, cette pianiste phénoménale a déjà conquis Paris et la France toute entière. Premier prix du Conservatoire en 191*4, elle obtint en 1916 le prix de virtuosité au concours Philipp.
   Dans un triomphal concert, nous l’entendions à nouveau, en juin 1917, cà Paris. Son talent est parvenu au plus complet épanouissement. Rien ne saurait mieux le caractériser que la lettre suivante écrite en octobre 1917, par Sainl-Saën<* au maître L Philippe :
             Cher Monsieur,
   « Hier jai entendu voire élève, Alde Jralmalèle. Elle a /oui d abord joué la « /Marguerite au Rouel -> de Schubert, Liszt et ce A la que je i ai trouvée la plus étonnante. Comme le chant se détache et quel style dans ce. chant et quelles délicatesses ciselées dans cet accompagnement. J’en ai rêvé, mon cher ami !
   « Dans la * Danse macabre » elle a été merveilleuse: c’était l'absolue perfection. Non seulement elle montra les plus rares qualités, mais cite n’avait aucun des défauts des virtuoses. La virtuosité complètement allante, il ne reste plus que la musique. Encore un beau, un magnifique talent que vous avez formé là. »
   Gazelle de Lausanne, 26 novembre 1917 (Ed. Combe) :
   11 n y a plus d’enfants ! Ce que nous avons entendu samedi soir tient de la sorcellerie. Une jeune fille s’avance modest ment et se met au piano. Et sous ses doigts les difficultés les plus ardues sont vaincues comme un simple jeu ; le superbe Erard devient un orchestre aux cent voix et dans le public fasciné l’enthousiasme monte. Dès les premières notes de la Fugue en ul mineur de Bach-Blanchet, on est subjugué par une technique flamboyante au service d’un tempérament et d’une intelligence de l’œuvre jouée qu’on est stupéfait de rencontrer chez une artiste aussi jeune. Dans la Sonate de Beethoven op. 110, même maîtrise absolue. Mais Mlie Valmalète a cependant trop peu vécu, elle a trop peu souffert encore, — heureuse enfant ! — pour donner à 1 interprétation une profondeur et une puissance accessibles à la pleine maturité seulement. Je songe ici à YArioso et à la gradation finale. La Sonate en si bémol de Chopin par contre est pour elle sans mystère et elle en rend supérieurement toutes les finesses. La Al arche funèbre prend sous ses doigts une extraordinaire majesté, une noblesse souveraine.
   Puis nous entendons une série de morceaux de Liszt, parmi ceux où le coté technique prédomine trop exclusivement. Ils permettent d’apprécier un toucher d'une exquise légèreté, des trilles extraordinaires de netteté et de précision.
  Les cinq Préludes de Blanchet nous ramènent à la musique pure. Chacun d eux est un joyau où 1 inspiration et la technique se fondent en un alliage indissoluble. Mentionnons encore une pièce ravissante (qui n’est pas de Busoni, nonobstant le programme) aux harmonies aussi originales que distinguées. Puis une série de morceaux plus extérieurs de Widor, de Philipp, la AI arche des Ruines d’Athènes, de Beethoven, Rubinstein, 1 Elude en sol bémol de Chopin. MIle de Valmalète jouerait encore si les forces humaines n avaient des limites : sa complaisance n’en avait pas.
   Qu elle nous permette de lui dire ici toute notre respectueuse admiration.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>