<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180601'>01/06/1918</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0177.tif'/>
        <date when='19180601'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿N 11.
Jurn 1918.
La
SEYMAZ
BULLETIN DE « PATRLS *
Publié à 1 occajion d'
de la
FÊTE DE JUIN
es réminiscences
                   CONTENU,
PROGRAMME DE LA SOIRÉE
Ckromque de « PATRIS a Pour notre icr Juin 1918 A propos de 1 a « Fête de .1 um » Souvenirs
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0178.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÉVOCATION
DE LA
F Ê T E
JDE
ÜIN
Paroles de :	Musique de :
 M. A. Malche et Baud-Bow	E. Jaques-Dalcroze
SOIRÉE AVEC PROJECTIONS
 Clichés de :
 MM	B ojuonoas, Ctarrey et Hujutnm
                     Avec le concours de :
              N. Jaques-Dalcroze cantatrice.
      M. Al exajidre Ktuu baryton.
 Au piano : M“* Simone Kunz.
      UN CHŒUR MIXTE CHŒUR D’ENFANTS
 (Classe de M1** R. Gardy)
 s©us Ha direction de M. A. Ktmz.
Introduction par M. Albert Malcke
PROLOGUE
I	Le Centenaire.
                      (Marche des Grenadiers).
I" ACTE
II	Les Helvètes.
III	La civilisation romaine.
IV	Epoque burgonde.
V	La Genève des Franchises.
VI	Les Eidguenots.
VII	La Réforme.
VIII	Rousseau.
IX	Les heures de la nuit.
11™ ACTE
X	Chanson du temps qui s’en va.
XI	Chanson des tanneurs.
XII	Chanson des horlogers.
XIII	Les syndics.
XIV	Carillon et Cé que l’Aino.
                    Entr’acte
lllmr ACTE
XV	Valse de Juin et les vieux.
XVI	Scène des enfants.
XVII	Finale du .'îme acte.
IV- ACTE
XVIII	La chanson du lac bleu.
XIX	Scène de la barque.
XX	Chœur des mères.
XXI	La chanson du joli Juin.
XXII	Cantique Suisse.
Le public e*t invité à chanter debout le Cé (filé t’.linc et le Cantique Suuje ( 1rf «trophe).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0179.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Chronique de « PATRIS »
  La mobilisation de mars nous a pris plusieurs membres, mais malgré ces départs, notre activité, durant ces deux derniers mois, fut grande et nos séances animées-
  Les travaux furent exceptionnellement nombreux et intéressants ; certains d’entre eux, dans fleur genre, atteignent même un haut degré de perfection.
  Les citer tous est impossible, et nous nous bornons, en l’occu-rence, à n’en nommer que quelques-uns :
  Braschoss, en fervent admirateur des beautés naturelles de notre pays, s’élève, dans un travail de forme très littéraire, contre ceux qui, dans un but matériel, vont transformer l’admirable plateau de Salanfe en un lac artificiel et remplacer ainsi par des conduites et des turbines ce joyau du Valais qu’est la cascade de Pissevache.
  Bonnelance a traité à sa façon de l'éducation de la jeunesse en présence de la guerre. Critiqué par Braschoss et Hermann, cette étude donna lieu à une chaude discussion entre les membres.
  Charpié fit une causerie pittoresque sur le col du Simplon, où il séjourna au service de la patrie.
  Alfred Viollier nous fit un exposé de la situation économique actuelle de la Suisse et du problème de son alimentation penr dant ila guerre. Travail très documenté qui fut critiqué par le président.
  Qraf a commencé par Petit-Senn, l’inimitable auteur des Miliciades, la série de ses dissertations sur un certain nombre de poètes romands.
  Nous ne voudrions pas terminer sans citer encore, parmi les nombreux travaux, celui que nous présenta notre excellent trésorier Auberson. Il s’y est occupé de la vie de Patris, de son avenir, des moyens à employer pour la diffusion de nos idées et la poursuite de notre but.
  Enfin l’activité de ces deux derniers mois a été consacrée à l’énorme travail de la commission de soirée pour l’organisa-
— 5 —
tion de notre «Fête de Juin». Et ce n’est qu’au moment où paraîtront ces lignes que l’on saura si ses efforts ont été cou^ ronnés de succès.
*
*	*
  Après ce bref résumé de l’activité de notre Société pendant les mois qui nous séparent de la Soirée d’Escalade à la Salle Paroissiale des Eaux-Vives, nous voulons réponde aux questions que plus d’un lecteurs de ces lignes se sont posées : Qu’est et que fait Patris ?
  11	y a sept ans, sur les bords de la Seymaz, au lieu dit le Bois des Arts, quelques collégiens, épris du désir de connaître mieux leur patrie, ses institutions et ses aspirations, ont formé une société : Patris. En prenant de l’âge, le noyau primitif s’est rapidement agrandi, les nouveaux membres, en développant leurs connaissances du pays ont suivi la voie que les fondateurs avaient tracée. Et maintenant, bien que Patris soit restée une société d’amis et qu’elle n’ait pas cherché par une intense propagande à se développer et devenir ce que l’on appelle une vaste association, son action est tout de même bienfaisante. Par des moyens tangibles, elle cherche à divulguer en dehors du cadre restreint de ses membres, ses idées basées sur nos principes nationaux les plus libéraux.
  Patris est ambitieuse ! Elle demande aux jeunes, qui ont à cœur de travailler pour le pays, de joindre leurs efforts à ceux de ses membres. Le programme de son activité, jusqu’à présent forcément restreint, prendra de l’ampleur avec de nouvelles forces.1
  Mais à côté d’éléments nouveaux, notre société a besoin de l'appui moral, et, lâchons le mot inévitable... financier, de ceux qui comprennent ses efforts et leur utilité. Ces amis seraient bien inspirés de réserver un peu de leur attention au bulletin d’adhésion des membres passifs que nous avons joint à ce numéro de notre journal.
  « C’est en forgeant que l’on devient forgeron. » Patris cherche à faire des jeunes citoyens des hommes conscients de leurs devoirs. A ce seul titre, n’a-t-elle pas droit à la sympathie et à l’aide des aînés ?
LE COMITÉ.
 1 Pour tous renseignements concernant l’admission des membres, s’adresser à M. J. Charpie, président, Giange-Canal.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0180.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour notre Ier Juin iqi8
 Genève est libre à tout jamais î
 La Réforme, l’Escalade, la Restauration, faits saillants d’une lutte de vingt siècles, ils incarnent ces jours mémorables de l'histoire de Genève le triomphe de la liberté sur l’oppression.
 L’orage gronde, des éclairs sillonnent le ciel, menacent d’incendie les arbres robustes dont le faîte domine la forêt. Les peuples d’Europe se heurtent, s’entrechoquent, l’on tue et l’on pille; la citadelle de Genève, dont la force est dans la pensée, est menacée-
 Les Suisses ont compris-, l'amour de la liberté sera le lien entre Genève et sa grande sœur : la fière république qui brava les rois et les ducs, unit sans honte sa destinée à la patrie des montagnards !
 Sonnez cloches ! Tonnez canons ! Fêtez Genevois, la délivrance : Genève est Suisse, Genève est libre à tout jamais !
 Barques qui donnèrent à nos ancêtres des frères, en ces jours d’orage, nous vous attendons ! Certes, les vagues aux crêtes d’écume rendent le débarquement difficile, mais les bateliers du Léman connaissent leur lac, le Joran le plus fort ne couche pas la voile blanche, en vain l’onde furieuse agite les basefonds, du Port-Noir le peuple de Genève lance des cordes... l’union des cœurs surmonte la tempête !
 Genevois, en ce premier Juin, fiers de l’histoire de notre patrie, fiers de l’histoire de notre ville, souvenons-nous de 1814, jurons fidélité devant l’autel commun de la liberté qu’ont élevé nos pères !
        O	Souvenir ! Anniversaire du Pays !
        Entends, comme une mer grondante encore, Suisse,
                 Loin des périls évanouis,
                  Cent mille voix qui te bénissent.
                                                      (<■ I.a Fête de Juin », 1814-1914)
*
*	*
 Pendant quatre ans, les sombres nuages ont obscurci le ciel de l’Europe- Le vent de tempête qui souffle sur le monde déchirera-t-il le rideau qui voile le soleil ? Un rayon bienfaisant, filtrant jusqu’à la terre ensanglantée, éclairera-t-il notre pays?
 La Paix que des millions d’humains appellent aura-t-elle pour berceau le berceau de la liberté? Prendra-t-elle son vol près
 «de l’aire de l’aigle de nos Alpes pour survoler les plaines et les monts, les bourgades et les villes ?
  Des sociétés, des groupements travaillent maintenant chez nous pour la Paix, pour une humanité meilleure, mais leur action continuera à être vaine tant que le peuple suisse n’aura pas secoué le joug qui le courbe à terre, tant qu’il ne se sera pas dépouillé de son manteau de matérialisme et qu’il n’aura pas fait tomber l’écran qui lui cache la vérité î
  L’on base la Paix sur la Société des Nations et nous ne voyons encore dans l’état qu’un organe économique, dans le nationalisme qu’un moyen de grouper des forces destructives. L’on établit des Etats-Unis de la terre sur des principes moraux d’égalité, et les classes s’entre-dévorent, les partis rivalisent d’astuce. Nous parlons beaucoup, discutons encore plus, et nous ne faisons rien !...
  Les tendances les plus opposées sont présentées chez nous, et de cette promiscuité est née une rivalité stupide qui met en péril la mentalité suisse.
  Nous entretenons l’esprit de discorde : guidés non par le souvenir mais par ceux qui exploitent nos sympathies, nous avons épousé de nos voisins les qualités et les défauts, nous les suivons dans leurs victoires, dans leurs défaites. En se faisant esclaves de leurs amitiés, ceux de l’Est comme ceux de l’Ouest, se font les ennemis de leurs frères. Ce n’est pas là remplir la mission de la Suisse, ce n’est pas soutenir les travaux de la Croix-Rouge... Ayant la possibilité de les rapprocher, nous éloignons les antagonistes. Nous faisons leur malheur et creusons notre tombe-
  Si nous le voulions, armés de la force morale que représente notre patrie, forts des expériences faites pendant cette guerre, nous pourrions préparer la terre qui portera le bon grain, la semence de la Paix !
  La Suisse ! « Un pays où le feu sacré de l’indépendance et « de la liberté s’est conservé intact au travers des siècles, pays « dont l’exemple est toujours une réponse victorieuse à ceux qui « déclarent le continent incapable de tout ce qu’il y a de noble, « de libéral et d’indépendant dans le cœur humain, pays qui, « enfin, après avoir fait l’admiration des peuples, a obtenu, dans « les deux congrès, l’hommage des princes dli à la simplicité « des mœurs, à la pureté du gouvernement, et à la singularité « de tant de vertus au milieu de tant de malheurs et de « crimes- »1
 1	Lettre du prince Korlowski, représentant de l’empereur de Russie au Congrès de Vienne, à Pictet de Rochemont.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0181.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 —
                     La Suisse, malgré ses moments de dépression, illumina jadis le monde par le flambeau de la démocratie. Aux sources les plus pures de la liberté, au pied de nos Alpes, les peuples sont venus s’abreuver; les uns burent à plein gosier, d’autres ne recueillirent que des gouttelettes. Des plus grandes démocraties du monde, notre Suisse n'est-elle pas. en quelque sorte, le ber-trailles les grandes nations ne furent-elles pas en une certaine ceau et les révolutions sociales qui remuèrent dans leurs en-mesure, inspirées par ce noyau de l’Europe?
                    Les Etats-Unis d'Amérique ont reconnu cette paternité, et n’est-ce pas avec un amour quasi-filial qu’ils protègent de loin la vieillesse ... dirions-nous, la décrépitude de l’ancêtre !
                     Non, elle n’est pas décrépie la Suisse des ancêtres, elle ne fait que dormir ! Trop longtemps ses enfants ont écouté le chant des sirènes, un sommeil léthargique étreint leurs esprits. Bercés par la haine, ce gaz soporifique qui tout en agitant les sens endort les consciences, ils oublient que l’existence de leur patrie ne dépend pas d’un morceau de pain ou d’une tonne de charbon, mais que leur pays a vécu grâce aux principes qu'ils cherchent au loin dans le pays des songes !
                       Peuple qui fait un rêve de richesse, qui te laisse lier aux sons de la musique infernale du front, il est temps qu’un coup de fouet te réveille, te rappelle à la réalité.
                     Ce n’est pas tout de subventionner les œuvres de charité, il faut que nos principes soient d’accord avec nos actions- Nous soignons, certes, des blessés de la guerre, nous secourons des victimes de la barbarie, mais nous ne travaillons pas pour la paix.
                     Ce n’est pas tout de dire : «Tel pays lutte maintenant pour le droit », il faut se demander s’il en sera de même par la suite. Aucun sociologiste, moraliste ou historien moderne n’ayant pu discerner dans un gouvernement le désintéressement de la cupidité, fourbissons nos armes, levons la grande armée morale, détrônons tout d’abord chez nous le dieu de 'la guerre, de la discorde pour y installer la justice par la liberté telle qu’elle nous est décrite dans le testament de nos pères.
                    Toute action générale comporte un plan de détails. Comment travailler? En substituant à l’éducation toute faite de haine, de malentendus, de chauvinisme, de matérialisme, une éducation basée sur le christianisme, sur le respect du prochain.
                    Et comment hâter la régénérescence de l’éducation? En balayant devant notre maison les ordures que des années d’abâtardissement y ont accumulées; lutter contre les germes qui contaminent l’esprit de nos magistrats, de nos représentants, lut-

— 9 —
ter contre les dogmes étatistes, la politique matérialiste, piédestal de gloire individuelle.
   Nous avons entre nos mains l’avenir de la future génération !
   Des milliers de voleurs rivaliseront d’adresse pour nous ravir ce précieux fardeau, mais nous avons à l’actif de notre hérédité des siècles de lutte pour la liberté, pour le bonheur, nous sommes convaincus de la beauté de notre tâche et le but s’offre à nos yeux dans toute la splendeur d'un lever de soleil sur nos Alpes !
                                          *
*	*
   Du Port-Noir, le peuple lance des cordes aux frères que portent les barques. Les Suisses vont prendre pied sur la terre genevoise, ils commenceront ceux de Berne, de Fribourg, de Genève, de toute la Suisse, le travail commun. Et les nuages se déchireront, un rayon de soleil se posera sur la Suisse, y fera lever la moisson, mûrir les épis d’or de la Paix !
L. BRASCHOSS.
  A propos de la « Fête de Juin »
<‘ O Souvenir! Anniversaire du part! »
                                           lPrologue de la « Kète de Juin »).
                                               1
   Le Premier Juin ! Il n’y a pas d*anniversaire plus joyeux que celui-là.
La France célèbre une farouche journée, la première d’une époque tragique. La liberté américaine a été baptisée de sang. Les Suisses s’assemblèrent au Grütli en un temps sombre et grave. Au matin de l’Escalade, des larmes coulèrent sur ceux qui étaient tombés pendant la nuit terrible...
Mais le premier juin 1814 fut un jour de joie, un jour de joie parfaite, unanime, débordante.
Les Genevois n’en ont pas voulu d’autres pour fêter leur réunion à la Suisse. N'auraient-ils pas pu tout aussi bien, et mieux encore, célébrer le 12 septembre, date de leur admission définitive à l’alliance fédérale? Le premier juin, rien n’était fait encore, et rien n’était décidé : on refusait à Genève l’agrandis-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0182.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sement de territoire qui devait lui permettre de devenir canton suisse... Genève n’a gardé que le souvenir de la venue des barques sur le lac, dans le soleil, et de l’immense trépignement de bonheur, sur la rive, des citoyens qui saluaient les Suisses; — le souvenir de la joie de tout un peuple.
  Les fêtes du Centenaire nous avaient rendu cette joie. Elle était partout : dans la palpitation multicolore des drapeaux, des bannières et des oriflammes, dans les cris ou dans l’émotion de toute la foule au passage du cortège, dans l’accueil aux Confédérés, aux magistrats, aux conseillers, dans cette soudaine fraternité qui unissait pour quelques jours pauvres et riches, jeunes et vieux, peuple et gouvernement Vaudois, Bernois et Genevois, ceux des bords du Rhône, et ceux des bords du Rhin et ceux du Tessin, ceux du plateau, et ceux des collines, et ceux des monts, ceux des villes et ceux des campagnes.
  Joie parfaite, unanime, débordante !
   Joie bienfaisante et bienveillante !
  Joie multiple et miraculeuse, joie qui était accueil, amour, confiance, pardon peut-être !
  Une automobile passait, et parce qu’elle portait des conseillers fédéraux, on criait « vivat » sur son passage.
  On banquetait dans les rues, tous ensemble- Et entre deux « santés », on parlait les trois langues- Et, parce qu’il était de Zoug, on acclamait un humble convive.
  Joie dans les discours et dans les propos.
  Relisez les articles de journaux de ce mois de juillet : partout la bienveillance, la fraternité, la joie. Lettres de magistrats, remerciements et salutations : tout en est rempli.
  Les Genevois de 1914 avaient compris, avaient retrouvé les sentiments de leurs aïeux de 1814. des hommes qui, dans une fièvre ardente et enthousiaste virent venir ceux qu’ils avaient depuis si longtemps attendus.
  Ces sentiments étaient si sincères, si profonds, si vrais et en même temps si bienfaisants et si réconfortants que les Genevois comptaient bien qu’ils dureraient à jamais. Après les fêtes, le regret de laisser derrière soi tant de moments émouvants se mêlait au doux espoir d’en conserver le souvenir, longtemps, le souvenir vivant et lumineux.
  Les derniers visiteurs de l’Exposition rétrospective virent en sortant du Musée Rath les affiches de mobilisation. C’était la guerre. Et de plus terribles pensées s’emparèrent de nous. Et la guerre dure encore ! En ces quatre années, que de tristesses !...
— 11 —
  Mais nous sommes de ceux qui ont cru à la joie du Centenaire. C’étaient bien là les vrais sentiments, les meilleurs et les plus authentiques de tous les citoyens. Ils doivent avoir le dessus. La méfiance, la rancune, les griefs ne sont que des surcharges-Pour voir la vérité, regardons au Port-Noir et aux couleurs mêlées, dans le ciel lumineux, de la Suisse, de Genève et des Confédérés.
  Le Centenaire a été le renouvellement de l’alliance : nous devrions penser à lui comme nous pensons à 1814. lier les deux journées en un même anniversaire et célébrer par une fête unique la double traversée des barques, doublement historique-
  « Cherchons ce qui nous unit. » La joie d’alors est un lien solide, la joie parfaite, unanime, débordante.
II
  Cette joie, elle eut son expression, son symbole, son monument durable.
  Pour fêter le premier juin 1814, il fallait trouver un chant d’allégresse triomphale. Et, sur un poème enthousiaste, Jaques-Dalcroze, notre Jaques-Dalcroze a écrit sa «Fête de Juin ».
  En auditeur ravi, en patriote ému, et pas du tout en critique d’art, j’ai écouté cette musique; et c’est bien ainsi que j'en voudrais parler.
  Pour moi, la « Fête de Juin » est éminemment le poème de la joie.
  Nul autre musicien ne pouvait mieux évoquer l’allégresse universelle.
  L’histoire de Genève eut ses jours sombres, et ils sont, dans la « Fête de Juin », magnifiquement décrits : il y a de beaux cris de douleur, de lourdes terreurs et de graves minutes, mais, de même qu’après les orages et les angoisses de notre passé, toujours la lumière a reparu, toujours, dans cette musique, la joie victorieuse éclate.
  Il	y a aussi des instants d’émotion profonde, intime, des attendrissements qui sont comme ces larmes de bonheur qui parfois montent des cœurs trop pleins : les deux scènes des Cloches et des Heures, au début et à la fin du premier acte, la lente édification de la cité, la Chanson du temps qui s'en va, et ce chœur « A notre amour, Genève » et cette Chanson du Lac Bleu :
« Bateau qui t’en viens... » et la douce supplication des mères, coupée par les gais « Hourrah » des enfants... tant de moments]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dont l'émotion vous prenait au cœur et vous laisse encore le souvenir délicieux de frissons et de pleurs de tendresse !...
  Mais surtout, cet hymne de bonheur est tout vibrant d’une joie véhémente et magnifique.
  Déjà dans ce premier acte, triomphe de la Rythmique, révélation pour les uns, plaisir parfait pour d’autres, dès longtemps convertis, elle éclate à mainte reprise : « Cloches, sonnez... » et, après l’Escalade, cette clameur de triomphe : « C’est la victoire, Genevois ! »
  Genève est libre, c’est le matin du 31 décembre et les Cloches s’endorment, paisibles, dans le bonheur qui commence.
  Sur la Place de l’Hôtel de Ville, quand du ciel descend le « Ranz des Vaches », le chœur acclame le carillon libéré par une immense et magnifique explosion d’enthousiasme : « Carillon de Saint-Pierre, — Tu n’as pas cessé de chanter ! » et c’est alors qu’il chante le vieux « Cé qué laino » enfin retrouvé après tant d’années.
  Dès lors la joie ne quitte plus le peuple de Genève : joie de la Valse de Juin, des fraîches danses de jeunes filles, joie apportée par les petits mameloucks au son des fifres, joie dans les jeux des bambins, dans les sauts, dans les rondes; drapeaux qui flottent, fanfares qui jouent, grenadiers sanglés de blancheurs, lumière sur la cité, ivresse dans le cœur... au Port-Noir !
   Et sur la grève du lac, devant l’étendue bleue, l’attente fébrile et joyeuse. La folle gaîté du « Mois de Juin qui rit ». L’émotion contenue de tout ce peuple en délire qui attend. La barque. Les appels de fanfare, ruisselants d’allégresse : de la joie qui répond à la joie. La nouvelle patrie apporte à Genève ses vieux chants qui s’élancent de la barque et que la rive accueille comme le plus doux des présents. La barque approche, elle aborde, les Suisses touchent notre sol, et c’est alors une formidable jubilation, la tempête d’une joie surhumaine qui part de tout ce peuple exalté. Tous chantent. «Genève exulte et chante», et dans ce chant qui devient notre hymne familier s’achève la plus frémissante, la plus passionnée des musiques.
  Transports de joie, brusque explosion de bonheur frénétique, immense clameur d’un peuple heureux, larmes attendries, cœurs pleins d’amour, espoirs enfin victorieux... tout cela, tout cela cette musioue nous le donne, tout cela vibre, chante, sonne, prie, éclate, crie et danse. Musique de joie, de joie débordante, de joie bienfaisante, de joie sacrée.
  Cette joie, nous la gardons, et maintenant rien ne peut nous l'enlever. Rien ne peut faire que nous n'ayons pas vu ces scènes et entendu ces accents. Rien ne peut nous ravir ce qui est là, dans nos partitions et dans toutes nos mémoires.
— 13 —
  Cette joie, tous en ont besoin, en ces temps de misère- Elle est la seule qui soit légitime et sainte. Tournés vers le passé, puisque l’avenir est incertain, et que la flamme est bien loin, qui tremble devant nous, nous y cherchons le réconfort, la certitude et la confiance.
  On dit : fini, le Centenaire, évanouie, la fraternité, envolées les paroles de paix et de concorde ! Non, car voici qu’aux accents de cette musique, les fêtes anciennes vont être évoquées, les sentiments qu’on avait crus morts vont se ranimer.
  Les jours du Centenaire, nous pouvons les vivre encore et les revivre sans cesse puisque nous possédons ce trésor : la « Fête de Juin » qui est pour nous, en même temps qu’un beau poème et une belle musique, le symbole de notre fraternelle émotion et le monument impérissable de notre joie.
   —	Toi Charles, toi Louis, toi,-. Fernand, vous allez à la Pointe chercher les roseaux. Mes colles et les autres on va au sureau à « Roillebau ».
  —	Oh ! non, j’veux aller avec Qugu, il a une tartine et il veut faire tiè-tiè avec moi.
  —	Espèce de p’tit bof va ! les sauvages ça mangent pas de tartines. Pis d’abord, c’est moi qui commande.
  —	Vouai ! Allons-y quoi !
  ... Sur la grand’route ils se sont séparés et ont disparus dans des sentes inconnues aux hommes. Les trois plus petits ont dévailé le coteau entre les vignes robustes et les blés rudes. Comme des moineaux ils ont traversé Vésenaz, sauté des murs de clôture, déchiré leurs culottes aux ronces et rayé leurs mollets nus aux épines sournoises.
  Maintenant, au bord du lac bleu, parmi les roseaux verts, ils taillent des fétus longs et bien droits.
  —	Dis Fernand, pige-moi ce couteau si y barde ! C'est le couteau militaire de mon père !
 Mai 1918.
                                  Eug. Wiblé.
Souvenirs
                                  A mon ami Jean Senglei.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ —	Oh ! là là ! le mien est bien plusse bath ! R'luque- voir.-C’est un couteau à cran d’arrêt !
 —	Ben niolle, j’veux pas toucher !... c’est un couteau d’assassin.
 —	Penses-tu, dis !
*
*	*
 Le grand chef, lui, est ailé à Roëlbau avec ses trois fidèles satellites. 11 connaît la « passe » pour aller aux ruines quand les eaux des marais sont trop hautes et il connaît les « gniot-tes » à sureau.
 —	Moi j’te dis qu'la passe est au sud.
 —	Hein... gros malin, tu veux nous faire voir que t’apprends les points cardinaux.
 —	Pis d’abord c’est pas au Sud, proclame le chef, c’est sous le Carre.
 ... Crâneur, sûr de lui, Léon mène son équipe sur le terrain instable, où les pieds enioncent, et de tous les côtés on entend le « pflouc » des grenouilles qui se sauvent, peureuses, sous l’abri frais des nénuphars- Puis le terrain redevient ferme, et à travers les feuillées, le vieux mur du manoir laisse, égoïste, voir quelques-unes de ses pierres. L’escouade fait l’assaut de la muraille disloquée, les mains s’agrippent aux moellons, et quelques instants après, sur les dalles énormes de la dernière tour existante, dans la lumière du bon soleil, l’état-major des Cheyennes de la Capite, commence le travail délicat qui consiste à couper en courts fragments des branches de sureau. Car vous mortels qui lisez ces lignes vous ignorez que pour faire une fléchette d’arc il faut du roseau que l’on coupe à la Pointe à la Bise et du sureau que l’on taille à Roëlbau.
*
*	*
 Midi et demi !
 Il	y a longtemps déjà que les mamans ont appelé par les jardins les Cheyennes de la Capite.
 —	Louis !...
 —	Fernand, viens dîner !
 Pas plus de Louis ni de Fernand que dans le creux de ma main.
 C’est qu'il y a un conseil important et que des décisions vont être prises pour l’après-midi. Sous le grand mur de chez Bovard des paroles martiales s’envolent.
 —	Vous, les trois, vous êtes les Comanches, puis nous quatre
— 15 —
 les Cheyennes- Ça commence à 2 heures. Défense de tirer avant le cri du coucou.
 —	C’est pas du jeu, on est que trois !
 —	Vouaïe, mais vous êtes sur la hauteur.
 —	Et bin, on vous donne trente fléchettes de plus, là !
 ... Deux minutes après, rentrant glorieusement en leur logis, la plupart des Comanches et des Chayennes recevaient une fessée sonore du papa et une immense assiette de soupe froide de la maman.
 —	Tu la mangeras froide pour t’apprendre !
*
*	*
 Vers les deux heures, torses nus, jambes nues, un caleçon de bain comme vêtement, les Comanches ont quitté leur tente et montent en rampant vers la Tour de la Rippaz. La porte en est ouverte, mais pour corser l’épisode d’une scène brigandesque, il est préférable de rentrer par la fenêtre.
 H fait beau au haut de la Tour. On n’a qu’à faire le tour des créneaux pour contempler tout le pays, depuis la cassure du Fort de l’Ecluse jusqu’aux Jumelles, au fond du lac. Et le lac est bleu, tout bleu, avec des taches plus foncées que font les « grains » en passant, fantasques. Et il y a des voiles toutes blanches qui courent rapides et d’autres, jaunes et brunes, qui sont à des barques de Meillerie et qui semblent ne pas bouger.
 Et la campagne est verte et immense; des routes apparaissent aveuglantes, se croisent et se bifurquent.
 C’est le royaume de l’air, du soleil et des couleurs.
 Mais les Comanches s’inquiètent fort peu de toutes ces choses. Il y a quatre points qui bougent là-bas dans ce champ qui capturent toute leur attention. Alors ils descendent de leur observatoire et, fiévreux, ils se lancent sur le sentier de la guerre.
*
#	*
 L’assaut est imminent !
 Les Cheyennes approchent, dissimulés par les herbes hautes ! De temps en temps, une tête émerge, surmontée d’une couronne en plumes de poules, et les Comanches préparent leurs fléchettes à portée de main.
 Puis le cri du coucou vient mettre le feu aux arcs (si l’on peut dire)-
 —	Niam, niarn, crient les Cheyennes.
 —	Ragata, Ragata, crient les Comanches.
 Les flèches de roseau filent dans l’air léger, les ficelles des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0185.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 16 —
  arcs se tendent et se détendent et les partis se rapprochent à vue d’œil.
  —	J’y joue plus !
  —	Pourquoi ?
  —	Fernand est mort et il continue à tirer !
  —	Et non j’suis pas mort. Je l’ai reçue au bras ! J’suis seulement blessé !
  —	Oh ! quel sale menteur !... tu l’as reçue en plein là !
  —	Et puis c’est nous qu’on a gagné. Vous êtes prisonniers !
  —	Vouaïe, c’est toujours nous qu'on s’ia colle, pasque on est les plus p’tits.
  —	Au supplice ! allez les Comanches, au supplice !
♦
• *
  Contre un mur, les yeux bandés, les vaincus vont recevoir chacun quarante flèches.
  —	J’veux point d’bandeau, moi, j’suis pas un espion !
  —	Bin baisse la tête pour pas recevoir une flèche dans les yeux.
  Quand les cent-vingt projectiles furent lancés, les Cheyennes et les Comanches enterrèrent le tomawak.
  —	T’as du bois fumant, Fernand.
  —	Pourquoi ?
  —	Pour fumer le calumet de paix-
  Et dans les ors du couchant, sous un grand chêne, les Indiens de la Capite lâchèrent de nombreuses et blanches bouffées de fumée-
  Le 15 mai 1918.
                            FRICK DES CHÊNES.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PATRIS"
GENÈVE - SUISSE !
 yy
Genève, le
        Je soussigné déclare adhérer aux principes et statuts de la Société « PATRIS » de m’inscrire au rôle de ses membres passifs.
                                                                                                                    Signature :
                                   (Toute personne peut devenir membre passif de la société, moyennant la cotisation annuelle de fr. 3.—.)
 CL
 >
  cô
 JV
 -û
  ‘<75
(/>
  '(V
Nom et prénom
 Profession
Adresse
 Je paierai:
 Une cotisation annuelle de
                    (Minimum 3 fr.)
191
et vous prie
 fr.
F\ retourner à M. John Charpié, président, Grange-Canal.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>