<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19180216">16/02/1918</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0041.tif"/>
<date when="19180216"/>
<name key="Cimarosa, Domenico" type="person" role="cmp">Cimarosa, Domenico</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Martucci, Giuseppe" type="person" role="cmp">Martucci, Giuseppe</name>
<name key="Charpentier, Gustave" type="person" role="cmp">Charpentier, Gustave</name>
<name key="Martini, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Martini</name>
<name key="Marcello, Benedetto" type="person" role="cmp">Marcello, Benedetto</name>
<name key="Piccinni, Niccolò" type="person" role="cmp">Piccini, Niccolò</name>
<name key="Cairati, Alfredo" type="person" role="cmp">Cairati, Alfredo</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
Vendredi 16 février à 8V4 h. du soir
 CONCERT
donné par le
Maestro Prof. ALFREDO CAIRATI (Milan) Baryton
et
Mademoiselle ALICE LINGEN (Pétrograde) Soprano
PROGRAMME:
1° Air de l'Opéra „11 matrimonio segreto“ . . . Cimarosa 1749-1604
ALICE LINGEN
2° Confutafis maledictis, Solo de la „Messa da Requiem" Verdi ALFREDO CAIRATI
  a)	Forse ritorna ancora? I	.....
 . N , ,.	Pages d Album . Martucci
  b)	Ti benedico, araor I &
  c)	Air de l'Opéra „Louise“........Charpentier
ALICE LINGEN
  ■ a) Plaisir d'amour . . ...... . Martini 1741-1816
  b)	Non m’è grave morir per amore.....Marcello 1686-1739
  c)	O nuit, Déesse du mystère, Air de l’Opéra
„Le faux Lord“.............Piccinni 1728-1300
ALFREDO CAIRATI
• a) Torna ali’amor, Chanson	d) Matin de Mai
b)	Ninna, nanna, Berceuse	e) Il Corallo
  c)	Serba per me l’amore, Chanson f) Tu ris!
ALICE LINGEN
  a)	Camposanto
   b)	Alla Luna, Idylle
Orig. pour Chant et Orchestre
c)	Come raggio di sol
  d)	Sonetto No. 2
  e)	Avant l'Aube
                       ALFREDO CAIRATI Air de l'Opéra Comique „11 primo Frack*
ALICE LINGEN
 Credo de l'Opéra „Otello“............Verdi
ALFREDO CAIRATI
Au piano: Mr. J. Hoorenman (Amsterdam)
Piano de concert Blüthner aux soins de la maison Sautier & Jaeger.
Prix des places:
Réservée frs. 5.—, Parterre frs. 4.-— et 3.—, Galerie frs. 2.-
Location des places chez le Concierge du Conservatoire.
 Cairati
 Cairati
 Cairati
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0042.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1° Air de l’Opéra „ll matrimonio segreto“
Peraonate signer mio !
           Sé vi lascio e fô partenza,
Io per essere Eccellenza,
Non mi sento volontà.
           Tanto onore è riservato A chi ha un inerto singolare,
           A chi in circolo sa stare,
Qon sussiego e gravita.
           Io meschina vo’ alla buona,
          Io	cammino alla carlona,
Son piccina di figura,
            Io	non ho disinvoltura,
Non sô lingue non sô niente.
Farei torlo veramente,
            Alla vostra nobiltà.
            Sono infatti una figliuola Di buon fondo e niente più.
2° Confutatis maledictis
            Messa da Requiem Confutatis maledictis,
           Flammis acribus addictis,
          Voca me cum benedictis.
           Oro supplex et acclinis,
           Cor contritum quasi cinis,
Qere curam mei finis.
      3° a) Forse ritorna ancora? . . .
              Poesie de Corrndo Ricci Forse ritorna ancora?!
            Io	lo vidi languire Nella squallida aurora E, piangendo, morire.
          E pure un senso atroce Mi scuote ad ora ad ora.
           Risento la sua voce!...
Forse ritorna ancora?!
         3° b) Ti bencdico, amor!
                     Poesie de Corrado Ricci Amor, che fai la vita lusinghiera:
       Ti benedico, amor!
        Tutto risvegli, come primavera Risveglia l’erbe e i fior.
        Scioglie questa le nevi e a 'pooo a poco Fuga il vernal rigor.
        L’anima mia si scalda al nuova fuoco...
       Ti benedico, amor!
   3° c) Air de l’Opéra „Louise“
Depuis le jour où je me suis donnée,
Toute fleurie semble ma destinée.
Je crois rêver sous un ciel de féerie L’âme encore grisée,
De ton premier baiser!
Q:uelle belle vie!
Mon rêve n’était pas un rêve!
Ah! je suis heureuse!
L’amour étand sur moi ses ailes!
Au jardin de mon cœur chante une joie nouvelle Tout vibre, tout se réjouit de mon triomphe! Autour de moi tout est sourir, lumière et joie!
Et je tremble délicieusement Au souvenir charmant Du premier jour d’amour!
   4° a) Plaisir d’amour
   Plaisir d’amour ne dure qu’un moment:
    Chagrin d’amour dure toute la vie.
    J’ai tout quitté pour l’ingrate Sylvie;
    Elle me quitte et prend un autre amant.
   „Tant que cette eau coulera doucement Vers ce ruisseau qui borde la prairie Je t’aimerai" me répétais Sylvie. —
    L’eau coule encor — elle a changé pourtant... Plaisir d’amour ne dure qu’un moment: Chagrin d’amour dure toute la vie.
   4° b) Non m’è grave morir per amore
   Misero! io vengo meno E mi riduco ail’ ultimo momento Di mia vita dolente
   Senza che Filli onde mi struggo ed ardo Miri questo trofeo del suo bel guardo.
   Non m’è grave morir per amore:
    Sol provo dolore
   Perché Filli morir non mi vede.
   Chè sarebbe mia prospéra sorte Soffrire la morte,
   S’uno sguardo mi dasse in mercede.
   4° c) O nuit, Déesse du mystère
   O nuit, Déesse du mystère,
   Douce compagne de l’amour...
    O nuit, c’est en toi que j’espère!
   Hâtetoi de chasser le jour.
    Charmant espoir, cruel martyre,
    Moment de trouble et de bonheur...]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0043.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Je crains, je tremble, je désire,
 Et mon cœur tour-à-tour Soupire d’amour,
 D’espoir et de frayeur ...
 O nuit, Déesse du mystère ... etc.
 5° a) Torna alPamor
           Poesle de Arturo Franci Aiba d’April che lieta inondi La solitaria fredda mia stanza, Poichè si gaie luci profondi,
 Mi rechi forse qualche speranza? Forse ti dissero le morte stelle Che a me l’Immemore bimfaa pensô? Tu che ravvivi le cose belle,
 L’amor risuscita ch’Ella scordô!
 E sotto i foaci . délia tua brezza Andrem pei campi che rinnovelli,
 Io, con in core la tua gaiezza,
 Ella, coi fiori tuoi, nei capelli!
 Alba, che inondi la stanza muta E me ridesti dal mio dolor,...
 Lei pur che tanto piansi perduta Ridesta e dille: Torna ail’ amor!
 5° b) Ninna, nanna, Berceuse
 Poète inconnu du XVième Siècle
 Ninna la nanna, nanna ninna,... Figlio, dormi, dormi figlio,
 Figlio bello mio vermiglio,
 Dolce e caro mio bambino,
 Dolce e bello, amorosino.
 Ninna la nanna, nanna ninna,... Core caro délia mamma,
 Del mio petto dolce fiamma,
 Mio bambino piccinino,
 Fa’ la nanna figliolino!
 5° c) Serba per me Pamore
           Poesie de Arturo Franci Selva, per me le tremuli Conserva ombre silenti !
    Rio, non cessar tuoi gemiti, Sempre cantate o venti! Dirottamente piangono Le squille a me d’attorno!
    Selva, conserva i languidi Echi, pel mio ritorno.
    O amata valle serba Ogni pianta, ogni fiore,
   O	taciturna bimba, Serba per me l’amore.
Adaptation française par G. de Meftlercamp
 Al tornito collo awinto D"una dama il lento spia Fluttuar del bianco petto, Attraverso il labirinto Dei ricami a fantasia Che sormontano il corsetto. Pur si lagna e la segreta Ricordanza, la sua pena,
 Con frequente ansia comparte Al sottil filo di seta,
 Che alla bella ne incatena
 I	rametti uniti ad arte.
 Addio, dice, addio tranquille Notti in fondo alla marina, Corne un sogno trasvolate.
 Adaptation française par G. de Meftlercamp Tu ris — et tu me fais rêver Aux cloches argentées ...
 Tu ris — et tu me fais rêver Aux doux oiseaux des prés.
 Tu ris, enfant — des harpes d’or Résonnent autour de moi,
 J’entends les harmonies des cieux Se mêler à ta voix.
 Enfant, au rire doux et frais Enfant si pure et belle,
 La vie toujours te bénira De beautés éternelles!...
Joie de l’été,
Fleurs parfumées Aux heures matinales — Quand la rosée Couvre les prés De beauté virginale.
A les quitter Comme à regret Le cœur hésite encore. Parfum léger,
Douce beauté
Que Dieu a fait éclore.
Sa douce voix Chantant la joie,
Petit ruisseau limpide, Chante l’amour Q;ui fuit le jour Cachant sa grâce timide. Et dans les prés On voit les blés Pencher leur tête d’or.
Et la journée N’est que gaité Q:ue l’été fait éclore.
 5° e) Il Corallo
      Dr. Arturo Franci
 5° f) Tu ris!
5]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0044.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      6° a) Camposanto
                  Adaptation italienne La tua croce è in camposanto Solitaria in mezzo ai fior,
Io la bacio, — accogli il pianto Che in te versa un grato cor!
Ma, tra le fiorite sponde Dove posan le viole,
Più non ti rallegra il sole,
E il mio amor, non ti risveglia più!
       6° b) Alla Luna
           Giacomo Leopardi 1798—1837 O graziosa luna, io mi rammento Che, or volge l’annno, sovra questo colle
10	venia pien d’angoscia a rimirarti:
E tu pendevi allor su quella selva Siccome or fai, che tutta la rischiari.
Che mi sorgea sul ciglio, aile mie luci Ma nebuloso e tremulo dal pianto
11	tuo volto apparia, che travagliosa Era mia vita: ed è, né cangia stile,
O	mia diletta luna. E pur mi giova La ricordanza, e il noverar l’etate
Del mio dolore. Oh come grato ocorre Nel tempo giovanil, quando ancor Iungo La speme e breve ha la memoria il corso,
Il	rimembrar delle passate cose,
Ancor che triste, e che l’affanno duri!
6° c) Come raggio di sol
                Poète inconnu Come raggio di sol mite e sereno Sovra placidi flutti si riposa Mentre del inare nel profondo seno Sta la tempesta ascosa:
Cosî, riso talor gaio e pacato Di contento, di gioia un labbro infiora, Mentre nel suo segreto il cor piagato S'angoscia e si martora.
6° d) A notte oscura . . .
Sonefto, Giuseppe Giusti 1809—1851 A notte oscura per occulta via,
Volsi alla tua dimlora i passi erranti,
Pur corn’ è stil dei dubitosi amanti Te sospirando, o fior di leggiadria.
E mi feri da lunge un’ armonia Di dolci suoni e di soavi canti,
Onde sull’ ali del desio tremanti,
Venne a starsi con te l’anima mia.
      E tu parevi nelle care note Confondere i sospiri, e dir parole Che del pensier la niente si riscuote.
      Ah conipiangendo a chi per te si duole Forse bagnavi di pietà le gote,
      E le Iacrime mie non eran sole.
6° e) Avant l’Aubc
  Adaptation française par G. de Meftlercamp
           Les ondes argentées Reflètent dans la nuit Le monde des étoiles Au firmament qui luit.
           La nuit étreint les heures Qui dorment dans ses bras De toutes ses splendeurs Le ciel les couvrira.
           Et les étoiles baignent Dans le lac transparent.
           Et toutes ces lumières Ont un reflet d’argent.
           Mais l’horizon se dore Et l’astre radieux De rayons de lumière Embrase tous les cieux !
7° Air de l’Opéra comique „JI primo Frack“
      Nella selvetta vi era un usignuol,
      Lieto cantava la canzon d’amore,
      Cantava ail’ alba, alla luna, al sol...
      Ai trilli, baci alternando ognor!
     E alla compagna sua fedel Cantava il ritornel :
      „Tu sola d’accanto Io sempre con te,
     La vita è un incanto Un sogno per me!!
     L’amor che mi doni Ti rende il mio cor,
      E mille canzoni,
      Ti parlan d’amor."
Spiegô le reti l’uom, sopra ogni poggio ...
      Dei boschi infidi ignaro il rosignolo,
      Nel lacciolo cascô ...
      Ed ecco l’augelletta a folle volo Calar pietosa al suo fedel Cantando ognora il ritornel:
      „Tu sola d’accanto," ecc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0045.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Oabbia dorata li rinchiude gïà ...
 Spiegar più non dovran libero il volo i prigionieri ! ! Non un sospir, e muti ognor,
 I	giorni sognan di liberté.
 E pur, a tarda notte ancor Van bisbigliando core a cor.
 „Tu sola d’accanto," ecc.
  8° Credo de l’Opéra „Ofello“
 Vanne; la tua mèta già vedo.
 Ti spinge il tuo dimone E il tuo dimon son io,
 E me trascina il mio,...
 Nel quale io credo Inesorato Iddio:
 Credo in un Dio crudel che m’ha creato Simile a sè, e che nell’ ira io nomo.
 Dalla viltà d’un germe o d’un atômo Vile son nato.
 Son scellerato perché son uomo,
 E sento il fango originario in me.
 Si! quest’ è la mia fè!
 Credo con fermo cuor, siccome crede La vedovella al tempio,
 Che il mal ch’io ‘penso e che da me procédé Per mio destino adempio.
 Credo che il giusto è un istrion beffardo E nel viso e nel cuor,
 Che tutto è in lui bugiardo,
 Lagrima, bacio, sguardo,
 Sacrificio ed onor.
 E credo l’uom gioco d’iniqua sorte Dal germe délia culla Al vermc delP avel.
 Vien ... dopo tanta irrisïon la Morte E poi? — La Morte è il Nulla,
 È vecchia fola il Ciel.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
