<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180615'>15/06/1918</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre; Lausanne, Cathédrale</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0170.tif'/>
        <date when='19180615'/>
        <date when='19180616'/>
        <date when='19180617'/>
        <name key='Wehrli, Werner' type='person' role='cmp'>Wehrli, Werner</name>
        <name key='Opieńska-Barblan, Lydia' type='person' role='cmp'>Opieńska-Barblan, Lydia</name>
        <name key='Stierlin-Vallon, Henri' type='person' role='cmp'>Stierlin-Vallon, Henri</name>
        <name key='Dupérier, Jean' type='person' role='cmp'>Dupérier, Jean</name>
        <name key='Blanchet, Emile-Robert' type='person' role='cmp'>Blanchet, Emile-Robert</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Suter, Hermann' type='person' role='cmp'>Suter, Hermann</name>
        <name key='David, Karl Heinrich' type='person' role='cmp'>David, Karl Heinrich</name>
        <name key='Benner, Paul' type='person' role='cmp'>Benner, Paul</name>
        <name key='Peyrot, Fernande' type='person' role='cmp'>Peyrot, Fernande</name>
        <name key='Pestalozzi, Heinrich' type='person' role='cmp'>Pestalozzi, Heinrich</name>
        <name key='Denéréaz, Alexandre' type='person' role='cmp'>Denéréaz, Alexandre</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre; Lausanne, Cathédrale'/>
        <page><![CDATA[﻿XIXe RÉUNION
de
l'Association des
 Musiciens Suisses
à LAUSANNE
les 15, 16 et 17 JUIN 1918.
EXTRAIT du
Programme général
     '-Pour les détails, consulter le Qioret - ^Programme illustré qui paraîtra oers la fin 9*lai 1916.
Pour tous renseignements, s’adresser au :
     Magasin de Musique FŒTISCH, à Lausanne, j Adresse télég•: ,,9-œtisch Xausanne'1 9m......
IMPRIMERIE PETTER. G t ESSE R i HELD. LAUSANNE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIER CONCERT
Samedi 15 juin 1918, à 2 h. 30 après midi, au THÉÂTRE.
'-Programme de musique de chambre.
T. Quatuor à cordes	W. Wehrli
2.	Trois mélodies pour chant
et piano......L. Barblan
3.	Trois mélodies pour chant
et piano .... H. Stierlin-Vallon
4.	Trois sonnets pour Hélène
       (de Ronsard), pour chant et orchestre de chambre . J. Dupérier
5.	Morceaux de piano . E.-R. Blanchet
6.	Six duos pour chant et
piano.....E. Jaques-Dalcroze
7.	Quintette pour piano, flûte,
clarinette, cor et basson . H. Huber
cPtano de Concert Srard de la ^Maison ‘Tœtïscb. Prix des Places :
     Loges d’avant-scène fr. 30.—. Loges de face fr. 25.— Loges de côté fr. 20.—. Fauteuils de balcon fr. 5,—. Fauteuils d’orchestre fr. 5.—. Pourtours de face fr. 4. . Pourtours de côté fr. 3. 50. Premières de côté fr. 2. 50. Parterre fr. 3.—. Parterre Strapontin fr. 2.50. Galerie fr. 2.—. Galerie entrée fr. 1.—.
En plus, 5 o|o pour le droit municipal (5 centimes par franc).
DEUXIEME CONCERT
Samedi 15 juin 1918, à 8 heures du soir, à la CATHÉDRALE.
Programme.
1.	Symphonie op. 17 en ré mineur H. Suter
2.	Concerto p. violon et orchestre C. David
3.	Le Baptême du Bourdon pour
chœur d’hommes, ténor solo, orchestre et orgue ... P. Benner
4.	Messe (fragments), pour chœur,
soli et orchestre.....F. Peyrot
5.	Sanetus et Hosanna du Requiem
sur un texte original, pour chœur
soli, orchestre et orgue H. Pestalozzi
Durée du ooncert, deux heures.
Prix des Places:
Fr. TO, 8, G, 5, 4, 3 et 2.
En plus, 5 % pour le droit municipal (5 centimes par franc).
TROISIÈME CONCERT
Dimanche 16 juin 1918, à 2 h. 30 après midi, à la CATHÉDRALE.
CProgramme.
1.	a) Le pont du Gard.
      b)	Ravenne.
      c)	Le soleil du Sahara,
       (n08 T, 4, 5 de la suite symphonique « Autour du monde »...
2.	a) La chanson du vent
      de mer, pour chœur de femmes et orchestre bj L’Angelus du soir, pour chœur mixte et orchestre.....
3.	Petite suite, op. 27, en ré majeur, pour orchestre .....
4.	Les Dithyrambes, symphonie pour quatuor solo, chœur mixte, chœur d’enfants et orchestre .....
       a)	Nuit.	b) Zeus.
c) Automne, d) Dionysos.
Durée du concert, deux heures.
         PRIX DES PLACES : Frs 10, 8, 6, 5, 4, 3 et 2.
En plus 5°|o pour le droit municipal (5 cent, par franc).
SEANCE JAQUES-DALCROZE
Lundi 17 juin 1918, à 2 h. 30 après midi, au THÉÂTRE.
Démonstration
de la
Méthode Jaques-Dalcroze
pour le
Développement du sens rythmique, musculaire et du sentiment musical, avec le concours d’un GROUPE D ÉLÈVES DE L’INSTITUT JAQUES-DALCROZE, à GENEVE.
 Exercices de rythmique (métrique, dynamique, agogique). — Développement des facultés auditives, du sentiment tonal et de l’instinct harmonique. Application de la „Ryth-mique “ comme études pianistiques. — Interprétation de morceaux de musique, traduits dans le langage des gestes (plastique animée). —Le programme donnera tous les détails.
      PRIX DES PLACES : Loges d’avant scène, fr. 30.— ; Loges de face, fr. 30.— ; Loges de côté, fr. 25.— ; Fauteuils de balcon, fr. 6.— ; Fauteuils d’orchestre, fr. 6.— ; Pourtours de face, fr. 5. ; Pourtours de côté, fr. 4.- ; Par terre fr. 3.50 ; Premières de côté, fr. 3.— ; Strapontin, fr. 3.— ; Galerie, fr. 2.50 ; Galerie, fr. 2.— ; Entrée, fr. 1. —.
Répétitions générales publiques à la Cathédrale.
 1.	Vendredi T4 juin 1918, à 8 h. du soir :
Oeuvres pour chœur et orchestre.
 2.	Samedi 15 juin 1918, à 10 h. du matin :
      Oeuvres pour orchestre.
&rix des places pour chaque répétition •' 4, 3 et 2 francs. En plus, 5°/o pour le droit municipal (5 centimes par franc).
EXÉCUTANTS
SOLISTES.
Mmes M.-L. Debogis-Bohy, soprano.
              N. Jaques-Dalcroze, soprano.
              E. Troyon-Blæsi, soprano.
                N. Cellérier, alto.
                J.-L. Rouilly, alto.
       MM A. Flury, ténor.
Em. Barblan, basse.
Z. Cheridjian, basse.
        Mlle N. Decoppet, piano.
        MM. H. Wetzel, violon.
               P. Môckel, piano.
H. Gagnebin, orgue.
                Assistance et concours des auteurs.
QUATUORS.
        Quatuor à cordes de Zurich.
               MM. de Bœr, Schrœr, Essek, Reiz.
Quatuor d’instruments à vent de Zurich.
MM. Nada, Allegra, Lambert et de Beir.
ORCHESTRE
Orchestre de la Tonhalle de Zurich (75 exécutants).
CHŒURS.
Société de chant du Conservatoire, direction C. Troyon.
Chœur d’hommes, direction A. Denéréaz.
Union chorale, direction R. Wissmann.
Chœur d’hommes de Pully, direction A. Brunner.
Chorale de Lutry, direction C. Baatard.
Chœur d’enfants: Elèves du Collège classique, direction : A. Légeret et C. Mayor.
         600 exécutants.
Direction générale: Ernest ANSERMET
A. Denéréaz | P. Maurice
V. Andreœ
P Mtirtin]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿XIX1' Réunion de l’Association des Musiciens Suisses
à LAUSANNE, les 15, 16 et 17 juin 1918.
    Lausanne aura l’honneur de recevoir l’Association des Musiciens Suisses, les 15, 16 et 17 juin prochain ; depuis 1900, année de sa fondation, toutes les villes suisses de quelque importance ont organisé une ou deux de ces réunions annuelles, qui sont toujours l’occasion d’exécutions solennelles, où sont donnés, dans les meilleures conditions possibles, des programmes entièrement composés d’œuvres de musiciens suisses, la plupart en première audition. Le tour de Lausanne est donc venu et malgré que les difficultés de l’heure présente soient peu favorables à une organisation de ce genre, notre ville a tenu à honneur d’assumer la responsabilité d’organiser la réunion de 1918. Le Comité d’initiative, encouragé tant par nos autorités cantonales et communales que par l’accueil sympathique qu’il a rencontré de tous côtés, a estimé pouvoir se charger de cette importante organisation.
COMITÉ D’HONNEUR :
MM.C. Decoppet, conseiller fédéral,
    Dr Dind, conseiller aux Etats,
    Aloïs de Meuron, conseiller national,
Max de Cérenville, président du Grand Conseil, Adrien Thélin, président du Conseil d’Etat,
    E. Chuard, conseiller d’Etat,
    A. Dubuis, conseiller d’Etat,
    L.-H. Bornand, colonel divisionnaire,
C. Gorgerat, président du Conseil communal,
    P. Maillefer, syndic de Lausanne,
    P. Rosset, conseiller municipal.
   Félix Bonjour» Ernest Correvon, Aug. Roussy et E.-R. Blanchet.
COMITÉ D’ORGANISATION :
MM. C. ORTLIEB, président ; J. NICATI, vice-président ;
E. COMBE, secrétaire ; R. AM1GUET, caissier ,
E. ANSERMET, A. BURNIER, A. DENÉRÉAZ, A. JOBIN, J. NICOLE, C. TROYON.
© Conservatoire de Musique
Association des Musiciens Suisses.
    Fondée en 1900, l’Association des Musiciens Suisses (A. M. S.), a pour but de resserrer les liens de confraternité entre les musiciens suisses, leur permettant d’entretenir des relations et de se réunir. Elle contribue au développement de la musique nationale en donnant à ses membres l’occasion de se faire connaître en des festivals périodiques, s’intéresse à la publication d’œuvres de compositeurs suisses, tant anciens que modernes, facilite l’étude de leur art aux jeunes musiciens et intervient officiellement auprès des autorités pour soutenir d’une façon générale la cause de la musique et des musiciens auprès de la Confédération et des Cantons. Les autorités fédérales s’intéressent à son activité en lui remettant une subvention annuelle.
L’A. M. S s’est réunie dans les villes suivantes :
Zurich 1900   Neuchâtel 1906   Olten   1912   
Genève 1901   Lucerne   1907   St-Gall 1913   
Aarau  1902   Baden     1908   Berne   1914   
Bâle   1903   Winterthur 1909  Thoune  1915   
Berne  1904   Zurich    1910   Fribourg 1916  
Soleure 1905  Vevey     1911   Bâle    1917   
    £e Comité est composé de :
Ed. RÛTHLISBERGER, Président, ancien directeur des concerts d’abonnement, Neuchâtel.
Dr H. HUBER, Vice-Président, directeur du Conservatoire, Bâle.
Ed. COMBE, Secrétaire, rédacteur à la Qazette de Lausanne, Lausanne.
Dr V. ANDREÆ, directeur du Conservatoire et des concerts d’abonnement, Zurich.
Otto BARBLAN, organiste et professeur au Conservatoire, Genève.
Dr H. SUTER, directeur des concerts d’abonnement, Bâle.
C. VOGLER, président de la Société Pédagogique Suisse, Baden.
RENSEIGNEMENTS GÉNÉRAUX
La vente des billets se fait par les soins de la maison
FŒTISCH FRÈRES S. A., LAUSANNE Magasin de Musique
Rue de Bourg, 6
et une heure avant chaque audition :
à l'Evêché, vis~à~vis de la Cathédrale, au Théâtre, à l'entrée.
Les billets seront mis en vente :
 a)	dès le 21 mai 1918, pour les souscripteurs au capital à fonds perdus, et au capital de garantie, ainsi que pour les choristes ;
 b)	dès le 27 mai 1918, pour les abonnements au public ;
 c)	dès le 30 mai 1918, pour toute espèce de place.
     On met en vente sous le nom d'abonnements, des séries de billets à volonté, comprenant une place pour chaque audition, y compris les répétitions générales. Une réduction de 1/5 (20%), calculée sur le montant total des billets choisis, sera faite à chaque abonnement.
     Le droit municipal de 5 centimes par franc est toutefois à ajouter.
Renseignements généraux
(Suite.)
    Pour retenir ses places à l’avance, on peut faire usage du mandat postal en ajoutant 30 centimes pour recevoir les billets sous pli recommandé, et en indiquant bien clairement sur le talon du mandat, la ou les places désirées.
    Aucun billet ne sera envoyé contre remboursement.
    Les billets vendus ne seront ni repris ni échangés.
    Pour les auditeurs arrivant à Lausanne ou devant en partir par chemin de fer, les heures et la durée de la plupart des auditions sont en correspondance avec l’horaire.
   Les portes s’ouvriront une ‘demi-heure avant chaque audition. Le public est instamment prié de profiter de ce temps pour prendre sa place, car Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
    Semblablement le public est prié de ne pas faire de préparatifs de départ avant la fin des auditions. La sortie s’effectue ei? cinq minutes.,
    Ce prospectus est à la disposition de toutes les personnes que cela peut intéresser, a la MAISON FŒTISCH, qui l’enverra gratuitement sur demande.
    On peut se le procurer aussi, dans tous les magasins de musique de la Suisse.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>