<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19170625">25/06/1917</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Terrassière, 44</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0214.tif"/>
<date when="19170625"/>
<date when="19170627"/>
<date when="19170629"/>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name><title/>
<placeName key="Genève, Terrassière, 44"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿                                                         ! S
. refr.)
               ^ y'fr/"rj - ^
  cp^ .
  Ù/'Û/J
   j I 0 )éa/ic 'e<) >jüu£/ÿued
/e,) ^ïin</i2S, c /ffezcx-tu/i £7, (Jendzedi 29
 PROGRAMME]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0215.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  
  
  
  

jfiu Spectateur
                                  L'œuvre d'art a pour but de manifester quelqu’idée importante plus clairement et plus complètement que ne le font les objets réels. Elle y arrive en employant un ensemble de parties liées, dont elle modifie systématiquement les rapports.
                                              TAISE
       Nos hôtes bienveillants nous permettront, sans doute, de leur rappeler ici que l’art vivant, —l'art dont le corps hu.nain plastique et mobile est à la fois l instrument et iexpression, — constitue le problème le plus grave et le plus redoutable de notre culture esthétique moderne.
       En effet : comment retrouver iorchestique perdue et oubliée, — l’art corporel issu jadis d'une société solidaire, — alors que rien dans notre vie sociale actuelle ne peut nous guider, même approximativement ?
      Pourtant, n’aurions-nous pas en nos mains, sans nous en douter encore, la clef qui ouvre le sanctuaire ?
       Taine nous parle de “ modifications des rapports " Il va de soi que ces modifications ne doivent pas dépendre de notre bon plaisir. — Quelle sera donc la voix assez puissante, assez impérieuse, pour nous obliger à la soumission ?]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0216.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ - 4 —
       Jamais nous ne pourrions consentir à soumettre notre organisme à leur règle artistique arbitraire. Car, de quels t>oiles qu’on recouvre notre corps, comment nous assurer de la pureté de ses impressions ?
       C’est alors que la musique vient à nous. — “ Je suis l’expression de ton vouloir le plus profond”— nous murmure-t-elle; — “croire en moi c’est croire en toi-même. Accepte les profondes modifications que je t impose : je suis celle qui doit te transfigurer ; je suis la seule qui puisse te transfigurer ! ".
       Ici, dans l’institut, toutes les études corporelles sont placées respectueusement sous le signe de la musique. L’art divin y règne en souverain. Il nous assure ainsi de V intégrité de notre travail ; il en est comme la pierre de touche, quels sacrifices et quelles libertés étrangères aux idées reçues et à nos habitudes qu’il puisse nous imposer.
      Le plus grand de ces sacrifices concerne le musicien. Nous avons abandonné, dès longtemps, la musique à elle-même : elle a perdu le contact avec notre corps et s’est développée, monstrueusement, pour sa propre satisfaction solitaire. Le corps n’a rien à faire avec cette splendeur égoïste, que nous aimons, hélas ; et le musicien a l’obligation d'y renoncer. Cela est tragique pour lui.
       D’autre part, un sacrifice qui se confond arec une liberté, est relatif au costume. La musique ne s’adresse pas à nos vêtements, mais directement, avec l’audace de la chasteté parfaite, à notre corps. Pour lui obéir nous devons nous pénétrer d’admiration et du plus projond respect pouf cet instrument miraculeux offert à nous par la Providence.
       En regard de n’importe quel vêtement nécessaire, le maillot noir décemment ordonné, sera toujours l’expression de la pureté esthétique. Si, pour des raisons artistiques d’ordre secondaire, les plis qui flottent, se soulèvent ou enveloppent, peuvent lui être préférés momentanément, le maillot n en reste pas moins, pour l exécutant, le symbole

de la liberté de son sacrifice à la véracité artistique, à la musique. Il lui est intolérable de penser que ce sacrifice puisse éveiller quelque suspicion. Je dirai même que cette idée le désespère, — et qu’il se trouve alors tenté d’engager Vassistant à cultiver les fleurs de son jardin pour en apprendre les premiers éléments de la pureté.
     Ainsi que je l’ai dit, tous dans l'institut se placent sous le signe de la musique, — des professeurs jusqu’aux élèves les plus jeunes, — et tous cherchent à répondre à la musique, ainsi que les fidèles serviteurs des (Mille-et-une-Nuits “par l’ouïe et l’obéissance ”.
       Que nos aimables hôtes veuillent bien, au moins pendant qu’ils sont auprès de nous, se placer sous le même signe ! Ils n’auront pas de peine, alors, à nous comprendre, à juger de nos efforts; et leur indulgence nous sera toute acquise.
            Juin i(j i j.
                            ADOUPHE APPIA.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0217.tif"/>
<page><![CDATA[﻿44, TERRASSIÈRE, 44
Les Lundi 25, Mercredi 27 et Vendredi 29 Juin
à 8 h. 1/2 très précises du so/r
   FÊ TES
DE L’INSTITUT JAQUES-DALCROZE
1re Audition d'œuvres inédites de M.
E* JAQUES-DALCROZE
a«ec le concours de ses élèves rythmiciens des classes professionnelles et de leurs chefs de groupes, de quelques élèves solistes de chant et d’un petit orchestre
CHEFS DE GROUPES:
Mlles Anna BEHLEf Marg. CAS PARI (gr. II), Jane ERBf'r/r. III ), Marj. GILMOUR (gr. IV), Mme Edith IIENTSCH (gr. V),
Mlles SfMONE KUN/-(gr. VI), Jessmin HOWARTII (gr. VII), Marcelle MOYNIER (gr. VIII), Cahl NIELSEN (gr. JX)
et Ingerqhc RU VIN A ,'ÿr. Xj
PROGRAMMES
EUINDI 25 JUIÎN
1.	Les remous, étude de groupements (IV)
2.	Sérénité, étude de mouvèments
lents..................(III)
3.	Les surprises, humoresquo .... (I)
                     (non-professionnels)
4.	Le beau jardin (poème diinsé).
5.	La poursuite (poème de M. Jacques Chenevière).......... (I)
                      (avec solo de ténor)
(j. Les atomes, humoresque ..... (X)
7.	Poème dansé ..........(X)
S.	Attitudes et figures stylisées, sur escalier............(X)
0. Etude en force sur escalier.....(IV)
10.. L’éveil au jour (étude en lenteur de mouvements stylisés) .... (X)
11.	Le grain (poème de M. Jacques Chenevière)..........(III)
                      (avec solo de ténor)
12.	L’emprise (directioncorporelle) illl)
 20 minutes d’entracte
13.	Oreste et les Furies .... (Il)
14.	Danse des cercles.......(X)
15.	L’attente, poème dansé ..... (III)
10.	La Marche au tombeau
   Poème avec orchestre et chœurs, en bas-reliefs animés, inspiré par le « Monument aux morts » Je
......................(J)
MERCREDI 27 JUIN
 1.	Etude de dynamique......(II)
 2.	Canon chanté (chœur, solo do mezzo - soprano, groupements plastiques et solo). ...... (III)
  3.	Etude en force sur escalier .... (IV)
 4.	Essai dramatique (solo) ..... (X)
  5.	Les forces contraires (poème de M. Jacques Chenevière, dit par M"' Emilie Malan). ...... (VII)
  6.	L’ombre ennemie, groupements et solo de chant.........(IV)
  7.	Les Elémentaires, humoresque . . (VI)
 8.	Les atomes, humoresque . . . (X)
  9.	L’emprise, direction Corporelle (III)
 10.	Poursuile (poème de M. Jacques Chenevière).........(1)
                      (avec solo de ténor)
 11.	L’éveil au jour, étude de mouvements stylisés.......(X)
20 minutes d’entracte
12.	Oreste et les Furies .
13.	Danse des cercles.....
14.	Sérénité (étude de mouvements lents) ............
15.	Les surprises, humoresque . . .
16.	Danse chantée • • .......
 (X)
 (III)
 (I.1
 (X)
17.	La Marche au tombeau
   Poème avec orchestre et chœurs, en bas-reliefs animés, inspiré par le « Monument aux morts» de Bartholome........... (I)
VENDREDI 29 JUIN
1.	Remous, étude de groupements .
2.	Etude en force sur escalier ....
3.	Fresque (20 gestes stylisés) . . .
4.	Etude de direction corporelle . . .
5.	Poème de danse (solo).....
 (IV)
(IV) (X)
(V)
 G.
\ Sisyphe $ poèmes de M. Jac-
l	Le grain ( ques Chenevière .
                (avec solo de ténor)
7.	L’ombre ennemie, groupements et solo de chant.........(IV)
8.	Les Elémentaires, humoresque . . (VI)
9.	L’éveil au jour (étude en lenteur de mouvements stylisés) . . (X)
 20 minutes d’entracte
 10.	Oreste et les Furies .
11.	Danse des cercles.....
•	(II)
•	(X)
12.	Quiétude (étude de mouvements lents)............(IX)
13.	Les atomes, humoresque ... (X)
14.	Danse chantée (duo)......(X)
15.	La Marche au tombeau
   Poème avec orchestre et chœurs, en bas-reliefs animés, inspiré par le *. Monument aux morts » de Bartholome ...........(I)
 Ces programmes ne sont pas définitifs. — Les modifications éventuelles (suppressions, interversions), seront annoncées au cours des séances.
ORCHESTRE
 Vu l'exiguité du local, les partitions d'orchestre ont dû, au dernier moment, être transcrites pour sextuor instrumental. Une partie des arrangements ont été faits parïïl F^ené CblARF^Ey.
SOLISTES INSTRUMENTAUX :
MIK' Maggy B R E ITT M A Y E R ; M. Nicolas KARJINSKI ; M. Jean DUPERIER; Jean KAISER et des élèves.
 Installation électrique de M. Aug. FOUCHAULT
 Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. Pendant l’entr’acte, buffet.
 ÿht foyer, exposition de décors pour la Rythmique de JY!. jfîdolphe jÇppia et de photographies de Rythmique de JY!. Moissonnas.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0218.tif"/>
<page><![CDATA[﻿J/os fêles
    Les études nue nous faisons avec M. Jaques ont pour but de créer une action réciproque et profonde de l’esprit sur le corps et du corps sur Vesprit. Notre culture corporelle du sens rythmique est appelée à laisser dans le cerveau des traces distinctes et dans la vie de notre imagination des images claires et durables.
     Uniquement fondes sur la musique, seule puissance qui puisse introduire de l’ordre et de la rie dans nos mouvements, nos exercices doivent nécessairement être complétés par d’autres études développant l’oreille et le sentiment musical. La musique ne produira son effet régulateur sur nos mouvements naturels, en ce qui concerne la force et la durée, que lorsque nos corps se, seront assimilé la musique et la rythmique en toutes leurs nuances et pourront les rendre fidèlement.
     De cette culture à la fois physique et intellectuelle naîtra l’harmonie de notre volonté et de nos facultés réalisatrices, de ce qu’il y à en nous de conscient et d’inconscient, et, tandis que dans le domaine purement musical nos facilités d’expression se seront accrues, notre corps aura acquis le sentiment de sa plasticité, de son pouvoir rythmique et, aussi, expressif.
     Nous cherchons à nous affranchir de la tyrannie des inutiles contractions musculaires et voulons débarrasser notre sensibilité de toutes sortes d’impressions vagues et dangereuses, parce qu’elles sont imparfaitement réalisées. Nous voulons nous affranchir de certains préjugés relatifs ci la liberté du corps et du costume et considérons le corps comme un instrument d’expression rnis au service de l’art et de la pensée. Nos amis les plus scrupuleux savent que nous en respectons les formes avec des yeux et un esprit purs et cherchons à en perfectionner les mouvements, mais sans concession à l’esthétisme, et sans aucune préoccupation qui ne soit inspirée par l’amour des manifestations de vie les plus simples et les plus naturelles.
    En dehors de l’art lui-même, nos études nous procurent une jouissance d’ordre plus directement humain parce qu’elles éveillent en nous le besoin de communiquer à d’autres le résultat de nos travaux et développent notre sentiment de solidarité. Chacun de nous, Rythmicien débutant aussi bien que diplômé, reçoit un encouragement à voir travailler ceux qui comme lui, consacrent leurs forces à l’œuvre commune ; en outre l’expérience personnelle de cha-
cun trouvera sa confirmation, sa correction et son complément dans la communauté des efforts de même nature tentés en nos essais collectifs. Et tout cela nous procure de la joie.
     Le travail scolaire devient ainsi de lui-mvne la fête de l’école. En nous procurant l’occasion de pouvoir faire assister d’autres personnes à nos expériences. nous élargissons le cercle de nos collaborateurs, nous fortifions, l’harmonie qui règne déjà parmi nous, et de se voir ainsi partagée, noire joie est portée à son plus haut degré. Nous avons le sentiment de donner de notre superflu.
    Xous demandons à nos liâtes de bien vouloir voir dans nos fêtes le symbole de notre travail de chaque jour. Notre but n’est pas de procurer à nos amis et de nous procurer à nous-mêmes un simple amusement ; nos démonstrations sont appelées A renouveler nos forces pour le travail de demain. Puissent donc tous les spectateurs de notre fête scolaire comprendre que notre intention n’est pas de leur mettre sous les yeux une représentation théâtrale, mais de leur révéler le résultat de nos travaux en un domaine encore peu exploré, où nous avons pris pied, non seulement par amour de nouvelles théories artistiques. mais dans le but de nous élever nous-mêmes. Comprendront-ils que notre maître et nous n’offrons pas à un cercle choisi d’artistes, de critiques et d'amateurs, des essais esthétiques d’un effet extérieur, mais que nous voulons exposer dans un tableau d’ensemble notre rie commune, dévouée à l'art des mouvements corporels mis au service de la Musique qui ordonne et qui émeut.	*.......
     Il	existe an fond de ces essais et de ces travaux des germes cachés d’évolution artistique: c’est là notre conviction. Nous sommes convaincus, en outre, que ces germes, encore fermés pour la plupart, ne s’ouvriront que peu à peu. Ce ne sera pas le travail de quelques années mais celui de plusieurs générations.
Il	nous faudra encore beaucoup travailler, faire plus d’un essai infructueux avant d’arriver à la phase définitive. Mais pour l’instant il nous paraît que nous avons déjà franchi une étape importante dans le domaine de la Rythmique corporelle et nous nous sentons sur le bon chemin.
     Nos séances ne prétendent pas révéler des œuvres parfaites ; que nos hôtes veuillent bien y chercher autre chose. Avant tout un amour profond du progrès artistique et la volonté d’aider Monsieur Jaquas, par un labeur joyeusement consenti et patiemment poursuivi, à créer de nouvelles possibilités d’expression, grâce à une alliance plus intime de la musique des sons et de celle des mouvements humains, ordonnés, purifiés, amplifiés par la puissance du Rythme.
                                   oCes élèves de Rythmique des classes professionnelles.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0219.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La Marche au Tombeau.
O mort, sombre porte ouverte où s’engloutissent nos jours; portique ténébreux, détresse des adieux sursauts, révoltes, luttes,
ou bien passage doux, glissant et résigné...
Toute l’humanité marche vers le seuil noir. Derniers pas de la course humaine, dernier pas.
Dése t.jrés, dcsesj -irés,
vous lutterez,
les poings sur le visage,
vous lutterez contre l’horreur
et contre le déchirement
et vous reculerez,
et vous tournerez votre espoir,
une dernière fois,
vers la lumière si vivante!...
Jeunes fdles, visages clairs, sereines,
sans passion, sans fièvre, presque sans souvenirs, vous passerez...
Héros! héros! La gloire exalte votre front, héros au bras levé!...
Et vous êtes vainqueurs quand même jusque dans les ténèbres, héros !
                                                        — Il —
Et puis les faibles, les vaincus,
Ceux qu’ont usé les lassitudes et qui se courbent et qui cèdent.
Tous marchent vers le seuil obscur.
Et les amants heureux que lient la même joie
et la même fatalité,
les amants unis et muets
pour qui la mort commune est un âpre lien.
Tous descendront les degrés noirs.
Mais il en est qui se révoltent, que le destin pousse et meurtrit, et qui s’échappent et qui luttent et se débattent, retenus par le désespoir, puis terrassés...
Tandis que les heureux, les doux, les résignés, les simples au cœur ingénu, suivant la route inévitable,
passent, les yeux levés, et glissent vers leur sort...
Et les petits, ceux qui n’ont eu
des quelques jours qu’ils ont vécus
que des tendresses,
qui n’cnt appris
ni la douleur ni l’espérance,
mais qui savaient jouer, chanter,
et qui sont pris,
et qui, sans rien savoir, craindre, ni regretter joignent leurs innocentes mains pour leur prière d’enfants sages...
Et le père et l’épouse appuieront l’un sur l’autre leur sacrifice et leur adieu.
Et tout cela, c’est toi, c’est moi, c’est nous les hommes;
C’est notre frère, et notre sœur, et notre amour, et notre enfant, c’est l’immensité que nous sommes et qui s'en va.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0220.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IMAGES
Poursuite.
Poursuivre l’idéal qui fuit
     et nous leurre et nous tente,
Gomme un noble animal que guette et que poursuit la chasse haletante !
     Croire qu’on va l’abattre enfin d’une flèche qui vibre!
Le sentir, un instant, palpiter sous nos mains,
     Et puis le voir bondir soudain,
              toujours farouche et libre !
     Tendre toujours, vers qui nous fuit, l’élan de notre joie,
Et poursuivre l’espoir et convoiter en lui une impossible proie !
Le grain.
                   i
Semer le grain, semer l’idée ;
Semer l’avenir à pleins bras,
     Sentir, sous chacun de ses pas, Frémir la terre fécondée.
litre celui qui va devant,
     Celui qui ose, qui commence,
     Et prépare cette abondance Que font les graines en levant !
     Et savoir que d’autres nous suivent, Elargissant le geste encor,
     Semeurs des mêmes forces vives Vainqueurs, sans cesse, de la mort.
     Et, pour que la moisson soit prête, Superbe, exacte et sans hasard,
     Sitôt qu’un semeur las s’arrête,
Un autre, à son côté, repart !

Les forces contraires.
Partagé, disputé par des forces contraires l’homme se cherche et se débat:
         La fougue et le risque l’entraînent et la passion qui bondit !
        Tandis
        que calmes, un peu en arrière, et tâchant d’attarder son pas la douceur et l’amour l’implorent, veilleurs divins de l’âme humaine...
         Suis nous ! Suis-moi ! Je suis l’audace !
         Je foule aux pieds Les scrupules et la pitié Suis-moi !
         Je suis la passion rapace ; que m’importe d’être cruel !
         Suis-nous !
Je vais, je prends et je m’enivre !
          Viens vivre !...
         Et ne plains pas ceux que tu vaincs !
        Ecoute-nous. Ecoute-nous : nous sommes le regret des choses que tu brisés pour avancer... nous sommes un peu ton passé.
         Inlassables, fidèles, tendres notre force est dans la douceur et nous te parlons bas pour mieux nous faire entendre, nous les calmes esprits qui veillons sur ton cœur.
         Et disputé, et tourmenté, traîné par l’ardente puissance, l’homme avance vers ce qu’il croit la liberté !
         Mais il sent bien
        que jamais rien
         ne brisera l’invisible lien...
        Et malgré tout il rêve encor à la douceur des blancs esprits Offrant leurs bras ouverts et leurs poitrines sûres.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0221.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     Les porteurs de flamme.
        Parmi la foule sans lumière qui suit le chemin gris des jours, quelqu’un surgit soudain, frémissant, ébloui, heureux !... Heureux !
        Sûr d’un triomphe intérieur,
         il	bondit, brandissant sa joie comme une torche !
Son ivresse palpite et brûle dans sa main comme une flamme que le vent froisse et déroule !
         Et la lumière qu’il brandit éclaire les visages proches de la foule...
         Elle se propage et grandit Et, plus leur ivresse rayonne et gagne, et grise d’autres cœurs, plus ces porteurs ardents d’invisibles flambeaux ont des visages sûrs et beaux que baigne le vent de leur course ! Puisque prodiguer son bonheur, c’est en être plus riche encor.

 Les Sources.
         Parfois frissonnant d’espérance à quelque appel mystérieux, l’homme descend puiser vers les sources profondes les énergies et la beauté.
         Puis, le cœur battant, il élève ses mains pleines et lumineuses où d’autres, alors, puiseront a leur tour.
Et la force, ravie aux profondeurs cachées se transmet et s’élève...
Mais soudain, ébloui et las de son effort l’homme laisse échapper de ses mains défaillantes l’invisible trésor, et retombe.
        Puis, de nouveau, le même appel frémit au fond de l’être obscur et l'homme, ivre du même espoir se courbe de nouveau vers la source éternelle, pour y tremper ses mains.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0222.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sisyphe.
Effort ! Effort ! Plus haut ! Plus haut ! Angoisse en poussant le fardeau le long de la pente obstinée...
L’épaule et le rein, le front et le bras se tendent, se courbent, car la tâche est lourde et la destinée ne cédera pas !
Effort ! Effort ! Monter, monter!
...Et le fardeau peut échapper ayant lassé la force humaine.
Il	peut retomber, déchirant les mains
écrasant les cœurs :
l'effort nécessaire
est jamais fini
des hommes unis
le reprend à terre.
La même sueur coule à d’autres fronts, et, dans d’autres cœurs, la même vigueur et dans d’autres corps, les mêmes efforts le soulèveront !
Effort, effort !... Monter, monter!
Puis le fardeau échappera, car la destinée ne cédera pas !]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
