<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180215'>15/02/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0025.tif'/>
        <date when='19180215'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿© Conservatoire de Musique Genève
              Nous avons l’honneur de vous remettre avec la présente le tarif établi par la Commission Centrale des Prud’hommes pour les artistes musiciens. Nous attirons votre attention sur le fait qu’il entre en vigueur dès le 1er avril prochain. A partir de cette date, tous les artistes musiciens que vous occupez devront être payés au tarif indiqué par la Commission Centrale .
              Nous espérons, Monsieur, que, vu la cherté de la vie, vous vous ferez, un devoir d’accorder les salaires indiqués, et qui ne sont certes pas élevés. Au cas contraire, nous avons le regret de vous annoncer que nous serions obligés de nantir le Tribunal des Prud’hommes des infractions et de les soumettre son jugement.
             Nous pensons que de vous-même vous ferez le nécessaire et que vous n’obligerez pas notre Chambre Syndicale à prendre des mesures, à regret sans doute, mais indispensables, car il n’y a pas de raison pour qu’une partie seulement des établissements y soient soumis.
              Nous vous présentons, Monsieur, l’assurance de notre haute considération.
Chambre Syndicale des Artistes Musiciens :
                                            LE COMITÉ.
  CHAMBRE STNDICALK
I)KK
  RTISTES MUSICIENS
                            ltK
      GENÈVE
        FOIV 1)KI<: KM AVRIL 190*
                     • NfèflK SOOIA I.
       RITE 1>F I.A BOURSE, ÎO
Genève, le 15 Février 1918.
Honoré Monsieur,
^ûééLêpa&'isn d@s	Jtffusîsîens âs freinas]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0026.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ TARIF
                DES
Maires et Usages de la Profession des Artistes Musiciens
du CANTON de GENÈVE
   (Théâtre, Cinématographes, et autres Spectacles, Cafés, Restaurants, Hôtels, etc.), établis par la Commission arbitrale ayant siégé le mardi deux octobre mil neuf cent dîx-sept, au Palais de Justice, sous la Présidence de M. Auguste PlRGET,président de la Commission Centrale des Prud'hommes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0027.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sont présents les membres (le la Commission Cen traie, à l’exception de M. Alphonse VAUCHER, juge patron du groupe XIII.
                  Délégués patrons :
          \1M. CORMIER, Jean ;
               CHABANCE, Michel ;
                HENN, Adolphe ;
               LECOULTRE, Frédéric ;
                GŒTZ, William ;
                MAYER, Charles ;
               SULZBERGER, Auguste.
                   Délégués ouvriers :
         MM. BUYSSENS, Paul ;
               DUPKRIER, Jean ;
              MONTMASSON, Clément; FERRARIS, Pierre;
              KAUFMANN, Georges;
               KÆSER, Jean ;
               TAPONNIER, Louis.
                  Suppléant patron :
          M. LEVY dit LAN SAC, Lucien.
           Ont fonctionné comme scrutateurs :
             MM. KASPAR, Jules ;
               MALIGNON, Alfred; juges-ouvriers des groupes III et X.
             MM. MARTIN, Albert ;
                GIANELLI, Natale ; juges-patrons des groupes V et VII.
Article premier. — Les salaires minima et les conditions de travail, dans les établissements de spectacles, concerts et cinématographes sont fixés ainsi qu’il suit :
CHAPITRE Irr Grand. Théâtre de Genève
Art. 2 — Solistes, violon, violoncelle, alto, llùte, haut bois, clarinette, basson, cor, trompette-piston, trombone.
Première année .	Fr. 300 par mois.
Deuxième » ... » 310 »
Troisième » ... » 320 »
Première catégorie : Deuxième premier violon, deuxième violoncelle solo, troisième cor, timbalier, deuxième hautbois jouant le cor anglais, deuxième clarinette jouant la clarinette basse, deuxième flûte jouant le picolo solo.
Première année .	Fr. 250 par mois.
Deuxième » ... » 260 »
Troisième » ... » 270 »
Deuxième catégorie : Premier violon, deuxième alto solo, deuxième violon chef d’attaque, deuxième basson, deuxième et quatrième cor, deuxième et troisième trombonne, deuxième trompette-piston.
Première année .	Fr. 230 par mois.
Deuxième » ... » 240 »
Troisième » ... » 250 »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0028.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Troisième catégorie : Deuxièmes violons, altos, violoncelles, contre-basses et batterie.
Première année .	Fr. 200 par mois.
   Deuxième » ... » 210 »
   Troisième » ... » 220 »
  Harpiste fournissant son instrument, Fr. 350 par mois ; pianistes accompagnateurs, Fr. 300 par mois ; répétiteurs des chœurs et des ballets jouant à l’orchestre, Fr. 80.
  Art. 3. - Les matinées sont payées en sus du salaire à raison de Fr. 6.
  Art. 4. - Au cas où le hautbois, la deuxième clarinette et la deuxième flûte ne seraient pas tenus de jouer d’un instrument supplémentaire, ils seront classés dans la deuxième catégorie.
  Art. 5. — Tout instrumentiste jouant une partie supérieure autre que celle lui incombant, sera payé au tarif afférent à la catégorie de la partie qu’il exécute dès que le titulaire de l’emploi cessera de toucher son appointement.
  Art. (i. Les musiciens doivent : (55 répétitions pour le répertoire théâtral et 2 répétitions par concert d’abonnement.
  Art. 7. — Les musiciens au cachet sont payés au tarif prévu aux articles 20 et 21 ; ils ne doivent pas de répétitions gratuites, celles-ci seront payées à raison de Fr. 6 l’une.
  Art. 8. — Les appointements partent du premier service (répétition ou exécution).
  Art. 9. — Chaque musicien a droit à un jour de repos payé par semaine.
CHAPITRE II
Kursaal de Genève - Apollo-Théâtre Casino-Théâtre
KURSAAL DE GENÈVE
 Art. 10. — Première catégorie : Solistes, Fr. 275 par mois.
 Deuxième catégorie : Autres instrumentistes, Fr. 225 par mois.
APOLLO-THÉATHE et CASINO-THÉATRE
Première catégorie : Solistes, Fr. 250 par mois.
 Deuxième catégorie : Autres instrumentistes, Fr. 210 par mois.
MUSIC-HALL
Première catégorie : Solistes, Fr. 250 par mois.
 Deuxième catégorie : Autres instrumentistes, Fr. 210 par mois.
 Art. 11. — Les matinées sont payées en sus du salaire à raison de Fr. 6 l’une.
 Art. 12. Pour les entreprises cinématographiques à spectacle permanent, n’occupant qu’un ou deux instrumentistes, le salaire sera de Fr. 350 par mois au minimum.
CHAPITRE III
Concerts permanents
 Art. 13. — Première catégorie : Solistes, Fr. 300 par mois.
 Deuxième catégorie : Autres instrumentistes, Fr. 270 par mois.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0029.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6
      Art. 14. — Tous les établissements organisant des concerts pour l’agrément de leur clientèle sont compris dans ce chapitre.
      Art. 15. Lorsqu’un pupitre n’est composé que d’un seul instrumentiste, ce dernier sera payé au tarif des solistes.
      Art. 16. — L’emploi d’un seul instrumentiste à la batterie ne sera admis pour les chapitres II et III, que pour un orchestre inférieur à 10 musiciens; dans ce cas son salaire sera augmenté de Fr. 50 par mois, s’il a la batterie complète.
      Art. 17. Le directeur a droit à une répétition non réversible par semaine, dans les établissements où cela est nécessaire. Les répétitions supplémentaires sont payées à raison de Fr. 6 l’une.
      Art. 18. — Les tarifs ci-dessus, ne sont applicables, sauf la restriction prévue à l’art. 15, qu’aux musiciens ne jouant que d’un seul instrument. Au cas où ils se: raient appelés exceptionnellement à jouer d’un autre instrument, ils recevront un supplément de Fr. 5.
       Art. li). — Les articles 10. 17, 18 inclus sont applicables aux établissements prévus aux chapitres II et III ci-dessus.
CHAPITRE IV Représentations au cachet
      Art. 20. — Les entrepreneurs de spectacles, concerts et cinématographes, etc., qui engagent des instrumentistes pour une ou plusieurs représentations ou concerts, payeront le tarif suivant ;

SPECTACLES
Première catégorie : SolistéS, Fr. 15 par représentation.
Deuxième catégorie : Autres instrumentistes, Fr. 12 par représentation.
CONCERTS
Première catégorie : Solistes, Fr. 18 par concert.
Deuxième catégorie : Autres instrumentistes, Fr. 15 par concert.
Art. 21. — Les répétitions sont payées à raison de Fr. C l’une.
Art. 22. La présente convention est faite pour une durée d’une année et entrera en vigueur le l11' avril 1918. Elle pourra être résiliée moyennant un avertissement de trois mois, faute de quoi elle se renouvellera tacitement d’année en année.
Fait en quatre exemplaires, les jour, mois et an que dessus.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0030.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>