<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinq concerts symphoniques
            <date when='19171017'>17/10/1917</date>
          </title>
          <series>Cinq concerts symphoniques</series>
          <placeName>Lausanne, Eglise Saint-François</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0667.tif'/>
        <date when='19171017'/>
        <date when='19171107'/>
        <date when='19171212'/>
        <date when='19180116'/>
        <date when='19180206'/>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Cinq concerts symphoniques</title>
        <placeName key='Lausanne, Eglise Saint-François'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ONCERTS SYMPHONIQUES TEMPLE DE ST-FRANÇOIS LAUSANNE
 Lausanne, le 25 septembre 1917.
        MM
         Encouragés par la confiance que leur a témoignée le nombreux et fidèle public venu en foule ces dernières années aux Concerts symphoniques de St-François, les organisateurs, soutenus par le sentiment qu’une telle institution répond à une nécessité morale autant qu’artistique, sollicités d’autre part par un grand nombre de personnalités de Lausanne et de diverses villes du canton, ont décidé de continuer leur tâche durant l’hiver prochain 1917-1918, malgré les difficultés et les angoisses de l’heure.
         Comme auparavant, le Temple de St-François prêtera son magnifique cadre aux cinq grandes auditions symphoniques qui auront lieu, avec le concours de l’Orchestre de Bâle, sous la direction de M. Gustave Dorefc.
         L’organiste attitré des concerts sera M. Alexandre Denéréaz, organiste de St-François. Les grandes œuvres classiques formeront la base des programmes d’où les partitions modernes ne seront pas exclues.
          Les dates de ces auditions sont fixées à 8 h. 15 très précises du soir les :
Mercredi 17 Octobre — 7 Novembre — 12 Décembre 16 Janvier et 6 Février.
          Les répétitions générales seront publiques le jour même du concert à 2 h. 15 très précises, après-midi.
          Dès maintenant le concours de solistes de premier ordre est assuré.
Madame MONTJOVET-DE MORSIER, soprano.
                         Madame flona DURIGO, contralto.
                           Mademoiselle Maria PHILIPPI, contralto.
                           Monsieur Louis VIERNE, organiste de Notre-Dame de Paris.
                          Monsieur Johny AUBERT, pianiste.
         Les prix des places sont fixés, comme précédemment, à Fr. 10.—, 6—, 5.—, 4.—, 3.— et 2.—, et pour les répétitions générales à Fr. 3.—.
         La location pour le premier concert sera ouverte le Ier octobre au magasin de Musique FŒTISCH FRÈRES (S. A.), 6, Rue de Bourg.
         Ce concert aura lieu avec le concours de Mme MONTJOVET-DE MORSIER, cantatrice.
                PROGRAMME : 1. Ouverture de fête, F. Hegar (lre audition). — 2. Le Roi des Aulnes, pour chant et orchestre (lre audition), Beethoven. — 3. La Procession nocturne, poème symphonique (lre audition), Henri Rabaud. — 4. Air de Rédemption, pour chant et orchestre, César Franck. — 5. Septième symphonie, Beethoven.
          Il reste à espérer que rien, dans les événements, ne viendra entraver ces projets. Cependant, l’incertitude des temps oblige les organisateurs à faire toutes réserves dans le cas où des circonstances politiques ou économiques (difficultés de chauffage et d’éclairage) rendraient l’exécution des concerts impossibles. Aussi bien, ils comptent que vous comprendrez la nécessité de leur initiative et que par votre présence à ces manifestations hautement artistiques, vous voudrez bien justifier l’effort tenté pour élever momentanément le public au-dessus des tragiques réalités.
        Veuillez agréer, M	, l’expression de notre parfaite considération.
                                                                        Tour le Comité d’initiative :
                                                    FŒTISCH FRÈRES (S. A.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>