<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert d'abonnement 
            <date when='19180309'>09/03/1918</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0070.tif'/>
        <date when='19180309'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
V.	..................................—---— -
 Samedi 9 Mars 1918, à 8 heures et demie précises.
NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de
Mme BERNHARD stavenhagen
  Pianiste
M. Louis de la CRUZ
  Baryton
et de la SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE, direction : M. W. MONTILLET
Hàndel
Hàndel
—PROGRAMM E	'-
 U)J
PREiMIÈRE PARTIE
     Concerto grosso, en ré mineur, pour deux violons et un violoncelle obligés et instruments à cordes . ..
              Ouverture. - Allegro. - Air. - Allegro moderato. - Finale.
              Solistes : MM. Closset. Lacroix et Karjinsky.
Air du Messie, « Peuples ingrats » pr basse et orchestre
M. Louis de la Cruz.
Concerto en rt mineur (K. V. n° 466) pour piano et orchestre (cadences de Busonï)................ Mozart
             a)	Allegro. - b) Romance. - c) Rondo.
             M’" B. Stavenhagen.
DEUXIÈME PARTIE
4.	Gorm Grymme, ballade de Théodore Fontaine, pour
basse-solo, chœur mixte et orchestre (ire audition) Pierre Maurice
M. de la Cruz et la Société de Chant du Conservatoire.
5.	Bacchanale de « Tannhâuser ».................. Wagner
Piano BLUTHNEK, aux soins de MM. Sautier et Jaeger.
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
           Ixe concert commencera à 8 heures et demie précises.
*	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. 5
n
 impriment n. •jm ry*, Treu/*, 4, uencve.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Air du MESSIE, « Peuples ingrats »
  Peuples ingrats, d’où vient ce vent d’orage, Et contre Dieu pourquoi vous liguez-vous ? D’où vient ce vent d’orage? Pourquoi ces cris de rage Et ce vain courroux? Qui vous inspire à tous Cette haine sauvage ? Pourquoi les puissants et les rois S’excitent-ils les uns les autres, les uns les autres ? Pourquoi suivent-ils la croix Et, sans pitié font-ils la guerre à ses apôtres,
 GORM GRYMME
  Ballade de Théodore FONTANE.
Le roi Gorm règne en Danemark,
Voilà trente ans qu’il est roi ;
Ce qu’il veut fait loi.
Sa main est de fer,
Ses cheveux seuls ont blanchi.
Seuls ont blanchi ses sourcils menaçants ; Devant lui tout se tait !
Un pli sombre barre son front royal : Gorm « Grymme » porte bien son nom !
Kônig Gorm herrscht über Danemark,
Er herrscht die dreissig Jalir...
Sein Sinn ist fest, seine Hand ist stark, Weiss worden ist nur sein Haar.
Weiss worden sind nur die buschigen Braun Die machten manchen stumm !
In Grimme liebt er drein zu schaun,
Gorm Grymme heisst er drum.
Et les cloches de Noël réunissent les cheva-Gorm Grymme tient sa cour, [liers du pays. Et près de lui, siège en sa chaise d’ivoire, Thyra Danebod, son épouse.
Leurs mains en silence s’unissent,
Leurs yeux se cherchent tendrement,
Un même sourire effleure leurs lèvres... Gorm Grymme d’où vient cet émoi ?
La balle en main, les cheveux au vent, Dans l’or de ses boucles blondes,
Le jeune Harald, leur seul enfant,
S’unit aux rondes joyeuses.
Und die Jarls kamen zum Feste des Jul I Gorm Grymme sitzt im Saal,
Und neben ihm sitzt, auf beinernem Stuhl, Thyra Danebod, sein Gemahl.
Sie reichen einander still die Hand,
Und blicken sich an zugleich.
Ein Lâcheln in beider Augen stand... Gorm Grymme was macht dich so weich ? Den Saal hinunter, in offener Hall,
Da fliegt es wie Locken im Wind,
Jung Harald spielt mit dem Federball, Jung Harald ihr einziges Kind.
Dans son pourpoint bleu d’azur,
Son corps apparaît souple et fort ;
Harald compte à peine quinze printemps, Et tous deux chérissent l’enfant !
Tous deux chérissent l’enfant.....
Un sombre présage trouble le cœur de la
[reine.
D’un geste altier, aux vassaux réunis, Gorm Grymme désigne son fils.
Il se lève, laissant choir à ses pieds Son manteau de pourpre :
« Malheur à celui d’entre vous qui viendrait Me dire : Harald est mort !
Il me le paiera de sa vie ! »
Le temps s’en va, fuit et passe,
Les neiges fondent...
L’été vint, le lumineux été !
Trois cents vaisseaux prennent la mer. Harald chante joyeux !
Au pied du mât, sur l’onde claire,
Il chante à pleine voix.
Son chant s’éteint dans le grand vent du A l’horizon les voiles ont disparu, [large... Gorm Grymme les cherche encore...
Le temps s’en va, fuit et passe.
L’automne gris s’étend sur la mer... Fantômes glissant au rythme sourd des
[rames,
Trois vaisseaux lentement s’avancent vers Leurs pavillons sont noirs :	[le port
En terre lointaine, le jeune Harald est mort !
Qui osera porter cette nouvelle au roi ? Nul n’en n’a le courage...
Th) ra Danebod court à grands pas vers la De loin elle a vu les vaisseaux ! [mer : « Puisqu’aucun de vous ne l’ose, c’est moi, Dit-elle, qui parlerai au roi. »
A ses pieds fait choir son manteau royal Et ses lourds colliers d’opale,
En sombres atours et voiles funèbres,
Sein Wuchs ist schlank, blond ist sein Haar, Blaugolden ist sein Kleid ! Jung Harald ist Funfzehn Jahr,	[heut,
Und sie lieben ihti allbeid !
Sie lieben ihn beid.....
Eine Ahnung bang Kommt über die
[Kônigin.
Gorm Grymme aber, den Saal er.tlang, Auf Jung Harald deutet er hin.
Und er hebt sich zum sprechen,
Sein Mantel rot gleitet nieder aui dem « Wer je mir spràche : Er ist tôt ! [Grund : Der müsste sterben zur Stund ! »
Und Monde gehn...
Es schmolz der Schnee.
Der Sommer kam zu Gast !
Drei hundert Schiffe fahren in See !
Jung Harald steht am Mast,
Er steht am Mast und singt ein Lied Bis sich’s im Winde brach.
Das letzte Segel es schwand, es schied... Gorm Grymme schaut ihm nach.
Und wieder Monde...
Grau Herbstestag liegt überSund und Meer. Drei Schiffe mit mattem Ruderschlag
Rudern heimwàrts drüber her...
Schwarz hângen die Wimpel.
Aui Brômsebro-Moor, Jung Harald liegt
[im Blut !
Wer bringt die Kund vor Kônigs Ohr?... Keiner liât den Mut...
Ihyra Danebod schreitet hinab an den Sie batte die Segel gesehn !	[Strand.
Sie spricht : « Und bangt sich euer Mund, Ich meld’ ihm was gescheh’n ! »
Ablegt sie ihr rotes Korallengeschmeid Und die Gemme von Opal;
Sie kleidet sich in ein schwarzes Kleid,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Elle entre dans la salle.
... La vaste salle !
Autour des piliers, le long des parois,
L’or des tentures ruisselle.
De sa propre main la reine les drape De lourds tapis de deuil...
Elle allume neuf cierges.
Leur grêle flamme S’épand en un jour blafard.
Sur la chaise d’ivoire, elle étend alors Un drap épais et noir...
Entre Gorm Grymme ! Son pas hésite,
Il marche comme en un rêve,
Il fixe hagard la salle en deuil.
Les cierges, qu’il voit à peine, vacillent Dans l’ombre.
Il dit : Que l’air est lourd ici I Sortons ! Ça, qu’on me donne mon manteau royal, Je veux aller vers la mer !
La reine le revêtit alors d’un épais manteau, Qui n’était ni de pourpre ni d’or.
#	Ce que tous me taisent, dit-il,
Je l’ai compris :
Il	est mort !... »
Sur le trône royal il se laissa choir.
Dans le palais un souffle de vent S’engouffra.
La reine en sa main prit la main du roi. Les cierges se sont éteints!...
Und tritt in Hall und Saal...
... In Hall und Saal...
An Pfeiler und Wand Goldteppiche ziehen sich hin,
Schwarze Teppiche nun mit eigener Ham Hàngt drüber die Kônigin.
Und sie zündet zwôlf Kerzen.
Ihr flackernd Licht es gab einen trübei
Schein
Und sie legt ein Gewebe schwarz und dich Auf den Stuhl von Elfenbein.
Eintritt Gorm Grymme !
Es zittert sein Gang, er schreitet wie irr, Er starrt die schwarze Hall entlang [Traum. Die Lichter er sieht sie kaum...
Er spricht : « Es weht wie Schwüle hier ! Ich will an Meer und Strand,
Reich’ meinen rotgoldenen Mantel mir, Und reiche mir deine Hand !
Sie gab ihm um einen Mantel dicht. Derwar nicht golden nicht rot...
Gorm Grymme sprach : « Was niemand Ich spreche es : Er ist tôt ! »... [spricht, Er setzte sich nieder wo er stand.
Ein Windstoss fuhr durch’s Haus,
Die Kônigin hielt des Kônigs Hand...
... Die Lichter loschen aus !...]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>