<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180124'>24/01/1918</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, La Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0008.tif'/>
        <date when='19180124'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, La Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿Alceste de G
LUCK
  La Société de Musique Symphonique donnera le jeudi 24 janvier, en matinée à 2 h. V2» à « La Comédie », la première représentation à Genève de VAIceste de Gluck, avec le concours de Mme Le Senne, de l’Opéra de Paris, une artiste remarquable qui obtint il y a quelques années un très grand succès à Genève dans la Walkyrie. MM. Beckmans et Farini prêteront leur concours à cette manifestation artistique. La mise en scène a été réglée par M. Maurice Kufferath, directeur du Théâtre de la Monnaie de Bruxelles. Un ensemble choral important, composé de chanteurs expérimentés, assurera une excellente exécution de cette partie capitale de l’œuvre.
  Les danses, qui occupent une place importante dans l’action, ont été composées et dirigées par Mmes Privât et Poney. Mmé Paulette Privât a bien voulu se charger gracieusement des solis de danse.
  Des décors spéciaux, brossés par M. Molina, correspondent bien, dans leur simplicité et dans leur ligne architecturale, à cette grande œuvre.
  Les études musicales et la direction générale ont été confiées à M. Albert Paychère.
  Les résultats artistiques des précédents spectacles montés par la Société de Musique Symphonique et la valeur des collaborateurs qu’elle a réussi à grouper assurent une exécution soigneusement mise au point.
  La Société de Musique Symphonique croit pouvoir compter sur le grand puÿic; mais, si dès maintenant elle était assurée d’un nombre suffisant de spectateurs, elle serait délivrée d'un grand souci. Elle adresse donc un dernier appel aux amateurs de musique et leur demande de bien vouloir lui adresser dès maintenant leur souscription ; ils bénéficieront des avantages conférés aux premiers souscripteurs, à condition toutefois que leur versement soit effectué avant te vendredi 18 janvier. Les billets pourront être retirés en même temps.
  Une seconde représentation est prévue pour le lundi 28 janvier à 8 h. 15.
PRIX DES PLACES :
Fauteuils et Parquet Stalles de parterre. Parterre . .
1re Galerie 2me » !..
1er Amphithéâtre
 Fr. 10 8-
5.-
2 — 1 50
    Tarif réduit
  5 —
  4	—
   3 50
  5	— 2.—
    1 .50 1 —
 Chaque souscription de 10 fr. donne droit à une invitation et à trois places à tarif réduit.
 Le bureau de location est ouvert à « La Comédie » tous les jours, de 10 h. à 5 h., sauf le lundi.
Le Temple d'Apollon Projet de décor pour ,, Alceste “ de M. L. Molina
     La souscription sera close le Vendredi 18 janvier, à 5 heures.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0009.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Pai.ais d’Admète.
                                                                    l’Entrée des Enfers.
                                              Projet de décors pour „ Alceste Maquettes de M. Moling
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>