<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180624'>24/06/1918</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0205.tif'/>
        <date when='19180624'/>
        <date when='19180626'/>
        <date when='19180628'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿FÊTES
L’INSTITUT JAQUES-DALCROZE
Les
1Premiers Souvenirs
Les
LUNDI 24 MERCREDI 26
 et
VENDREDI 28 JUIN
m
         PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Premiers Souvenirs
 Les souvenirs. — La douceur maternelle. Les jeux. — Le vent. — Les leçons. La discipline. — La peur. — La mort. Les contes de fées. — L’amour.
 Les souvenirs.
 Poème de l. Jacques CHENEVIËRE Zusique de HM1. E. JAQUES-DALCROZE
  Interprété par les élèves professionnels et un groupe d’enfants sous la direction de Ml,e Jlnnie Beck, un chœur avec soli, un récitant et un orchestre réduit.
  Avec le concours de
 M"“ N. JAQUES-DALCROZE — M,le N. CELLERIER MM. BERTOSSA et VOCHON de M. P. DALTOUR, de la Comédie de Genève,
  et de MUe m. BREITTMA YER, violoniste,
  M. SARTORI, violoncelliste, M. BUYSSENS, flûtiste,
  M. HANSOTTE, corniste, M. KAESER, timbalier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Dans le silence d’une rêverie, des voix s’élèvent, d’abord timides, puis plus amples. Elles parlent au cœur du poète :
       Il est des moments arrêtés, silencieux, sacrés,
      des moments où, laissant aujourd’hui qui s'achève et négligeant demain qui espère et promet, l’homme donne son cœur doucement au passé et frissonne de souvenirs.
       Ecoute...
    Alors il sent que sa mémoire tressaille :
               Ce n’est pas en vain que l’on vit et qu’on récolte et qu’on avance...
    Il avait jusqu’ici vécu sa jeunesse rapide sans rien donner aux souvenirs, mais maintenant le passé s’éveille en lui, autour de lui. D’invisibles présences s’animent, des images s’éclairent :
       Souvenirs, souvenirs, vous vivez sous des voiles et vous apparaissez, l’un vers l’autre penché, souvenirs...
    Ces images vont peupler de leur tendresse, de leur gaîté puérile, de leur gravité qui atteignit parfois à la douleur, l’instant que le jeune homme frémissant accorde aux souvenirs d’une enfance où s’est préparé l’homme qu’il est. Et, chaque fois, il sentira que, de cette image fragile et retrouvée, une expérience plus profonde est née.
    D’abord la douceur maternelle, penchée, le soir, sur un petit lit, orientait vers les beaux rêves l’enfant qui se donne au sommeil.
    Et, plus tard encore, la certitude qu’on nous aime, rassurera notre horizon.
    Mais, par les matins heureux, voici l’alerte plaisir de l’enfance, l’enfance qui trouvait ses jeux dans la campagne, sa liberté sur les prairies et ses ivresses dans le vent.
    Le vent, qui frémit s’enfie... Le vent sur les lacs, les blés, les forêts. Toute une vaste rumeur qui emplissait le cœur du petit, jusqu’à ces nuits de tempête dont galope l’épouvante essoufflée...
    C’est vrai, les souvenirs frémissent... Et leur éveil ranime d’autres images de l’enfance. Il n’y a pas eu que les courses dans la lumière et l’air vif. Après qu’on a bien joué, il faut rentrer, pour les leçons, jusquedansla chambre immobile où s’assied l’heure studieuse... C’est le premier effort pour comprendre. On suit la ligne avec son doigt. C’est l’âge simple où l’on se groupe autour du maître. C’est, dans la vie souriante, le premier geste du travail par lequel l’effort d’un être s’ajoute à l’effort d’un autre pour la conquête d’une puissance ou d’une liberté. Alors, dans la sérénité des œuvres accomplies, la discipline unifie le progrès des hommes.
       Tendresse autour du cœur, bienveillance des jours,
       vous nous avez laissé l’influence attendrie
       qui nous rend sensibles et doux
       lorsque l'instant des songeries
       éclôt en nous-
    Certes il y eut les moments des jeux, du travail paisible, mais, quand la nuit fermait le ciel, la peur naissait dans les coins noirs de la demeure. Il fallait braver le danger des ténèbres pour aller chercher un livre oublié là-bas, si loin, à l’autre bout de la maison sans lumière. On est tout petit. On entend son cœur qui bat... On a peur. On cherche... Jusqu’au moment où l’on peut enfin rentrer en courant dans la chambre éclairée où maman]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 -
               brode. Et la vie nous fait franchir bien des passages ténébreux. La terreur n’est pas que dans les âmes d’enfants. Les hommes aussi doivent chercher, parmi les ombres, la lumineuse issue et la délivrance dans la clarté.
                       ...Souvenirs, souvenirs, vous errez sous des voiles... Voici que l’un s'incline à l'oreille de l’autre.
                       Et qu’ils s’animent et qu’ils font
                      une chaîne éternelle un instant renouée...
                   Le malheur et la mort menacent le bonheur bleu de l’adolescence. La danse facile de la joie s’arrête parfois de tourner sur les prés... Certains trésors trop beaux sont faits pour être pris et certains bonheurs pour être perdus. La mort entrave. Elle fait taire. Elle ne permet plus. Et la jeunesse reçoit la première blessure des brusques adieux. Elle apprend qu’il faut parfois suivre le sentier obscur, bordé de figures prostrées qui forment un instant, autour d’elle, le cortège désolé des espérances en larmes.
                       ...souvenirs, souvenirs,
                     en revenant soudain vers nous
                     vous nous montrez comme on oublie...
                     —	Changeant visage de la vie,
                      Les pleurs ne restent pas sur vous.
                      L’enfance a repris ses jeux dans l’herbe et le soleil et sa vivace allégresse. Pourtant à l’heure paresseuse où le jour est trop chaud, ou bien le soir, devant la bûche rose et noire, le petit s’asseyait pour écouter les merveilleuses histoires que la voix paternelle faisait éclore.
                      Merveilleux, merveilleux sortilège des mots...
                      Ce sera la princesse blonde que délivre le chevalier.
                    Ce seront les capitaines de quinze ans qui conquièrent le monde...

      Tous les prodiges sont possibles.
      On m’a dit... J’écoute. Je crois...
      Des images à jamais restent dans les yeux des petits.
      Ce sera la chevauchée du prince, à travers les dangers de la forêt, vers la captive qu’il rêvait.
      Ce sera l’éveil de cette Belle au Bois Dormant qui est peut-être notre imagination et nos illusions juvéniles.
      Ce sera le triomphe du couple heureux, parmi le peuple qu’éblouit leur joie.
       Illusions, illusions... nous frémissions auprès des fées, nous avions en nos cœurs secrets des princesses inavouées...
      Mais le plus beau conte de fées, n’est-ce pas cette première rencontre de l’amour, qu’il vit un jour passer sur le chemin taché d’ombre et de soleil ? Et le jeune homme fait quelque pas vers cet avenir qui lui sourit déjà et s’éloigne, à peine entrevu, mais qui est déjà la plus belle et la plus secrète des promesses.
      Alors, tandis que les voix des souvenirs s’élèvent plus nombreuses et plus frémissantes encore, le poète ému et fortifié de ces images retrouvées, sent tressaillir en lui l’allégresse profonde de la vie.
      Et voici que sa pensée s’engage, après l’instant des songeries, vers la suite des jours nouveaux, sous l’escorte invisible et protectrice des premiers souvenirs. Ils sont, le long des jours à vivre, les doux visages du passé,
              et la tendresse d’autrefois
              reste en leur voix
             pour chanter autour de demain.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>