<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique (série A)
            <date when='19311205'>05/12/1931</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0585.tif'/>
        <date when='19311205'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Cinquième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 <....» ..y .>	«••••>	<...•► ..v	«...•► ..y	..y <...><...><...>4.. .> 4..
VICTORIA-HALL
Samedi 5 décembre i()ÿi, à 20 heureef et demie
CONCERT SïMPiONlQllII
(Cinquième de l’Abonnement - Série A)
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE nu 6, en fa majeur (Pastorale) Beethoven
         a)	Allegro ma non troppo {impressions heureuses à l'arrivée à la campagne).
         b)	Andante molto mosso {Au bord du ruisseau).
          c)	Allegro (File villageoise) - Allegro (Orage).
          d)	Allegretto {C baril des bergers - Sentiments de reconnaissance après l’orage).
 DEUXIÈME PARTIE
2.	SYMPHONIE n° 1, en A bémol............ Scbumann
         a)	Andante un poco maestoso - Allegro molto vivace.
         b)	Larghetto.
         c)	Scherzo.
         d)	Allegro animato e grazioso.
3.	Ouverture d’EURYANTHE ............... Weber
 L’Orchestre sera dirigé par
D' Félix WEINGARTNER
 Aucun morceau ne sera ré pelé ni ajouté au programme La Direction se reserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Leé porter aeronl rlgourendement fermeté penda.nl l’exécuhon deé morceaux.
gnu]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0586.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770; mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE PASTORALE
printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d'Heili genstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux de Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa la Symphonie -pastorale, écrite toute entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
  Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
  « Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
  « Tout-Puissant ! Dans les bois je suis heureux heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par Toi.
  « O Dieu, quelle splendeur ! Dans cette forêt, sur les collines, — c’est le calme, — le calme pour te servir.
*
*	*
  Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au milieu de cette belle nature c'est encore l’homme, c’est Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0587.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
               est en
            pleine VOÿlIC
le tricot
             pour le inonde i» ville, ie sport
est élégant co nfortable pratique
la femme moderne
                      s'adresse à la maison spécialisée
)!
S
I h
l^eading' IKouse for Ladies Knitted wear
bonneterie fine	I
vêtements de sport WCHV “
tricot iiaute eoutnre O. rue dn Mont-Blanc
nous retrouvons avec son idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante qui avait écrit YHéroique, une édifiante et fort belle idylle : « Sinfonia Pastorella ». A tous égards, elle mérite son nom de pastorale. Elle est faite autrement, d’un autre style et non seulement d’un autre sentiment, que celle, par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve; on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but. Elle s’étale au contraire avec une tranquille complaisance. D’un sentiment lyrique contemplatif, -sauf la Danse villageoise et l’Orage qui font une petite scène d’ailleurs très stylisée — son développement est lyrique aussi, plus que dramatique, d’une uniformité voulue, et, même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s’exhale, trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s’exprime en des mélodies d’un ton aimable, non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise et « pastorale » sérénité que respire tout le premier allegro qui commence tout naïvement comme une musette sur une tenue de do-fa. Jusqu’à la double barre, d’ailleurs, l’harmonie, paisible et fruste, ne quitte guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de dominante. L’orchestre aussi en est simplifié. Pas de trompettes ni de timbales. Il en est de même de Yandante molto mosso. « Les oiseaux l’ont composé avec moi disait Beethoven ». Non seulement les oiseaux mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les thèmes sont fait principalement de petits fragments de mélodie qui peu à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent : sons filés, trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère et harmonieuse des basses qui.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0588.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
         Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S, F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
presque d’un bout à l’autre, forme le fond mouvant de ce ravissant concert.
  C’est dans le trio du scherzo, une danse à deux temps, rustique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage économie il réserve ses moyens pour l’effet du numéro suivant, Y Orage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et la petite flûte. C’est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu commun au xvme siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le début par le ré bémol des basses : en un clin d’œil la scène où s’ébattait joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit plus qu’un angoissant silence. — La tempête s’apaise, on sait avec quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, maintenant, se courbe et s’étend comme un arc-en-ciel; le chalumeau et les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui forme le thème principal de la dernière partie : allegretto; chant de reconnaissance, qui sans interruption et sans hâte déroule, en les variant, ses tranquilles périodes.
  Peu à peu, Beethoven se ressaisit; à ce ton de jubilation un peu exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du thème définitif.
Wy S.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0589.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Toute» opération* .sont traitées avee le meilleur soin
\IO\i>. K^DEÜ Ml SM S
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE
Capital IOO millions
Késfrvfs 32 million*

ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn le 29 juillet 1856.
SYMPHONIE en si bémol
chumann a composé cette symphonie en 1841, l’année qui suivit son mariage. Elle porte bien a l'empreinte de la joie qui remplissait son cœur, de cette espèce d’exaltation lyrique sous l’empire de laquelle il écrit à cette époque tant de Lieder — près de 150 en une année — qui presque tous attestent une si grande fraîcheur d’inspiration. « J’ai de nouveau tant composé que cela me met dans un état étrange. Je ne puis faire autrement, je voudrais chanter à mort comme le rossignol. » Mais c’était sa première symphonie. Ce fut pour lui un grand événement. Lui-même n’en revient pas. « Ces derniers jours, j’ai achevé, du moins en esquisse, un travail qui m’a rendu parfaitement heureux, mais qui, aussi, m’a épuisé. Songez donc ! toute une symphonie — et encore une symphonie de printemps ! — je puis à peine croire qu elle soit achevée Pourtant il faut encore la mettre en partition. »
  Il avait mainte fois rêvé d’écrire des symphonies. A vingt ans il en improvise au piano, en note quelques mesures, puis abandonne. « Il en serait à Y op 100 » dit-il, s’il avait écrit toutes celles qui lui viennent à l’idée. « Je suis quelquefois si r empfi de musique exclusivement qu’il m’est impossible de rien noter. » C’est l’excuse qu’il se donne; ce qui ne l’empêchera pas de noter un nombre considérable de morceaux pour piano en attendant la subite et splendide éclosion des Lieder. Mais il est lassé de toutes ces petites compositions qu’il écrit avec tant de facilité, sans compter que les confrères et les critiques considèrent avec une souriante ironie toute cette production où ne se trouve pas une seule grande œuvre. C’est la faute au journal, écrira-t-il en 1839; s’il pouvait abandonner ce métier de rédacteur qui lui donne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0590.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
liol». KKEIFRL BEKOII»
20, Rue tlu Aiarclié - Passage du Terraillet
Téléphone	GENÈVE CKècj. post. I. 2i5g
REPRESENTANT DES PIANOS
Steiuway A N»ii»
«à New-York
H c li i e d m e .y e r
à Stuttgart
.fuliuN Feu ri 4* h
à Leipzig
Pleyel il ( «
à Paris
W E LTE-M I c; \ O \
SCHMIDT-FLOHR - SABEL _ BURQER-JACOBl
VENTE — ÉCHANGE - LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
tant à faire et lui prend presque tout son temps, « il n’écrirait plus que des symphonies ». « J’ai souvent envie d’écraser mon piano; c’est un instrument trop étroit pour mes pensées. » « Mais il est vrai, ajoute-t-il sagement, que pour l’instant je n’ai encore aucune expérience du style de l’orchestre. » Sa joie est d’autant plus grande d’avoir réussi, deux ans plus tard, à mettre sur pied la Symphonie en si bémol, et, la même année encore, celle en ré mineur. C’est moins difficile qu’il n’aurait cru. « Je rends grâces au bon génie qui m’a permis d’écrire un si grand ouvrage si facilement et en si peu de temps. »
  Une « Symphonie du Printemps ! » Schumann est si per-.suadé que c’en est une, qu'il songe à donner un titre à chaque mouvement, pour en préciser le sens : « Réveil du printemps » pour le premier allegro; «Adieu au printemps» pour le Final. A un autre moment l’artiste traduisait ce soi-disant « Adieu » par : « En plein printemps . » Tout cela est à la fois juste et superflu. Schumann avait le cœur en fête, fête printanière de l’amour; la musique montait en lui comme la jeune sève qui fait éclater les bourgeons. Que l’image du printemps ait hanté son esprit, unanime et joyeux éveil des champs et des bois, ciels lumineux et doux que traversent de noires nuées (voy. p. ex. l’introduction) —- quoi de plus naturel ? Et l’on peut affirmer, je pense, que c’est le caractère printanier de la musique qui jaillissait spontanément en lui qui lui a suggéré cette image, plutôt que d’admettre que le propos de chanter ou de décrire le printemps lui a inspiré cette symphonie. Et s’il mêle à son orchestre, dans le premier allegro, le timbre cristallin d’une clochette — en l’espèce, un triangle c'est par une innocente audace de romantique épris de couleur et soucieux d’assurer à la musique notée toute la fraîcheur des sentiments où elle a pris sa source.
  Cette fraîcheur de la conception est incontestable, et elle est délicieuse. Les thèmes et les motifs surgissent avec une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0591.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLOMS
KLIM; luthier
Nouvelle adresse
7,	Ron<l-l*oint de Plain palais 7
1er étage - Téléphone /f /.12 4
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     »	»	ORAN : chaque Samedi
     »	>	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                 1	rr classe ... francs suisses 230.— environ 2e classe ...	>	170.— »
         3' classe ...	»	90. — »
          4'' classe ...	»	50. — »
                       Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l'Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
                     Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & » - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie G,e Transatlantique
naturelle abondance comme les petites fleurs sous les pas du promeneur dans les bois. Sous des formes diverses ils traduisent tous les élans d’un cœur jeune, et tout gonflé d’espoirs; fière assurance, tendre passion, profonde rêverie dans la contemplation d'un bonheur indicible, jeux pleins de gaîté mais auxquels on sent que préside encore l’amour, joie débordante, joie dansante, joie attendrie. Rien de pédant; quelque gaucherie plutôt; et une inspiration toujours vive et charmante.	Wy S.
                                               >J« »T*
CARL-MARIA VON WEBER Né à Eutin en 1785, mort à Londres en 1826.
Ouverture d'EURYANZ1HE
    Ê /f®) EBER> clue troP de gens, des confrères principale-c)Ww"	ment, après le succès du Freischütz, affectaient
             de traiter en musicien de second ordre, incapable d'autre chose que de cette réussite inespérée dans un genre populaire, était travaillé par l’ambition de composer un opéra de grand style. Aussi, bien que que les directeurs de théâtre, celui d’un théâtre de Vienne en particulier, qui venait de passer un contret avec le musicien subitement devenu célèbre, réclamassent de lui de « nouveaux Freischütz », il résolut de composer un grand opéra. Il se mit en quête d’un livret; son mauvais sort lui fit ren contrer Helmina von Chezy. Celle-ci lui proposa un sujet tiré d’un récit français du Moyen-Age. C’est l’histoire de la vertueuse fiancée d’un chevalier, perfidement accusée d’infidélité. Les preuves paraissent irrécusables, et la malheureuse est réléguée dans une forêt sauvage, où elle attend la mort. Le roi traverse cette forêt au cours d’une partie de fchasse et trouve la jeune femme, elle réussit à le convaincre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0592.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GARAGE METROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
      ACCIDENTS - VOL ■ RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES • EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU ■ ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
de son innocence, est ramenée à la cour, et se réconcilie avec 'son fiancé au milieu de l’allégresse générale. Cette histoire a été compliquée, par la poétesse d'Euryanthe, de circonstances romanesques et même ridicules, et il en est résulté un livret à la fois invraisemblable et confus, auquel ne manque même pas la romantique apparition d’un fantôme. Chose curieuse d’ailleurs, cette apparition et la manière la plus ingénieuse que naturelle dont elle est liée, en tant qu’élément capital, à l’action, est une invention de Weber lui-même qui substitua cette idée à celle, à peine plus raisonnable de sa librettiste. Il y tenait même tellement et la jugeait si indispensable à la compréhension du drame, qu'il introduisit dans l’ouverture la musique vraiment fanto-male qui accompagne cette scène. Bien plus; on prétend que Weber avait projeté de montrer sur la scène, à cet endroit de l’Ouverture, un tableau vivant où l’on aurait vu Euryanthe priant sur la tombe de sa belle-sœur et le fantôme de cette dernière flottant autour d'elle.
  Ce passage ne forme, au milieu de l’Ouverture, qu’un court épisode. A la réserve du premier motif, qui donne pour ainsi dire le ton général du morceau, cette allure chevaleresque et brillante qui aura sa contre partie dans le développement fugué d’un accent si fier et grave, les autres thèmes sont tirés du drame; ils traduisent tous deux la joyeuse confiance de l’amant qui, par une singulière fantaisie de Weber, porte le nom d’Adolar.
                                           Wy S.
                          Les notices de ce programme sont extraites du Bulletin officiel de la Société de Musique de Neuchdtel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0593.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décalijjage - Costume,) l>até et soirée,'
F. «V E. BAFÆHLKR frères
4, Tour-de-l lle - 5, Cours de Rive - 5, Grand Rue - 3, Place du Molard
    7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 5, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
USE
Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et ameublements
SALLE DE LA
RÉFOR Al ATOIN
Ce
4”' Concert de ITlbonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
aura heu le Mercredi i b Décembre iç3i
au heu du Mardi i5, comme annoncé précédemment
Soliste ; Al. Al. AlOYSE, flûtiste
    La carrière de ce sympa-thi que artiste a été précoce et féconde. Premier prix du Conservatoire de Paris à l’âge de seize ans, M. Moyse fit de bonne heure de nombreux voyages comme concertiste avec Mrae Melba et le violoniste Kubelik, en Angleterre, Hollande, Belgique, et d’importantes tournées en Amérique, Canada, Mexique, etc. Il a été flûte solo successivement dans toutes les grandes Associations de concerts symphoniques de Paris, Colonne, Lamoureux, Pasdeloup, et actuellement il occupe ce poste' à 1 Orchestre du Conservatoire, a 1 Orchestre Straram et à 1 Opéra-Comique. L’enseignement de M. Moyse au Conservatoire de Paris a déjà produit tout une génération de jeunes et brillants virtuoses.
AU PROGRAMME : Concerto brandebourgeois n" 4 Bach ; Concerto pour flûte et orchestre, Aïozarl * Printemps (ire audition), Debuaty
Location chez VÉRON, GRAUER & C”, rue du Rhône, 27.
Tarif populaire des places numérotées pour les Concerts de la Série B, Fr. 2.50 et 3.50 (Droit des pauvres compris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P I A N 0 3 HARMONIUMS
  IGNABD
RUE DU RHÔNE 102 RUE D'ITALIE 4
 RADIO
 GftAMOPUONEJ
ID I 5 Q U E 5
A
CRÉE LA LIGNE
CHEMISIER
CHAPELIER
CONFECTION
TAILLEUR
Croix-d Or, 8

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAI5
Dimanche 13 décembre 1931, à 15 heures
QUATRIÈME CONCIMT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Fernand CLOSSET
PROGRAMME :
      Ouverture de la Qrotte de Versailles, de Lulli. — Concerto pour orchestre à cordes, de Lulli. — Symphonie en ul majeur n° 36 (Linz), de Æozarl. — Rhapsodie Norvégienne, de Lalo. — Pelléas et Mélisande, de
G.	Fauré. — L’Apprenti sorcier, de Dukas.
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi kj décembre îgji, à 20 heures et demie
  Concert de l'Abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest ANSERA1ET
SOLISTE :
Nathan ^LlLkSTEIN, violoniste
( / \nr la notice page suivante)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0595.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
            M. Natkan MILSTEIN , violoniste Né à Odessa en 1904, Nathan Milstein étudia le violon avec Stoliarski, qui lui prédit un avenir extraordinaire. Sa famille s’étant fixée en 1914 à Petrograd, N. Milstein poursuivit ses études à l’Académie impériale d’où il sortit premier pour travailler ensuite avec Leopold Auer. La tempête révolutionnaire qui bouleversa son pays ne l’empêcha pas de pratiquer son art et à l’âge de 19 ans, il entreprenait une première tournée de concerts avec son ami Wladimir Horowitz. En 1925, il arrivait à Berlin, sans son précieux Guadagnini, qu’il avait dû laisser en Russie, sans argent et sans relations. Cet isolement fut de courte durée et son premier contact avec le public berlinois révéla en Milstein l’un des plus beaux talents de la nouvelle génération. Paris lui fit ensuite un accueil triomphal, et ce furent dès lors des succès ininterrompus dans les principaux centres européens et en Amérique. Chaque été cependant Milstein vivait dans la retraite, préparant ses programmes auprès d’Eugène Ysaye. Depuis 1928, Milstein a joué dans toutes les grandes associations de concerts des deux mondes et avec les plus célèbres orchestres. Nqus sommes particulièrement heureux de faire entendre pour la ire fois au public romand ce bel artiste qui est certainement l’une des personnalités les plus marquantes du monde musical contemporain.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0596.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<§?AVJEAU
PARIS
SAKTIER & JAKGER
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J.-Q. BRUN & SES FILS, succ.
Place L ongemalle ~ GENÈVE - Rue Croix-d Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Méd icciments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
 fr. y .30 le flacon
 *eul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules Imprimé par	Grivd	<jrenève.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
                                              MAGIC NOTES
  Remporte le l'*r prix du IMsqne à I*arls avec ses merveilleux eRregistrements
Ses grandis chefs cl orchestre
Ernest ANNERIHET, Or«*h. de la SiulSNe R«»mande, (Genève. VwlkniHr 4> DREÆ, Orchestre «le la Tonlialle «le Zurich. Félix WEIKGAKTKER, Orchestre Nyinphoni«|ue de Râle. Willem IHEKOELKKRG. Oreh. Coucer^ehou», d’Amsterdam. Bruno H Al.TER, lterliner Staatskapelle.
Philippe tJAIKERT. Orchestre du Conservatoire «le Paris.
H.	STIttltAN et l’Orcli«‘stre Ktraram de Paris.
Franz von IKRNKIJK et l’Orchestre du Théâtr«; «le Kiiyreuth.
                  Ses instrumentistes célèbres
                   Igor STRA M l\Sli Y. piano, compositeur. Joseph NZIGETI, violoniste.
                  Lionel TKRTIS. altiste.
                  Walter (JIKHEKING. pianiste.
                 Kin» FRAKCESOAÏTI, viol«>niste. tîaspar t'ANNAlM*. vi«»loncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 FRANK, ténor.
                A.-M. G1GL1ELHETTI. cantatrice.
                  Ci. THILL. ténor.
                Alex. KIPMS basse.
   Mes admirables enr«‘glstrenients de la Scala «le Milan. Nés appareils «le granit» et «le radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Ex<>lusivité dfs enregistr«kments »a);iiérieiis A Kayreuth
           EX VESTE PARTOUT
Robert et Clara SCHUMANN]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0598.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g r a m « i disques»
columbia
a g: e jn t régional:
à jupitci*
4, rue il u rhô ne
                           dépositaire «le toutes les principales ni a r <) u e s

Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques tl'Actualité
Les symphonies de Beethoven, dirigées par
M. Félix IFE IiVGARI NE R :
L i88o-83 Symphonie 11° 5, en ut mineur (4 disques).
L 1893-97	’	n° 6, Pastorale (5 disques).
L 1898-1902	»	II” 7, en la (5 disques).
L i9o3-igo5	»	ll° 8, en fa (4 disques).
jouées par le « Royal Philharmonie Orchestra » de Londres.
L 1775-1782 SyilipllOllie n° 9, avec chœurs (8 disques), jouée par le London Symphony-Orchestra.
Quelques autres disques enregistrés sous la direction de Æ. Félix IFEING/lR l'NER .
L 1708-1713 Symphonie fantastique, de Berlioz (6 disques). L 2086 I>e Beau Danube bleu, de Johann Strauss.
8851 Invitation A la valse, de Weber.
Nouveautés :
LFX 179-181 lia Symphonie «le Psaumes (I. Strawinsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinsky.
LFX i85 Alborado (lel tiraaioso (R avel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX 144-145 Eine kleine Naclilmiisik, de Mozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno Walter.
LX 134 Suite Il° 3, en si mineur, de J.-S. Bach, par l’Orchestre du Concertgebow d Amsterdam, Direction Mengelberg.
Peux nouveaux disques de .//"«■ A.-Al. GUGLIELÆETTI :
OQ.7>73 Voi che sapete (Noces De Figaro), de Mozart.
          <Jaro miO ben, de Giordani.
OQ,7i64 Katti. batti (Don Juan), de Mozart.
          Plaisir d’amour, de Martini.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0599.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mophones, radio-gramophones etappare s de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.
 Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
MasfèrsVoice
 En vente dans les magasins spéciaux
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>