<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique populaire 
            <date when='19320103'>03/01/1932</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0690.tif'/>
        <date when='19320103'/>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Strauß, Johann' type='person' role='cmp'>Strauß, Johann</name>
        <title>Sixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
iiiiiiiuiii
j
 s
  *!
m
 5
2
5
t
#
 ï
£
 n
  ■»
 s
  ■3
 su
 •i
 »
k
FlJij X JbJ
       Fondé en 1807]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0691.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
MAGIC NOTES
  Remporte le I*r prix «lu Disque à Pari» avec Me» merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Ernest AHHSERMET, Oroli. de la Silice Romande, Oeiièïe. Volkmar ANHKKÆ, Orcli€‘Htre de la T«>nlialle «le Zurich. Félix WEIlVtàARTNER. Orclieslrc Symphonique de Râle. Willem IUENGELKEKG. Orcli. Concertgehouw, d'Aiiist«‘rdain. Itruno IV AM'KK, Rcrliner Staatskapelle.
Philippe UAIIKERT. Orchestre du (>«»ns<‘rvatoir<‘ «le Pari». H . KTKAItAN et POrehestre Straram de Paris.
Franz von IKRSKIilX et l’Orchestre du Théâtre «le Kayr<‘iitli.
                  Ses instrumentistes célèbres
                     Igor STRA\\ I!\Sli Y, |>iau«>. comp«»siteur. Joseph SZIGETI, violoniste.
Lionel TERTIS. altiste.
                   H iiller (ilEKEKINU. pianiste.
                 Zino FRANCESC’ATTI, violoniste, tàaspar 4'4SSAItO. viol«»ncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 FRANK, ténor.
                  A.-»l. Gl GLIELMfETTI. cantatrice.
                  <». THIM.. ténor.
Alex. KIPXIS. basse.
   Ses admirables cur«>£islrenients de la Mcala «!«• Milan. Ses appareils «le granu» et «le radio réputés pour leur natur«‘l et Irur pureté musicale.
Exclusivité «les enregistrements wagnériens à Kayreuth
            EX VE.VTE PARTOUT

Georges BIZET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g' a m <» s disques
columbia
a ^ e n t r é ^ i o n a I :
à jiipiter
49 ru e il u r li ô il e
                              «lépusitaire «le tonie* le* p r i ■■ c 11» a I er* ni arque»

Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques d’Actualité
L 1880 à 1905 Symphonies 110 a 8, de Beethoven, par le Royal Philharmonie Orchestra de Londres. Direction Félix Weingartner.
L 2265-69 Concerto €le Violon, de Brahms (cadences de Joachim) par M. Szigeti et lOrchestre Halle de Londres.
L 2123, 24, a5. 8852, 8857 Entr’actes et airs de Ballet de Kosamilllde, de Schubert, par lOrchestre Halle de Londres et 1 Orchestre de Baie. Direction Weingartner.
DB9516-18 Ma Mère l’Oye, de Maurice Ravel, par l Orchestre Symphonique de New-York. Direction W. Damrosch.
L 1974-75 I/Appreilti Sorcier, de Paul Dukas, par rOrchestre du Conservatoire de Paris. Direction Ph. Gaubert.
D 19088 SclierzettiIIO, de Taffanel - Polonaise, de J.-S. Bach, par M. Moyse, flûtiste ; au piano : M. Georges Truc.
Nouveautés :
LFX 179-181 I>a Symphonie de Psaumes (I. Strawihsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinski1.
LFX 185 Alborado del Grazioso (Ravel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX 144-145 Eine kleine Naclitmusik, de Mozart, par le Bntish S^ymphony Orchestra, Direction Bruno Walter.
LX 1^4 Suite 11° 3. en m mineur, de J.-S. Bach, par l’Orchestre du Concertgebow d'Amsterdam, Direction Mengelberg.
Deux nouveaux dutquej de Æme A.-/H. GUGLIELÆE'l TI :
GQ7173 Voi ehe sapete (Noce* Je Figaro), de Mozart.
         Caro mio ben, de Giordani.
GQ.7164 Katti, balti (Don Juan), de Mozart.
          Plaisir d'amour, de Martini.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0693.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ mSk
\L
                             Les instruments «His Master's Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des dis-■ ques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's , Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman, Gigli, Yvette Guilbert, Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud, Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. I Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel. |
Jfo Masfer’sYface
|En vente dans les magasins spéciaux

.............................................................................................................................................mu
m
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche j janvier 1932, à 13 heures préciser
SIXIEME
€ON€EMT SYMIPHONUQUE
P0PUIA1RE
 PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1 ^ Ouverture du BARBIER DE SEVILLE Roj.tini 2.	Deuxième Suite de l’ARLESIENNE .... Iiizel
         a) Pastorale. - b) Menuet - c) Farandole
3.	CHILDREN’S CORNER, suite d’orch. Debujdy-Caplel
        a)	Doctor Gradus ad Parnassum.
         b)	Berceuse de l’Eléphant.
         c)	Sérénade à la poupée.
         d)	Golliwog’s cake-walk.
DEUXIÉMF PARTIE
4.	Ouverture et Danses du ballet CASSE-NOISETTE Tacbaïkomky
         a)	Ouverture miniature - b) Danse de la fée Dragée - c) Danse russe (Trepak) - <3) Danse arabe - e) Danse chinoise - f) Danse des mirlitons.
 ,/. S traitée
5.	LE BEAU DANUBE BLEU, suite de valses
6.	Ouverture de la CHAUVE-SOURIS . . .
 L’Orchestre sera dirigé par
M. Emcst ANSERMET
 Entre la ire et la 2e partie : Entracte de 30 minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiriiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiii
if?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0694.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
GIOACHINO ROSSINI
Ne à Pesaro (Romagne) le 29 février 1792. mort à Paris le 13 novembre 1868.
Ouverture du BARBIER DE SEVI LIE
est en 1816 que Rossini fit représenter le Barbier de Séville à Rome ; il avait composé cet ouvrage ^ en seize jours ! La première représentation fut très mouvementée et faillit compromettre le succès de l’œuvre, au point que Rossini ne voulut pas conduire 1 orchestre à la seconde, qui fut au contraire um triomphe et assura à cet opéra-bouffe considéré à bon droit comme le chef-d’œuvre de Rossini un juste triomphe.
  L'ouverture avait été utilisée déjà par Rossini dans deux œuvres précédentes : Aureliano in Palmiro et Elisabeth reine d'Angleterre.
  « Si, écrit Lionel Dauriac dans son ouvrage sur Rossini (les Musiciens célèbres, Laurens, éditeur) ne considérant en Rossini que le seul « vocaliste », on oublie le symphoniste même, celui d’avant Guillaume ’Cell, on lui fait tort de toute une moitié de son talent, de cette moitié par laquelle il tranche et l’emporte sur ses prédécesseurs d’Italie, les Cima-rosa, entr’autres et les Paësiello. Nous devrions pourtant nous ressouvenir de ses deux maîtres favoris, presque ses deux parrains : de Mozart, dont il semble que l’âme musicale ait plané sur le ’Cancrède et inspiré le moment le plus douloureusement expressif du drame, lequel est, et il vaut la peine d’y revenir, une phrase du hautbois en ut mineur, c’est-à-dire une phrase d’orchestre; d’Haydn, dont l’ombre vient égayer les meilleurs endroits de Yltaliana, du üurco, de la Gazza ladra. Nous devrions encore nous rappeler ces ouvertures si brillantes de mouvement et de verve où les préludes sont de véritables introductions symphoniques; exemple : Ylnganno felice, T.ancredi, Yltaliana, Il Barbiere. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0695.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
            pleine VOÿllO
le tricot
            pour le monde i» ville. ie sport
est élégant
          confortable pratique
Isa femme moderne
                       s'adresse à la maison spécialisée
mura «ni
I L
Ijeadiii£ Ilouse for Ladies Knittcd «ear
bonneterie fine	I^AfiPVP
vêtements de sport	'
trieot liante couture O. rue du Mont-Blitne
GEORGES BIZET
Né à Paris le 25 octobre 1838, mort à Bougival près Paris le 3 juin 1875.
a musique de scène pour le drame d’Alphonse Daudet Y Artésienne, écrite en 1872, est un témoignage éclatant de la personnalité de Bizet, ce représentant éminent de la musicalité française, dont l’art reste un modèle de naturel, de santé et de fraîcheur. « Son originalité, dit M. Alfred Bruneau, Georges Bizet ne l’avait acquise que progressivement. Ses ouvrages de début, les Pêcheurs de Perles, la Jolie Fille de Perth, témoignent de l’influence directe et dominatrice de Gounod. Dans l’acte délicat de Djamileh, dans la vigoureuse ouverture de Patrie, sa personnalité s’accuse déjà visiblement. Elle s’affirme de manière définitive dans la merveilleuse musique de Y Artésienne, musique si mal accueillie d’abord qu’elle parut nuire à la pièce d’Alphonse Daudet et si bien comprise ensuite qu’elle immortalisa cette pièce. Tout Bizet, en effet, est là avec sa vive sensibilité, son émotion profonde, son sens descriptif et expressif, son art achevé de l’instrumentation, avec au demeurant, les qualités hors ligne qui après que Carmen tomba sous l’indignation presque générale, la firent triompher aux quatre coins du monde, nous la ramenèrent invincible désormais, l’imposèrent à notre enthousiasme et à notre reconnaissance. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0696.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les d eux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
 IMIIIlllllllVJHlUilliHIlllMIIHlUItNHIIIWUHimilHmiHIHIlHlllllllimilIlHUiiHIWI
         Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
ANDRE CAPLET
Né au Havre le 23 novembre 1878, mort à Paris le 23 avril 1925.
ndré Caplet parcourut en cinq ans tout le stade des études du Conservatoire de Paris et en sortit avec un brillant prix de Rome. Dès ses premiers pas dans la carrière il rencontra Debussy, s’y attacha et resta son disciple le plus fervent, le plus proche et à maints égards comme son porte-parole. Chef d’orchestre de premier ordre, ce fut lui qui réalisa sans doute les plus parfaites interprétations des œuvres de son maître. Compositeur, il garde à maints égards la tournure d’esprit de Debussy et reste fidèle à ses procédés de style, sans toutefois qu’on puisse parler d’imitation, car il y cherche sa propre voie, et son œuvre déjà abondant tend de plus en plus à dégager une physionomie originale où l’on retrouve ce mélange de sensualité et de spiritualité que manifestait son maître, avec plus de tension et de volonté dans le faire, un penchant plus prononcé vers le rare, le subtil, le raffinement de l’expression, et surtout un esprit de réalisation plus prononcé.
  Dans le domaine instrumental, il est probablement le seul compositeur qui ait gardé le secret de l’orchestration debus-syste. Sa transcription de Ckildreris Corner en est un témoi gnage paient. Et là, on pourrait dire qu’il dépasse son maître en précision et en délicatesse. Avec Caplet a disparu une des plus nobles figures du monde musical contemporain. Créateur raffiné et inquiet, mais substantiel et sincère, animateur infatigable, il a servi la musique avec une ferveur et une dévotion sans défaillances.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0697.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IIP
Capital ÎOO million* RéscrveN -i~ million*
Toutes ^opérations sont traitées avec le meilleur soin
NION»* KAN^ES Ul SSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DU COMMERCE

PIERRE ILITCH TCHAIKOWSKY
Né à Wotkinsk le 7 mai 1840; mort à S'-Pétersbourg le 6 novembre 1893
ature extrêmement douée et profondément musicale, portée au lyrisme, Tchaïkowsky montre dans ses œuvres tour à tour une sensibilité presque féminine et une robustesse toute asiatique. Dans les danses caractéristiques écrites pour le ballet Casse-Noisette (une de ses dernières œuvres, op. 71), il montre un côté peu habituel de sa nature, le talent lyrique y fait place au talent tout objectif du tailleur d’images, à cet art si poussé chez la plupart des musiciens russes de créer un caractère musical. Sous une forme restreinte et légère, les danses caractéristiques sont pleines d’invention et par leur orchestration magistrale font prévoir Strawinsky.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0698.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIAIOS
Roi». KNKIFRL BKKOl»
ue du JViarclié - P assage du Terraillet
Téléphone 44,192 GENÈVE Cliètj. post. I. 2t5t)
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Ml«liiwu,v A Sihix
à New-York
Sclileilme y «* r
à Stuttgart
JuliuN Feu r i <• li
à Leipzig
IMeyel A ( «
à Paris
M K IiT F, - H I U X O \
S C H MIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE - LOCATION — ACCORDS — REPARATIONS
JOHANN STRAUSS
Né en 1825, mort en 1899.
a valse, danse allemande typique, dont Schubert écrivit d’inoubliables exemples, devint au commencement du xix<; siècle la forme musicale préférée et bientôt caractéristique de la musique populaire viennoise. Les maîtres de cet art, à la fois compositeurs, violonistes et chefs d’orchestre furent Lanner (1801-1843) et Johann Strauss, père (1804-1849), dont l’œuvre fut continuée en particulier par les trois fils de ce dernier, Johann, Joseph et Edouard. Le plus célèbre fut incontestablement Johann Strauss fils, dont les nombreuses valses et opérettes eurent une vogue universelle et durable, et ravirent même les musiciens les plus graves, comme Johannes Brahms. La valse An den schônen blauen Don au, la plus célèbre de toutes, doit à sa qualité musicale d’avoir été souvent inscrite aux programmes symphoniques, par Brahms précisément et par d’illustres chefs d’orchestre, comme Félix Weingartner.
Ouverture de LA CHALJVE-SOURIS
ledermaus (La Chauve-Souris) est une opérette en trois actes, livret de Haffner et Richard Genée, d’après la pièce intitulée « Le Réveillon », de Meilhac et Halévy. Elle fut représentée pour la première fois à Vienne, puis ensuite au Théâtre de Friedrich Wilhelmstadt, de Berlin, le 5 avril 1874.
C©’]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0699.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLON S
KLING luthier
Nouvelle adresse
7, Rond-Point «le l*lain palais, 7
         1er étage - Téléphone
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     »	»	ORAN : chaque Samedi
     >	>	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                1"' classe ... francs suisses 230.— environ 2« classe ...	>	170.— »
         3- classe ...	»	90 — »
         4' classe ...	»	50. — »
                       Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
                     Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & C" - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi (j janvier 1932, à 20 heures et demie
T Concert de Mbonnemeiu
(SÉRIE A)
sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
Soliste : A4. «Jolinny AUBERT, pianiste
   Né à Genève, M. Johnny Aubert manifesta dès son plus jeune âge de brillantes dispositions musicales, remportant chaque année, au Conservatoire de musique, les premières distinctions dans sa section. En 1909, premier prix de virtuosité avec grande distinction et prix Liszt fondé par Stavenhagen. Sorti premier au concours de virtuoses organisé à Paris, en 1912, par Æudica, M. Aubert s’est partagé depuis lors entre l’enseignement (professeur de virtuosité au Conservatoire de Genève) et des tournées de concerts en Suisse et à l’étranger où il remporta des succès toujours plus remarqués.
    Au Programme : Symphonie (ire audition), de Honegger. Concerto en ni mineur, pour piano et orchestre, de Saint-Saëiu. — Prélude à l’après-midi d’un faune, de Debiuag. lu memoriam : Symphonie sur un thème montagnard,
pour orchestre et piano principal, de V. d’Indy.
    Location chez VÉRON, GRAUER & C“, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0700.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                                au '
GARAGE METROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
                                RÉPARATIONS SOIGNEES - TOUTES FOURNITURES
SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITE CIVILE DOMESTIQUES • EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

SALLE DE LA REFORMATION
Mercredi 13 janvier, à 20 h. 30
Concert d’Etudes
consacré à des
Œuvres récentes de compositeurs contemporains
sous la direction de
M. Ernest ANSER/VVET
POUR LE PROGRAMME VOIR LES AFFICHES
Location ouverte à l’agence J. Véron, Orauer & C1", dès le Mercredi 6 janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0701.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nelloyaqe a sec - DécaliMaqe - Co.'lwnea I>u!j et joiréej
F. *1 E. BAECHLEK frères
     4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours de Rive - 5, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
 «EUrÈVJE
IMG
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameub
5 ALLE DE LA RÉFORMATION
Æercredi 20 janvier 1932, h 20 heures et demie
5”' Concert de Abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
Soliste : _M.me Suzanne BALGUERIE, cantatrice
   Une des plus brillantes étoiles de l’art lyrique français. Les grands concerts firent souvent appel à son talent, mais ce fut surtout sa splendide interprétation du rôle d'Yiteult à l’Opéra - Comique qui consacra sa renommée. On se souvient de l’impression considérable que fit cette artiste sur la scène du Théâtre de Genève dans Ariane et Batbe-Bleue de Dukas, au cours des Fêtes artistiques de l’Exposition internationale de la musique et dans plusieurs de nos concerts.
Mme Suzanne BALGUER1E
chantera l'air d'Agathe du Freischütz et la Scène finale de Tristan et Isolde
4* + 4*
Location chez VÈRON, GRAUER & C“, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0702.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P I A N OS HARMONIUMS
NARD
m DU RHONE 102 RUE D'ITALIE 4
RADIO GRAMOPHONE5 D I 5 Q U i 5
C R K E I, A I. I Ci X K
CHEMISIER
CHAPELIER
CONFECTION
TAILLEUR
Croix-d Or, 8

o rckestre Je la Suisse R omanJe
SAISON 1931-1932
Prentier c hef d orchestre : .M. Ernest ANSERA1ET
Deuxième chef d’orchestre: M. Fernand CLOSSET
                  CHEFS DE PUPITRES.
ior violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de
                       Genève.
20 premier violon solo Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo Mlle Maggy BREITTMAYER, professeur au Conservatoire de Genève.
ier second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo....... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de
Monte-Carlo.
ior violoncelle solo .. A. de SANCTIS, ex-soliste de 1 ’ Orchestre Augusteo.
ire contrebasse solo • H. FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1re flûte solo....... Marcel WELSCH , ier prix du Conservatoire
                          de Paris.
ier haubois solo .... P. DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo .... FRACHISSE, soliste de l Orchestre du Grand Casino de Vichy.
1re clarinette solo.. . HOOGSTOËL, ier prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, 1er prix du Conservatoire de Paris.
ior basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de
                           Bruxelles.
i<r cor solo........ Arthur BOHLER, ex-ior cor solo du Schweiz.
                        Rundfunkorchester de Zurich.
1 r‘ trompette solo. . . F. BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombonne solo . . L. DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier ...... R. MORIN, ex-ier timbalier de l’Opéra de Nice
                         et du Casino d’Evian.
Ire harpe.......... Mnl° BARRIERA-de SANCTIS, 1er prix d’excellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0703.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Photographie priât en marô 1951 au Victoria-H ail de Genève, au Courj d'une répétition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0704.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<3aveau
PARIS
SAUT1BJR A. JAIGER
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pi an os a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉIECTRIQUES
       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
 18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d’Or, 29
                est l'une des principales et plus anciennes de Genève
     MéJ icaments de toute pureté
 SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
 fr. J.j‘> le flacon
 seul remède efîicace contre la chute des ckeveux et pellicules ......-..............-,
Imprimô |>:ji I* -1.'. (» riv«*i	<i enéve.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>