<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique (série A) 
            <date when='19320213'>13/02/1932</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0842.tif'/>
        <date when='19320213'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <title>Neuvième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿11, rue PetAtot
<» r a ni «> i> !■ o nés
W e I o t; r w p li e l)lnqnes T. S. F.
7, nie «lu Kliône
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0843.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
r MAGIC NOTES
TUAQC -MiOK
  Remporte le Ier prix du Disque à l*aris avec «es merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Krncst ABT8ERMET, Oroli. «le la Suisse Romande, Genève. Volbmiir ANDKEÆ, Orchestre «le la Tonlialle <le Zurich. Félix UEISKJlRTiNEK, Orchestre Symphonique de Râle. Willem MEi\(iiEM{KR(il. Orcli. Concertgebouw, d'Amsterdam. Kruno WALTEK. Iterliuer Staatskapelle.
l’liili|»|M‘ UAÜKKKI'. Orchestre du Conservatoire de Paris. W. STRARAM et l’Orcliestre Sti-aram de Paris.
Franz v«*n HŒSNI.IV et l’Orchestre «lu Théâtre de BayrCuth.
                  Ses instrumentistes célèbres
                   Igor ST1ÎA H I,\SK V. piano. compositeur. Joseph KZI(«ETI. violoniste.
                   Lionel TKItTIS. altiste.
                 WaKcr (.IKSEKING. pianiste.
                 Ziuo FRANCESCATTI. violoniste. 4*aspar OASMAIXI. violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 A.-M. (>l (iMEMIKTl'I. soprano. FKANX, ténor.
                     .4l«>x. lilP.MS, hasse.
                  <>. THIM.. ténor.
   Ses admirables euri'i'istrenieuts «le la Scala «I<■ Milan. ■N«*s appareils «le K'rami» et de radio réputés pour leur nadircl et leur pureté musicale.
Exclusivité il«>s enregistrements tvagnérions à Bayreuth
                    E \ \ E \ I' E P A R T O T T

                       Gustave MAHLER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0844.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g r a m o s disques
columbia
a g: e n t régional :
à jiipiler
4,	rue il 11 r h © 11 e
                            dépositaire «le tonies les principales »i a r <| n e s

Disques d actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques d’Actualité
LFX 288 Concerto grosso op. « (Hændel), par l'Orcheslre Symphonique de Londres, direction S. Th Beecham.
D îbiàt Ouverture d’Idoménée (Mozart), par l’Orchestre du du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert.
HB88Ô4 Gavotte d’Idoméllée (Mozart), par l’Orchestrc de la Tonhalle de Zurich, direction Dr V. Andreæ.
HB8853 Ouverture de I<’Enlèveinent au Sérail (Mozart), par l’Orchestre de la Tonhalle de Zurich, direct. Dr V. Andreæ.
L tg/5 Ouverture des Noces de Figaro ( Mozart), par l'Orcheslre du Conservatoire, direction Ph. Gaubert.
GQ 717^ Voi clic Sapete (Noces de Figaro, Mozart), par M'“ A.-M. Guglielmetti.
LS 3*6o IWorgCll (Richard Strauss), par L. Graveur, ténor
Nouveautés
DX3n K i II tiers i II tonie (Haydn), par le British Symphony Orchestra, direction F. Weingartner.
LFX 223/224 1.1» Nllit ensorcelée (Chopin-Aubert), pai l'Orch -Symphonique de Paris, direct. L. Aubert.
LX i54 Ouverture du Freiscliutie (Weber), par l'Orchestre du Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
LFX 246 Marche funèbre «le Megfrled (Wagner), par le British Symphony Orchestra, direct. B. Walther.
DF 707/708 Petite >Sllil«‘ (Debussy), orchestrée et dirigée par H. Büsser.
LFX 191 Tzigane, rapsodie (Ravel), par M. Francescatti et M Faure.
LFX 209 Varia lions 8ynipll«>nl(|ll4>N (.Boellmann), M. Maurice Maréchal).
I)F 434 Caprice tzigane et Air bourgeois. poUr cymbalum.
DF 435 Danses roumaines, pour cymbalum (Aladar Racz).
DX 3i3 liiebestraiime(Liszt), Prélude et Allegro (Pugnani)^ pour alto, par Lionel Tertis.
LF 92 Cliaiisou arabe et Hymne au Soleil ((Kimskv-Kor-sakow), pour violon, par Z. Francescatti.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0845.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les instruments «His Master's Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement “ pour vous, vous en donnera la preuve.
 Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master’s Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques cCélébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel
üfe Masfer sYbice
|En vente dans les magasins spécia

SJ llllilllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllillllllllHlllllllllllllllllllllllllllllllllllllillllllllliltlIllllllllItlIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII  m  
ü                                                           ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                                                          e  
                     ..y „y ,. y . .y ^4^^..y y.. a^.a 4. . ,.v 4*1 . .y . .. y . .y ^«1 ..y ^. . I(y ^. . , .y ..y 4 ^ ■ • • ■ ►                      
-                                                                   VICTORIA- HALL                                                                  ü  
s                                                   Samedi /j février 11)52, à 20 heures et demie                                                   EE 
H                                                                CONCERT SYMPHONIQUE                                                                H  
ü                                                         Neuvième de l’Abonnement - Série A                                                        =  
n                                                  Soliste : _M.mc Elisabeth SCHUA1ANN, cantatrice                                                  Ü  
                                                                      PROGRAMME                                                                     =  
                                                                   PREMIÈRE PARTIE                                                                  H  
_  1. Ouverture et Gavotte d’IDOMÉNÉE . |                                                                                                           1  
EE                                                2. Air d'Ilia, extrait d’IDOMÉNÉE \ ^ 'A' flozarl                                                 S  
zz Chant et orchestre : M"'” SCHUMANN.                                                                                                              i  
1[ 3. CONCERTO GROSSO, op. 6, n° 4,                                                                                                                 =  
                                                     en la mineur....................... Haendcl                                                       
=  Concerlino ; MM. F. Ci.ostF.T, J. Lacroix                                                                                                        ~  
§5 et A. de Sanctis.                                                                                                                                   
S5 4. a) DOUCE VISION................)                                                                                                              n  
EE                                                                                               b) DEMAIN........................] Richard Strauà* n  
   c) BERCEUSE .....................1                                                                                                               == 
|  Chant et orchestre : M1"” SCHUMANN.                                                                                                              =  
=1                                                                 DEUXIÈME PARTIE                                                                     
S  5. SYMPHONIE n" 4, en aol majeur..... G. /Habler                                                                                                    
=  a) Heiter bedæchtig.                                                                                                                                
== A) In gemæchlicher Bewegung (Totentanz).                                                                                                            
   c) Ruhevoll (Pocco adagio).                                                                                                                      m  
s  <?) Sehr behaglich.                                                                                                                              =  
== Soprano .rolo : M“e SCHUMANN.                                                                                                                    =  
=                                                            L’Orchestre sera dirigé par                                                            n  
                                                                  M. Ernest ANSERMET                                                                =  
==                                                                    La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications n  
=                                                   que les circonstances pourraient lui imposer.                                                   =  
Ü                                     Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.                                    =  
1  lillllilllllllliiillllllllllllllllllllilllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllltiilllllllllllllllllllllllilllliiilllllllllllllllllllll ii 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0846.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿!
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
             Ouverture d’IDOMENEE
n remarquera dans l’ouverture les accents dramatiques qu’on retrouve plus tard dans la Haffner Symphonie et qui devaient trouver leur forme définitive dans Don Juan.
    La gavotte qui figure à notre programme est un des plus gracieux airs de ballet de cet ouvrage. C’est une ancienne forme de danse française en alla breve, d’un mouvement modéré, caractérisé par sa levée d’une blanche et son allure noble et gracieuse.
Air d’ILIA
                      Zeffiretti lusinghieri,
Deh vo late al mio tesoro ;
                     Egli dite chio l’adore,
Che mi serbi il cor fedel.
E voi piante e fior sinceri,
                   Che ora inaffia il pianto amoro,
                    Dite a lui che amor piît raro,
                     Mal vedeste sotto al ciel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0847.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                est en
           pleine vo^ne pour le momie
                 i» ville, ie sport
■etricot
          est élégant confortable pratique
la femme moderne
                      s’adresse à la maison spécialisée
I^eading Ilouse ïor ï^adies Knitted wear
bonneterie fine	g 1 oip
vêtements «le sport
trieot liante couture 0,rne dn Mont-Blanc
Georges-Frédéric HAENDEL Né à Halle en 1685, mort à Londres en 1759.
e Concerto grosso en la mineur, est le quatrième des douze concerti grossi pour instruments à cordes, écrits du 29 septembre au 20 octobre 1739, et publiés en 1740. Hændel attachait à ces
œuvres un prix particulier, car il les publia lui-même par souscription, moyen qui était usuel mais auquel il ne recourut que d’une façon exceptionnelle.
  On sait que le genre concerto grosso, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concertino) et le chœur des instruments (concerto grosso), auxquels se joint le cembalo, fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l'avaient propagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n’a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germi niani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu’il prit le concerto grosso à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto grosso, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la sinfonia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont je le louerai. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée; mais il a laissé celle-ci se]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0848.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suH'rages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
façonner le cadre dont elle avait besoin; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
  La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine, — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands Stimmungs-bilder (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.
  Le Concerto n° 4, en la mineur est, après ceux en fa majeur (deuxième) et en sol mineur (sixième) dans les meilleurs de cette collection. Comme celui en fa majeur, il est d’expression plutôt intime. Il commence par un larghetto affetuoso tout lyrique, pour passer ensuite à un allegro fugué, qui écrase tout sous sa marche puissante, dit M. Romain Rolland. Un largo, en sourdine, d’une gravité archaïque, intervient ensuite. Et l’œuvre se termine par un allegro de rythme ternaire, emporté, capricieux, véritable finale de sonate beethovenienne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0849.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital lOO million* ItéservoN 32 millions
Toutes «opérations sont traitées avec le meilleur soin
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

Richard STRAUSS
 Né le n juin 1864, à Munich.
DOUCE VISION (Freundliche Vision)
Ce n’est point un rêve, que j’ai fait:
En plein jour j’ai vu, devant mes yeux,
Un vallon fleuri de marguerites,
Une maisonnette sous les feuilles,
Sur les boulingrins sont des statues.
Et j’avance avec ma bien-aimée,
Calme, sous les ramures fraîches,
Vers la maisonnette souriante,
Qui nous attend, très blanche et paisible.
DEMAIN (Morgen)
Demain la même aurore va renaître,
Et par la route, où le sort nous porte,
Sur nous heureux d’espoir,
Sourire encore de toute la jeunesse sa lumière. Et sur la plage où chante l’onde bleue,
Nous irons seuls, sans hâte, comme en rêve... Là dédaigneux de la parole vaine,
Nous saurons de l’extase, tout le charme...
BERCEUSE (Wiegenlied)
Rêve, rêve, toi, ma douce vie,
Du ciel même qui produit les fleurs.
Fleurs qu’on voit trembler, ravies,
Des doux chants que l’amour dicte à mon cœur. Rêve, rêve, rose de mes peines,
De l’aurore qui fleurit l’amour,
A cette aube, dont l’haleine Emplit ton âme et l’ouvrit au jour.
Rêve, rêve, fruit de ma tendresse,
Au silence de la sainte nuit.
Où la fleure de sa tendresse Comme un feu céleste m’éblouit.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0850.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gustave MAHLER
Né à Kalitsch, Bohême, le 7 juillet 1860, mort à Vienne, le 18 mai 1911.
SYMPHONIE en sol majeur, n° 4.
l	n’est pas temps encore, et ce n’est pas le lieu, de marquer la place que tiendra Gustave Mahler aux yeux de la postérité dans l’histoire de la musique. Il a suscité, dans les pays de langue allemande principalement, de très grands enthousiasmes, et ses admirateurs le tiennent pour un des plus grands symphonistes de notre époque ; ils vantent la profondeur et l’originalité de ses idées, la solidité et les vastes proportions de son architecture, en même temps qu’une ardente sincérité qui fait que dans ses symphonies presque toujours très longues, le grandiose voisine avec des intermèdes d’une aimable simplicité; enfin ils célèbrent en lui un maître incomparable de l’instrumentation, habile à tirer des effets imprévus, — effets de colossale puissance et au contraire de menue délicatesse, — d’un orchestre le plus souvent formidable, et poussaient des cris de joie triomphante chaque fois qu’il ajoutait à cet orchestre un instrument nouveau. D’autre part, et même en Allemagne, des gens sérieux affectent de parler légèrement de cet auteur d’imposantes symphonies, auxquelles on ne peut cependant pas contester cette qualité: une réelle et profonde conviction. La dernière édition du Dictionnaire de Riemann parue avant la guerre (1909), après avoir vanté les mérites exceptionnels de Mahler chef d’orchestre, ajouté « il a aussi attiré l’attention par ses compositions; toutefois il manque à celles-ci une forte originalité, elles ne sont que l’œuvre d’un éclectique très expérimenté. »
    Pourtant il est indubitable que Mahler fut une des grandes figures de notre époque. Son œuvre, qu’il n’est pas permis d’ignorer, tient, dans la production musicale de ces trente dernières années, une place importante.
  Gustave Mahler est mort en 1911, âgé de cinquante et un ans à peine. Né en 1860 à Kalicht, en Bohême, il poursuivit à Prague d’abard, puis à Vienlne, des études universitaires et musicales. En 1880, il commença une carrière de chef d’orchestre qui fut extrêmement brillante; à Vienne il dirigea pendant plusieurs années le Grand Opéra, et les Concerts philharmoniques. Ses symphonies constituent 1^ partie la plus importante de son œuvre qui comprend en outre un ouvrage dramatique — « Rübezahl » et des Lieder.
  La quatrième symphonie, en sol majeur, qui figure à notre programme, date de 1901. Elle suffit à elle seule à démentir le jugement un peu sommaire de Riemann qui ne trouve rien de plus à dire des symphonies de Mahler, sinon qu’elles sont pour la plupart d’une fatigante longueur. Bien qu’elle ne soit pas courte, elle n’a rien de colossal ni dans les proportions ni dans le ton. Le ton en est simple, populaire même, et presque familier. Ce n’est pas une des moindres particularités des œuvres de Mahler que cette simplicité d’idée et de langage qui fait avec les proportions monumentales de ces œuvres un contraste surprenant. Valses viennoises légères et sentimentales, chansons des rues har-j dies, d’une gaîté gouailleuse, airs populaires naïfs et tendres; à tout instant il,s apparaissent dans les symphonies de Mahler; mélodies charmantes, mais qui ne sont pas à lui, qui sont à tout le monde et plus particulièrement à ce peuple autrichien au milieu duquel il est né. Une nostalgie inquiète semble pousser l’artiste vers ces authentiques produits d’un peuple et d'une race comme à la recherche d’un paradis perdu — ou jamais possédé — et, qui sait ? comme pour se fuir soi-même, détourner les regards de ce cœur au fond duquel il trouve tant de violence brutale et souvent vulgaire. Il scrute ces mélodies avec une passion ardente comme l’on cherche à lire au fond de ses yeux la pensée secrète d’un étranger. Son amour inquiet lui arrache parfois des cris de désespoir et de haine; car ce qu’il tient, ce ne sont que des apparences matérielles et terrestres. Quelle est la réalité spirituelle dont il poursuit avec tant d’amour les formes tangibles ? Comment est faite l’âme dont ces mélodies sont]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0851.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le chant naturel et authentique ? Quelle irritante énigme cache cette voix d’un peuple au milieu duquel le grand artiste juif se sent un étranger ? Nouvel Oedipe il interroge le sphynx tantôt avec un confiant abandon, tantôt avec la pathétique violence d’un désespéré.
  Mais peut-être n’y a-t-il pas de mystère, peut-être tout se réduit-il à ce que l’on peut voir et entendre, et les apparences humaines ne sont-elles qu’une image à peine affaiblie des réalités éternelles. N’est-ce pas ce que semble signifier la chanson populaire que Mahler a choisie comme texte de sa IVme symphonie ? L’on pourrait croire que cette vieille chanson ait momentanément libéré l’artiste de l’angoissante énigme que lui pose son être même. En effet, si d’âpres accents ne manquent pas dans cette symphonie, toutefois dans son ensemble elle est moins pathétique et violente que d’autres œuvrages de Mahler; moins longue aussi; le ton en est simple, très plaisant même; il révèle une réelle fraîcheur et une tendresse exempte de feinte dans cette âme insatisfaite.
  Mahler a trouvé dans un recueil de textes populaires auquel il recourut plus d’une fois, Des Knaben W^underhorn, la chanson qui arrête pendant quelques instants d’un bonheur presque sans mélange l’éternel chercheur en quête d’un univers au centre duquel il puisse se reconnaître lui-même et son Dieu. A la vérité, cette vieille chanson bavaroise offre une image du monde singulièrement fruste et dénuée de toute métaphysique. De tout mysticisme aussi; c’est une sorte de mythologie chrétienne dans laquelle, sous la forme d’un naïf matérialisme, s’affirme une conception optimiste de l’univers qui trouve son expression dans ce seul mot Freude. « Nous goûtons les joies célestes, loin des bruits de la terre; notre vie est celle des anges; cependant nous sommes gais, nous dansons, nous sautons, nous chantons sous le regard de saint Pierre. » Tel est le sens de la première strophe. Les quatre strophes suivantes font la savoureuse analyse de ces joies célestes: La viande, le pain et le vin, — les légumes, les fruits et le gibier, les poissons de toute espèce pour les jours de jeûne, — la musique et la
danlse. Hérode, saint Luc et saint Pierre sont les pourvoyeurs de ce paradis hospitaler dont sainte Marthe est la cuisinière, sainte Cécile la musicienne et les onze mille vierges les danseuses. Mahler se repose un instant dans la contemplation de ce rêve d’un monde innocent où les grandes questions sont ignorées et où lui-même trouve enfin une place sûre.
  Cette chanson forme à elle seule le Finale de la symphonie de Mahler. Il l’a mise en musique avec une simplicité voulue et très sincère. « Avec une expression de gaîté enfantine, et sans ironie ! » note-t-il, tant il craint que l’on ne se méprenne sur son intention. Ce Finale n’est autre chose qu’un délicieux Lied avec accompagnement d’orchestre. Les quatre strophes se succèdent — Mahler a fondu en une seule la troisième et la quatrième séparées par de courts interludes qui empruntent au premier mouvement de la symphonie leur petit motif d’une « enfantine gaîté » ; les trois premières finissent par une phrase d’allure liturgique, saluant d’une génuflexion saint Pierre, les anges et sainte Marthe. Cette même phrase s’inclinant avec dévotion en suivant tous les degrés d’une gamme descendante, marque la fin du solo de chant; et quelques mesures plus loin la symphonie s’achève tout doucement sur un mi ppp tout seul dans les contrebasses.
  Tel est l’aboutissement de cette symphonie dont les trois premières parties tendent à cette fin; tellement que les deux petits motifs, qui remplissent les intervalles entre les différentes strophes du chant dans le Finale et avec lesquels débute la symphonie forment comme la couleur fondamen taie de tout le premier mouvement. Sur ce fond se détachent deux thèmes principaux, mis presque bout à bout; le premier, d’une grâce tour à tour langoureuse et coquette, bien viennoise, est fait de plusieurs motifs, l’un tendrement sentimental, un autre gaîment moqueur, quittés, puis repris, qui alternent, se croisent, en un jeu d’une charmante aisance et avec une insistance à la fois expressive et amusante.
  Un autre motif encore, d’une joie légère et déjà « angélique », qui ne fait pas partie du chant proprement dit, ne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0852.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Ko h. KMEIFKIi-BÜKOlI»
■20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone	GLNÈV^E Cliètj. post. I. 2i5tj
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Kteinwa.v A Sons
à New-York
Seliiedmeyer
à Stuttgart
.1 n lin h Feu rie li
à Leipzig
Pleyel A ('«
à Paris
W E l/r E - M I <» N O X
SCHMIDT-FLOHR - SABEL — BURGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
viendra que rarement au premier plan mais marquera plus d’un endroit de ce premier mouvement de son enfantin sourire. Ce premier thème ne s’achève pas sans qu’un court motif hardi comme une chanson des rues ne vienne interrompre son élégant et tendre babil. Puis aussitôt paraît le second thème, plus large et plus sentimental encore.
  Un nouvelle et court épisode ramène le thème premier, puis commence ce que l’on pourrait appeler le développement et qui est la partie la plus considérable de ce premier mouvement. Il représente sans doute le weltlich Getümmel dont parle la chanson de Finale, la gaîté et l’agitation terrestre. De nouveaux motifs y font leur apparition, l’un entre autres d’une gaîté provocante et sarcastique. Ce développement plein de mouvement et de vie, dans lequel les éclats d’une joie féroce alternent avec des passages d’un délicat enjouement, ramène pour finir le ton de sol majeur et, avec un joyeux éclat, les deux thèmes principaux.
  Le second mouvement, à 3/8, est d’un caractère plus rustique. Un ménestrel, en la personne du premier violon-solo, y fait entendre une sorte de ritournelle aigre et narquoise à laquelle l’orchestre répond par de charmants et champêtres airs de danse. Donc, après la ville, la campagne, s’il fallait absolument donner un nom à ces tableaux d’une signification exclusivement musicale. Et voici enfin la paix intérieure troisième mouvement un long chant calme, expressif (violoncelles, puis violons) suivi de variations. Et nous sommes ainsi conduits au Finale, non point, on le voit, par un processus dramatique, mais par une série de tableaux plus ou moins mouvementés dont le dernier, le Finale, étale devant nos yeux un paysage, terrestre encore, mais sous un ciel sans nuages et au milieu duquel un enfant chante, de sa voix innocente, le bonheur de vivre.	Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0853.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KIJNC*
I	. XJ T HIER 7, Bond-Point «le Flainpalais, 1er étage
VioloiiM anciens. Alton. Violoncelles. Archets. Etuis Location	Cordes ** PIBANTBO *’	Réparations
L’AFRIQUE DU NORD
               à moins de 40 heures de Genève !
                ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
   Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche
         >	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi , > ORAN : chaque Samedi
       >	>	BONE : chaque Lundi
  [Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                    1" classe . .. francs suisses 230.— environ 2e classe ...	»	170.— »
           3* classe ...	»	90 — »
            4*' classe ...	»	150. — »
   Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
  J. VÉRON, GRAUER & C" • 22, Rue du Mont-Blanc, 22
          Agents généraux de la Cie G,e Transatlantique
Wir geniessen die himmlischen Freuden D'rum tun wir das Irdische meiden.
Kein weltlich Getümmel Hôrt man nicht im Himmel !
Lebt ailes in sanftester Ruh’.
Wir führen ein englisches Leben,
Sind dennoch ganz lustig daneben.
Wir tanzen und springen.
Wir hüpfen und singen.
Sankt Peter im Himmel sieht zu.
Johannes das Làmmlein auslasset,
Der Metzger Herodes d’rauf passet!
Wir führen ein geduldig’s,
Ein unschuldig’s, geduldig’s,
Ein liebliches Làmmlein zu Tod !
Sankt Lukas den Ochsen tut schlachten Ohn’ einig’s Bedenken und Achten,
Der Wein kost’ kein Heller 1m himmlischen Keller!
                                   »
Die Englein die backen das Brot!
Gut Krâuter von allerhand Arten Die wachsen im himmlischen Garten!
Gut' Spargel, Fisolen,
Und was wir nur wollen!
Ganze Schüsseln voll sind uns bereit!
Gut Aepfel, gut’ Birn’ und gut’ Trauben.
Die Gartner, die ailes erlauben.
Willst Rehbock, willst Hasen Auf offener Strassen,
Sie laufen herbei !
Sollt’ ein Fasttag etwa kommen,
Aile Fische gleich mit Freuden angeschwommen Dort lâuft schon Sankt Peter mit Netz und mit Kôder Zum himmlischen Weiher hinein!
Sankt Martha die Kôchin muss sein.
Kein Musik ist ja nicht auf Erden,
Die uns’rer verglichen kann werden.
Elftausend Jungfrauen Zu tanzen sich trauen !
Sankt Ursula selbst dazu lacht.
Câcilia mit ihren Verwandten Sind treffliche Hofmusikanten.
Die englischen Stimmen Ermuntern die Sinnen,
Das Ailes für Freuden erwacht.	,
(Des knaben Wunderhorn.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0854.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                             au
GARAGE METROPOLE
             Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv. Stock pièces détachées
                               RÉPARATIONS SOIGNEES • TOUTES FOURNITURES
 VÜELVETIA
            SOCIÉTÉ SUISSE
        ASSURANCES
      ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES ■ CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

Traduction du texte du finale par M. Ja ques-Dalcroze
Aspirons aux joies éternelles,
Fuyons les angoisses mortelles.
Les peines font trêve Au ciel bleu du rêve.
La joie du repos y fleurit,
Le cœur s’y guérit.
    La vie ici-bas nous enchaîne Pourtant nous chantons sans souci et sans gêne Et dans l’ignorance, les hommes s’amusent et dansent. Saint Pierre là-haut nous sourit.
    L'agneau de saint Jean sommeille.
Hérode cruel le réveille.
Menons l’agneau bêlant.
L'agnelet rose et blanc.
Menons à la mort l'agneau tremblant.
Saint Luc que nuls pleurs ne touchent Occit le taureau farouche.
Des treilles du ciel coule le vin,
Et les anges pétrissent le pain.
Le lys et les roses fleurissent Tout l'an au jardin de délices.
Myrtilles et fraises y croissent à l’aise.
Dépouillons, enfants, les espaliers.
Mangeons sans souci des amandes,
Les pommes, les poires, les amandes.
Voulons-nous du gibier?
Le lapin complaisant surgit de son terrier, Voulons-nous manger maigre?
Le poisson hors de l’eau bondit allègre.
Voici que Saint Paul vient sur son batelet,
Souriant, remplir son filet.
Et c’est sainte Catherine Qui nous fera la cuisine.
- Aucune terrestre harmonie Ne vaut les divines litanies.
Cent mille vierges dansent en rond Et sainte Ursule leur répond.
De sainte Cécile résonne la harpe d’or Et saint Luc sonne du cor.
Les cantiques des anges
Montent dans le bleu comme un vol de mésanges.
Et la joie s’éveille en nos cœurs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0855.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costume.) bals et soirées
F. A E. BAECHLER frères
     4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Garouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
GENEVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
VJCTOK1A-M A \Aj - IxKN KVE
Samedi 20 février kjj2, à 20 heures et demie
10™' Concert de l'abonnement
 (SÉRIE A)
sous la direction de
D' Félix WEINGARTNER
AU PROGRAMMIi :
Ouverture de Coriolan............................................Beethoven
Symphonie n° 11, en .«»/ majeur............................Haydn
Symphonie n° 7, en ni majeur..............................Schubert
Location chez VÉRON, GRAUER & C1', rue du Rhône, *7.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0856.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P I A N 0 3 HARMONIUMS
m DU RHÔNE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
GRAMOPHONE5
D ! S Q U E 5
POUR SOIRÉES
COMPLET SMOKING prêt à porter.........
COMPLET FRACK prêt à porter.........
COMPLET SMOKING sur mesure..........
COMPLET FRACK
sur mesure..........
       Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
95.-125.-120.-150.-
ADLER
ri vj
 or!'., t
       8, CROIX-D’OR, 8
SALLE DE LA RÉFORMATION
avec le concours de
MllcB.HONEGGER
VIOLONISTE
/Mercredi 24 février 1^32, à 20 heures et demie (au lieu du 11 février)
6”' Concert de Abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de iVL Ernest ANSERiVi£T
SOLISTE :
M"'e Isabelle NEF
CLAVECINISTE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0857.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ALBERT
 D U M 0 N T
                           O
 PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
o rchestre de la iSuisse R
SAISON 193l-1932
omande
Premier chef d orchestre : -M.. Ernest ANSERMET
Deuxième chef d*orchestre : M. Fernand CLOSSET
                  CHEFS DE PUPITRES:
ier violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de
                       Genève.
2e premier violon solo fean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo Mlle Maggy BREITTMAYER, professeur au Conservatoire de Genève. ior second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo....... Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de
Monte-Carlo.
A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
H. FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
er violoncelle solo . ire contrebasse solo 1r* flûte solo......
ier haubois solo • • . Cor anglais solo . . .
Marcel WELSCH , i8r prix du Conservatoire de Paris.
P. DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris. FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
in clarinette solo.. . HOOGSTOËL, ier prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, ier prix du Conservatoire de Paris.
iMr basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de
                           Bruxelles.
ier cor solo........ Arthur BOHLER, ex-ier cor solo du Schweiz.
                        Rundfunkorchester de Zurich. iro trompette solo. . . F. BODET, ior prix du Conservatoire de Paris. ier trombonne solo . . L. DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier ...... R. MOR1N, ex-ier timbalier de l’Opéra de Nice
                         et du Casino d Evian. re harpe.......... Mm° BARRIERA-de SANCTIS, 1er prix d’excellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0858.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^AVJEAU
PARIS
S A U T1E JR & JA1GBR
  AGENTS REGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pi a.vos Droits Pi . /nos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, PI ace Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d’Or, u9
               est l'une des principales et plus anciennes de Genève
     Médicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
    fr. -ÿ.ÿû le Jtacon
«eul remède efitcace contre la chute des ckeveux et pellicules]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>