<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique populaire 
            <date when='19311115'>15/11/1931</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0497.tif'/>
        <date when='19311115'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿1111111111111111111111111111111111111111111111111.11111111111111111111111111m
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
     ..y	y	..y	..y .<----> ..y ..y	<■•••>.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche ij novembre 1951, à 15 h. précises
EIEUXIIÈME
 COMCERT SYMPHON1QUB
POPULAIRE
Soliste : Mlle Louise KRANCK , cantatrice
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE n» 7, en ta majeur........... Keelhoven
              a)	Poco sostenuto e vivace.
               b)	Allegretto.
              c)	Presto
               d)	Allegro con brio.
DEUXIEME PARTIE
  2.	Ouverture pour FAUST....................i
   3.	VOYAGE DE SIEGFRIED SUR LE RHIN i U
Duparc
4.	a) PHIDYLE...........................
b) L’INVITATION AU VOYAGE.......
Pour chant et orchestre : Mlle Louise KRANCK.
    5.	FÊTE POLONAISE extraite du Roi malgré lui Chabrier
L Orchestre sera dirigé par
M . F ernan d CLOSSET
Entre la ire et la 2° partie : Entracte de 30 minutes — B(J FFET Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
iiiniiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiHiiiiiiiiNiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0498.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770; mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° 7, en la.
omme de grands mâts pavoisés dressés pour une fête, d’où tombent en festons de légères guirlandes, tels apparaissent, au commencement de cette symphonie, ces grands accords que relie la courbe d’une lente mélodie. Des quatre coins des cieux accourent les acteurs divins de cette fête; on entend le bruit cadencé de leur marche aérienne. La charmante et naïve petite phrase épisodique qui, deux fois — en fa majeur, puis en ut — apparaît dans cette introduction, n’est, en effet, qu’épisodi-que, furtive expression d’un bonheur intime au milieu des fiers accents de cette musique pleine d’éclat.
  Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci est comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d’y trouver un écho, un cri splendide de triomphante allégresse. Quiconque parle de la VIIe symphonie manque rarement de citer le fameux passage où Wagner — dans un opuscule publié à l’occasion du centième anniversaire de la naissance de Beethoven — appelle cette symphonie l’Apothéose de la danse. Mais il est dans un autre écrit de Wagner un passage d’une signification plus profonde, à mon sens, et qui fait mieux comprendre la place particulière qu’occupe cette œuvre dans l’évolution du génie de son auteur. « Beethoven, dit en substance Wagner, — s’est senti attiré, au moment de la composition de la VIIe symphonie, vers le monde des réalités sensibles; il cherche à donner à son rêve une forme plastique. » — Ce rêve, il le projette, si l’on peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige de la matière.
  Envisagée à ce point de vue là, la symphonie en la majeur marque une étape importante dans la production artistique de Beethoven. On pourrait dire qu’à ce moment le chemin]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0499.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
             Rl ei ne vo^ne
            pour le monde ia ville. i« «port
letricot
          est élégant confortable pratique
la femme moderne
                       n'adresse à la maison spécialisée
Leadin^ llouse for Ladies knitted wear
bonneterie line vêtements de sport
tricot liante eoutnre 6,rue du MEont-Jf lail<*

suivi par le grand artiste vient croiser le monde extérieur et s’y confondre, avant de s’en éloigner, ensuite, pour jamais. Il semble, pendant deux ou trois ans, qu’un équilibre parfait s’est établi entre le grand artiste et la société au milieu de laquelle il vit. Beethoven jouit pendant ces quelques années d’une popularité immense. Ses œuvres, notamment la VIIe symphonie et la fameuse symphonie descriptive sur la victoire de Wellington, exécutées fréquemment, sont accueillies avec un enthousiasme indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout ce qu’on a jamais vu dans une salle de concert ». Un journal de Vienne appelle Beethoven « notre grand artiste national » et souhaite que le public ait plus souvent encore l’occasion « d’admirer ses œuvres géniales ». Et dans les années de 1813 à 1814, Beethoven ne donne pas moins de sept concerts où ne furent exécutées que ses compositions et au programme de chacun desquels figurait la VIIe symphonie. A l’un de ces concerts assistaient toutes les personnalités, royales et princières, réunies à Vienne pour le grand congrès. En même temps, le Fidelio se relevait brillamment de l’échec des premières représentations (1805 et 1806). La même année, Beethoven paraissait pour la dernière fois comme pianiste en public; il jouait son magnifique trio en si bémol. « Ce n’était pas un plaisir de l’entendre jouer», dit un musicien contemporain; cependant on lui fit fête, et la critique, en termes très élogieux et déférents, ne se plaint que de trop de beautés accumulées dans cette œuvre. A l’exaltation particulière qui soulevait le cœur du grand artiste approchant de sa quarante-cinquième année, répondait au dehors une admiration sans réserve. Et la symphonie en la majeur se place en quelque sorte au point de rencontre de cette force qui contraignait l’artiste à sortir de lui-même, et de l’enthousiasme qui poussait le public vers lui.
En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la VIIe et la VIIIe symphonies. Ce n’était point la réalisation de pro-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0500.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
iiiiiiiiii!iiii!!iu!m<iiii!i!!!mniniiu<iuniniii!iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii[iii!twniiiHinuiiwn»i
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
jets anciens, patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l’une et l’autre, presque aussitôt exécutées que conçues, comme une éclatante et rapide floraison : moment unique de triomphante exaltation dans la vie du grand artiste. En 1812 il n’écrivit, en plus des deux symphonies, pas autre chose que la remarquable sonate en sol majeur pour piano et violon — remarquable surtout par la délicate poésie dont elle est tout imprégnée, et par sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent pathétique. Et en 1811, alors que sans doute il pensait déjà à la VIIe symphonie — car elle était achevée déjà en mai 1812 — il achevait le non moins remarquable trio en si bémol.
  Cette exaltation particulière dont j’ai parlé, une sorte d’ivresse musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie en la, avec le bondissement incessant de son motif rythmique unique qui semble animer l’harmonie même, plus mobile ici que dans la Ve symphonie par exemple. Celle-ci, comme la VIIe, est presque entièrement dérivée —• son premier allegro tout au moins — d’un seul motif; mais la construction en est moins capricieuse; le but et les moyens en sont plus soigneusement concertés; et ce but, elle y marche tout droit, implacablement, d’une marche volontaire et assurée. La symphonie en la, au contraire, y parvient par des détours charmants; elle en approche en dansant, laissant voir comme une sorte de relâchement d’une trop sévère volonté, au profit de la libre fantaisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins tendue; de toute manière, elle sait qu’elle atteindra son but. Elle danse, cette musique, d’une danse joyeuse, tour à tour aérienne et pesante. Dans l’allegretto même, règne un rythme obstiné de dactyle qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque cependant des pulsations d’un organisme vigoureux.
  Mais si, dans le premier allegro, la danse gardait encore un caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire, le pied frappe la terre avec force; il y a dans ce]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0501.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4'apital IOO million»
Réserves S2 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
IN'IONde BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

morceau une frénésie, une énormité toute beethovienne : d’un Beethoven qui, sûr de lui et sûr de son public, peut tout oser. C’est une sorte de bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui ne laisse à l’auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers, tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal, avec ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse descente des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette affolante pédale mobile (mi, ré dièze).
  Une fête, cette symphonie tout entière; non de la danse seulement, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout l’éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.	Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchdtel.
»J. -J. *J.
RICHARD WAGNER
NO à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883
Ouverture -pour FAUST,
ette œuvre a été composée par Wagner pendant les dernières années de son premier séjour à Paris, exactement en 1839. Il la remania en 1855. Une strophe du Faust de Gœthe, placée en tête de la partition, résume l’intention de Wagner :
                 Le Dieu qui habite en mon sein Peut agiter profondément mon âme :
                   Mais lui, le maître de mes forces,
                  Ne peut rien atteindre au dehors de moi.
                   Ainsi l’existence m’est un fardeau La vie m’est odieuse, je souhaite la mort.
  La musique rend avec évidence la mystérieuse angoisse de l’être penché douloureusement sur son âme pour l’analyser et y voir frissonner, pleurer, s’exaspérer et combattre toutes les innombrables facultés de souffrance et les inutiles forces d’action. L’espoir paisible de la mort approchante]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0502.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi*. KNEIl EL-BKItOHI)
20, Rue du -Marcké - Passage du Terradlet
Téléphone 44'192 GENÈVE Cliè<j. post. I. 2i5i)
REPRESENTANT DES PIANOS
Mteluway <1- Nous
à New-York
S c li i e d m e y e r
à Stuttgart
Ju I i u m F«* u r i <■ li
à Leipzig
Pleyel A Ci «
à Paris
W E LT K - n IUNO X
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-JACOBl
VENTE — ÉCHANGE - LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
rayonne aussi, pendant ce prélude, en quelques percées lumineuses qui trouent çà et là les tonalités graves et tourmentées dépeignant l’amertume métaphysique. Et la certitude du repos spirituel finit par dominer toute, lorsque l’œuvre se dénoue en une sorte de choral baigné de clarté mystique.
SIEGFRIED RHEINFHARZ:
        e morceau d’orchestre sert d’intermède entre l’in-41 traduction et le premier acte du Crépuscule des Dieux.
            Siegfried ayant tué le dragon, s’est emparé inconsciemment de l’anneau qui donne le pouvoir. Puis il a découvert Brünehilde, fille divine de Wotan, dans sa forteresse de feu, et l’a délivrée de ses liens. Elle s’est donnée à lui et veut être désormais « l’âme de ses actions ». Cependant, il doit la quitter pour un temps et courir à de nouveaux exploits, il lui laisse son anneau en signe de fidélité. Et il part, par une splendide matinée. Longtemps Brünehilde le suit des yeux. Siegfried qui descend la vallée d’un pas alerte, sonne du cor à plusieurs reprises; puis il arrive au bord du Rhin, dont la symphonie ondoyante se fait entendre à l’orchestre, et va naviguer sur le fleuve jusqu’à ce que le hasard le fasse débarquer chez Gutrune.
HENRI DUPARC
Né en I1S4.S
PHIDYLE
    L’herbe est molle au sommeil sous les frais peupliers. Aux pentes des sources moussues
    Qui, dans les prés en fleurs, germant par mille issues, Se perdent sous les noirs halliers.
    Repose ô Phidylé. Midi sur les feuillages Rayonne et t’invité au sommeil.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0503.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS
KIMG luthier
Nouvelle adresse
7, Kond-Point de l*lain palais, 7
  1er étage - Téléphone jl.l-jj
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
              ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
 Départ de Marseille pour ALGER . chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     >	»	ORAN : chaque Samedi
     »	»	BONE : chaque Lundi
               Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                 1"- classe . .. francs suisses 230.— environ 2• classe ...	» - 170.— >
         3r classe ...	»	90.— >
         4‘ classe ...	>	50.— »
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l'Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & C'« - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
Par le trèfle et le thym, seules, en plein soleil, Chantent les abeilles volages.
Un chaud parfum circule au détour des sentiers La rouge fleur des blés s’incline,
Et les oiseaux, rasant de l’aile la colline,
       Cherchent l’ombre des églantiers.
      Repose, ô Phidvlé.
Mais quand l’Astre incliné sur la courbe éclatante, Verra ses ardeurs s’apaiser,
Que ton plus beau sourire et ton meilleur baiser Me récompensent de l’attente.
Leconte de Lisle.
    L'INVlÜAÜION AU VOYAGE
        I
      Mon enfant, ma sœur,
            Songe à la douceur D’aller là-bas vivre ensemble ! Aimer à loisir,
      Aimer et mourir Au pays qui te ressemble !
       Les soleils mouillés De ces ciels brouillés Pour mon esprit ont les charmes Si mystérieux De t es traîtres yeux Brillant à travers leurs larmes.
       Là, tout n’est qu’ordre et beauté.
        II
       Vois sur ces canaux Dormir ces vaisseaux Dont l’humeur est vagabonde C’est pour assouvir Ton moindre désir Qu’ils viennent du bout du monde. Les soleils couchants Revêtent les champs Les canaux, la ville entière, D’hyacinthe et d’or;
      Le monde s’endort Dans une chaude lumière,
        Là, tout n’est qu'ordre et beauté. Luxe, calme et volupté.
                             Baudelaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0504.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv. Stock pièces détachées
                                RÉPARATIONS SOIGNÉES ■ TOUTES FOURNITURES
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS • AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENEVE, Place Longemalle, I

EMMANUEL CHABRIER
                                         '
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 1892.
FEÜE POLONAISE
après que Gwendoline, grand opéra en trois actes sur un livret de Catulle Mendès, eût été représenté, une seule fois du reste, ensuite de la faillite du directeur, au Théâtre de la Monnaie, à Bruxelles, Chabrier reçut la commande d’une pièce nouvelle du directeur de l’Opéra-Comique de Paris. C’était le Roi malgré lui, qui fut en effet joué en mai 1887, et avec succès dit-on. Mais quelques jours plus tard l’Opéra-Comique brûlait, et l’ouvrage de Chabrier disparaissait de la scène au début d’une carrière qui s’annonçait heureuse. Il est difficile de faire revivre, au bout de quelques années, une pièce qui par son genre est étroitement liée au goût d’une époque et d’une société. Le malheur ne serait pas si grand s’il ne s’agissait que du vaudevillesque livret dans la composition duquel les auteurs — car ils étaient deux — oni fait preuve de plus de facilité que de sens dramatique et de bon goût. Mais il y a la musique de Chabrier, et il est grand dommage que son sort soit lié à celui d’un texte devenu presque impossible. Non pas que le musicien prétendit s’élever au-dessus du genre de la pièce qu’on lui donnait à mettre en musique, genre parfaitement acceptable si la pièce eût été mieux faite. Il ne faut d’ailleurs pas oublier que Chabrier avait débuté, en 1877, par un opéra-bouffe d’une extravagante gaieté, et y avait fort bien réussi. Même après Gwendoline, un livret bien bouffon ne lui faisait pas peur. Au contraire, il s’y donnait avec le fougueux entrain de son exubérante nature.
Mais il y avait la manière. Et celle de Chabrier est d’un artiste. Artiste par la fine beauté du style qui, même dans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0505.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatudaqe - Costume* bats et aoiréet
F. A E. BAECHLER frères
     4,	Tour-de-l'Ile - 3, Cours de Rive - 5, Grand’Rue - 3. Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché. Carouge - 22. Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
' GENÈVE
USE
Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et ameu
l’expression de la plus grosse gaieté, garde une qualité musicale d’une saveur rare. Mais artiste non moins par ce don sans réserve à la chose à faire, l’absence de fausse honte, cette admirable bonne conscience du musicien qui n’a rien à cacher, une fraîcheur naïve qui légitime les inventions de la verve la plus endiablée. Une telle musique suppose la même bonne conscience de la part de ceux qui l’écoutent; et une saine sensibilité à un certain pouvoir élémentaire de la musique. Peut-être n’est-il pas inutile de se rappeler que le morceau qui figure à notre programme n’a pas été écrit pour le concert, mais qu’il figure une scène d’opéra-comique. C’est une valse de haut style, je veux dire style de valse et passablement second Empire, qui accompagne une fête brillante chez le Grand palatin. Cette musique ne doit rien aux Polonais mais elle est écrite avec un brio étourdissant où l’on reconnaît le bon et grand Chabrier.
                                       Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchdtel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0506.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            pi An
              HARMONIUMS
C K K K Lt A \. I G N E
     CHEMISIER
     CHAPELIER
      CONFECTION
     TAILLEUR
            Croix-d Or, 8 jj

GRAND THÉÂTRE DE GENEVE
Samedi 21 novembre îgji, à 20 heures et demie
4* Concert de rifbonncmcttr
(SÉRIE A)
sous la direction de JVi. Ernest ANSERA1ET
Soliste ; Al.. Gaspar CASSADO , violoncelliste
   M. Gaspar Cassado est né en 1S97 à Barcelone d’une vieille famille de musiciens et fut élève de Casais. II commença de bonne heure des tournées artistiques en Europe et Sud-Amérique et joua avec le plus grand succès sous la direction de Furtw&ngler,
Mengelberg, Abendroth et celle de beaucoup d’autres chefs renommés, au nombre desquels le Dr Félix Wein-gartner qui professe pour ce jeune virtuose l’estime la plus flatteuse. Cassado s’est fait connaître également comme compositeur par des œuvres remarquables de musique de chambre et d’orchestre.
1	. Symphonie en ré majeur (B. II. n° 10) . .	Haydn
2.	Concerto pour violoncelle et orchestre ...	Scbtimaniu
3.	Faunes et Dryades.......(lu memoriain)	Fritz Bach
   Don Quichotte, poème symphonique avec
  violoncelle solo..............................................R. Slraudà
   Location chez VERON, GRAUER & C“, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0507.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
                                     i
PAPIERS PEINTS
                      BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
     GENEVE
LVMINAIRES
ANCIENS
ECLAIRAGES
MODERNES
tel 51.318
5 ALLE DE LA RÉFORMATION
/Hardi novembre kjj, à 20 heures et demie
r Concert de l'abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   Soliste ; A4. Ed mon d APPIA, violonmste
    Originaire de Neuchâtel, E. Appia commença ses études au Conservatoire de Genève, puis travailla pendant quatre ans à Paris avec Lucien Capet. Après deux années passées à Bruxelles, où il fut disciple de César Thomson et Marchot, obtenant au Conservatoire un premier prix avec la plus grande distinction, E. Appia revint à Genève occuper le poste de premier violon-solo au Grand Théâtre. De nombreux concerts en Suisse et à l’étranger mirent en valeur ses belles qualités d’interprète. Le Conservatoire de Lausanne a récemment choisi M. Appia pour lui confier la direction des classes supérieures et de virtuosité de violon.
1.	Concerto brandebourgeois n° 3, en aol J.-S. Bach
2	.	Concerto pour violon et orchestre..........Leclair'
3.	Suite de Pelléas et Mélisande................Fauré
4.	Divertissement pour violon et orchestre	R. Bernard
5.	Danses rythmiques..................................Jaquet-Dalcroze
Location chez VÉRON, GRAUER & C’”, rue du Rhône, 27.
Tarif populaire des places numérotées pour les Concerts de la
Série B, Fr. 2.50 et 3.50 (Droit des pauvres compris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0508.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  <§>AV EAU
PARIS
SAUTIBR &. JÂEGER
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pi an os a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J.-Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - G EN ÈVE - Rue Croix-d Or, 29
                est l’une des principales et plus anciennes de Genève
Médicaments de toute pureté
 SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
  fr. ÿ. jo le Jtacon
seul remède efkcace contre la çliute des ckeveux et pellicules Imprimé par F.-E, (îrivet	(îenève

11, rue JPetitot	<;nnn «» i> u «» n <>k
>1 <• 1 <* jr r a p li «*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0509.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
MAGIC NOTES
  Remporte le 1er prix clu Disque à Paris avec ses merveilleux enregistrements
orchestre
Ernest ANSERMET, Orch. de lu Suisse Romande, Genève Volkmar AKDREÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEINGARTNER. Orchestre Symphonique de Bâle. Willem NEIVGELBERG. Orch. Concertgehouw, d’Amsterdam Bruno WALTER, Berliner Staatskapelle.
Philippe OAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris, W. STRARAM et POrchestre Straram de Paris.
I ran/ von HtESSMX et POrchestre du Théâtre «le Bayreutli.
es instrumentistes ce>
                 Igor STRA1VIN8KY, piano, compositeur Joseph SZIGETI, violoniste.
                  Lionel TERTIS. altiste.
Walter (JIESEH1NG. pianiste.
                 Zino FRANCESCATTI. violoniste. (Jaspar CASSADO. violoncelliste.
ies grands artistes lyriques
Lo„,s van BEETHOVEN
                 FRANZ, ténor.
                    A.-91. (il <;i.IEI.METTI. cantatrice G. THILL. ténor.
                  Alex. KIPNIS, hasse.
Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. Ses appareils de gramo et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité des enregistrements wagnériens a Bayreutli]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0510.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ radio
  ffr a ni o s
 disques
columbia
à jnpiter
4, rue «lu rhône
                              ,léP«sitalre «•« tontes le»
Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques «1* Actualité
LX 41-42 Concerto Brandebourgeois 11" tt. de J.-S. Bach, par le British Symphony Orchestra, Direction Sir Henry Wood.
Quelques remarquable*) enregiélremenh de Æ. Lionel 1ERT1S :
L 2364 Passacajflia (Hændel) pour violon et alto, avec A. Samons. L 2213 Sonate en fa majeur (Hændel).
L2172 Thème et Variations (Beethoven).
D1647 Adagio (J.-S. Bach).
        Du bist die Itull (Schubert).
D1062 Naelit und Traume (Schubert).
        Après un rêve (Fauré).
EnregiàtremenU de Æ. FRANZ, de L’Opéra de Parié :
LF 23 Les .Maîtres Chanteurs (Wagner), Chant de Walter.
        I,a Fille de Koiand (Rabaud), Chanson des Epées.
LF 45 Siegfried (Wagner), Chant de la Forge.
LFX 3g Loliengrin l Wagner), Récit du Graal, chanté par Georges Thill, ténor, de l’Opéra.
Nouveautés :
LFX 179-181 I-a Symphonie de Psaumes (1. Strawinsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinsky.
LFX 185 Alborado del Glraæioso (Ravel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par W^alter Straram.
LX 144-145 Eine kleine Xachtmusik, de Mozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno Walter.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0511.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les instruments «His Master's Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une Démonstration, sans aucun engagemenl pour vous, vous en donnera la preuve
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
Masfer'sYoice
En vente dans les magasins spéciaux]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>