<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19320115'>15/01/1932</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0740.tif'/>
        <date when='19320115'/>
        <name key='Beck, Conrad' type='person' role='cmp'>Beck, Conrad</name>
        <name key='Vogel, Wladimir' type='person' role='cmp'>Vogel, Wladimir</name>
        <name key='Berg, Alban' type='person' role='cmp'>Berg, Alban</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0741.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
                                             MAGIC NOTES
  Remporte le 1er prix du IMsqne à Paris avec «es merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Ernest ANSERMET, Orch. de la Suisse Koinande, Genève. Volkmar AMUtC i:. Orchestre de la Toulialle «le Zurich. Félix WEINGARTNER. Orchestre Symphonique de Bâic. Willem MEKGELKEIK), Orcli. (Joncerlgehouw, d'Amsterdam. Itruno M AI/I'ER, Iterliner Staatskapelic.
Philippe UA1ÎBEKT, Orchestre du Conservatoire «le Paris. IV. STKARAM et l’Orcliestre Straram de Paris.
Franz von HtESSLIN et l’Orchestre du Théâtre de Bayreutli.
                  Ses instrumentistes célèbres
                 Igor STKAHINSKY, piano. compositeur. Joseph SZIOETI, violoniste.
                  Lionel TERTIS. altiste.
                 aller <>I ESEliIpianiste.
                 Xino FRANCESCATTI, violoniste. (Jaspai* CASSADO. violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 FRANZ, ténor.
                 A.-M. GlGLIELMETTl. cantatrice.
                   (k. THILL. ténor.
                   Alex. KIPAÎIS, basse.
   Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. Ses appareils de gramo et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Itu.vreutb
           EX VEM'E PARTOUT
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0742.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
gramos
disques
columbia
agent régional :
à jupitei*
4, r u e <1 ii r li 6 n e
                            dépositaire «le toute» le» I» r i u v i |» a 1 e's ni a i* <| n e »

Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Diique§ d’Actualité
L 1772 Prélude à l’après-midi d’un faune, de Debussy, par l’Orchestre Symphonique de Londres. Direct. Klenau. LFN 3o Id. Orchestre Straram, de Paris. (Grand Prix du Disque.)
L 2203 Tristan et Isolde, de Wagner. Prélude du ier acte, par l’Orchestre du Théâtre de Bayreuth. Direction K. Elmendorff. L 2206 Scène finale, chantée par Mme Larsen-Todsen. Orchestre du Théâtre de Bayreuth. Direction K. Elmendorff.
            Nouveautés :
LFX 207/8 Les Oiseaux, Suite pour orchestre (Respighi), par l’Orchestre des Concerts du Conservatoire de Bruxelles. Direction Désiré Defauw,
LFX 206/6 Symphonie en sol majeur (Haydn), par l'Orch.
des Concerts du Conservât, de Bruxelles. Dir. Désiré Defauw.
LFX 223/24	Nuit Ensorcelée (Chopin-Aubert), par l’Orch.
         Symphonique de Paris. Dir. L. Aubert.
GQX ioi32/33 Trio op. 70 ll° 1 (Beethoven).
                     (MM. Casella, Poltronieri, Bunucci).
LFX 197/98 Toccata et Fugue en «lo mineur (Bach).
                    M. Marcel Maas, pianiste.
GQX io32Ô Ail lo SO (La Flûte enchanlée), de Mozart.
             Ombra lcggern (Dinorab), de Meyerbeer.
                     Anna-Maria Guglielmetti (Soprano).
GQX 10600/618 I<» ©lOCOnda (Ponchielli). L'opéra complet avec Arangi Lombardi, Granda, Viviani, etc. Chœurs et orchestre de la Scala de Milan.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0743.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                              i Les instruments «His Master’s Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. *Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune; la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement j pour vous, vous en donnera la preuve.
En vente dans les magasins spéciaux.
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master’s i Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli,YvetteGuilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. t.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
MasfersVoice

=yi
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
              ..y	<»..v	«••••>■<•••*	<•••■> <••••>	<••••>	<••••►
     SALLE DE LA RÉFORMATION
Æercredi i j janvier 11J52, à 20 beurej et demie
UNE HEURE DE
MUSIQUE
  avec le concours de
          Mme Colette WYSS, cantatrice
 PROGRAMME
   1.	INNOMINATA, pièce pour orchestre.. Conrad Beck
 2.	DEUX ETUDES pour orchestre...... Vladimir / ogel
             a)	Ritmica funebre.
             b)	Ritmica scherzosa.
   3.	Trois fragments de l’Opéra WOZZECK Alban Berg
               Soliste : Mmc Colette WYSS.
   -f. SYMPHONIE (2me audition).......... A. Honegqer
             a) Allegro marcato. - b) Adagio. - c) Presto.
  L Orchestre sera dirigé par
 M . Ernest ANSERMET
                  Aucun morceau ne ,iera répété ni ajouté au programme.
  La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                 Leô porlcô ôeronl rigoureuôemenl fermées pendant l’exécution ?eo morceaux.
^ 111111 trnïmïiïïiïïïïTiTiïïinTiiiiïïri ti m ïïïï 11111111 nu 1111 miïïîïïi mniiiTi mTmiiiTMimM ni nïïnïïMn^ 1111 u 11 n i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0744.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
CONRAD BECK
e compositeur Conrad Beck est né en 1901 dans le petit village de Lohn, près de Schaffhouse, où son père était pasteur. Il fit la majeure partie de ses études musicales à Zurich, où ses études générales l'avaient conduit à la « maturité » et il travailla ensuite à Paris — où il est fixé actuellement — avec Arthur Honegger et Ernst Lévy.
  Très vite ses œuvres attirèrent l'attention, non seulement dans son pays d’origine, mais dans les grands centres musicaux ; il a été joué dans de grandes festivités musicales et a obtenu le prix dans un des concours ouverts par Mme Coo-lidge. Les œuvres de Conrad Beck sont extrêmement représentatives du mouvement musical d’aujourd’hui, on peut même dire qu’avec celles de deux ou trois autres « jeunes », elles donnent la meilleure idée de la direction qu’a prise la musique et en sont les plus remarquables réalisations. Le temps est passé des grands bouleversements et des actions violemment personnelles. Les jeunes compositeurs organisent les conquêtes de ces quinze dernières années, ils pratiquent presque tous le même art qui est une synthèse de l’art symphonique et du style contrapuntique animée d’un sens tonal renouvelé. D’où une musique encore assez impersonnelle, où la préoccupation formelle est évidente, moins agressive que celle d’il y a quelque dix ans, même assez grise d’abord, mais qui a retrouvé un style où l’on sent, en pleine élaboration, de nouvelles possibilités expressives.
  Les œuvres orchestrales de Beck, comme celles de Hin-demith qui a exercé sur lui une incontestable influence sont dénommées Concerts et non Symphonies, pour marquer le changement survenu dans leur esprit et leur style-Elles présentent, comme celles d’Hindemith, une architecture très accusée, une écriture en « contrepoint linéaire », selon l’expression consacrée, avec un fréquent emploi des « mou-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0745.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
            pleine VOgfUe
            pour le monde
                i« ville, ie sport
le tricot >e élégallt
          confortable
          pratique
lu femme moderne
                      s'adresse à la
                maison spécialisée
1 un.
Leading House ïor Radies Knitted wear
bonneterie fine vêtements de sport
tricot haute eoutnre O.rue du Moilt-Blaue
vements contraires chromatiques » chers à Honegger et dans les passages vifs ce goût du mouvement obstiné que les Allemands appellent « das Motorische ». Mais ce qui est particulier à Beck, outre une heureuse faculté d’invention mélodique, c’est une assez rare sensibilité harmonique. Cette affirmation fera sans doute sourire maint auditeur : elle suppose évidemment le renoncement aux cadences conventionnelles et la faculté de percevoir Tordre harmonique nouveau. Mais c’est un fait que tandis que chez maint jeune musicien la pensée harmonique est trop abstraite et spéculative, elle reste chez Beck sous le contrôle constant de la sensibilité. La langue musicale de Beck, si difficile puisse-t-elle paraître au premier abord, est cependant un fait de nature, un moyen d’expression vivant et témoignant d’une sensibilité personnelle.
  L’œuvre que nous donnons aujourd’hui vient d’être écrite et elle recevra dans ce concert le baptême de l’exécution. Il s’agit d’un mouvement symphonique, d’une pièce sans sujet autre que musical, que pour cette raison l’auteur a baptisé Innominata.
              4* *î* *î*	E. A.
Wlndimir YOGHL
       é le 12 mars 1896 à Moscou d’un père allemand et d’une mère russe, Vogel fut initié à la musique Par Scriabine. Ayant fait la guerre, et emmené prisonnier en Allemagne, il s’y fixa et termina ses études avec Busoni et Heinz Tiessen. Après un Sympboni-scher Vorgang, une suite pour orchestre à cordes et timbales, une Sinfonia fugata, des pièces de piano et de chant, il donna les deux Etudes pour orchestre qui furent très remarquées au dernier Festival de la « Société internationale de Musique contemporaine » à Londres. Ces deux Etudes ne se rattachent à aucune esthétique particulière et montrent surtout une mise en œuvre personnelle des moyens actuels de l’art. Leurs sous-titres, Ritmica funebre, Ritmica scherzosa en indiquent l’objet sans nécessiter de commentaires.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0746.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿G R A MO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suHrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
Al ban BERG
é le 17 février 1881; à Vienne, Berg est avec Anton von Webern, le plus important élève et disciple de Schônberg, plus indépendant que celui-ci de leur maître commun, et ayant donné même, semble-t-il, dans ses œuvres, une réalisation plus vivante, plus sensible, des idées de Schônberg que le maître lui-même.
     Ses œuvres les plus importantes jusqu’ici sont une Sonate pour piano, quatre lieder, un quatuor, quatre pièces pour clarinette et piano, trois morceaux d’orchestre, un Concert pour piano, violon et 13 instruments à vent, l’opéra IPoz-zeck et un air avec orchestre sur le poème de Baudelaire : le vin.
     A l’auditeur placé pour la première fois devant une de ces œuvres 00 éprouve le besoin de dire deux choses : d’une part qu’il va entendre une langue musicale entièrement nouvelle et très déconcertante au premier abord ; d’autre part que cette langue est d’une logique absolue, soumise à un style et à des formes d’une clarté incontestable et d’une rigueur qui n’a d’égale que celle de la plus sévère école contrapun-tique. Bien entendu, cette logique n’est pas une raison ; elle n’est efficace que si elle est sensible, non si elle apparaît seulement à l’analyse. Comme toujours c’est ici l’audition qui décide. La logique explique après coup que l’audition ait été fructueuse, elle encourage auparavant à la tenter. Mais l’audition elle-même doit vaincre l’obstacle des habitudes préétablies. On n’évitera pas ici « d’apprendre à entendre » comme c’est le cas chaque fois qu’on aborde un nouveau style. Si on voulait bien se représenter l’énorme somme d’expériences auditives que représente notre assimilation dans la première enfance de la langue musicale traditionnelle, on accepterait avec un esprit plus ouvert les innovations que son usure entraîne.
    Comment donner une idée de la nature des innovations]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0747.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Capital IOO million* Réserve» IV2 millions
Toute» opérations sont traitées avee le meilleur soin
NIOIM de BAN^IUES SIIISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

de Schônberg et de son école ? Peut-être les idées nouvelles dans le domaine de la science, ayant déjà été abondamment vulgarisées, nous viendront-elles en aide. Pour les savants d’aujourd’hui, les lois de la mécanique de Newton ou de la géométrie d’Euclide ne sont valables que dans une vue particulière des choses, par rapport à un système de références, à un cadre spatio-temporel conformes à notre expérience pratique. Les lois nouvelles qu’ils recherchent expriment des vérités plus générales, indépendantes de tout système de références, valables pour n’importe quel cadre spatio-temporel. Eh ! bien, on pourrait dire que Schônberg et son école ont aussi cherché des règles ou principes de composition qui fussent indépendants du régime mélodique (gamme) et par conséquent harmonique (car l’un découle de l’autre) employés. Quelques-uns de leurs axiomes sont que notre gamme majeure (et le système tonal qui en découle) n’est qu’un ordre mélodique particulier, qui a eu sa vérité historique, qui ne l’a plus ; que les principes classiques de composition (auxquels notre esprit et notre oreille sont accoutumés) ne sont que des procédés propres à ce système de références (si l’on peut dire) particulier ; qu’z'/ y a des principes de composition plus généraux qui peuvent engendrer des œuvres viables dans n’importe quel ordre mélodique. Notons que ce sont bien là des axiomes, non des objets de discussion : la parole est aux œuvres ; ce sont elles qui justifieront, ou non, les idées. Ces idées, Schônberg et ses élèves les ont mises en œuvre, empiriquement, et d’une manière toujours plus rationnelle, dont la dernière étape constitue ce qu’on appelle le système des douze tons, que Schônberg s’est d’ailleurs toujours refusé à exposer publiquement, le considérant comme une « affaire privée », c’est-à-dire un mode de faire personnel dont le public n’a à .apprécier que les résultats. Qu’il suffise de dire ici qu’il faut se défaire à l’audition de cette musique de toute préoccupation tonale et porter son attention principalement sur l’ordre de suc-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0748.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cession des intervalles mélodiques, soit successifs soit simultanés. Pour citer un exemple simple : il y a dans l’œuvre inscrite à notre programme une marche militaire. Y voir une caricature serait faire complètement fausse route. Il s’agit bien d’une marche militaire, prise au sérieux, dans la donnée la plus commune du genre, il est vrai. Mais cette marche est à la marche banale dont elle évoque le modèle, ce qu’un triangle d’une géometrie non-euclidienne est à un triangle plane ordinaire.
    L’opéra IPozzeck, qui a mis en vedette le nom de Berg, est écrit sur un drame d’un auteur mort très jeune à Zurich, au début du siècle dernier, Georg Büchner — drame réaliste, d’un accent et d’un esprit étrangement actuels et d’une beauté saisissante. C’est l’histoire d’un soldat mercenaire, très pauvre, très fruste, mais très humain et hypersensible au mystère des êtres et des choses ; et d’une femme, Marie, à la nature ardente, vouée par le sort « au repos du soldat » comme disait, sauf erreur, Schopenhauer. Marie au eu de Wozzeck un enfant à l’entretien duquel celui-ci contribue par les quelques sous qu’il peut économiser de temps en temps. Mais un jour, Marie cède au beau tambour-major. Wozzeck l’apprend, et qui pis est subit la risée de son rival et de son capitaine. Toutes sortes de présages l’envoûtent. Un jour, il conduit Marie dans la forêt, et près de l’étang, sous la lune, lui plante son couteau dans la gorge. La fatalité le tient, elle le conduit de nouveau près de l’étang ; il veut y jeter son couteau, y laver les taches de sang, il s’y jette, il s’y noie.
    Les trois fragments que l’auteur a tiré de son œuvre pour le concert sont les trois moments dramatiques essentiels touchant Marie.
    Le premier se passe au moment où la musique militaire précédée du beau tambour-major passe devant la demeure de Marie. Elle se rejette en arrière de la fenêtre en tenant son enfant et exhale sa peine :
Soldaten, Soldaten sind schône Burschen.
       Komm, mein Bub !
       Was die Leute wollen !
       Bist nur ein arm Hurenkind
       Und machst deiner Mutter doch so viel Freud’
        Mit deinem unehrlichen Gesicht !
        Màdel, was fângst du jetzt an ?
       Hast ein klein Kind und kein Mann !
        Ei, was frag’ ich darnach,
        Sing’ ich die ganze Nacht !
              Eia popeia !
        Mein süsser Bub
        Gibt mir kein Mensch nicht dazu !
       Hansel, spann deine sechs Schimmel an,
        Gib sie zu fressen auf's neu.
        Kein Haber fresse sie,
        Kein Wasser saufe sie,
        Lauter kühle Wein muss es sein !
                              *
              Soldats, soldats ! sont de beaux gas !
       Viens mon mioche,
        Que veulent les gens !
        Tu n’es qu’un pauvre bâtard,
        et fais cependant tant de joie à ta mère
        avec ton visage sans honneur !
         Fille, que dis-tu ?
       Tu as un enfant et pas d’homme !
        Eh ! qu’y faire ?
        Je chante toute la nuit !
       Mon doux petit,
       Aucun homme ne me donnera rien de plus. Hans, attele tes six chevaux !
       Donne-leur de nouveau à manger, pas d’avoine, pas d’eau,
        mais du bon vin frais !
    Le second fragment montre Marie après l’aventure du tambour-major, son enfant près d’elle, oppressée par sa faute, feuilletant la bible et lisant :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0749.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿« Und ist kein Betrug in seinem Munde erfunden worden ». Herrgott, Herrgott, sieh’ mich nicht an !
« Aber die Pharisâer brachten ein Weib zu ihm,
                                  so im Ehebruch lebte ».
« Jésus aber sprach : So verdamme ich dich auch nicht,
Geh’ hin und sündige hinfort nicht mehr ! »
Herrgott ! (l’enfant se presse contre elle.)
Der Bub gibt mir einen Stich ins Herz,
Fort ! Das brüst sich in der Sonne !
Nein, komm ! Komm zu mir !
Es war einmal ein armes Kind
Und hatte keinen Vater und keine Mutter,
War ailes todt und niemand auf der Welt,
Und es hat gehungert und geweint — Tag und Nacht.
Und weil es niemand mehr hatte auf der Welt...
Der Franz ist nit kommen, gestern nit, heut’ nit...
Wie steht es geschrieben von der Magdalena ?
« Und kniete hin zu seinen Füssen und weinte Und küsste seine Füsse und netzte sie mit Trânen Und salbte sie mit Salben ».
Heiland ! Ich môchte Dir die Füsse salben,
Heiland ! Du hast Dich ihrer erbarmt,
Erbarme Dich auch meiner !
                   ‘Crad.uction :
« Et il ne fut trouvé dans sa bouche aucun mensonge ».
Grand Dieu ! ne me regarde pas !
«Mais les Pharisiens Lui amenerent une femme adultère»... « Alors Jésus parla : Je te ne condamne pas non plus,
Va et ne pêche plus»...
Grand Dieu ! (l’enfant se presse contre elle.)
L’enfant me donne un coup au cœur !
Va-t-en ! Çà se montre au soleil !
Non ! Viens ! Viens vers moi !
Il était une fois un pauvre enfant,
Sans père, sans mère,
tout était mort et vide sur terre,
il avait faim et pleurait, jour et nuit !
Et parce qu’il n’avait plus personne au monde...
Franz n’est pas venu, pas hier, pas aujourd’hui...
Qu’est-il écrit de Madeleine ?
« Et elle s’agenouilla à Ses pieds et pleura, baisa Ses pieds et les arrosa de ses larmes et les oignit de parfum ».
Sauveur ! Je voudrais oindre Tes pieds de parfum ! Sauveur ! Tu as eu pitié d’elle,
Aie aussi pitié de moi !
         La plus grande partie de ces paroles est notée dans le curieux mode de « parlé - chanté » que Schônberg a inauguré dans « Pierrot lunaire ». Et toute la scène est conçue musicalement dans la forme stricte d’un thème avec variations.
        Le troisième fragment est la fin du drame. Dans le silence de la nuit et de la forêt, Wozzeck s’enfonce dans l’étang — une agonie sans bruit et sans paroles. Mais alors l’orchestre élève la voix comme une immense vague de pitié.
        Et puis le rideau se lève sur la place où jouent les enfants :
                      Ringel, Ringel, Rosenkranz,
                       Ringel reihen !
         Ils s’interrompent, et tandis que l’enfant de Marie saute sur son cheval de bois :
                        Hopp ! Hopp !
         Les autres se concertent : « on a trouvé le cadavre de Marie près de l’étang !... dis, toi, ta mère est morte... allons voir ! » tous courent. L’enfant de Marie hésite, reste seul, et reprend son cheval :
Hopp, hopp !	E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0750.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Itofo. KNKlFKI,-»EKOl»
              ao, Rue du Alarché - Rassage~du Terradlet Téléphone 44-ll)- GENEVE Cliècj. post. I. 2i5<j
REPRÉSENTANT DES PIANOS
.StellIHH.V A Sous
à New-York
Scliiedmeyer
à Stuttgart
.lu I i u m Fe uri<* li
à Leipzig
Pleyel A Cîo
à Paris
M K I/I'F-.M I (>i XO \
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-JACOBl
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — REPARATIONS
Arthur HONEGGER
Né au Havre en 1892.
SYMPHONIE pour orchestre.
’œuvre nouvelle d’Arthur Honegger présente cet intérêt particulier de mettre un des jeunes maîtres d’aujourd’hui à l’épreuve d’un genre musical auquel la génération des compositeurs actuels semblait être devenue étrangère. A l’époque où Strawinsky écrivait sa « Symphonie de Psaumes » il disait un jour à l’auteur de ces lignes qui lui objectait que son œuvre répondrait assez peu à l’idée qu’on se faisait d’une symphonie : « après tout, une symphonie n’est-ce pas simplement une œuvre où tout le monde joue à la fois ? » C’est vrai: tout le monde y joue, non pas ensemble, mais à la fois, et pas seulement tout le monde mais tout : tout le cœur, tout l’esprit, toute la fantaisie de l’être. C’est ici un des aspects par lesquels la symphonie se distingue de la manière la plus frappante des genres qui l’ont précédée dans l’histoire. Dans la suite par exemple, et dans le concert, chaque morceau a un caractère déterminé et exclusif ; la diversité des des caractères ou de l’expression apparait tour à tour, pas à la fois, elle se dégage de l’ensemble ou de la somme des morceaux. Dans la symphonie, elle se manifeste successivement dans chacun des morceaux, qui sont comme des climats ou des aspects particuliers d’un tout ; le premier mouvement est, comme on sait, par excellence, un complexe ; mais le mouvement lent et le finale, et même le scherzo, en sont aussi. Les organes de cette complexité expressive sont certaines particularités de la forme ou du style : notamment le bi-thématisme (impliquant le jeu des fonctions tonales) et cette espèce de dialectique musicale qu’on appelle « développement » ou « travail thématique ».
L’usage du bi-thématisme ou du « développement » symphonique n’est donc pas seulement une affaire de technique,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0751.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS
Kl J\(n lutliiei*
Nouvelle adresse
7, KoimI-Point de l*lainpalais, 7
       1er étage - Téléphone ^1.124
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L’AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
 Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     »	>	ORAN : chaque Samedi
     »	»	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                1r" classe . .. francs suisses 230.— environ 2“ classe ...	»	170.— »
         3" classe ...	»	90. — »
         4" classe ...	*	50. — »
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie G,e Transatlantique
mais le témoignage de certaines réalités spirituelles dont notre époque semblait s'être détournée. En effet, si l'on excepte les tentatives d’un académisme dispersé qui croit pouvoir répéter les procédés des symphonistes classiques alors que la force vive en est éteinte, toute la production de ces vingt dernières années va dans une autre direction. L’évolution fatale de l’harmonie, vers la dissolution de la tonalité classique puis l’élaboration d’une nouvelle constitution tonale a conduit les compositeurs à des travaux où prime la recherche du style. Cette recherche s’accomplit dans l’ordre contrapuntique et les œuvres où elle aboutit appartiennent essentiellement au genre de la suite ou du concert. Le bi-thématisme y est rare ou peu accusé et en tout cas rien n’y est plus étranger que cette partie pourtant capitale de la symphonie qu’on appelle «développement». Le retour de plusieurs compositeurs à la symphonie — et précisément de ceux-là qui en paraissaient le plus éloignés - est donc un phénomène assez surprenant et digne d’attention. Est-il le fait d’une maturité qui leur permet d’aborder maintenant des ouvrages plus complexes, ou faut-il y voir seulement l’effet de l’occasion ? Peu importe, le résultat seul compte.
  Pour fêter son cinquantenaire, l’Orchestre symphonique de Boston a commandé l’année dernière à tout un groupe de compositeurs la composition d’une symphonie. C’est ainsi qu’apparait tout à coup une floraison de symphonies signées de noms comme Strawinsky, Prokofieff, Roussel, Honegger, etc. Hindemith seul est resté fidèle au « Concert ». Signe des temps qu’il ait fallu l’appel de l’Amérique pour provoquer cette production des artistes européens. Mais le chef qui a eu l’initiative de ces commandes, Serge Koussewitzky, le directoire de l’orchestre et le public qui l’ont suivi, ont bien mérité de notre art et l’histoire leur rendra hominage.
  L’œuvre d’Honegger montre une conception originale et neuve de la symphonie. Notre compatriote a accompli sa tâche avec cette probité et cette décision, et aussi cette bonne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0752.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                              au
GARAGE METROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                             Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8	cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv. Stock pièces détachées
                                REPARATIONS SOIGNEES - TOUTES FOURNITURES
SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
     ACCIDENTS ■ VOL - RESPONSABILITE CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

humeur et cette santé, qui lui sont caractéristiques. Des quatre mouvements habituels de la symphonie il n'a laissé tomber que le Scherzo notre âge a bien ses jeux mais qui n’ont plus l’esprit du Scherzo. Les trois autres mouvements sont acceptés avec toutes leurs exigences. Sans doute l’allure générale des morceaux est-elle encore peu différenciée et le goût des constructions « tout d’une pièce » reste-t-il prédominant ; néanmoins la vie interne de l’œuvre est indéniable.
  La constitution tonale en dépit des hardiesses de la conduite des voix, des pédales mobiles et des juxtapositions d’accords, reste claire et s’organise autour d'ut majeur. Enfin, on verra de quelle heureuse et originale manière Honegger a résolu le problème du « développement ».
  Le premier mouvement (allegro marcato), après une mesure d’introduction expose le premier thème composé de deux périodes, l’une énergique et volontaire (a), l’autre lyrique et plein de ferveur. Un motif nouveau (c) introduit la période de transition vers le second thème (d) ; la fin de l’exposition, formée de grands accords saccadés fait entendre un bref motif (aux cors) qui ne prendra que tout à l’heure sa forme définitive (e). Ce motif élargi (e) se développe en canon et suscite un contre-sujet (f) dont le déploiement soutient tout le « travail thématique », c’est-à-dire tout ce qu’on a appelé « développement ». L’exposition revient alors mais dans un nouvel ordre : c’est le motif de transition et le second thème qui commencent, suivis du premier thème éclatant, dans un sommet dynamique, encadré des éléments (e et f) du développement. L’élément lyrique (b) du premier thème, répété à plusieurs reprises entrecoupées des accords de la fin de l’exposition, amène la péroraison où le premier thème semble disparaitre dans l'éloignement.
  L’adagio débute par une longue mélodie déclamée, procédant par sauts gigantesques, et se déroulant sur une pédale]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0753.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A K. BAECHIÆR frères
    4, Tour-de-1 Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard
    7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon -71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
 «Eiravjs
USE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameu
mobile chromatique des basses (on se permet de signaler à l’auditeur la ligne des basses comme un point de repère harmonique capital). Sur la même basse se déroule ensuite une période doucement chantante. Après une période de transition, et une lente et progressive gradation, la première mélodie revient dans toute la puissance des cordes ; et le « lied » suit son ordre habituel et s’achève en s’éteignant.
  Le finale a une allure de ronde dont le principal élément prépare le thème qui la viendra couronner à la fin (g) et qui se détendra dans l’andante pastoral servant de péroraison à l’œuvre.	E. A.
b
 f' 1 l L‘ * * d N   t. r -r 
      1 M                    
                   m       \ 
     =i  ---p---  
T à. r.           
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0754.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
5 ALLE DE LA RÉFORMATION
/Mercredi 20 janvier kjj-j, à 20 heures ei demie
5m Concert de rflbonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de iM. Ernest ANSERMET
Soliste : Mme Suzanne BALGUERIE, cantatrice
   Une des plus brillantes étoiles de l’art lyrique français. Les grands concerts firent souvent appel à son talent, mais ce fut surtout sa splendide interprétation du rôle d 'Isolde à l’Opéra - Comique qui consacra sa renommée. On se'souvient'de l’impression considérable que fit cette artiste sur la scène du Théâtre de Genève dans Ariane el Batbe-Bleue de Dukas, au cours des Fêtes artistiques de l’Exposition internationale de la musique et dans plusieurs de nos concerts.
Mmc Suzanne BALGUERIE
chantera l’air d'Agathe du Freischütz et la Scène finale de Tristan et Isolde
/lu programme ?'orchestre :
Symphonie en ré majeur (sans menuet).......Mozart
Concerto brandebourgeois n° 2, en fa majeur J.-S. Bach
Prélude à l’Après-midi d’un faune........ Debussy
Prélude de Tristan et Isolde............... IVagner
Location chez VERON, GRAUER & C‘\ rue du Rhône, 27, dès jeudi 14 janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0755.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
LVMINAIRES
ANCIENS
ECLAIRAGES
MODERNES
51.318
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi jo janvier 1952, à 20 heures et demie
Soliste :
Mme
Anna-Haria
CANTATRICE
  Concert de Mbonnement
(SÉRIE A)
    Sous la direction de
n.
Franz von
HOESSLIN]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0756.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Oavjeau
PARIS
SAUTIBR *l J AIE Cî 1ER
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
    Pianos a Queue PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-O. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GEN ÈVE - Rue Croix-d Or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     MéJ icaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. 7.50 le Jtacon
seul remède eflicace contre la chute des ckevetix et pellicules]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>