<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique (série A)<date when="19320319">19/03/1932</date></title>
<series>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0974.tif"/>
<date when="19320319"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Douzième et dernier concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿
llllllltlllll
                  Minium
                )
—
  V»
 2
 5
Z
 t
 f*
PLEYEL
       Fondé en 1807]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0975.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
MAGIC NOTES
  Remporte le 1*' prix do Disque à Paris avec* ses merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Krnpst AUSERINET, Orch. «le la Suisse Romande, Genève. Yolkmar AXDRE.E. Orchestre «le la Tonhalle de Zurich. Félix WEING1KTIÎER, Orchestre Symphonique de Râle. Willem NENCJEMtERG. Orch. Coucertgebouw, d’Amsterdam. Itriino R'AI/l'ER. Kcrliuer Sfaatskapelle.
Philippe GAl'ltKRT. Orchestre «lu Conservatoire «le Paris.
H.	STRIRAM et I-Orchcstre Straram «le Paris.
Franz von ll(F>SM\ et l’Orchestre «lu Théâtre de Bayreiitli.
                 Ses instrumentistes célèbres
                 Igor STRAM IN8RY, piano, compositeur. Joseph SZIGETI. violoniste.
Lionel TEKTIS. altiste.
                 W aller GIESEKIKG. pianiste.
                 Xlno FRANCESCATTI. violoniste.
                  <>aspar C4SSADO. violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 A.-M. GI GI IEI MEITI. soprano. FRA\/„ ténor.
                  Alex. RIPAIS, basse.
                         (■. I II ll.l.. tén«»r.
   Ses a«linirahles enregistrements de la Scala «le Milan. N«“s appareils «le grimio et «le radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité <l«>s enregistrements wagnériens à Bayreutli
                      F, \ » F, \ I' E I* A R T O T 1

Igor STRAWINSKY
D'aprèô le portrait de Théodore Strnwm^k\f.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0976.tif"/>
<page><![CDATA[﻿radio
ÿramos
iliiqnes
columbia
a^ent régional :
à jupiter
4, rue «1 u r h ô n e
                            dépositaire «le lotîtes les principale* m a r «| n e «

Disques d’actualité et Disques nouveautés
COLIJ1BIA
Nouveautés
LX 160 Ouverture de Léoiiore 11° 1 (BeethovTen) par lOrchestre du Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
DX 32 2, 320 Knignia Variations (Elgar), par l Orchestre Halle, direction S. Ham. Harty.
LX \by Ouverture d JKury ailtlie ( Weber), par 1 Orchestre du Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
DCX 41/42 Suite berga.masque (Debussy), par M. Walter Gieseking.
DFX 94 Fantaisie en ul mineur (J.-S. Bach),
           Prélude et l'ilgue en dol majeur (J.-S. Bach), pour orgue, par M. Edouard Cornette.
    IMsques tl9Actualité
LFX 179 à 181 SYMPHONIE 1>K PS AIMES (Igor Stra-winsky), par 1 Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff.
L 1864 Symphonie II" 2. en /'/majeur (Beethoven), par l Orchestre Philharmonique de Londres, direction Th. Beecham).
LX 41-42 Concert» braudeboiirgeois n° « (J.-S. Bach), par
       1	Orchestre du Queens Hall, direction H. Wood.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0977.tif"/>
<page><![CDATA[﻿t
X-
 Les instruments «His Master's Voice» — gra-i mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone
1	avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement : pour vous, vous en donnera la preuve.
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's, Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli,YvetteGuilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités»! surtout ont subi une forte baisse de prix.l Le disque de 30 cm est fixé maintenant! à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été| réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
MasfersYface
En vente dans les magasins spéciaux

ü  iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii^  
M                                          ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                                         ES                                      
H                                                  VICTORIA-HALL                                                  ü                                       
M  Samedi 19 mars 1952, à 20 heures et demie                                                                                                              
5E                                              CONCERT SYMJPMONIQUB                                              EE                                      
S                                  Douzième et dernier de l’Abonnement - Série A                                  Ü                                       
=                                        avec le concours des chœurs de la                                        EE                                      
ü                                          SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE                                         EE                                      
EE                                          et un GKOUPE DU CHŒUR ROMAND                                          ËÊ                                      
n                                        (ENSEMBLE CHORAL DE 90 EXÉCUTANTS)                                       EE                                      
n                                               sous la direction de                                                                                      
s                                                M. Ernest ANSERMET                                               ü                                       
s                                                                                                 PREMIÈRE PARTIE n                                       
s  i. SUITE n° 2, en ai mineur........ J .-S Bach                                                                 EE                                      
== Ouverture - Rondeau - Sarabande - Bourrée                                                                      ---                                     
M                                                                               - Polonaise - Menuet - Badinerie.                                         
Ü                                                                                       Flûte mIo : M. W. BURREN.                                         
s                                                                                       Clavecin : M, Ch. KOLLER. ü                                       
s  2. SYMPHONIE n" 2, en ré majeur....... Beethoven                                                                                                       
   a) Adagio molto - Allegro con brio - b) Scherzo                                                                Er                                      
   c) Larghetto - a) Allegro molto.                                                                               EE                                      
n                                                                                                 DEUXIÈME PARTIE EE                                      
s  3. SYMPHONIE DE PSAUMES                                                                                        ËÊ                                      
s  pour chœurs et orchestre (ire audition) . . 1. Strawinski/                                                     =                                       
SE a) Prélude.                                                                                                    S                                       
   b) Double fugue.                                                                                               EE                                      
n  c) Allegro symphonique.                                                                                        =                                       
s  Les Chœurs de la Symphonie de Psaumes ont été préparés :                                                       H                                       
n  pour la Société de Musique Symphonique, par M. Albert Paychère ;                                               EE                                      
n  pour le Chœur Romand, par M. Louis Duret.                                                                      -                                       
EE La Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications                                  EE                                      
ü                                  que les circonstances pourraient lui imposer.                                                                          
s  Les portes seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux.                                      S                                       
rniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiriiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiip      
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0978.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Jean-Sebastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
>ippe Spitta a très heureusement comparé les Concertos brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu’il y ait entre eux une liaison véritable. Ce qui, au commencement du xvme siècle, est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres. Dans ses Concerts brandebourgeois, Bach résumait, en élevant singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto grosso-, dans ses suites, il donnait les meilleurs exemples que l’on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime; dans le second, c’est son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
  Ces suites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en effet une ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont des images, de petits tableaux de caractère, qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses populaires.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0979.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
                est en pleine
            pour le monde ia ville, le sport
letricot ... ,
          est élégant confortable pratique
la femme moderne
                      s’adresse à la
                maison spécialisée
Leading Ilouse ïor Ladies Knitted wear
bonneterie line	/ i
vêtements «le sport	t ll
tricot liante couture O, rue du Moilt-Blane
  Des quatre ouvertures ou suites d’orchestre que Bach a laissées, celle en si mineur est la plus délicate et la plus surprenante — par sa tonalité d’abord. Ecrire sept morceaux successifs, sans monotonie, dans la même tonalité mineure, est une gageure que Bach est à peu près seul à pouvoir tenir. Mais si mineur est une des tonalités favorites de Bach, celle de la grande messe, et elle donne à toute cette suite une noblesse, une sorte de mélancolie élevée qui lui sont très particulières. En accord avec la tonalité, la composition de l’orchestre est aussi la plus délicate des quatre suites: elle ne comprend que les cordes et une partie de flûte qui par moments intervient en soliste. L'ouverture, d’un très ample développement, présente cette particularité que le largo initial revient après Yallegro dans un rythme différent (ternaire au lieu de binaire) mais sur la même idée thématique.
  Après Y ouverture, les pièces capitales de la suite sont une sarabande et une polonaise : la sarabande, dont la phrase se déroule en canon entre la voix supérieure et les basses; la polonaise doublée d’une variation que la flûte-solo brode sur le thème confié aux basses. Entre
Y	ouverture et la sarabande : un rondeau, — forme d’inspiration française, comme l’orthographe du nom l’indique, qui est une merveille d’invention et de composition. Entre la sarabande et la polonaise : deux bourrées alternatives, la première développée sur une basse obstinée de caractère burlesque, la seconde confiée à la flûte-solo. Après la polonaise, et pour finir: un menuet, puis un morceau de fantaisie, que Bach intitule badinerie (encore une inspiration française) donnant aux jeux de la flûte le dernier mot dans le déploiement de l’œuvre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0980.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAiWO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
iiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiii't'iiniimiHmiiiwiinii'iiimiitmiiiiiiiiniiNiifii
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suHrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
                Louis van BEETHOVEN
      Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
es neuf symphonies de Beethoven ayant été composées à partir de 1800, leur histoire se confond, pendant un quart de siècle, avec la vie d’artiste la plus admirable et la plus douloureuse qui ait
   jamais été vécue.
     La deuxième Symphonie en ré majeur (op. XXXVI) date de 1802, l’année où Giulietta Guicciardi infligea à Beethoven son premier désespoir d’amour, l’année du tragique testament d’Heiligenstadt. On s’est parfois étonné de n’en trouver aucun écho dans l’allègre symphonie en ré : est-elle donc un « héroïque mensonge », selon la belle expression de M. Camille Bellaigue ? Y doit-on voir, avec M. Romain Rolland Il l’affirmation de la volonté triomphant du malheur ? Il est probable que cette œuvre fut justement conçue pendant la période trop courte où, grâce à la « magique enfant », Beethoven put se croire heureux, et seulement misé au net après la catastrophe.
     Ce sont cinquante et un feuillets d'esquisses musicales, vendus pour quelques florins à un amateur de Vienne, qui permettent de nous arrêter à cette date de 1802. Ces feuilles contiennent des idées musicales pour le concerto de piano en ré, pour une ouverture sur le nom de Bach, et pour une ouverture ou un opéra de Macbeth. Les esquisses pour la symphonie sont mêlées à celles des trois sonates pour piano et violon, op. 30, des trois sonates pour piano, op. 31, du trio 'Cremate, op. 116 et d’autres œuvres moins importantes. Elles paraissent dater, surtout celles du finale, de 1802. Elles occupent sept larges pages pleines, et outre la musique et les notes, comprennent trois longs fragments de mouvements: deux se rapportant au premier mouvement, le troisième entièrement consacré au finale.
     Comme celui de la première Symphonie, l’autographe de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0981.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      Capital ÎOO millions Réserve» 'S2 millions
Toutes opérations sont traitées avee le meilleur soin
\io> i» it\>oi iv su sses
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE
la Symphonie en ré majeur a été perdu. Les parties séparées furent publiées à Vienne en mars 1804, sous ce titre: « Grande sinfonie, composée et dédiée à son altesse Monseigneur le Prince Charles de Lichnowski, par Louis Beethoven, op. 36 ; à Vienne, au Bureau d’Arts et d'industrie ».
  La première audition eut lieu au théâtre an der Wien, le 5 avril 1803. Les principaux critiques de l’époque s’accordèrent pour reprocher à Beethoven l’incohérence des idées, la hardiesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs oreilles furent ceux dans lesquels l’auteur s’était directement inspiré de procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages qui de nos jours nous empêchent d’admirer l’œuvre au même degré que l'Héroïque, la Pastorale ou la Neuvième. Et cependant, Beethoven apparaît déjà dans la deuxième Symphonie avec une vigueur, une jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale que l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.
  L’introduction de la deuxième Symphonie a plus d'ampleur que celle de la Symphonie en ut; si le cours du premier mouvement obéit aux mêmes lois traditionnelles, du moins se distingue-t-il par des thèmes plus frappants et une disposition plus variée; les différences de timbres entre l’harmonie et les cordes sont également employées avec une liberté plus grande. Le larghetto à 3/8, en la majeur, répand avec une ampleur nouvelle sa large sérénité. Le scherzo en ré majeur forme un dialogue très serré, très animé, très vivant, entre le tutti et ses deux groupes principaux, cordes et harmonie. Le finale, à quatre temps alla breve, se comporte à peu près comme un rondo, mais le thème a une soudaineté, une impatience peu commune à ce genre ordinairement facile, et il se termine par une coda, issue contre toute attente d’une modulation inopinée.
                      {Notice d'après J. Chantavoine.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0982.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KKEIFRL-BKKOUI»
uo, Rue du .Marché - Passage du 1 erraillet
Téléphone 44.192 GENEVE Chètj. post. I. 2109
REPRESENTANT DES PIANOS Sli'lnuiiv A Son»
à New-York
S c II i e d ni e y e r
à Stuttgart
JuliiiH Feu ri cli
à Leipzig
P1 e .y e 1 A C «»
à Paris
M E I. T E - M I 6 X « X
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Igor STRAWINSKY
                 Né à Pétrograd le 23 mai/5 juin 1882
          SYMPHONIE DE PSAUMES Pour chœur mixte et orchestre
caractère formel du travail créateur de Strawinsky fait que celui-ci a volontiers reçu du dehors la détermination de ses œuvres et qu’il a toujours volontiers obéi à la commande, à l’occasion ou aux circonstances. Mais on pourrait faire dans ses œuvres une distinction, à la fois subtile et suggestive, entre celles où il s’est borné à se plier aux circonstances et celles où il les a plus ou moins tournées en les accommodant à des exigences intimes. Œdipus-Rex, par exemple, entre toutes les œuvres de Strawinsky, est celle qui a été le moins déterminée du dehors et qui trahit le plus un impératif personnel. La Symphonie de Psaumes est de la même espèce. Elle est née à l’occasion d’une commande du Boston Sym-phony Orchestra demandant à Strawinsky une symphonie pour fêter le cinquantième anniversaire de sa naissance. Mais pour devenir ce qu’elle est, une psalmodie, il a fallu que d’autre part, Strawinsky ait bien envie d’écrire des psaumes. Et qu’il soit arrivé à fondre ces deux exigences en une, n’étonnera aucun de ceux qui le connaissent. Le plus curieux est que l’on ne saurait refuser à cette œuvre malgré son ambiguïté, sa fidélité au concept moderne de la symphonie qui désigne en somme une œuvre purement musicale et périodique (c’est-à-dire en plusieurs mouvements unis ou séparés) étant entendu qu’elle doit comporter une certaine complexité d’éléments, une certaine ampleur et importance significatives. L’œuvre n’est donc pas conforme au plan de construction symphonique, elle n’use guère du procédé de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0983.tif"/>
<page><![CDATA[﻿KLING
LUTHIER
7, Koud-Poiiit «le l’Iainpalais, l*r étage
V	iolons anciens, Altos. Violoncelles. Archet», Kluis Location	Cordes “ PIRA8TRO ”	Réparations
L'AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
               ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
   Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	>	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
       »	»	ORAN : chaque Samedi
       »	»	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                   1ro classe . .. francs suisses 230.— environ 2e classe ...	»	170.— »
          3" classe ...	»	90 — »
          41'classe ...	»	50.— »
   Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
   Prenez vos billets chez
  J. VÉRON, GRAUER & Cie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
          Agents généraux de la Cfe Gle Transatlantique
style qu’on appelle « développement » (sauf dans son troisième mouvement), mais elle est périodique et ses trois mouvements se balancent et réalisent bien le tout organique de la symphonie et non-seulement l’ordre successif de la suite. D’autre part elle n’est pas une œuvre lyrique comme une cantate. Elle est symphonie, symphonie chantée en même temps que jouée, et une symphonie qui trouve dans son texte le point d’appui de son développement musical.
  Les trois parties de l’œuvre peuvent se désigner comme suit: Prélude > double fugue : allegro symphonique. Le prélude est écrit sur les versets 13 et 14 du psaume XXXVIII (de la Vulgate, donc en latin) « appel du pécheur à la miséricorde divine ». On trouvera dans l’accompagnement instrumental (hautbois) au thème vocal du prélude, la cellule essentielle sur laquelle s’élabore l’œuvre toute entière (qui se retrouve par exemple dans le premier sujet de la fugue et dans le premier thème de l’allegro final). Ce prélude a la forme monothématique habituelle et très concentrée.
  Le morceau suivant est une double fugue, fugue « réelle » et non « tonale ». La première fugue est exposée aux instruments à vents, la seconde aux voix; suit une strette de la seconde fugue amenant un moment a capella, puis une coda avec strette de la première fugue. Le texte est formé des versets 2, 3, 4 du psaume XXXIX (reconnaissance de la grâce reçue).
  Le troisième morceau est l’hymne de louange et de gloire, le psaume CL entier. Après une courte introduction, l’al-legro symphonique s’engage sur un motif rythmique (des cors) qui dit, tout simplement : « Cantate dominum » ; même rythme, par hasard, que celui qui dit sans doute au cœur de Strawinsky: « gospodi pomilou ». L’exposition de l’al-legro est suivie d’un très bref « travail thématique » et d’une réexposition pourvue d’un nouveau second élément et amenant une ample coda comme une sonnerie de cloches solennelle et joyeuse.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0984.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                               au
GARAGE MÉTROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D'ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces detachées
                                RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
SOCIÉTÉ SUISSE
■ ASSURANCES
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS ■ AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

  La symphonie est écrite pour chœur à quatre voix, cinq flûtes, cinq hautbois, quatre bassons, quatre cors, cinq trompettes, trois trombones et tuba, violoncelles et contrebasses, harpe et deux pianos et timbales.
  La première page de la partition (écrite en été 1930) porte cette inscription :
  « Cette symphonie, composée à la gloire de Dieu, est dédiée au Boston Symphony Orchestra à l'occasion du cinquantenaire de son existence ».
  Nous connaissons, par J.-S. Bach notamment, des œuvres musicales où s’expriment et sont mis en œuvre les sentiments chrétiens. H.-S. Chamberlain voyait dans certains chorals l'expression parfaite des paroles du Christ et les Cantates nous font vivre les sentiments d'allégresse, d'espérance ou de contrition qui animent le chrétien. Ici, nous en avons plutôt un témoignage, mais fervent, et c’est incontestablement une œuvre de foi. Dans une attitude de foi, et d’adoration, — et avec quelle conviction ! le musicien fait siennes les paroles du psalmiste. Par la bouche du chœur, il ne loue pas le Seigneur, mais il dit : « Louez-le » — et alors, il est vrai, les instruments obéissent. C'&st la raison de la douceur surprenante du « Laudate », solennelle, empreinte de respect et presque de crainte. Le musicien ne chante pas non plus cette « vie nouvelle » qu'il doit à la repentance, mais il l’affirme et avec quelle force!
           TEXTE DES PSAUMES Psaume XXXVIII, ij, 14-
      Ecoute ma prière, Yahweh,
       Prête l’oreille à mes cris,
      Ne sois pas insensible à mes larmes!
       Car je suis un étranger chez toi,
      Un voyageur, comme tous mes pères Détourne de moi le regard et laisse-moi respirer, Avant que je m’en aille et que je ne sois plus!]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0985.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage a sec - Décatissage - Costume*) bals et soirées
F. *1 E. BAECHLËR frères
      4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon -71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
 OJSN'ÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
Psaume XXXIX, 2, J, 4.
      J’ai mis en Yahweh toute mon espérance:
       Il s’est incliné vers moi, il a écouté mes cris.
       Il m’a retiré de la fosse de perdition,
      De la fange du bourbier;
      Il	a dressé mes pieds sur le rocher,
      Il	a affermi mes pas.
      Il	a mis dans ma bouche un cantique nouveau, Une louange à notre Dieu ;
      Beaucoup le voient, et ils révèrent Yahweh,
       Ils se confient en lui.
Psaume CL.
             Alléluia !
      Louez Dieu dans son sanctuaire !
      Louez-le dans le séjour de sa puissance !
      Louez-le pour ses hauts faits!
      Louez-le selon l’immensité de sa grandeur!
      Louez-le au son de la trompette !
       Louez-le sur la harpe et la cithare !
      Louez-le dans vos danses, avec le tambourin ! Louez-le avec les instruments à cordes et le
chalumeau !
      Louez-le avec les cymbales au son clair!
      Louez-le avec les cymbales retentissantes!
      Que tout ce qui respire loue Yahweh !
             Alléluia !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0986.tif"/>
<page><![CDATA[﻿               POUR SOIRÉES
           COMPLET SMOKING
           prêt a porter......... 95."
            COMPLET FRACK
            prêt à porter......... 125.-
           COMPLET SMOKING
          sur mesure.......... 120.“
           COMPLET FRACK . _n sur mesure.......... 1 ï>
                         Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
 ADLER
          ■	i	8, CROIX-D’Ok, 8
V1CT0RIA-HALL GENÈVE
VENDREDI-SAINT	25 MARS 1932, A 20 H.30
UNE SEULE AUDITION
REQUIEM
POUR CHŒURS, SOU ORCHESTRE ET ORGUE
DE JOH. BRAHMS
PflNTATF N° RRP0UR S0LI
UHIl I H I L 11 Jü ORCHESTRE ET ORGUE
DE J.-S. BACH
PAR LA SOCIÉTÉ DE
    CHANT SACRE
              DIRECTION: OTTO BARBLAN
SOLISTES :
ESCHUWANN
      SOPRANO
ALF. PETER
      BARYTON
     ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
          ORGUE : MLLE JULIA BRATSCHY
PRIX DES PLACES : DE 3 A 10 FRANCS (DROIT DES PAUVRES COMPRIS) LOCATION ET PROGRAMMES CHEZ ROTSCHY FRÈRES, CORRATERIE, 22]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0987.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                      BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
VICTORIA-HALL - GENÈVE
yMercredi 50 mars	à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE EXTRAORDINAIRE
offert à MM. les Sociétaires - Souscripteurs avec Programme ckoisi par P lébiscite
Soliste : M. E-ugène HUBLR, pianiste
fiauréat du Prix Scbumann ig>i du Conservatoire 3e Genève
L’Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le programme analytique de ce concert publiera le résultat détaillé du plébiscite, ouvert auprès de MM. les Sociétaires et Souscripteurs pour le choix des œuvres qui y seront jouées.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0988.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Javeau
PARIS
SAIIT1EM & JA1BGEK
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
 18, Place Longemalle - GENÈVË - Rue Croix-d Or, 29
 est l’une des principales et plus anciennes de Genève
édicaments Je toute pureté SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                                                                                          : » j - -- ' .'\
 fr. ÿ.jo le /façon
 seul remède efficace contre la cliute ries cheveux et pellicules
jmpi*i m *- par P.-K. Grivet	Genève.
P]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
