<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19311026'>26/10/1931</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0431.tif'/>
        <date when='19311026'/>
        <date when='19311102'/>
        <date when='19311123'/>
        <date when='19311130'/>
        <date when='19311207'/>
        <date when='19311214'/>
        <date when='19320125'/>
        <date when='19320201'/>
        <date when='19320222'/>
        <date when='19320229'/>
        <date when='19320307'/>
        <date when='19320314'/>
        <date when='19320418'/>
        <date when='19320425'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENEVE
---->	«••••> «---->• «(--------► «----> <----> «---->	«••••> «----V «----«----y «----> «•• <----> <<■•••* «••••><•• ••>••> ••► «•• •><•••> <••••> ••> «•• ■•><•• «••«••••>.
ANNÉE SCOLAIRE i93i-i932 i-g lundi à 20 h. 3o, dès le 26 octobre lÿji
LA VIE ET L'OEUVRE DE FRÉDÉRIC CHOPIN
par
  ^M^adame JVLane PANTHES
professeur au Conservatoire avec le concours de profe*seurs du Conservatoire et de plusieurs artistes
L œuvre entier, piano, chant, musique de chambre dans son ordre chronologique, en deux années
Première année : œuvres composées de la 12e à la 28e année, 14 séances
CONDITIONS :
Elèves exécutants : Fr. 90.-Auditeurs, élèves du Conservatoire Fr. 40.- — Auditeurs, étrangers au Conservatoire Fr. ^5.
Entrée à une séance : j.- Francs.
Inscriptions au Secrétariat du Conservatoire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0432.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                            I
Lundi 26 octobre, à 20 h. 30
1.	Variations sur un air allemand:
          « DER SCHWEIZERBUBE ».
2.	POLONAISE en sol dièze mineur.
3.	DEUX MAZURKAS : sol majeur.	t
si bémol majeur.
4.	PREMIER RONDEAU, op. 1.
5.	POLONAISE pour piano et violoncelle.
avec le concours de M. Fernand POLLAIN, professeur au Conservatoire.
           Au piano : Mme Marie PANTHES.
 1822
 1824
 1829
II
Lundi 2 novembre, à 20 h. 30
1.	POLONAISE en si bémol mineur, sur un air de Rossini. 1826 (Adieu à Guillaume Kolberg).
2.	NOCTURNE en mi mineur.
3.	MAZURKA en la mineur.
4.	POLONAISE en ré mineur.
 1827
5.	VARIATIONS op. 2, pour piano et orchestre, sur un
thème de Don Giovanni, de Mozart.	1830
    « La Ci darem la mano ».
Lundi 7 décembre, à 20 h. 30
1.	POLONAISE en fa mineur.
2.	MARCHE FUNEBRE.	/
3.	TROIS VALSES :
   a) Si mineur; b) ré bémol majeur; c) mi majeur.
4.	QUATRE ETUDES, op. 10.
    1.	ut majeur; 2. la mineur;
    3.	mi majeur; 4. ut dièze mineur.
 1829
 1828 à 1833
IX
Lundi 22 février, à 20 h. 30
1.	TROIS NOCTURNES, op. 9.	1831
    a) si bémol mineur; b) mi bémol. c) si majeur.
. •:» . 1 "t V: •'
2.	GRANDE VALSE BRILLANTE, en mi bémol majeur,
op. 18.	1830
3.	TRIO pour piano, violon et violoncelle, op. 8.
avec le concours de MM. CLOSSET et POLLAIN professeurs au Conservatoire.
VI
Lundi 14 décembre, à 20 h. 30
1.	QUATRE MAZURKAS :
    a)	ré majeur; b) ré majeur (autre version' c) fa majeur; d) do majeur.	)	1830
2.	TROIS ECOSSAISES.
3.	QUATRE ETUDES, op. 10.
    5)	sol bémol majeur (touches noires);
    6)	mi bémol mineur; 7) do majeur.
8.	fa majeur.	1828 à 1833
Lundi 29 février, à 20 h 30
1.	TROIS NOCTURNES, op. 15.	en partie avant 1831
    a) fa majeur; b) fa dièze majeur; c) sol mineur.
2.	SCHERZO en si mineur, op. 20.
3.	BALLADE en sol mineur, op. 23.
 1831
 1831
III
      Lundi 23 novembre, à 20 h. 30
SONATE en ut mineur, op. 4. a) Allegro maestoso; b) Menuetto;
c) Larghetto; d) Finale - Presto.	1828
CINQ « CHANSONS D’AMOUR ».
CHANTS POLONAIS
IV
Lundi 30 novembre, à 20 h. 30
1.	RONDO A LA MAZOUR, en fa majeur, op. 5.
2.	POLONAISE en si bémol mineur.	1828
3.	VALSE, op. 69,.	1829
4.	CHANTS PATRIOTIQUES.
(1828-1831)
STOSS-ROCHAT,
        avec le concours de Mme soliste de l’O. S. R. et des Concerts de la Sté Bach de Paris
Au piano : Mme Marie PANTHES
VII
Lundi 25 janvier, à 20 h. 30
1.	LENTO (Nocturne pour Marie Wodzinska)	1830
2.	QUATRE MAZOURKAS, op. 6.	1831
    a) fa dièze mineur; b) ut dièze mineur; c) mi majeur; d) mi bémol.
3.	QUATRE ETUDES, op. 10.
    9.	fa mineur; 10. la bémol majeur;
    11.	mi bémol majeur;
12.	ut mineur (La révolutionnaire).	1831
                          XI                        
               Lundi 7 mars, à 20 h. 30             
1. DEUX MAZURKAS :                             00   
a) sol majeur; b) ut majeur.                        
2. CONCERTO en fa mineur, op 21, pour piano et      
orchestre.                                     r829 
XIII
Lundi 18 avril, à 20 h. 30
1.	QUATRE MAZURKAS, op. 17.	1830
    a) si bémol majeur; b) mi majeur; c) la bémol majeur; d) la mineur.
2.	GRANDE POLONAISE, précédée d’un andante,
op. 22, pour piano et orchestre.	1831
VIII
Lundi 1er février, à 20 h. 30
1.	CINQ MAZURKAS, op. 7.	1831
    a) si bémol mineur; b) /a mineur;
c) fa mineur; d) la bémol majeur; e) ut majeur.
2.	VARIATIONS sur « Ludovic », de Hérold, op. 12. 1833
3.	RONDO en ut majeur, pour deux pianos.	1829
avec le concours de M. Alexandre MOTTU professeur au Conservatoire Au deuxième piano : Mme Marie PANTHES
                        XII
          Lundi 14 mars, à 20 h. 30
1.	FANTAISIE sur des thèmes polonais, pour piano J
et orchestre, op. 13.	(
2.	KRAKOW1AK, rondo de concert pour piano et orch. '
XIV
Lundi 25 avril, à 20 h. 30
1.	QUATRE MAZURKAS, op. 24.	a^ant 1S31
   a) sol mineur; b) ut majeur;
    c) la bémol majeur; d) si bémol mineur.
2.	CONCERTO en mi mineur, op. 11, pour piano et
orchestre.	1830]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿u n ce Cours Chopin » par Mme Marie Pantliès
   Chopin... Nom magique qui ne traverse jamais notre esprit sans entraîner avec lui un tourbillon de pensées et d’émotions, sans laisser derrière lui un sillage lent à s’évanouir en ondes mélancoliques...
   Dès son jeune âge l’enfant — au piano — vit dans le désir de Chopin et il ne se sent promu au grade de petit pianiste qu'après sa première rencontre avec lui. L’oeuvre de Chopin — à quoi rêvent les jeunes filles... et beaucoup de jeunes gens — jouit depuis longtemps d’une renommée à juste titre universelle, que la critique de rares détracteurs rend plus évidente encore. Chopin est dans le cœur de tout pianiste, ce qui est très bien; sa musique est sur tous les pianos, ce qui l’est beaucoup moins!
   Sa musique offre l’exemple rare de toucher spontanément l’amateur et de susciter l’approbation du professionnel. Il y a plus d’une vocation musicale qui se soit décidée au choc d’un Prélude, d’un Nocturne, d’une Ballade.
   Toutefois cette émotion collective, cette admiration générale, cette familiarité avec laquelle on parle de Chopin, contribuent moins qu’on le pense à le faire bien connaître dans la complexité de sa nature, dans la profondeur de son inspiration, dans la richesse de son écriture. Richesse et finesse; c’est à propos de Chopin que Péguy aurait pu dire: « Le génie n’éclate nulle part autant que dans le détail poussé ». Mais au fait, il suffit de suivre les concerts pour s’apercevoir que les pianistes en général ne veulent faire connaître de Chopin que ce qui est déjà connu; il suffit de surprendre une conversation entre apprentis pianistes pour constater que les plus beaux chants d’une âme romantique sont évalués en fonction de leurs difficultés techniques, la virtuosité en faisant seule le prix.
   Un « cours Chopin » par Madame Marie Panthès ! Voilà une entreprise qui porte en soi son succès. Ce sera dans la salle du Conservatoire la présence fidèle d’un auditoire compréhensif.
   Dans l’idée de Madame Panthès ce « cours » (quel mot sec pour annoncer une chose qui sera pleine de poésie), ce « cours Chopin » doit être une réunion des amis (des amoureuses aussi ! )
de Chopin, qui sous sa direction générale chercheront ensemble par l’apport spontané de toutes les pensées, le véritable esprit du maître polonais; ils essayeront de trouver sous les fugitives impressions d’exécutions diverses et à la faveur du récit des circonstances biographiques contemporaines de l’œuvre, l’authentique sentiment de chaque morceau. Et Marie Panthès y prêchera par l’exemple...
  Tous les pianistes, tous les élèves avancés d’où qu’ils soient, pourront s’y faire entendre; mais les conseils qu’ils recevront ne seront pas d’ordre technique. Madame Panthès éliminera de ces séances tout ce qu’une leçon de piano peut avoir de primaire, afin de les élever à ce plan spirituel que la musique et son enseignement ne devraient quitter jamais.
  L’œuvre pianistique entier de Chopin (soit cent-quatre-vingt-sept ouvrages, auxquels viendra s’ajouter la musique vocale, de chambre et d’orchestre), fera l’objet de ce cours réparti sur deux ans en vingt-huit auditions (quatorze auront lieu cette saison 1931-32). Chaque soirée comportera une première partie avec programme fixe suivant l’ordre chronologique de la production de Chopin et une seconde partie libre pour permettre aux élèves de se produire quand ils seront prêts.
  Par sa personne, Madame Panthès nous relie à ceux qui ont connu Chopin : Franz Liszt, Georges Mathias, Antonin Marmon-tel, dont elle a entendu les récits et les souvenirs, et Henri Fissot, son maître, qui en a reçu directement l’héritage spirituel.
  Par sa personnalité, Marie Panthès, exercera un rayonnement dont tous les participants actifs et les auditeurs subiront l’heureuse influence.
  De plus, Frédéric Chopin et Marie Panthès — deux noms qu’on ne sépare plus — seront pour nous un même et seul chemin qui nous conduira plus avant dans la connaissance de la Musique, cette « langue mille fois plus riche que celle des mots — a dit Balzac — qui est au langage ce que la pensée est à la parole »
                                           Roger Vuataz.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>