<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19320128'>28/01/1932</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0797.tif'/>
        <date when='19320128'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0798.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                 (4
                             SgÀHüPRüSS-
                         T. S. F.
SAL LK DU CONSERVAT O IR h
 Jeudi 28 janvier u)j2, à 20 heures et demie ?
RÉCITAL DE PIANO
YVES NAT
PIANISTE
Piano ERARD aux soins de la M aison BERGUER
r]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0799.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿etJoeger
 Fusfcrie 12
Le meilleur aujourd’hui
T S. F.
et G r a m o combiné
“Chez ^Kégamey”
BESUUBÜNT e*BAHCE
Corraterie, 14 - Genève
Téléphone 43.700
        “ Ü5e fa bonne cuisine dans un cadre éfégant,,
Ouvert jusqu’à 1 heure.	Après les spectacles, toutes spécialités
          ORCHESTRE - BAR
*llE"T	PAPIERS PEINTS
H II M H II T	BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
UUITIUIll	GENÈVE
  i,	SONATE op. 109....................... Beelboi’i
 2.	a) ^ SCHERZO......................
b)	FANTAISIE.......................(
c)	VTALSE mt mineur................
d)	ETUDE N» h, op. 25............
    Chopin \
                                              (Suite du programme page ÿ)
r revenir vaut mieux que guérir
frôpc «le Sauté Kiimpi'
   réputation mondiale
En vente elle:
A (iltA§ A €0 - ioiitaiice]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0800.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Imprimerie P.-E. («RIVËV
 rue llenri-Fa/.lv. 4
SES TRAVAUX MODERNES
Yves WT
         Yves Nat est né à Béziers (Hérault) le 29 décembre 1890. Manifestant de précoces dispositions pour la musique, son père, passionné pour cet art, lui donna les premièrs leçons et le fit jouer un jour devant l’organiste de la Cathédrale de Béziers, lequel enthousiasmé décida de s’occuper de son éducation musicale. Les progrès du jeune musicien furent tels qu’un an et demi après il donnait dans sa ville natale son premier concert, Salle Berlioz.
         Yves Nat avait alors neuf ans. Après avoir fait l’admiration de son professeur, il se mit à l’étude de l’harmonie sous la direction de M. César Bourgeois, sous-chef de Musique de la Garde Républicaine. Puis le jeune compositeur se déclara. Camille Saint-Saëns et Gabriel Fauré, tour à tour émerveillés de ses improvisations et de son intelligence pianistique lui prédirent une éblouissante carrière. Quelque temps après d’ailleurs — et avec une étonnante fermeté le petit prodige dirigeait au Théâtre de Béziers une « Fantasie » pour orchestre de sa composition.
         Ce succès ne contraria pas l'étude, car ses parents l'envoyèrent au Conservatoire de Toulouse puis au Conservatoire de Paris où il fut admis à l’âge de 10 ans avec le numéro 1.
I/élite «lu momie élégant est cliente de 1 a
TEINTURERIE PRESSING
«lu l'aKSii^e «le* Lions
Les vêtements coupés par
 K^OBËL, tailleur
           11. Place <1 ii Jlolard (Entresol)
                                     ont une allure « grand tailleur » et leurs prix sont raisonnables
 3.	POUR LE PIANO..................... Début*y
                Prélude
               Sarabande
                Toccata
  4.	ETUDE (La Chasse).................... Payant ni - LiôzI RÊVE D’AMOUR....................}
                                                            Liszt
      ■>" RHAPSODIE
       jP iano ERARD aux soins de /a liaison BERGUER
 BANQUE M’ESCOMPTE SUISSE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0801.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PARFUMS
               IPIROEHUITTS Em BEAUTÉ
                     Tout ce qui intéresse la femme, pour son hygiène, sa grâce et sa beauté.
                Ce cpie dit gentiment une brillante artiste parisienne.
                                   (Marie DUBAS)
                 Si la vie 11 est faite que Je secret, celui Je la Iieaute n’est pas impénétrable ; certains l'ont déchiffré et vous offrent te fruit Je leurs recherches.
YSE-SAL
(CRÉATEUR OE L» VENTE DES PARFUMS AU POlOS
LAUSANNE
4, Grand-Pont
PARIS
8,	pl. de 1 Opéra
GENÈVE
tj, pl. Fusterie
AU MEILLEUR MEUBLE
= 19, Rue du Cendrier (Sr,=
Les meubles qui s'imposent par leur ligne et leur prix modéré Qualité garantie -........ Facilités de payements
        £n 1007, Yves Nat, obtient dans la classe Diémer un brillant premier prix. La carrière du jeune artiste se dessine alors très vite. 11 joue à Paris, puis en Angleterre, en Ecosse, en Autriche. En 1914 ï ves Nat part pour la guerre et on ne le revoit plus qu en 1920 à Paris où il redonne son premier récital d’après-guerre. Dans l’intervalle, il s'est remis à la composition. Il publie un recueil de « Mélodies » et de « Préludes » et différentes pièces dont une « Sonatine » qui obtiennent un remarquable succès.
        Mais c'est comme virtuose que Yves Nat va connaître une suite ininterrompue de brillants succès qui le portent au premier rang des maîtres actuels de piano et de la musique.
        Le quatuor Poulet donne avec Yves Nat des exécutions remarquables. Eugène Ysave, le grand maître disparu, séduit par la personnalité et le génie d’Yves Nat, lui demande sa collaboration. Il disait qu' « avec Rubinstein (Antoine), Pugno et Cortot, Yves Nat est un des rares pianistes ayant « vaincu » la matière ». Il prétendait d’ailleurs que depuis Liszt, Yves Nat était le seul qui avait apporté une contribution nouvelle à l’art de la technique du piano au service de la musique. Suivant l'exemple de leur aîné tantôt Jacques Thibaud, souvent Georges Enesco recherchent sa collaboration.
A JUPITER, 4 rue ilu Rhône
        GRAMOPHONES DISQUES - T. S. F.
Ëj*' plu* grand choix -	prix les plu* avantageux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0802.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C’est à Iiulico ï; O, rue <lu Commerce
que vous trouverez la liste dew Appurtemeii 1h groupés par nombre <le pieces
APPA^r£hFAI
VILcaI^^
locaux
CHAMBRES
/\
demandes
diverses
EXTRAITS DE PRESSE
   Extrait de Y Ami du Peuple, le 22 novembre 1931 (Himonet).
        Quel magnifique artiste. Les qualités du virtuose et du musicien, — et celles-ci sont les plus frappantes, — il les possède toutes à un degré éminent.
   Extrait de YExcelsior, le 23 novembre 1931 (Vuillermoz).
        Quel splendide tempérament de pianiste, quel irrésistible entraîneur d’âmes, quelle force de la nature que cet Yves Nat qui, dans son besoin d’évasion, n’hésite pas à « sauter le mur » protecteur rassurant du talent pour se lancer, tête baissée, dans le domaine inconnu du génie.
   Extrait du Journal Les Débats, le 24 novembre 1931 (Imbert).
        Tout ce qu’il joue, il le vit intensément. Il exalte l’amour, la :Pologne du même cœur que si sa propre passion et la liberté de sa patrie étaient en cause. Il est vraiment en parfait accord avec la musique passionnée qu’il interprète.
    Tous les
 INSTRUMENTS
à vent et à cordes
Fournitures pour harmonies, fanfares et orchestres
 RÉPARATIONS
“MODERN MUSIC” S. A.
10, TOUR MAITRESSE ■ GENÈVE
TÉLÉPHONE 42.405
      En	Concerts de l'Office Suisse de Concerts et Spectacles JVLaurice A^erleye
i.Janvier — Récital André LOEW, Conservatoire.
1 () » — Concert par la SOCIÉTÉ DES INSTRUMENTS ANCIENS (Henri Casadesus), Conservatoire.
28 »	— Récital Yves NAT, Conservatoire.
-f Février — QUATUOR KÔLISCH (Wiener Streich
                     Quartett), Conservatoire.
16 »	— Récital Marcel CIAMPI, Conservatoire.
26 » - Récital CANDELA-PFRÜNDER, Conservatoire.
   /Hars — Récital RUBINSTEIN, Conservatoire.
   » — Récital HEIFETZ, Victoria-Hall.
   Avril — Récital KREISLER, Victoria-Hall.
   »	— Récital SUPERVIA, Victoria-Hall.
!ll!!!llll!illllllll!llll!llflllil!llll!llll!!!l!llllllllllllllllllil!llllll!lll!lllil!ll!ililllll!l]|lillllllllllillllil!lllllllllllllllllllllll|||||||||||||||||||||||||||||||||||
IMPRIMERIE P.-E. GRIVBT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0803.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>