<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique (série A)<date when="19320109">09/01/1932</date></title>
<series>Septième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0706.tif"/>
<date when="19320109"/>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name><title>Septième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Septième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0707.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Remporte le l" prix du Disque à Paris avec ses merveilleux enregistrements
Columbia
Vincent D’INDY
Ernest ANSERMET, Orcü. «le la Suisse Kumamle, Genève. Volkmar AXIHCE.E. Orchestre «le la T«>nlialle «!«■ Zuricli. Félix WEINtlAKYNER, Orchestre Symplitmique «le Râle. Willem NENGELBEKG, Orch. Concertgehouiv, «l'Amsterdam. Itriino H'ALTKR, Itcrliner Staatskapelle.
Philippe UAHKFÏRT. Orchestre du C«>ns«>rvatoire «le Paris. H. STKAKAin et 1’Orclu‘stre Straram «le Parig.
Franz von H(ENSI,I\ et POrcheHtrt; du Théâtre «l«‘ Kajreuth.
                  Ses instrumentistes célèbres
                      Igor STIC UI l\SU V. piano. «’oiup«>sit<^ur. Joseph SJEICSETI, viol«>niste.
                    Lionel TERTIS, altiste. lValter <■ I ESEli I !V<». pianiste.
                  Zlno FKANCESCATTI. violoniste. (Jaspar CASSADO. viol«»ucelllste.
Ses grands artistes lyriques
                l'HAKX, ténor.
               A.-IW. «UGLIELMETTI. cantatrice. (■. TIII I.I.. ténor.
                   Alex, li 11*\ [S, basse.
Ses grands chefs d orchestre
   Scs admirables enr«‘£istrements «le la Mcala «!«■ Milan. Ses appareils <l«? ^ranio et «le radi«> réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité île» enregistrements wagnériens à Hayreutli
          EX VESTE PARTOUT]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0708.tif"/>
<page><![CDATA[﻿raillo
gramos
«lisqnes
columbia
agent régional :
à jupitcr
4, ru e <111 rli 611 e
                            dépositaire «le toutes les p r i 11 c i |> a 1 e's ni arque*

Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Bisques «l’Actuallté
L 1772 Prélude h l'après-miili d’un l'aune, de Debussy, par l’Orchestre Symphonique de Londres. Direct. Klenau. LFN 3o Id. Orchestre Straram, de Paris. (Grand Prix du Disque.)
L 22O1I Tristan et Isoldc, de Wagner. Prélude du 1<r acte, par 1 Orchestre du Théâtre de Bayreuth. Direction K. Elmendorff. L2206 Scène finale, chantée par M™' Larsen-Todsen. Orchestre du Théâtre de Bayreuth. Direction K. Elmendorff.
            Nouveautés :
LFX 207/8 I>es Oiseaux, Suite pour orchestre (Respighi), par 1 Orchestre des Concerts du Conservatoire de Bruxelles. Direction Désiré Defauw,
LFX 206/6 Symphonie en sol majeur (Haydn), parl’Orch.
des Concerts du Conservât, de Bruxelles. Dir. Désiré Defauw.
LFX 223/24	Suit Ensorcelée (Chopin-Aubert), par l’Orch.
         Symphonique de Paris. Dir. L. Aubert.
GQX 10132/33 Trio op. 70 il° 1 (Beethoven).
                     (MM. Casella, Poltronieri, Bunucci).
LFX 197/98 Toccata et Fugue en do mineur (Bach).
                    M. Marcel Maas, pianiste.
GQX io325 Ali lo NO (Lu Flûte enchantée), de Mozart.
              Ombra leggera (.Dinorab), de Meyerbeer. Anna-Maria Guglielmetti (Soprano).
^’QX 10600/618 I.a tiioi'onda (Ponchielh). L opéra complet avec Arangi Lombardi, Granda, Viviani, etc. Chœurs et orchestre de la Scala de Milan.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0709.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master’s i Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand I vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, I Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été [ réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
MasfersYïûce
En vente dans les magasins spéciaux
Les instruments «His Master’s Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.

__\m ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE <••••> «••••► •> <••••► GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
S a me à i (j janvier	à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Septième de l’Abonnement - Série A)
      Soliste : M.. Jolinny AUBERT, pianiste
 PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
 1.	SYMPHONIE (irl‘ audition)............. A. Honegger
           a) Allegro marcato. - />) Adagio. - c) Presto.
  2.	CONCERTO n“ 4, en ul mineur, pour piano et orchestre...............................Saint-Saè'nj
          a) Allegro moderato - Andante.
          />) Allegro vivace - Andante - Allegro.
            M. Johnny AUBERT.
   DEUXIÈME PARTIE
 3.	PRELUDE A L'APRÈS-MIDI D'UN
FAUNE............................. Debiuéj/
  4.	lu memoriam :
  SYMPHONIE SUR UN CHANT MONTAGNARD, pour orchestre avec piano principal........................ / ”. à'Indy
          a)	Assez lent et modérément animé.
          b)	Assez modéré, mais sans lenteur. - c) Animé.
             Au piano : M. lohnny AUBERT.
Plane de Concerl PLEYEL aux ôoina de la Afaidon CL. RERGUER L Orchestre sera dirigé par
 M. E rnest ANSERMET
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
    Léo porte* âeronf rigoureusement fermée* /tendant l ’exécution de,* morceaux.
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiriiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii i]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0710.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Arthur HONEGGER
X'é au Havre en 1892.
SYMPHONIE -pour orchestre.
uvre nouvelle d’Arthur Honegger présente cet intérêt particulier de mettre un des jeunes maîtres d’aujourd’hui à l’épreuve d’un genre musical auquel la génération des compositeurs actuels semblait être devenue étrangère. A l'époque où Strawinsky écrivait sa « Symphonie de Psaumes » il disait un jour à l’auteur de ces lignes qui lui objectait que son œuvre répondrait assez peu à l’idée qu'on se faisait d'une symphonie : « après tout, une symphonie n’est-ce pas simplement une œuvre où tout le monde joue à la fois ? » C’est vrai : tout le monde y joue, non pas ensemble, mais à la fois, et pas seulement tout le monde mais tout : tout le cœur, tout l’esprit, toute la fantaisie de l’être. C’est ici un des aspects par lesquels la symphonie se distingue de la manière la plus frappante des genres qui l’ont précédée dans l’histoire. Dans la suite par exemple, et dans le concert, chaque morceau a un caractère déterminé et exclusif ; la diversité des des caractères ou de l’expression apparait tour à tour, pas à la fois, elle se dégage de l’ensemble ou de la somme des morceaux. Dans la symphonie, elle se manifeste successivement dans chacun des morceaux, qui sont comme des climats ou des aspects particuliers d’un tout ; le premier mouvement est, comme on sait, par excellence, un complexe ; mais le mouvement lent et le finale, et même le scherzo, en sont aussi. Les organes de cette complexité expressive sont certaines particularités de la forme ou du style : notamment le bi thématisme (impliquant le jeu des fonctions tonales) et cette espèce de dialectique musicale qu’on appelle « développement » ou « travail thématique ».
L’usage du bi-thématisme ou du « développement » symphonique n’est donc pas seulement une affaire de technique,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0711.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine VO^Ue
le tricot
pour le monde
ia ville, ie sport est élégant confortable pratique
la femme moderne
                      M'adresse à la maison spécialisée
irai iiiïïii
I h
Leading lïouse ïor Ladies Knitted wear
bonneterie fine	I
vêtements de sport **«««¥
tricot haute couture (î. rue du Mont-BlaiK*
mais le témoignage de certaines réalités spirituelles dont notre époque semblait s’être détournée. En effet, si l’on excepte les tentatives d’un académisme dispersé qui croit pouvoir répéter les procédés des symphonistes classiques alors que la force vive en est éteinte, toute la production de ces vingt dernières années va dans une autre direction. L’évolution fatale de l’harmonie, vers la dissolution de la tonalité classique puis l’élaboration d’une nouvelle constitution tonale a conduit les compositeurs à des travaux où prime la recherche du style. Cette recherche s’accomplit dans l’ordre contrapuntique et les œuvres où elle aboutit appartiennent essentiellement au genre de la suite ou du concert. Le bi-thématisme y est rare ou peu accusé et en tout cas rien n’y est plus étranger que cette partie pourtant capitale de la symphonie qu’on appelle « développement ». Le retour de plusieurs compositeurs à la symphonie et précisément de ceux-là qui en paraissaient le plus éloignés — est donc un phénomène assez surprenant et digne d'attention. Est-il le fait d’une maturité qui leur permet d’aborder maintenant des ouvrages plus complexes, ou faut-il y voir seulement l’effet de l’occasion ? Peu importe, le résultat seul compte.
  Pour fêter son cinquantenaire, l’Orchestre symphonique de Boston a commandé l’année dernière à tout un groupe de compositeurs la composition d’une symphonie. C’est ainsi qu’apparait tout à coup une floraison de symphonies signées de noms comme Strawinsky, Prokofieff, Roussel, Honegger, etc. Hindemith seul est resté fidèle au « Concert ». Signe des temps qu’il ait fallu l’appel de l’Amérique pour provoquer cette production des artistes européens. Mais le chef qui a eu l’initiative de ces commandes, Serge Koussewitzky, le directoire de l’orchestre et le public qui l’ont suivi, ont bien mérité de notre art et l’histoire leur rendra hommage.
  L’œuvre d’Honegger montre une conception originale et neuve de la symphonie. Notre compatriote a accompli sa tâche avec cette probité et cette décision, et aussi cette bonne]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0712.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
             P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les su H rages grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE

humeur et cette santé, qui lui sont caractéristiques. Des quatre mouvements habituels de la symphonie il n’a laissé tomber que le Scherzo — notre âge a bien ses jeux mais qui n’ont plus l’esprit du Scherzo. Les trois autres mouvements sont acceptés avec toutes leurs exigences. Sans doute l’allure générale des morceaux est-elle encore peu différenciée et le goût des constructions « tout d’une pièce » reste-t-il prédominant ; néanmoins la vie interne de l’œuvre est indéniable.
  La constitution tonale en dépit des hardiesses de la conduite des voix, des pédales mobiles et des juxtapositions d’accords, reste claire et s'organise autour d'ut majeur. Enfin, on verra de quelle heureuse et originale manière Honegger a résolu le problème du « développement ».
  Le premier mouvement (allegro marcato), après une mesure d’introduction expose le premier thème composé de deux périodes, l'une énergique et volontaire (a), l’autre lyrique et plein de ferveur. Un motif nouveau (c) introduit la période de transition vers le second thème (d) ; la fin de l’exposition, formée de grands accords saccadés fait entendre un bref motif (aux cors) qui ne prendra que tout à l’heure sa forme définitive (e). Ce motif élargi (e) se développe en canon et suscite un contre-sujet (f) dont le déploiement soutient tout le « travail thématique », c’est-à-dire tout ce qu’on a appelé « développement ». L’exposition revient alors mais dans un nouvel ordre : c’est le motif de transition et le second thème qui commencent, suivis du premier thème éclatant, dans un sommet dynamique, encadré des éléments (e et f) du développement. L’élément lyrique (b) du premier thème, répété à plusieurs reprises entrecoupées des accords de la fin de l’exposition, amène la péroraison où le premier thème semble disparaitre dans l'éloignement.
  L'adagio débute par une longue mélodie déclamée, procédant par sauts gigantesques, et se déroulant sur une pédale]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0713.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital IOO million» ItéscrvcN :V2 million*
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
wuMnc imous su sies
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

mobile chromatique des basses (on se permet de signaler à l’auditeur la ligne des basses comme un point de repère harmonique capital). Sur la même basse se déroule ensuite une période doucement chantante. Après une période de transition, et une lente et progressive gradation, la première mélodie revient dans toute la puissance des cordes ; et le « lied » suit son ordre habituel et s’achève en s’éteignant.
  Le finale a une allure de ronde dont le principal élément prépare le thème qui la viendra couronner à la fin (g) et qui se détendra dans l’andante pastoral servant de péroraison à l’œuvre.	E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0714.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Camille SAINT-SAENS
Né à Paris le 9 octobre 1855, mort à Alger le 16 décembre 1921.
       C0NCERZ10 n° 4, op. 44, en ut mineur, pour piano et orchestre
cette œuvre la simplicité et la beauté presque assiques du style se mêlent à une forme très lire, mais d’une structure raffinée. Le concerto
1	ut mineur est en deux parties. La première se compose d’un allegro et d’un andante. Une phrase assez longue d’une coupe et d’un sentiment tout classiques, répétée trois fois, avec chaque fois plus de richesse dans l’accompagnement, constitue Vallegro. Un motif très vague dans les bois, tandis que le pianiste laisse ses doigts courir en arpèges sur le clavier, comme cherchant un thème sur lequel fixer sa pensée, commence 1 ’andante et forme la transition à une sorte de mélodie de choral (dans les bois également). A cette mélodie le piano répond sur un thème d’allure schu-manienne. La seconde partie semble reprendre le premier allegro à l’endroit où il s’était arrêté pour faire place à Yandante. Et en effet, dans ce grand finale, étourdissant de verve, on retrouve comme principaux éléments sans parler du rappel momentané de quelques motifs secondaires, le thème du premier allegro, ainsi que la mélodie du choral transformée en un thème à trois temps énergique et joyeux qui n’a plus rien d’un chant religieux.
  Cette unité des thèmes donne à l’œuvre de Saint-Saëns son caractère particulier. Elle n’est pas symbolique cependant; elle ne doit rien affirmer d'autre que cette unité même; elle s’explique par elle-même, par le plaisir que procure toute ordonnance logique, claire et naturelle d’une œuvre d’art. Elle n’est pas présentée non plus avec la lourde insistance du musicien qui veut montrer ce qu’il sait faire d’un thème. Au contraire, l’analogie des motifs a parfois plutôt l’air de se cacher discrètement pour laisser à l’audi-
teur le plaisir de la découvrir. Elle attire à peine l’attention tant elle paraît naturelle, comme des éclosions successives. Elle donne simplement le sentiment d’indéfinissable bien-être que procure un art de proportions parfaites, des œuvres dont on ne réalise pas d’abord tout le charme parce qu’il vous envahit tout entier et que tous les aspects en sont harmonieux. Saint-Saëns est un architecte merveilleux qui construit avec des lignes très simples d’apparence, très subtilement agencées; il a un coup d’œil merveilleux et cette qualité précieuse et rare : le goût.
*J*
Claude DEBUSSY
     Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort a Paris en 1918.
   PRÉLUDE A LAPRÈS-MIDI D’UN FAUNE
tèphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème symphonique écrit par Debussy, le 0.-5, Prélude à l’Après-midi d’un faune, inspiré d’un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
    ... Que je coupais ici les creux roseaux domptés Par le talent : quand sur l'or glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
    Ondoie une blancheur animale au repos ;
    Et qu’au prélude lent où naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non! de naiades se sauve
Ou plonge........... , , ,
    Cache donc, instrument des fuites, ô maligne Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m’attends ;
    Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses ; et, par d’idolâtres peintures,
    A leur ombre enlever encore des ceintures ;]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0715.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     Ainsi, quand des raisins, j’ai sucé la clarté,
    Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
     Rieur, j'élève au ciel d’été la grappe vide Et, soufflant dans ces peaux lumineuses, avide D’ivresse, jusqu’au soir je regarde au travers.
    A l'heure où ce bois d’or et de cendres se teinte Une fête s’exalte en la feuillée éteinte.
  La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors succesifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil envirant peuplé de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle nature.
4* -V A-
Vincent d’INDY
Né à Paris le 27 mars 1851, mort à Paris en 1950.
  Au lendemain de la mort du chef de la Schola cantorum M. Henri Gagnebin, faisait paraître dans la page musicale du « Journal de Genève » l’article nécrologique que nous reproduisons ci-après.
elui dont on fêtait en mars dernier le quatre-vingtième anniversaire vient de mourir subitement, en pleine activité. C’est une belle et grande figure de la musique qui disparaît, et le recul du temps la grandira encore, parce que, à une époque où elles sont rares, d’Indy était une personnalité. Cette personnalité s’est affirmée pendant soixante années dans tous les domaines de la musique, dominant de haut les modes, les passions, les querelles. Elle était faite d’indépendance, d’énergie, de cou-
rage, mais surtout d’amour pour son art et pour les servants de son art, qu’il savait discerner avec clairvoyance des faux prophètes.
  Indépendant, d’Indy admirait et propageait la musique, parfois la plus opposée à ses tendances personnelles. Il soutenait Pelléas et dirigeait les Nocturnes tandis que Debussy, dont le caractère n’était pas à la hauteur du génie, persiflait Fervaal. Alors que les politicards du monde musical chre-chaient à opposer Conservatoire et Schola cantorum, d’Indy, directeur de la Schola, acceptait un enseignement au Conservatoire. Energique, il était debout à l’aube et travaillait sans relâche, édifiant une œuvre considérable, tout en accomplissant mille tâches obscures et utiles sans jamais croire déroger. Courageux, il affirmait ses convictions religieuses et artistiques, leur donnant même parfois un tour paradoxal, ce qui lui valut les abois des roquets de la critique.
  Aimant son art, il puisait courage, énergie et indépendance dans cet amour, qu’il éveillait autour de lui par son exemple, son enseignement, sa parole, sa plume. L’un de ses derniers actes aura été de souscrire une belle somme au fonds créé pour la propagation des œuvres de son ancien élève Fritz Bach.
  Nous avons dit dans un précédent article quelle fut l'activité de Vincent d’Indy dans les domaines de l’édition, de l’enseignement et de la composition. Bornons-nous aujourd'hui à esquisser l’évolution du musicien au cours de sa longue carrière.
  Bien que né à Paris et ayant habité toute sa vie dans cette ville, d’Indy était d’origine montagnarde, issu d’une famille noble du Vivarais. Ainsi que l’écrivait fort justement M. Vua-taz, c’était un terrien. Cette origine, il la portait sur lui, dans sa démarché, dans son caractère. Elle a marqué ses œuvres les plus significatives, le Poème des montagnes, la Symphonie sur un thème montagnard français, Jour d’été à la montagne, et parfumé d'une senteur agreste nombre d’autres pages. Si la mer l’a attiré aussi, surtout vers la fin de sa vie, si]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0716.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rol>. KMEIFEL-BEROUD
uo, Rue du Marché - Passagedu Terraillet
Téléphone 44.19a GENÈVE Cliè4. post. I. ai59
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway * Sons
à New-York
Scliiedmeyer
à Stuttgart
JuliuH Feu ri cli
à Leipzig
I*ley<kl A <! «
à Paris
W E LTE- JI I <« > « '
SCHMJDT-FLOHR - SABEL — BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS — RÉPARATIONS
le deuxième acte de l’Etranger fait entendre les voix puissantes du large, c’est du bord que d’Indy les écoutait et il a écrit le Poème des rivages. De toutes façons, la nature a été l’une de ses inspiratrices.
  Les admirables mémoires du maréchal Foch montrent quelle influence eut la vision des désastres de 1870 sur la génération française alors âgée de vingt ans. Vincent d’Indy appartenait à cette génération. Et de même que les jeunes officiers français ne refusaient pas, pour reconstituer leur armée ,1a leçon donné par les stratèges allemands, de même d’Indy ne craignait pas d’écouter les maîtres germaniques. Plusieurs œuvres de sa jeunesse sont inspirées de poètes d’outre-Rhin : la Forêt enchantée, d’après Uhland, la trilogie de Wallenstein, le Chant de la cloche, d’après Schiller.
Il	faut dire qu’après les grands classiques, un génie puissant apparaissait alors en Allemagne : Richard Wagner. D’Indy fut l’un des pèlerins de Bayreuth, dès 1876. Pèlerin est le mot propre. Quand d’Indy allait à Bayreuth, il passait par la Suisse, traversait le lac de Constance et gagnait ensuite à pied la ville bavaroise.
  L’influence de Wagner est donc indéniable dans les œuvres de la jeunesse, mais, ainsi que l’écrivait Romain Rolland, « cette influence n’est que superficielle : l’esprit est tout autre. Vous trouverez dans Fervaal quelques arbres de la forêt de Siegfried ; mais la forêt n’est plus la même. » C’est que d’Indy était Français, foncièrement. Sa forte personnalité pouvait chercher au loin sa nourriture, elle l’assimilait et la recréait.
  Comment pourrait-on passer maintenant sous silence le nom de César Franck ? L’influence de l’humble organiste de Sainte-Clothilde marque la vie désintéressée, consacrée, de d’Indy, plus encore que sa musique.
  Mais le disciple respectueux est devenu maître à son tour sans attendre longtemps. A trente cinq ans il est acclamé comme le chef de la jeune école française. En 1892, on lui]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0717.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLOMS
HUIS luthier
Nouvelle adresse
 7,	Rond-Point de Plain palais, 7
         1er étage - Téléphone 4J.I24
m
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
               ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
 1 Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche
        >	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
       »	»	ORAN : chaque Samedi
       »	»	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                   1 classe . . . francs suisses 230.— environ 2» classe ...	>	170.— »
           3" classe ...	»	90. — »
           4' classe ...	»	50. — »
 Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
 Prenez vos billets chez
J. VÉBON, GRMJER & Ci» - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
         Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
offre la chaire de composition au Conservatoire. Il refuse parce qu’on exige de lui l’enseignement officiel. Ses audaces effraient les pontifes. D’Indv est d’ailleurs toujours resté un audacieux, jusqu’à la fin ; mais à sa manière et dans sa ligne. Il n’aimait pas la polytonalité. De même il poursuivit sa route au moment de l’impressionnisme sans trop se laisser impressionner. Au début du présent siècle, ou l’opposait à Debussy. Nous avons dit plus haut comment il entendait cette opposition.
  Puis vient la guerre de 1914. D’Indy, âgé de soixante-trois ans, s’engagea et fit plusieurs semaines de caserne. Il ressentit un vif chagrin d’être réformé, mais ne perdit pas un bel optimisme qu’il conserva jusque dans les jours les plus sorribres. Il n’était pas alors de ceux qui reniaient Wagner et déclarait en refermant la partition des Maîtres Chanteurs : « On n’enlèvera pas cette beauté de la terre ».
  L’après-guerre lui fut dure. Saint-Christophe, « l’œuvre de sa vie », ne remportait, à l’Opéra de Paris, qu’un succès d’estime. Certains jeunes musiciens, après avoir profité de son enseignement, se détournaient de lui, car d’Indy ne savait pas les flatter et se montrait sévère parfois. Mais il conserva son calme et sa tranquille confiance. En vain chercha-t-on à le « déboulonner ». Les triomphes qui marquèrent son récent jubilé mirent fin au coassement des grenouilles. Cependant d’Indy se réfugiait dans la musique de chambre l’asile pendant l’orage. Toutes ses dernières œuvres sont de cet ordre : le Concert pour flûte, piano, violoncelle et orchestre à cordes, un quatuor, un sextuor, le quintette récemment joué à Genève, d’autres encore, car son activité s’était à peine ralentie.
  Et maintenant l’infatigable travailleur prend son repos.
Henri Gagnebin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0718.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
             Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
                               RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
ELVETIA
            SOCIÉTÉ SUISSE
        ASSURANCES
      ACCIDENTS ■ VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

  D’autre part, le « Monde musical » de Paris vient de donner à ses lecteurs la primeur de quelques pages d’un ouvrage que va publier prochainement M. Alfred Cor tôt aux Editions Rieder sur la « Musique française de piano ». Voici la belle analyse que fait M. Cortot de la Symphonie qui figure au programme de notre concert de ce jour.
n abordant l'admirable Symphonie sur un chant montagnard, op. 25 — alias Symphonie Cévenole - terminée en automne 1886, nous touchons, non J seulement à la plus convaincante expression du génie de Vincent d’Indy, mais encore à l’une des plus hautes manifestations de la musique française. Le consentement ici, ne peut être qu’unanime et l’admiration sans réticence.
  Tout ,dans ce chef d’œuvre, concourt à stimuler chez les exécutants comme chez l’auditeur — un irrésistible sentiment de lumineuse allégresse, de rayonnante plénitude. C’est la large poésie des sommets et des vastes horizons qui s’é-meut dans l’ample mouvement de ces saines mélodies, dans la franchise de ces rythmes agrestes clairement énoncés. Nulle équivoque de sentiment, nulle saveur de procédé dans ces pages magnifiques, à la fois inspirées et réfléchies. L’air et la lumière y circulent à pleins flots et l’on pourrait affirmer que les oreilles s’y saturent d’oxygène.
  Symphonie pour orchestre et piano ,— et non pour piano et orchestre, — telle est l’expresse désignation par laquelle l’auteur caractérise l’équilibre inaccoutumé des rapports instrumentaux dans ce vaste dialogue pour tous les instruments, parmi lesquels le piano n’est qu’un instrument entre les autres. On retrouvera là, mais poussé à ses extrêmes conséquences, le principe qui vient de régir chez Franck la composition des Djinns ou des Variations symphoniques, presque contemporains de 1’œuvre de d’Indy. Le soliste n’y trouvera point l’occasion de s’y livrer à d’éclatantes démonstrations de virtuosité. Il ne régne pas sur l’ensemble. Mais il lui ajoute l’accent d’un timbre inaccoutumé, la nervosité stimu-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0719.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage ii sec - Déccitiàdci(je - Continue*) tfci^j et éoitee»*
F. «1 E. BAECHLER frères
     4, Tour-de-1 Ile - 3, Cours de Rive - 5, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7’ Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette ,7, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22. Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
WEUfÈVE
HE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
  lante de la percussion, la fluidité ou le mystère de précieux i enveloppements sonores.
Un thème unique, issu du folklore vivarois, sert d’assise aux trois parties de l’œuvre. Il se manifeste d’abord sous j forme d’une sorte de chant de plein air, confié au cor anglais et sert ainsi d’introduction au « Modérément animé » dans lequel il prendra sa véritable signification symphonique.
Ici, il se modifie rythmiquement et sourd mystérieusement aux basses, dans un sentiment de paisible activité, enve-! loppé par le piano d’un mouvant remous de sonorités. Il j s’en dégage peu à peu, pour être exposé par le soliste dans une atmosphère clarifiée, rendue plus transparente encore j par la nudité soudaine d'un timbre unique.
     Une seconde idée, sertie dans un ruissellement d’arpèges du piano et de la harpe, se fait jour, à l’harmonie d’abord, puis au quatuor, en opposition caressante avec le caractère décidé du sujet principal.
    Le développement qui suit s’appuie sur une ingénieuse confrontation du thème avec lui-même, par la superposition de ses deux aspects essentiels : rythmique et mélodique. Le second sujet sert ensuite de contrepoint au divertissement qui prépare le retour de la tonalité initiale en une rutilante explosion des cuivres, clamant la gloire étincelante de midi sur les cimes. Après quoi, succédant à un bref rappel du second motif au ton principal, une coda, qui n’est autre que la réplique de l’introduction, suggère à nouveau l’impression de solitude agreste des premières mesures, troublée ici, cependant, comme d’un sentiment de nostalgique inquiétude, par le frémissement mystérieux des cordes. Puis, de lents accords épandant, dans une calme conclusion, la paix de leurs vibrations crépusculaires.
     De l'aube à midi sur la mer, tel fut le titre dont se revêtit, quelque vingt ans plus tard l’une des compositions les plus heureusement descriptives de Debussy. De l'aube au]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0720.tif"/>
<page><![CDATA[﻿soir dans la montagne, tel pourrait s’intituler le premier mouvement de la Cévenole, qui est en soi-même, en dehors de sa parfaite structure symphonique, un poème sonore émouvant et complet.
  Dans le second morceau, l’expressive simplicité du thème, qui prend ici l’accent naïf d’une légende de veillée, puise dans l’emploi alternatif des cadences à deux et à trois temps qui accompagnent le dialogue du piano et de l’orchestre, comme une indéfinissable saveur de poésie populaire. La phrase se déroule ensuite, au cours d’un épisode de transition, en développant un élément secondaire du sujet, auquel le mélange des timbres du basson et du piano prête un singulier caractère de traînante rusticité. Puis, après un rappel du motif initial, idéalisé par un léger envol d’arpèges du piano doublant la mélodie, une chaleureuse progression d’orchestre, momentanément interrompue par une interrogation frémissante des cors, conduit à l’étonnant passage syncopé dans lequel les amorces du thème se heurtent, s’entrecroisent, d’un groupe d’instruments à un autre, suivies et, dirait-on, menacées, par l’ombre terrifiante d’un obstiné dessin des basses.
  Au sommet du crescendo déterminé par ce conflit de sonorités impatientes, le sujet se reéxpose dans un large et rude tutti, bientôt apaisé par les sensibles inflexions mélodiques du piano. La voix mélancoliquement assourdie de l’alto solo s’émeut dans une ultime évocation du thème, enveloppé d’un frémissement de vibrations suraiguës. Un dernier soupir expressif de la clarinette. Et le morceau s’achève, se dilue plutôt, dans l’égrenement d’une fluide arabesque du piano, que Vincent d’Indy recommandait de jouer quasi improvisata et qui se perd dans l’évanouissement d’une longue tenue orchestrale.
  Aussi bien qu’il fût loisible de revêtir le Finale de la septième Symphonie d’une signification arbitraire et d’y découvrir les éléments d’une sorte d’apothéose de la danse,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0721.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENÈVE
M DU 3WONE 110
C
lel 51.5i_8
EVMINAIRES
ANCIENS
ECLAIRAGES
MODERNES

on pourrait accorder au dernier mouvement de la Cévenole, le privilège de symboliser la fête du rythme.
   Rythme volontaire, vibrant, tenace, du motif initial, nourri de joie par l’obstination carillonnante du dessin d’accompagnement, que percent les sonorités nasillardes de l’unisson des. bois dans le médium. Rythme enivré du second sujet, qui, d’une mesure à l’autre, balance sur une cadence inégale la courbe sensuelle d’une pressante mélodie. Rythme alerte du développement à six-huit, dans lequel pétaradent de si vives trompettes, s’évertuent des flûtes si joyeuses et légères. Rythme détendu et capricieux de l’épisode pianistique qui propose en mineur l’heureux motif expressif du début. Rythme pittoresque du thème lorsque les cors le font taï-auter pesamment sur les quintes d’une basse paresseuse. Rythme exalté de la reprise du sujet principal par les cordes, cependant qu’à pleine volée, à pleine ardeur dionysiaque, le reste de l’orchestre martèle chaque temps d’un accent irrésistible. Et tout ce qu'il faudrait encore souligner dans le constant renouvellement du thème par de simples altérations d’ordre dynamique : la détente impressionnante du mouvement, qui s’alentit dans les pages suivantes avec l’inflexible régularité d’un puissant balancier ; la verve éblouissante de la strette, dans laquelle de nouvelles variantes du motif principal se pressent, s’enchevêtrent, alternant du ternaire au binaire et tout en conservant l’inaltérable fixité du dessin mélodique mélangeant l’élan incisif d’un scherzo aux lourdes impulsions d’une danse en sabots ; la conclusion enfin après un prodigieux moment d’enthousiasme lyrique, basé sur un rappel magnifié de la seconde idée par une coda bouillonnante, qui semble précipiter l’idée génératrice dans une sorte de délire giratoire.
                              Alfred CORTOT
(La Musique française de piano) Editions Riedek, P.iris.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0722.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Javeau
PARIS
SAUTIER & JÂIGBR
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS A UTO. MA TIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d’Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Médicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
 fr. y.jo le flacon
 seul remède eflicace contre la chute des clieveux et pellicules
Impi-im*'* par l’.-E.	(ienève.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
