<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique (série A) 
            <date when='19311219'>19/12/1931</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0651.tif'/>
        <date when='19311219'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Beck, Conrad' type='person' role='cmp'>Beck, Conrad</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Sixième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿1      illllllllllllllll!lillllllllllllllllllllllllllllillllllllllllillllllllllllllllllll!lllllllll!l!IIIIIIIIIIIIIIIIII!IIIIIIIilllll!llllllllllllllllll m   
i                                                                ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                                                           n   
==                                                                  GRAND THEATRE DE GENÈVE                                                               §§  
1                                                        Samedi ig décembre îQJi, à 20 heures et demie                                                    ü   
1      CONCERT SYMPHONIQUE                                                                                                                                ü   
       (Sixième de i’Abonnement - Série A)                                                                                                                n   
=                                                          Soliste M. Natlian JVLILSIE1N, violonmste                                                          
                                                                           PROGRAMME                                                                      ü   
=                                                                       PREMIÈRE PARTIE                                                                   se  
SE     1. Ouverture de ROSAMUNDE............. Schubert                                                                                                    n   
sa                                                  2. CONCERTO en /v?majeur, pr violon et orchestre Brahms                                               =5  
=      a) Allegro non troppo.                                                                                                                             EE  
S      b) Adagio.                                                                                                                                         --- 
EE     c) Allegro giocoso, ma non troppo vivace.                                                                                                          zz  
H      M. Nathan MILSTEIN.                                                                                                                                s   
EE                                                                      DEUXIÉMF PARTIE                                                                   H   
------ 3. INNOMINATA, pièce pour orchestre....... C. Beck                                                                                                 s   
=      (Première audition, création).                                                                                                                     EE  
EE                                                   4. MA MERE L’OYE, suite de pièces enfantines Æ, Ravel                                                M   
S      a) Prélude et danse du rouet. - Pavane de la Belle                                                                                                 ■EE 
------ au Bois dormant.                                                                                                                                   sus 
=      b) Petit Poucet.                                                                                                                                   n   
ES     c) Laideronnette, impératrice des Pagodes.                                                                                                         =   
S      i)) Les entretiens de la Belle et la Bête.                                                                                                         =   
s      e) Le Jardin féerique.                                                                                                                             sa  
SIS                                                               L Orchestre sera dirigé par                                                             H   
S                                                                      M. Ernest ANSERMET                                                                 ü   
S                                                     Aucun morceau ne dera répété ni ajouté au programme                                                 s   
~                                        La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications                                    ü   
--                                                       que les circonstances pourraient lui imposer.                                                    =   
ü                                         Le* porleé éeront rigoureusement fermées pendant l'exécution t)eâ morceaux.                                         
Ül       Illllllllllllllllllllllllllfllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllilllllllltllllllllllililiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiüiiü   li? 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0652.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
FRANZ SCHUBERT
Né à Liclitentlial, prés Vienne, le 31 janvier 1797, mort a Vienne le 19 novembre 1828
ROSAMUNDE
’est en 1823 *îue Schubert écrivit la musique pour le drame Rosamunde, -princesse de Chypre. Tout au long de sa brève carrière, il rêva de remporter un succès durable au théâtre sans jamais y réussir. Le public avait cependant apprécié la musique du mélodrame la Harpe enchantée, mais le nom de Schubert ne /figurait pas sur l’affiche et le compositeur ne toucha pas le cachet qu’on lui avait promis. Pour Rosamunde, la pièce devait entraîner rapidement la musique dans sa chute. L’auteur du livret s’entendait du reste à conduire un musicien à la défaite, eût-il le plus beau génie, et Schubert n’était pas sa première victime. C’était la poétesse romanesque et exhal tée Helmina von Chezy. Elle avait machiné pour Weber le livret d'Euryanthe dont la chute, en cette même année 1823,. fit beaucoup plus de bruit que celle de Rosamunde.
  De cette dernière œuvre, la musique, heureusement, nous: reste. On joue encore au concert, l’ouverture de Rosamunde qui, on le sait, fut reprise de la Harpe enchantée, les entr” actes et la musique de ballet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0653.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
               est en
            pleine VOJfUe
le tricot
            pour le monde
                i» ville, ie sport
est élégant confortable pratique
la femme moderne
                      s'adresse à la maison spécialisée
«iimn u
I) h
Ijeading Ifouse for Ladies JNLnittcd wear
bonneterie line	g VilÀWtfk
vêtements de sport	"
tricot liante eouture ft.Mie dn IHoilt-BlailC
JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
CONCERTO en ré majeur, pour violon et orchestre, op. 77
e concerto est une des œuvres les plus intéressantes et les plus importantes qui aient été écrites pour le violon au cours du siècle dernier. Il est, a-t-on dit, le fruit de l’amitié qui unissait Brahms et Joachim. Cette œuvre est en effet dédiée au grand violoniste qui la présenta pour la première fois au public le jour de l’an 1879, dans un concert du Gewandhaus à Leipzig ; Brahms en personne conduisait l’orchestre. C’est non seulement un beau morceau de violon écrit sur le modèle du concerto classique, mais une composition symphonique de grande envergure dans laquelle le violon solo joue un rôle prépondérant, mais non exclusif. On l’a appelée avec raison, une « Symphonie avec violon principal ». Les traits et les passages techniques y sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
   Le premier mouvement en ré majeur, d’un caractère grandiose, est un morceau symphonique de haute valeur ; Yadagio en fa majeur, ressemble à une Pastorale ; la charmante mélodie exposée d’abord par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées au violon solo. Le final, un vigoureux allegro giocoso, dans le genre hongrois, donne à l’artiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa virtuosité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0654.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre.
RADIO
iiiiiifiiiniiiiiiunaiiiiiiiiiiiiiHimiiiiNiiiiiiiiiitmiiiNfliiiiiiiiNiiHiniiiniiiiHiiuiiiiiiiiniHii
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
R eprésentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
CONRAD BECK
e compositeur Conrad Beck est né en 1901 dans le petit village de Lohn, près de Schaffhouse, où son père, était pasteur. Il fit la majeure partie de ses études musicales à Zurich, où ses études générales
l’avaient conduit à la « maturité » et il travailla ensuite à Paris — où il est fixé actuellement — avec Arthur Honegger et Ernst Lévy.
  Très vite ses œuvres attirèrent l’attention, non seulement dans son pays d’origine, mais dans les grands centres musicaux; il a été joué dans de grandes festivités musicales et a obtenu le prix dans un des concours ouverts par Mme Coo-lidge. Les œuvres de Conrad Beck sont extrêmement représentatives du mouvement musical d’aujourd’hui, on peut même dire qu’avec celles de deux ou trois autres « jeunes », elles donnent la meilleure idée de la direction qu’a prise la musique et en sont les plus remarquables réalisations. Le temps est passé des grands bouleversements et des actions violemment personnelles. Les jeunes compositeurs organisent les conquêtes de ces quinze dernières années, ils pratiquent presque tous le même art qui est une synthèse de l’art symphonique et du style contrapuntique animée d’un sens tonal renouvelé. D’où une musique encore assez impersonnelle, où la préoccupation formelle est évidente, moins agressive que celle d’il y a quelque dix ans, même assez grise d’abord, mais qui a retrouvé un style où l’on sent, en pleine élaboration, de nouvelles possibilités expressives.
Les œuvres orchestrales de Beck, comme celles de Hin-demith qui a exercé sur lui une incontestable influence
-	sont dénommées Concerts et non Symphonies, pour marquer le changement survenu dans leur esprit et leur style. Elles présentent, comme celles d’Hindemith, une architecture très accusée, une écriture en « contrepoint linéaire », selon]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital lOO million*
Réserve» !$‘i diilliwiiü
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
^IO^de BANQUES SU SSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DU COMMERCE

l’expression consacrée, avec un fréquent emploi des « mouvements contraires chromatiques » chers à Honegger et dans les passages vifs ce goût du mouvement obstiné que les Allemands appellent « das Motorische ». Mais ce qui est particulier à Beck, outre une heureuse faculté d’invention mélodique, c’est une assez rare sensibilité harmonique. Cette affirmation fera sans doute sourire maint auditeur : elle suppose évidemment le renoncement aux cadences conventionnelles et la faculté de percevoir l’ordre harmonique nouveau. Mais c’est un fait que tandis que chez maint jeune musicien la pensée harmonique est trop abstraite et spéculative, elle reste chez Beck sous le contrôle constant de la sensibilité. La langue musicale de Beck, si difficile puisse-t-elle paraître au premier abord, est cependant un fait de nature, un moyen d’expression vivant et témoignant d’une sensibilité personnelle.
  L’œuvre que nous donnons aujourd’hui vient d’être écrite et elle recevra dans nos concerts le baptême de l’exécution. Il s’agit d’un mouvement symphonique, d’une pièce sans sujet autre que musical, que pour cette raison l’auteur a baptisé Innominata.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0656.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFRL-BE1KOIK
20, Rue du Àlarché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.152 GENÈVE Clièq. post. I. 2i5cj
REPRESENTANT DES PIANOS
Klelnnay iV Sons
à New-York
S c li i e «1 m e y <* r
à Stuttgart
JuliiiN Feurioli
à Leipzig
Pleyel A Co
à Paris
w e IjT e - m 1 <; \ o \
SCHMIDT-FLOHR _ *5^4BEL _ BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
MAURICE RAVEL
Né à Cibourre (Basses-Pvrénées), le 7 mars 1875.
es cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous le titre de Ma Mère l’Oye datent de 1910. Ecrites primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à l’orchestre
puis les a complétées pour en faire un ballet qui fut représenté à Paris au Théâtre des Arts. La composition du ballet a ajouté notamment aux pièces primitives un Prélude et une Danse du rouet qui s’enchaînent à la Pavane de la Belle au bois dormant et donnent ainsi à la suite une plus ferme assise. Ce Prélude, construit sur les motifs des diverses pièces de la suite, semble nous entraîner, avec la chasse du Prince Charmant, à travers la forêt ensorcelée de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement le château de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féérique. Et c’est d’abord la vieille fileuse (Danse du rouet) au fuseau de laquelle viendra se piquer la belle princesse. Puis de la Pavane qui berce le sommeil de la Belle au bois dormant, au Jardin féerique, qui peint les merveilles de ce monde enchanté, ce sont les trois épisodes auxquels Maurice Ravel a joint un bref épigraphe.
  Petit Poucet. Il croyait trouver aisément son chemin par le moyen de son pain qu’il avait semé partout où il avait passé, mais il fut bien surpris lorsqu’il n’en put retrouver une seule miette : les oiseaux étaient venus qui avaient tout mangé.
Ch. Perrault.
  Laideronnette, impératrice des Pagodes. — Elle se déshabilla et se mit dans le bain. Aussitôt pagodes et pago-dines se mirent à jouer des instruments : tels avaient des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0657.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS
Kl J\<H luthier
Nouvelle adresse
7, Rond-Point d« Plainpalais, 7
1er étage - Téléphone
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
 Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     >	>	ORAN : chaque Samedi
     »	»	BONE : chaque Lundi
Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                 1'1' classe . .. francs suisses 230.— environ 2• classe ...	»	170 — »
         3* classe ...	»	90 — »
         4-	classe ...	>	50. - »
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & Cie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie G,e Transatlantique
théorbes faits d’une coquille de noix ; tels avaient des violes faites d’une coquille d’amande ; car il fallait bien proportionner les instruments à leur taille.
M""' d’Allnois : le Serpentin vert.
  Les entretiens de la Belle et de la Bête. — « Quand je pense à votre bon cœur, vous ne me paraissez pas si laid ».
  -	« Oh ! dame oui ! j’ai le cœur bon, mais je suis un mons-*tre. » — « Il y a bien des hommes qui sont plus monstres que vous. » « Si j’avais de l’esprit, je ferais un grand compliment pour vous remercier, mais je ne suis qu’une bête ». —
  « La Belle, voulez-vous être ma femme ? » « Non, la Bête !... » —
  « Je meurs content puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore une fois. » — « Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous vivrez pour devenir mon époux. » La Bête avait disparu, et elle ne vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que l’Amour, qui la remerciait d’avoir fini son enchantement.
M""' Leppince de Beaumont.
  Cette suite de petites pièces est remarquable à plus d’un titre : d’une part, pour le sentiment poétique qui se dégage si fortement ici du style toujours délicat de Ravel, d’autre part, pour l’étonnante économie des moyens d’expression.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0658.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D'ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
VICTO RI A-HALL - GENÈVE
Æarài 22 décembre 1931, a 20 heures et demies
CONCERT EXTRAORDINAIRE
    Au profit de l’Arbre de Noël des enfants des Chômeurs
avec le gracieux concours de
M . Ernest BAUER, ténor
PROGRAMME
1.	Ouverture, Nocturne et Scherzo,
      extraits du Songe d’une Nuit d'Eté /MendeLuobn
2.	Le Repos de la Sainte = Famille,
      extrait de L’Enfance du Chriél..... Berlioz
       Chant et orchestre : M. Ernest BAUER
3.	Morceau symphonique de Rédemption Cédar Franck
4.	a) Nocturne 1 pr chant et orchestre Céjar Franck
    b)	Procession i
      M. Ernest BAUER
DEUXIÈME PARTIE
5.	SHÉHÉRAZADE, suite sym-
      phonique en quatre parties, d'après
les Cou te à deé Æille et une Nuit..... Rimoky - Koréakojf
       Violon-solo : M. Fernand CLOSSET
L’orchestre sera dirigé par
  M. Ernest AN5ERMET
Location ouverte chez MM. ROTSCHY Frères, Corraterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0659.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M AN 03
HARMONIUMS
&UE DU RHONE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
G&AMODNONE5 D I 5 Q ü i 5
CRÉE LA L I G N K
CHEMISIER
CHAPELIER
CONFECTION
TAILLEUR
Croix-d Or, 8 x

GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi (j iaimer 1952, à 20 heures et demie
T Concert de l’abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : A4. «Jolinny AUBERT, pianiste
   Né à Genève, M. Johnnv Aubert manifesta dès son plus jeune âge de brillantes dispositions musicales, remportant chaque année, au Conservatoire de musique, les premières distinctions dans sa section. En 1909. premier prix de virtuosité avec grande distinction et prix Liszt fondé par Stavenhagen. Sorti premier au concours de virtuoses organisé à Paris, en 1912, par Æuaica, M. Aubert s est partagé depuis lors entre l’enseignement (professeur de virtuosité au Conservatoire de Genève) et des tournées de concerts en Suisse et à l’étranger où il remporta des succès toujours plus remarqués.
4* 4* 4*
    Location chez VERON, GRAUER & Cie, rue du Rhône, 37.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0660.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
5 ALLE DE LA RÉFORMATION
/Mercredi 20 janvier 1932, à 20 h. et demie
5“ Concert de l’abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
BALGUERIE, cantatrice
' Une des plus brillantes étoiles de l’art lyrique français. Les grands concerts firent souvent appel à son talent, mais ce fut surtout sa splendide interprétation du rôle d’Yéeult à l’Opéra - Comique qui consacra sa renommée. On se souvient de l’impression considérable que fit cette artiste sur la scène du Théâtre de Genève1 dans Ariane el Baibe-Bleue de Dukas, au cours des Fêtes artistiques de l’Exposition internationale de la musique et dans plusieurs de nos concerts.
iSoliste : Mme 5
Location chez VÉRON, GRAUER & C‘®, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0661.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Javeau
PARIS
SAUTIEJR <& IÂEGBR
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES
           ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
îS, Place L ongema Ile - GENÈVE - Rue Croix-d Or, 2 9
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     uMédicaments Je toute pureté
               SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                                     ï.5<> le ftacon
seul remède ellieace contre la clitite des clieveux et pellicules
Imprimé j>îii- I(ri-ivt	<;ent*ve.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0662.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
  Remporte le 1er prix dn Disque à Paris avec «e» merveilleux enregistrements
)es grands chefs d orchestre
Ernest ANSERMET, Orcli. «le la Suisse Romande, Genève. Volkmar AIDRE.l1!, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEIKGAKTNER. Orchestre Symphonique de Râle. Willem NENGEl/BEItti. Orcli. CoucertKehouw, d’Amsterdam. Bruno WALTER, Kerliner Staatskapelle.
Philippe WAÏJRERT. Orchestre du Conservatoire de Paris. W. NTKAKAJ1 et l’Orchcstre Straram de Paris.
Franz von HŒSSLIX et l’Orchestre du 'l'héâtre de Ba.vreuth.
Ses instrumentistes cêlèh
res
                 Igor STKA1VINSHY, piano. compositeur. Joseph SZIGETI, violoniste.
                  Lionel TERTIS, altiste.
                 Walter GIESEK1WG. pianiste.
                Zino FRAiCESCATTI, violoniste. Gaspar CASSAIM». violoncelliste.
)es grands artistes lyriques
                  FRAiVZ, ténor.
                 A.-ni. Gl GLIEiHETTI. cantatrice.
                   G. THIIili. ténor.
                   Alex. KIP.VIS, basse.
Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. Ses appareils de gramo et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité <l<*s enregistrements wagnériens à Kayreuth
           EN VENTE PARTOUT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g* r a m o s disques
columbia
»
i
i
I •	• •
i
a g en t région» lf :
                                                     L
à jupiter
4, rue «lu rhône
                              «lépowilaire «le toutes les
Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques tl9Actualité
L 1880 à 1906 Symphonies ll° 5 à 8, de Beethoven, parle Royal Philharmonie Orchestra de Londres. Direction Félix Weingartner.
L 2260-69 Coiicert-o cle violon, de Brahms (cadences de Joachim) par M. Szigeti et lOrchestre Halle de Londres.
L 2125, 24, 25- 8852, 8857 Entr’actes et airs de Halle! île
     KoHamnnde. de Schubert, par l Orchestre Halle de Londres et l Orchestre de Baie. Direction Weingartner.
DB 9516-18 Ma Mère POye, de Maurice Ravel, par l Orchestre Symphonique de New-York. Direction \V. Damrosch.
L 1 974-7O li’A|>prenti Sorcier, de Paul Dukas, par l Orchestre du Conservatoire de Paris. Direction Ph. Gaubert.
D 19088 Scherzotlftno, de Taffanel - Polonaise, de J.-S. Bach, par M. Moyse, flûtiste ; au piano : M. Georges Truc.
j^onvetuités :
LFX 179-181 I-a Symphonie de Pgaumes (I. Strawinsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Jgor Strawinsky.
LFX i85 Alhurado de!	(Ravel). Orchestre des
      Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX i_j_|-i-j5 Eine kleine Haclilninmik, de Mozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno W alter.
LX i54 (Suite 11° en ji mineur, de J.-S. Bach, par l Orchestre du Concertgebow d Amsterdam, Direction Mengelberg.
Deux nouveaux duquel Je Æ"<* A.-M. GUGLIELJHE'lTI :
GQ7170 V»i <*Il*’ Mapete {Noce,< Oe Figaro), de Mozart.
           4	sir» mil» lien, de Giordani.
GQ7164 Batti, balli (Don Juan), de Mozart.
         Plaisir d'amour, de Martini.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0664.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master’s Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel. [
MasfersYfoice
En vente dans les magasins spéciau
 Les instruments «His Master’s Voice» — < mophones, radio-gramophones etappai de T. S. F. — sont faits pour le connaiss Du modèle portatif au radio-gramoph avec changement automatique des ques il y a une distinction commune perfection dans la sonorité. Une monstration, sans aucun engagen pour vous, vous en donnera la prei
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>