<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19320325'>25/03/1932</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0957.tif'/>
        <date when='19320325'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿• SOCIÉTÉ • DE • CHANT • SACRÉ •
CANTATE N° 58
DE J.-S. BACH
REQVIEM
DE JOH. BRAHMS • GENÈVE • MARS 19^ •]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0958.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE CHANT SACRÉ - GENÈVE
(CV' ANNÉE)
Direction : OTTO BARBLAN
CANTATE N° 58
                 DE J.-S. BACH
REQVIEM
           Dk J. BRAHMS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0959.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  
  
  
 
  
  
  
  
  
VICTORIA-H ALL - GENÈVE
VENDREDI-SAINT, 25 Mars 1932 à 20 heures et demie
        UNE SEULE AUDITION
DE LA
CANTATE N" )8 <Dialogce
DE J.-S. BACH
pour soli, orchestre et orgue ET DU
R E Q V I E M
(DEUTSCHES REQUIEM)
DE J. BRAHMS
pour chœurs, soli, orchestre et orgue Solistes :
        ELISABETH SCHUMANN , soprano ALFRED PETER, baryton
           Orgue : JULIA BRATSCHI
         ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0960.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■■■■■■
■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0961.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L
Conservatoire de Musique Genève
REQVIEM
De Johanncs BRAHMS (1833-1897)
    Le titre de Deiitsches Requiem donné communément en Allemagne à ce chef-d’œuvre que Brahms composa en très grande partie en Suisse (Winterthour et Zurich), après la mort de sa mère et en mémoire d'elle, et dont il dirigea lui-même une des premières et triomphales exé cutions intégrales à Brème en 1868 indique d'emblée qu'il ne s'agit pas, comme pour le Requiem de Mozart, par exemple, d’une messe en musique pour le repos des âmes des morts, conformément à la liturgie funéraire de l’Eglise catholique. Brahms a exclu de cette œuvre tout texte latin, et l’a composée en entier sur des paroles bibliques qu’il 3 lui-même choisies dans l’Ancien et le Nouveau Testament de manière à former un tout, représentant, dans ses grandes divisions, les éléments fondamentaux d’un Requiem : tristesse, résignation, consolation, espérance.
     Dans ces sept morceaux domine l’élément choral; trois d’entre eux seulement renferment quelques passages solos: dans le troisième et dans le sixième numéros ce sont des soli de baryton, dans le cinquième un solo de soprano. A ces forces vocales, Brahms a joint l’orgue et un orchestre complet.
I
    Le numéro I s ouvre par une introduction instrumentale de quatorze mesures.
* >r r r r r r rr
                          Violoncelles, contrebasses et orgue
— 7 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0962.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Le chœur entonne ensuite, avec de doux accords, la parole consolatrice du sermon sur la montagne :
              Bien - heu - reux sont les af — — fil — — gés
      i-~—if f fr rf r r f f
Bien--— — — heu-reux sont
 les af — — fil
    Cette introduction est déjà d’une grande beauté. Dans l’orchestre, les instruments à son clair (clarinettes, hautbois, trompettes, violons; se taisent, tandis que jouent les instruments à son grave (altos, violon celles, basses), ce qui donne à l’ensemble un caractère de profonde tristesse.
    La première partie du chœur se distingue par de poétiques accords, tandis que le chant: «Ils marchent et pleurent» pénètre l'âme d’une douce mélancolie. A ce moment où les cœurs sont plongés dans le doute et la douleur surgit le thème :
Sopram moïs-son-ne - ront a - vec al - lé-
f - E JV -rs-j—a.
Ténors : a - vec al — lé — grès-se
Basses et alti entrent également en canoi.
dont les sublimes accents « ceux qui sèment avec larmes reviennent avec joie, portant leurs gerbes » font une impression réconfortante. Le chœur reprend ensuite le chant d’actions de grâces de l'introduction, avec un crescendo et un decrescendo savamment gradués; au point de vue de l’expression et de l'harmonie ce morceau est l’un des meilleurs du genre
II
    Le numéro II, qui commence en si bémol mineur, annonce l'entrée d’un convoi funèbre, avec son imposante et majestueuse gravité. Tout
1	orchestre exécute, en sourdine et pianissimo, l’introduction, en rythme de marche. La monotonie voulue du chant des basses, sur lequel le maître a brodé des traits d'une harmonie caractéristique, l’instrumen tation si parfaite et si propre à produire l’effet désiré, les motifs tristes qui semblent descendre des parties hautes et se répandre sur l’ensemble orchestral, tout cela, dès le début, impressionne profondément.
  Tous les instruments sans les trombones
    Lorsque les voix basses du chœur, accompagnées par un seul trombone, entonnent à l'unisson le choral:
                        A l’orchestre, n° 4 a.
iis*
f r Irfrf
r
                            Car tou - te chair est com-me l’herbe
il semble que les angoisses du tombeau vous étreignent.
    Mais l’orchestre ne tarde pas à présenter un motif nouveau, en si bémol majeur, à intervalles progressivement étendus, pour amener dans les âmes le sentiment de la consolation:
                                       Violons con sordxni
                                   pp
                                                                    etc
    Ce motif orchestral accompagne la plainte du chœur: A l’orchestre, n° 4 b.
                                                                    etc
                                    Car l’herbe hé - las sè- Ch"
    Bientôt reprend à l'orchestre le rythme de la marche funèbre, de plus en plus éclatant, et dans les voix un unisson d une impressionnante]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0963.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿grandeur. Suit un passage formant un contraste remarquable avec la gravité troublante du premier: ce chant, en sol bémol majeur,
■MXbTÏ'T   n h ---^ V            Fï 
y-fr h :^z 1 H H    r  TT-f r  M r  
Soy - ez pa - ti - ents mes bien al - més
est vraiment sublime et paraît un rayon divin perçant les ténèbres.
     Après une reprise des deux motifs funèbres précédents « Toute chair est comme l’herbe, l’herbe sèche...», ce passage poco sosteuuto « La parole de Dieu demeure éternellement », avec les accords puissants qui le mettent en relief, illumine l’âme et fait entrevoir quelque chose de l’au-delà. Le chœur dépeint le cortège des rachetés, retournant vers Sion jouir de la gloire éternelle.
Allegro non iroppo
     r       ---  --- ---Va  ► » -f--- » ---     
 ^7 nr ■ -H                            r : 0     
 dt±4=:          tt=*                  /--- -tr: 
Ils vien-dront les ra-che - tés, ils vien-dront et s'en i-ront
III
     Le numéro III commence par un chant alterné du baryton et du chœur :
Dieu,	en - sei - gne — moi	que la vi —
---t---                 
-H»-:-1-i---   --1-     
               --- r-   
____e n'est que va - ni — té
qui donne l'occasion d'admirer, une fois de plus, la finesse pénétrante du développement thématique chez Brahms. A cette question:
     n»v	P P—i Zj—.f-.-p- »' n i. P P
          .i _EfE i- .1	1
                   Sei-gneur,	qui donc at • ten - drai - je?
traduisant une inquiétude poignante, exhalée par le baryton et le chœur dans une gradation d'un grand effet, celui-ci répond en ré majeur : « Seigneur, mon espérance est en toi ».
     Le compositeur développe cette affirmation dans un morceau capi tal, colossal point d'orgue de trente-six mesures tenu par l’orgue, les trombones, les basses et les timbales, durant lesquelles une double fugue monte et descend, pièce unique et célèbre de contre-point, digne d’un J.-S. Bach.
 \&e -Lf;	^ T
                        r *
Car l'es-prit du jus - te Dieu les gar - de - ra
       î--- 1  p---'  R   -H*-      - 
$ ->■■■ --j           Si ---9*---'    
et au - cun mal ne	l’at • tein-dra.
IV
     Si le troisième numéro ainsi terminé nous saisit par la grandeur de la conception, le quatrième nous touche par son intime suavité. Le morceau :
U.» f: ? |/ f |j- T]
Bien dou-ces sont tes de — meu-res, ô Dieu
---    p-r- -*-i              
                        ---   
                        ----  
d’Is  --- --- --- ra -  - SI. 
est d'une sonorité captivante et d'une parfaite simplicité. Il y a cependant plusieurs thèmes sur lesquels repose toute la construction, mais le grand art du maître les rend pour ainsi dire imperceptibles sous la richesse de l’harmonie.
11]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0964.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V
     Même remarque pour ce numéro, composé après coup, que pour le précédent. Le soprano solo chante : « Vous qu'afflige la douleur, espérez !... ». Le chœur ajoute alors :
Lenl. r07’0U2    rn       i±Ai       
Instr.àvent 1 J  h---=<              
frj*--*■]---r-                       
Chaur < É=B      [---   c J 1        
      -          m           M       
                          --4- r 4=± 
Je	vous	con — — — so — — le
VI
     Par son élévation et sa conception géniale, ce numéro VI, comprenant plusieurs parties, nous subjugue. Le chœur commence :
    Andaote.	v ^
   j J .J	:;!/-!
Nous n’avons I — cl de	du — ra • ble cl — té
     11 y a là une suite d'harmonies d’une grande originalité et d une beauté incomparable.
     Préparés par cette introduction, nous entendons les accords de l’orchestre (violons, hautbois et clarinettes), soutenant le solo de baryton, bientôt accompagné du chœur. Quand la phrase, commencée douce et mystérieuse sur les paroles : « Je vous dis un profond mystère », en arrive aux mots « en un seul moment », l’allure devient tout à coup plus vive, le crescendo apparaît, les accords éclatants et saisissants des trombones sonnent dans la masse orchestrale, comme si les tombeaux devaient s'ouvrir à leur appel, et les morts ressuscités comparaître au dernier jugement.
— 12 —

Les
trom — pet — — tes re - ten —
 ront
b&M-*                          =fj= 
Sglfa         ---t.ÿ-Ltt    rf n    
Basso col 8va Tffff frrm i          
     C’est l’instant où le Requiem de Brahms se rapproche du Dies irae de l’antique et traditionnelle messe catholique des morts : « ...tuba mirum spargens sonum ».
     Le baryton reprend : « Dieu, ta parole est victorieuse ... » et le chœur développe sous forme affirmative, avec une assurance et une vigueur toujours plus grandes, l’interpellation adressée interrogativement par l’écrivain sacré au Roi des épouvantements : « Mort, où est ta victoire ? »
     Ces exclamations retentissent à plusieurs reprises comme un cri belliqueux, d’allure presque dédaigneuse, et conduisent finalement par une succession d’harmonies frappantes, au ton de ut majeur dans lequel éclate le chant triomphal des voix et des instruments.
       c=t= 23 ' .. M - *        
  -4-  LxL_ h-feE£d     L. ■+ -4 
Dieu, tu es dl-gne de re-ce-voir la glol--re,l'hon-neur
     Le thème principal de cet hymne produit une impression grandiose par son accent de fermeté et de virilité.
Le thème : P
 ■P=
             Car tou - tes cho — ses par toi sont fai - tes
alterne avec le premier et introduit en deux fois un contraste de douceur extrême.
     Au point de vue de l’architecture polyphonique, cette fugue est une pièce capitale, et représente bien un des points culminants de la partition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0965.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Ce numéro VII, qui termine l’œuvre, contraste avec le précédent par sa sérénité; il est écrit sur une base harmonique qui ressemble en partie à celle du premier numéro.
     Les voix isolées du chœur annoncent :
hjV/i------ - f---»='    - -i ,..1     
                      -- --- E-*---rr. 
Gloire	à ceux qui meu - rent dans le Sei-
        gneur et Maî — — — — tre.
     Les paroles :
Orch.     M     ^ 1     h         
  f5FiM         .. ---,           
 J-b- 3 H M---.         r. ---    
P1 pp '                           
Oui,	l’Es - - prit	dit
chantées à l'unisson par le chœur font une impression solennelle et sont assurément un des plus beaux passages de toute l’œuvre. Le compositeur introduit de nouveau, par une suite d’harmonies surprenantes, le thème du commencement. Les accords du premier numéro réapparais sent dans les voix, mais c’est surtout à la fin qu’ils produisent tout leur effet. Après un crescendo et decrescendo remarquables, vient la phrase finale, qui remplit l’âme de l’auditeur attentif de sentiments paisibles et consolateurs.
                                (D’après H. Reimann, Kretzschmar,
la Gazette de Zurich du u avril 1X85. etc.)
M”'e Hlisabeth SCHUMAKK
Soprano]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0966.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FRAGMENTS SCRIPTURAIRES
d’où a été tiré le texte du «REQUIEM» DE Johannès BRAHMS
            I
    Chœur.
  Selig sind,' die da Leid tragen, denn sie sollen getrôstet werden.
 Die mit Trânen sâen, werden mit Freuden ernten. Sie gehen hin und wei-nen und tragen edlen Samen und kom-men • mit Freuden und bringen ihre Garben.
Heureux les affligés, car ils seront consolés.
(Matthieu V, i.)
Ceux, qui sèment avec larmes moissonneront avec chants d'allégresse. Celui qui marche en pleurant, quand il porte la semence, revient avec allégresse, quand il porte ses gerbes.
(Psaume CXXVI, 5-6.)
11
Chœur.
  Denn ailes Fleisch es ist wie Gras, und aile Herrlichkeit des Menschen wie des Grases Blumen. Das Gras ist ver-dorret und die Blume abgefallen. Aber des Herrn Wort bleibet in Ewigkeit.
  So seid nun geduldig, liebe Brüder, bis auf die Ankunft des Herrn. Siehe, ein Ackermann wartet auf die kôst-liche Frucht der Eide und ist geduldig darüber, bis er empfahe den Morgen-regen und Abendregen.
  Coûte chair est comme l'herbe, et toute sa gloire comme la fleur de l'herbe. L’herbe sèche et la fleur tombe. Mais la parole du Seigneur demeure éternellement.
(1 Pierre I. 24-25.)
  Soyez donc patients, frères, jusqu'à l’avènement du Seigneur. Voici, le laboureur attend le précieux fruit de la terre, prenant patience à son égard, jusqu'à ce qu’il ait reçu les pluies de la première et de l'arrière-saison.
(Jacques V, 7.)
l7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0967.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Die Erlôseten des Herrn werden wie-derkommen und gen Zion kommen mit Jauchzen ; ewige Freude wird über ihrem Haupte sein; Freude und Wonne werden sie ergreifen, und Schmerz und Seufzen wird weg müssen.
  Les rachetés de l'Eternel retourneront. ils iront à Sion avec chants de triomphe. et une foie éternelle couronnera leur tète ; Vallégresse et la joie s'approcheront, la douleur et les gémissements s'enfuiront.
(Esaïe XXXV, 10.)
              111
Baryton solo et chœur.
      Solo et chœur :
  Herr, lehre doch mich, dass ein Ende mit mir haben muss, und mein Leben cin 7. ici hat, und ich davon muss. Siehe, meine Tage sind einer Hand breit vor dir, und mein Leben ist wic nichts vor dir. Ach, wie gar nichts sind aile Menschen, die doch so sicher leben. Sie gehen daher wie ein Schemen und machen ihnen viel vergebliche Unruhe; sie sammeln, und wissen nicht wer es kriegen wird. Nun, Herr, wess soll ich mich trôsten? Ich hoffe auf dich.
  Eternel, dis-moi, quel est le terme de ma vie, quelle est la mesure de mes jours ; que je sache combien je suis fragile. Voici, lu as donné à mes jours la largeur de la main, et ma vie est comme un rien devant toi. Oui, tout homme debout n'est qu'un souffle. Oui. l’homme se promène comme une ombre, il s'agite vainement ; il amasse, et il ne sait qui recueillera. Maintenant, Seigneur, que puis-je espérer ? En toi est mon espérance.
(Psaume XXXIX, 5~^v
Chœur :
 Der Gerechten Seelen sind in Gottes Hand una keine Quai rühret sie an.
L'Eternel garde les âmes de ses fidèles ; ils les délivre de la main des méchants.
(Psaume XCVII, 10.)
IV
Chœur.
  Wie lieblich sind deine Wohnungen, Herr Zebaoth! Meine Seele verlanget und sehnet sich nach den Vorhôfen des Herrn ; mein Leib und Seele freuen sich in dem lebendigen Gott. Wohl de-nen, die in deinem Hause wohnen, die loben dich immerdar.
  Oue tes demeures sont aimables, Eternel des armées! Mon âme soupire et languit après les parvis de VEtemel, mon cœur et ma chair poussent des cris vers le Dieu vivant. Heureux ceux qui habitent ta maison ! Ils peuvent te célébrer encore.
(Psaume LXXXIV, 2, 3, 5.)
— 18

V
Soprano s
  lhr habt nun Traurigkeit, aber ich will euch wiedersehen und euer Herz soli sich freucn und euere Freude soli niemand von euch nehmen.
  Sehet mich an: ich habe eine kleine Xeit Miihe und Arbeit gehabt und habe orossen Trost funden.
Chœur
 Ich will euch trôsten, wie einen seine Muttcr trôstet.
et chœur.
Vous donc aussi, vous êtes maintenant dans la tristesse; niais je vous reverrai, et votre cœur se réjouira, et nu! ne vous ravira votre joie.
(Jean XVI, 22.)
Voyez de vos yeux que j'ai un peu travaillé et me suis acquis un grand repos.
L'Hcclésiastique LI, 35.Ï
 Comme un homme que sa mère con sole, ainsi je vous consolerai.
(Esaïe LXVI, 13.)
VI
Baryton solo et chœur.
   Chœur :
  Denn wir haben hie keine bleibende Stadt, sondern die zukünftige suchen wir.
Solo et
  Siehe, ich sage euch ein Geheimnis: Wir werden nicht aile entschlafen, wir werden aber aile verwandelt werden, und dasselbe plôtzlich in einem Au-genblick zu der Zeit der letzten Po-saunc.
  Denn es wird die Posaune schallen und die Toten werden auferstehen un-verweslich und wir werden verwandelt werden.
   Car nous n'avons point ici-bas de cité permanente, mais nous cherchons celle qui est à venir.
• (Hébreux XIII, 14.)
chœur :
   Voici, je vous dis un mystère : Nous ne mourrons pas tous, mais tous nous seront changés, en un instant, en un clin d'œil, à la dernière trompette.
Chœur :
La trompette sonnera et les	morts
ressusciteront incorruptibles, et	nous, nous serons changés.
!9]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0968.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Solo
  Dann wird ertüllet werden das Wort, das geschrieben steht:
Chœur
 Der Tad ist verschlungen in den Sieg. Tod. wo ist dein Stachel? Hôlle, wo ist dein Sieg ?
 Herr, du bist würdig zu nehmen Preis und Ehre und Kraft, denn du hast aile Dinge erschaffen, und durch deinen Willen haben sie da^ Wesen und sind geschaffen.
  Alors s'accomplira ta parole qui est écrite :
  La mort a été engloutie dans la victoire. O mort, où es! ton aiguillon ?
O	sépulcre, où est ta victoire ?
    (I Corinthiens XV, 51-52, 54-55-) Cm es digne, notre Seigneur, de recevoir la gloire, l’honneur et la puissance, car tu as créé toutes choses, et c'est par ta volonté quelles existent et qu’elles ont été créées.
(Apocalypse IV, 11.)
  VII
Chœur.
 Selig sind die Toten, die in dem Herrn sterben von nun an. Ja, der Geist spricht, dass sie ruhen von ihrer Arbeit; denn ihre Werke folgen ihnen nach.
  Heureux dès à présent les morts qui meurent dans le Seigneur. Oui, dit l’Es-prit, afin qu’ils se reposent de leurs travaux, car leurs œuvres les suivent.
(Apocalypse XIV, 13.)
2C -

M. Alfred PETER
Baryton
— 21]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0969.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CANTATE N° ? .8
(DIALOGUE)
 Duo.
Soprano :
  Ach Gott, wie manches Herzeleid be-gegnet mit- zu dieser Zeit! Der schmale Weg ist trübsalsvoll. den ich zum Him-mel wandern soli.
  Seigneur, que de douleurs m'assaillent en ce temps ! La route étroite que je dois parcourir pour gagner le ciel, est pleine de tristesses.
Basse :
  Nur Geduld, mein Herze, es ist eine bôse Zeit ! Doch der Gang zur Seligkeit, führt zur Freude nach dem Schmerze.
  Prends patience, mon âme, ce temps est dur. mais après les épreuves, la route de la félicité conduit à lu joie.
Récitatif.
  Basse :
  Verfolgt dich gleich die arge Welt, so hast du dennoch Gott zum Freunde, der wider deine Feinde dir stets den Rücken hait. Und wenn der wütende Herodes das Urteil eines schmâhen To-des gleich über unsern Heiland fallt, so kommt ein Engel in der Nacht, der lasset Joseph traumen, dass er dem Wiirger soli entfliehen, und nach Ae-gypten ziehen. Gott hat ein Wort, das dich vertrauend. macht. Er spricht: wenn Berg und Hügei niedersinken, wenn dich die Flut des Wassers will ertrinken. so will ich dich doch nichf verlassen. noch versâumen.
  Bien que pourchassé par un monde méchant, tu as pourtant Dieu comme ami ; il se tient sans cesse derrière toi. te protégeant contre tes ennemis. Et, bien que par le décret d'un cruel Hé-rode une mort infamante dût frapper notre Sauveur, durant la nuit, pour le soustraire au bourreau, un ange inspira en songe à Joseph de s'enfuir en Egypte. La parole de Dieu doit te rendre confiant. Elle dit : quand les collines et les montagnes s'écrouleraient, quand les flots de la mer te submergeraient, je ne t'abandonnerai ni ne te délaisserai.
  23]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0970.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Air.
Soprano
Ich bin vergnügt in meinem Leiden, denn Gott ist meine Zuversicht. Ich habe sichern Brief und Siegel, und die-ses ist der feste Riegel, den bricht die Hôlle selber nicht.
  La joie m accompagne au milieu de mes souffrances, car Dieu est mon refuge. J’ai cette certitude qui est comme un verrou puissant que l’enfer même ne peut briser.
Récitatif
Soprano :
  Kann es die Welt nicht lassen, mich zu verfolgen und zu hassen, so weist mir Gottes Hand ein andr’es Land. Ach! kônnt es heute noch geschehen. dass ich mein Eden môchte sehen !
  Le monde a beau, sans se lasser, me poursuivre de sa haine, voici, la main de Dieu me montre une autre patrie. Oh ! que ri est-il déjà venu le jour où je verrai mon Eden !
 Duo.
Soprano :
  Ich hab’ vor mir ein’ schwere Reis’, zu dir in's Himmels Paradeis, da ist mein rechtes Vaterland, daran du dein Blut hast gewandt.
  Nur getrost, ihr Herzen, hier ist Angst, dort Herrlichkeit ! Und die Freude jener Zeit überwieget aile Schmerzen.
       J'ai devant moi un dur voyage à accomplir pour aller à toi, dans le paradis céleste ; là est ma vraie patrie, celle que tu gagnas en donnant ton sang.
Basse :
            Vous, cœurs, ayez confiance. Ici c'est la douleur, là-bas la gloire ; alors les foies l’emporteront sur les peines.
— 24 —

Le soir du 2 Février 1932, en présence îles Autorités et des Délégués à lu Confèrence générale du Désarmement, puis les 4 et ÿ, devant un auditoire de prés de 2000 personnes, la Société de Chant Sacré a fait entendre Les Béatitudes, de C. Franck.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0971.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.

LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
    Fondée à Genève en 1827, la Société de Chant Sacré a pour but de faire connaître les grandes œuvres de la musique religieuse.
     Pendant les dix dernières années elle a exécuté :
en 1922	le Requiem, de Brahms.
    1923	les Béatitudes, de César Franck.
     1924	la Passion selon St-Jean, de J.-S. Bach.
    1925	Elie, oratorio, de F. Mendelssohn.
    1926	la Messe en si mineur, de J.-S. Bach.
     1927	le Calven Festspiel, de Otto Barblan.
          la Missa solemnis, de L. van Beethoven.
    1928	la Passion selon St-Luc, de Otto Barblan.
    1929	la Messe en ré mineur, de F. Klose.
           la Passion selon St-Mattiett, de J.-S. Bach.
    1930	la Création, de J. Haydn.
     1931	Festival Mozart :
          la Grande Messe en ut mineur ;
          le Requiem.
    1932	les Béatitudes, de César Franck.
    Les personnes douées d une bonne voix et possédant quelques connaissances musicales sont cordialement invitées à suivre les répétitions qui ont lieu, d'octobre à mai, chaque vendredi à 20 h. et quart, au Casino de Saint-Pierre, et à se faire recevoir membres actifs.
    Les personnes ne pouvant pas participer d'une façon active aux travaux de la Société, mais qui voudraient cependant lui apporter leur appui moral et financier, sont cordialement invitées à se faire recevoir
 - 27 -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0972.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿membres passifs, en remplissant le formulaire d’adhésion ci-inclus (cotisation annuelle minimum : 12. francs, compte de chèques postaux I. 1170).
    Les membres passifs ont droit à un billet gratuit pour tous les concerts donnés par la Société.
    Enfin les personnes qui voudraient encourager la Société dans l’organisation ci Auditions publiques et gratuites des grandes œuvres de la musique religieuse telles que celles de la Passion selon St-Matthieuv de J.-S. Bach, lors des fêtes de Pâques en 1929 et celles des Béatitudes, de César Franck, en l'honneur et pour l’ouverture de la Conférence du Désarmement, en février 1932, peuvent verser leurs dons au Fonds spécial pour auditions gratuites qui a été créé à la suite des auditions de la Passion selon St-Matthieu, il y a trois ans (compte de chèques postaux I. 1170).
    Directeur : M. Otto Barblan, rue de Candolle, 19. Président : M. Fréd. Kursner, place Claparède, 2.
Prochain Concert de la Société de Chant Sacré:
au printemps 1933
La Passion selon Saint-Jean
Je J.-S. BACH
A LA CATHÉDRALE DE SAINT-LIERRE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0973.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>