<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique (série B) 
            <date when='19311124'>24/11/1931</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0538.tif'/>
        <date when='19311124'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Leclair, Jean-Marie' type='person' role='cmp'>Leclair, Jean-Marie</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Bernard, Robert' type='person' role='cmp'>Bernard, Robert</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Troisième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Il
m
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                    •>	*...•> ..V <••••► ■<••••> <••••>	<••••► +•••>	••> «.•••> -V
    SALLE DE LA RÉFORMATION
         Æardi 2-j novembre 1931, à 20 heure*) et demie
CONCERT SïMPiONIQDB
       (Troisième de l’Abonnement - Série B)
        Soliste : M.. Ed mon d APPIA, violoniste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
  1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
            n°3, en «Wmajeur, pr trois violons, trois altos
          et trois violoncelles, avec basse continue J.-S. Bach
 2.	CONCERTO pour violon et orchestre .. J.-Æ. LecLair
            a) Allegro moderato. - b) Aria. - c) Vivave.
               Soliste : M. Edmond APPIA.
   3.	Suite de PELLÉAS ET MÉLISANDE. . G. Faurc
             a) Prélude. - b) Fileuse. - c) Molto adagio.
   4.	DIVERTISSEMENT pour violon et
orchestre (ire audition)................ R. Bernard
            Animé. - Très modéré. - Vivace.
               Soliste : M. Edmond APPIA.
    5.	L’APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique P. Dukas
            Clavecin de Concert PLEYEL aux soins De la Æaison Ch. BERGUER
 L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
                 Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
               Les porter seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux.
=nllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllltlllllllllllllllllllllllllllllll!l!lllllllllli|[!ll!l!llllllllll!illllllllllllllll!lllllllllllllilllil!!iinr-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0539.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Les Concerts brandebourgeois de Jean=Sébastien Bach
cours des pérégrinations que fit Bach dans le temps de son second engagement comme organiste et musicien de chambre du duc de Weimar (1708-1717), il eut l’occasion de passer par la cour de Meiningen où son art fut fort apprécié du duc Ernst-Ludwig et de son épouse. C’est là sans doute, ou peut-être à Karls-bad, qu’il rencontra le frère de la duchesse de Meiningen, Christian-Ludwig, margrave de Brandeburg, lequel partageait généralement son temps entre Berlin et son bien de Malchow. Adonné comme beaucoup de seigneurs de l’époque au culte des arts et des sciences, il consacrait une part importante de ses revenus à la musique et entretenait une chapelle notable. Il faut croire qu’il parla à Bach d’une commande de musique car celui-ci, « une couple d’années » plus tard, selon son expression, soit en mars 1721, (il était alors au service du Prince d’Anhalt-Côthen) lui envoya à Berlin ces Six concerts avec plusieurs instruments que l’on désigne sous le nom de Concerts brandebourgeois. L’envoi était accompagné d’une lettre dédicatoire en français, d’une humilité qui nous paraît aujourd’hui excessive mais qui correspondait sans doute à un sentiment vrai, — encore qu’il ne faille pas oublier que la rédaction en était due à un scribe de cour. On ne sait trop le cas que le margrave fit de cette musique, mais il ne semble pas qu’elle ait été exécutée car elle ne figure pas dans l’inventaire de la musique jouée à sa cour, où l’on relève les noms de Vivaldi, Venturini, Valen-tini, Brescianello, etc. Les Concerts brandebourgeois firent partie de deux paquets de musique non inventoriés et mis en vente après la mort du margrave, sous l’indication : 77 concerts de divers maîtres, 12 florins » et « 100 concerts]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0540.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
           plein" VOgUe
le tricot
            pour le monde
                i» ville, ie sport
          est élégant confortable pratique
la femme moderne
                      s'adresse à la maison spécialisée
m
u
Licading House for Liadies Knittcd wear
bonneterie fine	p
vêtements de sport	w *
tricot liante couture 09 rue du Hoilt-BlailC
de divers maîtres, 16 florins». C’est même un miracle qu’ils n’aient pas disparu avec cette masse de musique indifférente : la musique y aurait perdu un de ses plus précieux trésors.
  Les six concerts brandebourgeois, en effet — on ne l’a su que longtemps après — sont non seulement des exemples incomparables d’un certain genre, mais un des sommets de l’art musical tout entier. « De même que dans les contrées alpestres, dit Spitta, les hautes cimes semblent voisiner et que le regard va de l'une à l’autre sans sentir la distance qui représenterait pour le voyageur de longues marches, les concerts brandebourgeois semblent faire face aux sommets de la symphonie moderne quoiqu’ils n’aient avec ceux-ci aucun lien direct : ils reposent sur une base toute autre, bien plus pauvre, et une seule force créatrice gigantesque a pu les élever à une telle hauteur ».
  Le type ancien du Concerto atteint dans ces six œuvres autant de réalisations individuelles d’une perfection achevée et où se déploie toute sa richesse de possibilités. Variété de l’instrumentation, d’abord. Bach y veut tirer parti sans doute des ressources qu’on lui avait signalées chez les artistes du margrave. Mais on n’avait pas d’exemple jusqu’alors d’une variété pareille, ni si imprévue, ni si originale, ni si conséquente surtout, car ici le choix des instruments collabore grandement à l’individualité de l’œuvre. (Combien impersonnel apparaît en comparaison le caractère instrumental du Concerto grosso italien, et même de celui de Haendel!). Variété formelle aussi. La forme repose en général sur le schéma de Vivaldi : allegro lento — allegro. Elle vise donc — en opposition au caractère de la Suite qu’on trouve chez Corelli et chez Haendel — au maximum de force unitaire, de symétrie et de concentration. Mais chacun des Concerts apporte sa réalisation propre, différenciée, voire enrichie, de ce schéma.
  Mais le propre des Concerts brandebourgeois, ce qui détermine l’essentiel de leur nature, c’est la particulière con-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0541.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o I y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
IMIIIIMMIIIH
         Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
jonction qui s’accomplit en eux de l’esprit du Concerto —• le jeu des répliques, redites, reprises («concerter» vient de « rivaliser ») — et du style contrapuntique ou imitatif. Si l’on examine une des grandes pièces d’un de ces concerts, par exemple un des premiers « allegro », on verra qu’elle est généralement construite tout entière sur un seul thème, souvent assez développé — dans le premier concert il occupe les douze premières mesures. C’est que ce thème est en réalité déjà tout une composition, une « colonie » de thèmes, comme l’écrit Willy Schmid, ou plutôt d’éléments thématiques « plus courts, dépendants les uns des autres dans l’architecture mélodique qu’ils composent, mais capables, pris isolément, de garder une certaine autonomie ». Le jeu, c’est-à-dire la mise en œuvre du morceau, consiste alors à traiter l’un après l’autre ces fragments du thème unique, les portant d’un degré à l’autre de la gamme, les juxtaposant, les développant, faisant d’eux le noyau de nouvelles périodes mélodiques qui s’ordonnent selon certaines symétries.
  La musique plus proche de nous — la symphonie — procède autrement. Les formes symphoniques mettent en œuvre généralement plusieurs thèmes distincts. De l’opposition, ou simplement de la confrontation de ces éléments résulte un certain dynamisme qui est absent d’un concert brandebour-geois. (Il y a bien aussi un certain dynamisme dans le « jeu » de celui-ci, mais d’une autre nature — d’ « expansion » plutôt que de conflit). La différence est d’ailleurs plus profonde encore. Elle tient à la nature des thèmes (et solidairement de tous les autres éléments du style). On parle volontiers de la « qualité expressive » des thèmes symphoniques et l’on veut dire par là qu’ils sont fortement individualisés, porteurs d’une émotion caractérisée qui sert de prise en nous à la dialectique symphonique. Le jeu des formes symphoniques est en effet basé sur cette « qualité expressive » des éléments thématiques, il suppose que l’émo-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0542.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital IOO million*
Réservent S2 millions
Toute» opérât; ton» sont traitée» avec le meilleur soin
ION de BANQUES SU SSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

tion que ceux-ci éveillent en nous sollicite et retient notre attention, fixe notre esprit.
  On ne saurait dire que la thématique des concerts brande-bourgeois n’est pas « expressive », mais elle est moins fortement individualisée : le thème total est un complexe, chacun de ses fragments ne fait qu’ébaucher un caractère individuel; la mise en œuvre de ceux-ci nous touche sans nous arrêter à leur « qualité expressive » ; on pourrait dire que l’émotion qu’ils nous apportent ne sollicite notre attention que pour nous ouvrir à une autre émotion, bien plus significative, qui est celle du « jeu » où ils participent.
  Et sans doute toute œuvre musicale agit-elle toujours par ce double levier : l’expression directe des éléments mis en œuvre, et celle de leur jeu. Mais la manière symphonique met l’accent sur l’expression des éléments musicaux mis en œuvre, elle arrête notre esprit sur l’émotion qui en résulte en nous, et par là nous replie sur nous-mêmes. La manière de Bach (dans ces concerts, en particulier) met l’accent sur l’expression du jeu musical, c’est-à-dire de la marque de l’esprit dans l’œuvre. Le jeu musical, en effet, c’est le fait de la fantaisie créatrice — et ici, c’est le signe de la liberté de l’esprit dans l’obéissance à un certain ordre. Le sentiment que nous en recevons est celui d’une participation à la liberté de l’esprit créateur, autrement dit d’une libération de nous-mêmes. L’émotion propre à la musique s’efface dans le sentiment de l’esprit qui la domine.
  C’est cet accent de spiritualité qui a ajouté à la valeur permanente des Concerts brandebourgeois une valeur « actuelle », et cette actualité est toujours flagrante dans un monde qui, en tous les domaines, est à la recherche d’un ordre perdu car ils sont l’image même et le plus haut exemple possible de l’ordre.
                                                    E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0543.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIAIOS
Roi». KNEIFBIj-BEBOUD
              ao, Rue du .Marché - Passage du Terraillet Téléphone 44.1»)* GENÈVE CKètj. post. I. jtSy
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Mleinway A Son*
à New-York
Hchiedmejrer
à Stuttgart
JiilitiN Feu ri ch
à Leipzig
Pleyel A Co
à Paris
H K KiT E-MIflMO >
SCHMIDT-FLOHR - SAREL — BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
CONCERÜO BRANDEBOURGEOIS «° j
        e troisième concerto brandebourgeois est écrit pour trois parties de violons, trois d’altos, trois de violoncelles, et la basse. Les violons, altos et violoncelles tantôt concertent polyphoniquement, tantôt jouent en chœur. Le premier mouvement est construit selon le même principe formel que celui du premier concert, et comme lui il est bâti sur un seul thème. Mais quel thème !... « Peut-être n’y a-t-il que Bach, dit avec raison Willy Schmid, pour bâtir un thème aussi vigoureux, dont la puissance soit aussi indépendante des moyens d’exécution. Cette puissance est dans l’idée même, dans les pulsations d’un rythme qui bondit avec force mais sans violence et sans effort. Avec une singulière assurance et une fantaisie qui semble stimuler encore l’ordre rigoureux qui règle cette musique, Bach fait surgir des épisodes variés qui toujours ramènent à l’idée principale dont le plus souvent d’ailleurs ils s’écartent à peine, et quoique tiré presque tout entier du premier fragment du thème, — d’un motif unique ce morceau, débordant de vie, est d’une merveilleuse richesse ».Le point culminant en est atteint lorsqu’à la réexposition du thème au second violon, le premier violon oppose un motif inédit, insolite; à ce signal trois fois répété, un flux descendant de notes et d’harmonies entraîne comme dans des cataractes tout l’ensemble instrumental, et engloutit pour un moment toute polyphonie : c’est une des trouvailles les plus géniales de toute la littérature instrumentale.
  L’adagio habituel manque. A sa place deux longs accords laissent un instant la fantaisie au repos. Mais elle repart aussitôt dans un allegro 12/8, entraînant et enjoué, « une sorte de ronde aux prodigieuses évolutions ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0544.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS
kl.l Y<> luthier
Nouvelle adresse
7, Rond-Point d<» Plaiopalais, 7
            1er étage - Téléphone jl.lsj
m
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L’AFRIQUE DU NORD
           à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     >	>	ORAN : chaque Samedi
     >	»	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                1re classe ... francs suisses 230,— environ 2e classe ...	»	170.— >
         3' classe ...	»	90.— »
         4*' classe ...	»	50. — >
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & Ci* - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
JEAN-MARIE LECLAIR
Né à Paris le 23 novembre 1687,
Mort (assassiné) à Paris le 23 octobre 1764.
lès avoir débuté comme danseur, et tout en occu pant un poste de maître de ballet à Turin, Leclair travailla le violon avec un tel acharnement que Jornis le prit comme élève et le fit venir à Paris. N’ayant pu obtenir dans cette ville la situation à laquelle il aspirait, il se voua à l’enseignement et à la composition, et fonda la première école de violon en France.
Il	introduisit la pratique de la double corde dont l'usage était encore inconnu. Ses compositions comprennent en particulier de nombreux sonates pour le violon, et des concertos de violon, injustement tombés dans l’oubli.
GABRIEL FAURÉ
Né à Pamiers (Ariège) le 30 mai I045, mort à Paris le 4 novembre 1924.
PELLEAS EL MELISANDE
           divers morceaux qui composent cette suite sont extraits de la musique de scène écrite par Gabriel Fauré pour accompagner les représentations du drame de Mæterlinck. Les qualités d’inspiration et de forme si personnelles de l’auteur de Pénélope s’y retrouvent et justifient la faveur avec laquelle furent accueillies ces pages dans toutes les grandes institutions de concerts.
  Ce sont les cordes qui, dans le Prélude, dessinent le thème en forme de légende, lequel se développe avec les instruments à vent dans une teinte de douce mélancolie et de mor-bidesse très particulière au talent profondément original]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0545.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachables
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
      ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS • AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENEVE, Place Longemalle, I
de Gabriel Fauré. De ci, de là, quelques notes de harpe, un air de hautbois, un appel mystérieux du cor dans les profondeurs de la forêt, la note unique d’une trompette lointaine qui suffit à situer le drame dans le recul des temps, et le tout s’éteint en une agréable rêverie qui vous berce.
  La Fileuse (2e entr’acte), avec les traits rapides des violons, les pizzicati de violoncelles sur lesquels s’élève la plainte des hautbois, puis les traits originaux de la harpe, est une petite perle qui ne rappelle nullement les autres Fileuses connues. C’est un pastel flou, vaporeux, un souffle délicieux.
  Enfin le molto adagio est d’un beau rythme funèbre; ce dernier entr’acte est délicat et fort tout ensemble, frêle comme cette petite existence de Mélisande, qui va se briser, et lourd de tout le poids de l’inexorable destin qui pèse sur les héros du drame de Mæterlinck.
Genève en 1900, Robert Bernard fit dans notre ville
tre de la Suisse Romande a joué de lui en 1920, une suite de de chants avec orchestre sur des poèmes de Mallarmé. Depuis lors Robert Bernard a partagé son activité entre la composition et des travaux de musicologie ; il a collaboré à plusieurs revues musicales étrangères ainsi qu’à diverses revues littéraires et ses récentes conférences à la Sorbonne ont été très remarquées.
  Ses plus récentes compositions sont un Poème pour violon, une Sonate, piano et violon, diverses œuvres de musique de chambre et des mélodies, des pièces pour piano, enfin quelques
ROBERT BERNARD
|| ses études d’harmonie, de contrepoint et de composi-1 À> tion, sous la direction de Joseph Lauber, W. Montillet et Otto Barblan, puis Templeton Strong. L’Orches-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0546.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à ,<ec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER frères
      4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
 «KJVÈVE
m
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
compositions de plus grande envergure, telles les Esquisses Symphoniques et le Psaume CL, œuvre importante pour chœur, soli, orchestre, harmonie et orgue, donné à Genève en 1924 et qui retint l’attention de la presse
  Robert Bernard ne se rattache à aucun mouvement ni à aucune école. Il emploie volontiers les formes traditionnelles dans lesquelles il veut insuffler un esprit nouveau. En outre, Robert Bernard a reconstitué le concerto de Leclair qui figure à ce programme dans la version orchestrale qui en sera donnée.
4* 4* 4*
PAUL DUKAS
Né à Paris le i" octobre 1865
L’APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique
’est en 1897, ® Paris, que l’auteur d'Ariane et Barbe-Bleue et de la symphonie en la a fait exécuter pour la première fois cette spirituelle et habile fantaisie symphonique, bientôt répandue dans le monde par tous les orchestres.
  L’argument, qui est en quelque sorte le texte même de la Ballade de Gœthe, est le suivant :
  « Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier ? Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits; j’ai observé ses paroles et ses œuvres; j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
  « Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, s’épanche en bain à larges seaux !
  « Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles; tu as été domestique assez longtemps; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0547.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
P I A N 0 3 HA&MONIUM5
4
id
L
'-rV
ni
m DU RHÔNE 102 RUE D'ITALIE 4
RADIO
G&AMODUONE5
DISQUES
   «Bravo ! il descend au rivage; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
   « Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. jj - Ah ! je m’en aperçois ! Malheur ! Malheur ! j’ai oublié le mot.
   * Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ! Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
   « Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l’empoigne ! C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente ! quelle mine ! quel regard !
   « Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ! Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi tranquille !
   « Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
   « Oui-da ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends, que je t’attrappe ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre.
Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et respire !
  « Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
   « Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés; quelle effroyable inondation ! Seigneur et Maître ! entends ma voix ! Ah ! voici venir le> maître ! Maître, le péril est grand; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
   « Dans le coin, balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0548.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 2g novembre 1931, à 75 heures
TROISIÈME COWCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Fernand CLOSSET Soliste ; Mlle Nelly ANSERMIER, violoniste S ALLE DE LA RÉFORMATION
/Hardi 1 j décembre 1931, à 20 heured et demie
4m< Concert de Abonnement
(série: b)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste ; Ai. _M. MOYSE, flûtiste
AU PROGRAMME : Concerto brandebourgeois n° 4, Bacb ; Concerto pour flûte et orchestre, Mozart ; Printemps (ire audition), Debuééy.
Location chez VERON, GRAUER & C1', rue du Rhône, 27. Tarif populaire des places numérotées pour les Concerts de la Série B, Fr. 2.50 et 3.50 (Droit des pauvres compris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0549.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Javeau
PARIS
SAUTIE1 Sl J A1EG ER
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pi anos Droits
    Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
     MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-cl Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
édicaments de toute pureté SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. y .50 le flacon
seul remède efïicace contre ia chute des cheveux et pellicules
11, rue I*etitot
<ii r a ni o |> lion «* s W e 1 « i; r a p h f Dlw|iies 'r. s. F.
7,	rue du Klioue]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0550.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
  Remporte le I" prix dn Disque à Paris avee ses merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
FriM'nt ANSERMET, Or«*li. «le lu NuUxe Romande, tieuévp. Yolkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich. Félix WEI^tiAKTIVER, Orchestre Symphonique de Kâle. Willem NEXGEMiEKO. Orch. Coiieert^eltouw, «l'Amsterdam. Itruno U AI.TER, Kerliner Staatskapelle.
Philippe U4I7RERT. Orchestre du Conservatoire «le Paris. W. NTIUKAM et l'Orchestre Straram «le Paris.
Franz v«m IMF,SNI,I\ et rOr«-liestre «lu Théâtre «le Hayreuth.
Ses instrumentistes célèh
res
                    Igor S I K tUI VNK V. piano. coinp«»slteur. Joseph SZIOKTI, violoniste.
                  Lionel TERTIS. altiste.
                  Walter (>IESEK1!VG. pianiste.
                 Zino FRANCEBCATTI. violoniste. Oaspar (1A.SNAIIO. violoncelliste.
   grands artistes lyriques
                 FKAXX, ténor.
                A.-M. «IdLIELMETTI. cantatrice.
Tllll.li. ténor.
                   Alex. lilPXIS, basse.
Se» a«liniral»les eur«‘Kistrement* de la Scala d«* Milan. Nies appareils «le gramo et «le ra«li«» réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité <!«** enregistrements wagnérien» à Ka.vreulh]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0551.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g; r a m « s il i s «i 11 e s
columbia
a ^ e n t régional :
à jnpitcr
Disques il actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Distilles «l’Actualité
L 1893 Symphonie n° (Pastorale), Beethoven, par l’Or-chestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.
L 1974-76 L’Apprenti Sorcier, de Dukas, par l’Orchestre du Conservatoire de Paris, Direction Ph. Gaubert.
D 1 5o52 Sicilienne, de Pellèaj el Aléluande, de Fauré, par l’Or-chestre de la Société du Conserv. de Paris, Direct. Ph. Gaubert.
Quelquej disqueé de Gaspar CASSA DO :
L 2046 Largo, de Hændel, et Danse espagnole, de Granados.
LBX i-3 Concerto en la mineur, de Schubert, avec orc.hestre.
LX 31 Kol Nidrei, de Max Bruch, avec orgue.
LX 146 II il moresque, de Dvorak.
         Mélodie, de Tschaïkowsky.
JVonveantés :
LFX 179-181 I-a S y mplionie de Psaumes (I. Strawinsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinsky.
LFX 185 Alkorado del <>raziOM» (Ravel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX i_|_j-i45 Eiue kleine Naeklmusik. de Mozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno Walter.
LX 134 Suite 11° 3. en M mineur, de J.-S. Bach, par l’Orchestre du Concertgebow d Amsterdam, Direction Mengelberg.
LFX 3o Prélude à l’Après-midi d’un l'auiir. de Debussy. ((.IIAVII PRIX DU l>IS4|(r.)
      par l’Orchestre Straram, Direction W. Straram.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0552.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les instruments «His Master's Voice» — gra mophones, radio-gramophones et appareil de T. S. F. — sont faits pour le connaisseui Du modèle portatif au radio-gramophon avec changement automatique des dis • ques il y a une distinction commune: I perfection dans la sonorité. Une dé monstration, sans aucun engagemer pour vous, vous en donnera la preuv<
 Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli,YvetteGuilbert,Kreisler, landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
MasfersYface
En vente dans les magasins spéciaux
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>