<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire
            <date when='19310317'>17/03/1931</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0242.tif'/>
        <date when='19310317'/>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿I J Ua
oAA
 S. 0. $. R.
Bénéfice des Artistes
  1931]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0243.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m
Mme M arce lie MEYER
ée à Lille, Mm" Marcelle Meyer obtint en 1913 un brillant premier prix au Conservatoire de Paris, dans la classe d’Alfred Cortot.
  Dès ce moment, elle donna ses premiers récitals et fut engagée par les grandes Associations symphoniques, Colonne et Lamoureux où elle joua de nombreuses fois avec le plus grand succès ainsi qu’aux Concerts Pasdeloup, etc.
  Mme Marcelle Meyer fut la première à interpréter et à faire connaître la jeune école de musique française, et elle a été aussi la principale interprète d’Igor Strawinsky de qui elle joua en première audition toutes les œuvres pour piano, notamment la fameuse transcription de Pétrouchka et le Concerto pour piano et orchestre qu’elle est seule pianiste hors l'auteur à avoir joué et qu’elle fit entendre dans les principales Associations symphoniques étrangères. Les programmes très éclectiques de M“e Marcelle Meyer vont des auteurs classiques et romantiques aux plus modernes.
  Il	serait long d’énumérer toutes les villes où cette éminente artiste -s’est fait entendre aux cours des années écoulées. Elle a joué en récital ou avec orchestre en Belgique, Hollande, Angleterre, etc... de même qu'en Amérique du Sud où elle a remporté le succès le plus vif. De très nombreux engagements l’appellent cette saison dans différents pays.
L
!
f
r -3LJt-JL-3LJL -t.JL-t.JLJt.Jt.Jt..t. ♦-.t.-t.A..♦--t.♦.-t.A..♦. _♦_J*- A.A. -*_A.t..♦. A.*.A.AAAAA .♦, ^ ♦f
 GRAND THEATRE DE GENEVE
       <••••► «—* «
Æarih ij mars îgji, à 20 heures et demie	i*
 CONCElf EXTRAORDINAIRE
    AU PROFIT DES ARTISTES DE LORCHESTRE
consacre aux œuvres
de
Claude Debussy
♦I	avec le gracieux concours de
5 M,,,e Marcelle HEYËS	Ü
  j	PIANIS T Jfi
PREMIERE PARTIE
     *j 1. PRÉLUDE DE SAINT-SEBASTIEN.
            «i
      4 2. LA MER, suite symphonique.
      ^	a) De I aube à midi sur la mer.
                       b)	Jeux de vagues.
                       c)	Dialogue du vent et de la mer.
           3.	FANTAISIE pour piano et orchestre (irt‘ audition).
       ♦i	Andante ma non troppo ; allegro giusto.
       y	Lento e molto espressivo ; allegro molto.
     ♦i	Jlm' Jlareelle 5IEYER.
            ♦J
  j	DEUXIÈME PARTIE
       4.	PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D'UN FAUNE.
         5.	TROIS PIÈCES pour piano.
                       a) Poissons d or. - b) Soirée dans Grenade. - c) L'Ile Joyeuse, pour piano : Hïm* ^ïttFC©II© MEYER-
          6.	NOCTURNES, trois pièces pour orch., avec chœur de femmes. a) Nuages. - b) Fêtes. - c) Sirènes.
                       Piano de Concert PLEYEL aux toino de la Æaiôon Cb. BERGUER.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
                                                                                                       V
              w wv v>- vw wyvï-v-«.-v vïrTïïTïïïTïïïïïTinfïïTïïïï'm'v^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0244.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
LE MARTYRE DE SAIS T-SÉBASTIEN
E Æartyre de Saitlt-Sébastien est, comme on le sait, un mystère de Gabriel d’Annunzio qui raconte, en cinq tableaux la vie du saint et qui fut représenté pour la première fois à Paris, au printemps 1911. La musique de scène orchestrale et chorale, écrite pour ce mystère par Claude Debussy, est sans doute une des œuvres essentielles et en tous cas la plus grande des dernières œuvres du grand musicien français. Bien que l’extrême complexité du mystère de d’Annunzio n’ait jamais permis jusqu’ici une réalisa, tion complètement satisfaisante de l’œuvre totale, la valeur de la musique de Debussy s’est révélée d’emblée et le critique qui a écrit que Debussy nous avait donné là son «Parsifal», a sans doute exprimé l’opinion qui prévaudra. C’est une musique toute empreinte de mysticisme, aussi intense, poignante et profonde que simple et spontanée d’expression; si dépouillée, si pure qu’elle semble immatérielle et que pas un instant le procédé de style ou le moyen technique n’y viennent solliciter l’attention. En vérité c’est une de ces rares œuvres qui semblent hors du temps, une de ses œuvres où le génie dominant complètement ses moyens nous les fait oublier, nous laissant à la communication totale et directe de son émotion.
  Le fragment symphonique inscrit à ce programme est le prélude au premier tableau : La Cour dej Ly.t, ou, devant le préfet et le peuple de Rome, les deux jumeaux crucifiés manifestent leur foi, et où Sébastien, chef des archers d’Emèse, devant ce spectacle, est ravi par la Grâce.
LA J1ER
^ERS 1902 ou 1904 commence, dans l’activité créatrice de Debussy, une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage, ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel, d’où une apparence plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée ; il semble qu’au lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions, le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique, cette nouvelle période est marquée par la Æer, parue en 1905 et par les Trou Image*) (1909).
    La Æer est une symphonie, si l’on veut bien entendre par là que Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie classique, sans s’imposer de formes architecturales conventionnelles. Le premier mouvement, De l’aube à midi dur la mer est presque tout entier une longue progression, un «devenir» d’éléments musicaux qui reçoit tout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave, essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses. Le deuxième mouvement, Jeux de vagueâ peut représenter l’élément jcherzo de cette symphonie.
    Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une « Tempête », Debussy écrit un Dialogue du vent et de la mer ; et en effet, ce n’est pas la terreur de l’homme devant cet événement que nous dit cette musique ; c’est le conflit lui-même des forces naturelles qui revit dans ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut nous faire sentir la grandeur.
--]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0245.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Claude DEBUSSY
mesure que son œuvre sort de l’actualité pour prendre sa figure définitive, sa pureté se dégage avec plus d’évidence et lui confère une grandeur qu’au premier abord on ne soupçonnait guère. Elle s’est détachée peu à peu des contingences de l'impressionnisme et du symbolisme au milieu desquels était n’était née pour prendre sa vraie place sur un plan supérieur d’expression. Et ceux qui, devant ses enchantements, avaient redouté un art de sensation pure ne discutent plus la profondeur de son accent. Témoignage d’un parfait équilibre de la tête et du cœur, de l’esprit et des sens, l’œuvre de Debussy est de ces musiques heureuses qui mettent de l’ordre en nous, en nous communiquant leur ordre intérieur. Debussy a renouvelé pour notre époque, qui n’a point de style et oblige les créateurs à se faire un style personnel, le miracle de Mozart. Comme celle de Mozart, son œuvre ne connaîtra sans doute jamais cette ferveur unanime et exclusive qui a honoré d’autres maîtres, mais elle gardera toujours à notre disposition, à travers le va-et-vient de nos prédilections, le trésor de sa fraîcheur et de sa beauté inaltérables. En attendant que des valeurs plus récentes se soient dégagées à leur tour de ce caractère problématique qui reste attaché à l’actualité, Debussy demeure la dernière grande figure de notre art, ou si l’on veut, le dernier venu des grands musiciens accomplis.
         Extrait de la notice In Æenioriam de M. Ernest Ansermet parue dans le programme de notre concert donné en 1928 à
1	occasion du Xe anniversaire de la mort de Debussy.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0246.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿yk-
FANTAISIE pour piano et orchestre.
?ESTÉE longtemps inédite, cette Fantaisie est l’une des premières œuvres de Debussy : elle date de 1889-90 — environ l’époque des Ariettej oubliées et des Arabejqueà ! La Damouelle élue était déjà composée, mais nullement le Prélude à l'Apreà-midi 3’un Jaune.
  La Fantaiàie aurait dû être jouée au concert de la Société Nationale du 20 avril 1890; mais, à la répétition générale, Debussy mécontent de la seconde partie, retira son œuvre. Elle ne fut publiée qu’après la mort de l’auteur, en 1919. — Le jugement sévère de Debussy ne nous empêchera point de saisir, par delà le caractère inaccompli de cette œuvre, la saveur déjà unique de l’art debussyste, cette qualité toujours miraculeuse qu’offre un style dès qu’il est aussi fortement individualisé que celui-ci. Et nous pourrions même dire que devant la fragilité du debussysme encore naissant, devant sa liaison avec tant d’éléments qui lui sont étrangers, notre émotion s’accroit : s’il y eut peu de styles aussi particuliers que celui-là, le voir se préparer de si loin et avec autant de sûreté nous devient un spectacle attachant. Dans la Fantaiàie de 1889-90 Debussy apparaît entièrement, avec ses suites d’accords parfaits ou de tierces majeures, avec ses accords de neuvième dont l’enchaînement n’offre plus rien du caractère modulant qu’il conservait chez Franck ou même chez Fauré, avec ses fréquentes cadences plagales, avec ses formes de répétition par deux et de fiévreuse progression, avec ses phrases qui évoquent telle des Ariettes oubliéeà ou Fantoche ou encore annoncent le Prélude a l’Apréà-midi d’un faune et même Pélléa.K
André ScHAEFNER.
4* 4* 4*
PRÉLUDE A L’APRES-MIDI D'UN FAUNE
; Tèphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème s3^mphonique écrit par Debussy, le Prélude à l’Aprèà-midi d’un faune, inspiré d’un poème ancien déjà» puisqu’il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
fSfc-
                ... Que je coupau ici les creux roseaux domptéa Par le tatenl : quand sur l’or glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne à de.) fontaines,
                Ondoie une blancheur animale au /epos;
                Et qu’au prélude lent où naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve Ou plonge.............
                Tâche donc, instrument des fuites, o maligne Syrinx, de refleurir aux lacs où lu m'attends :
                Jloi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses ; et, par d’idolâtres peintures,
                 A leur ombre enlever encore des ceintures ;
                 Ainsi, quand des raisins, f ai sucé la clarté,
                Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
                  Rieur, j’éléve ail ciel J été la grappe vide Et, soufflant dans ses peaux lumineuses, avide D’ivresse, jusqu’au soir je regarde au travers.
                 A l'heure oh ce bois d'or et de cendres se teinte Une fêle s-’exalte en la feuillée éteinte.
      La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant peuplé de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle nature.
 NOCTURNES
J’est en 1898 que Debussy composa les Nocturnes alors qu’il travaillait à Pelléas, et ils furent joués pour la première fois le 9 décembre 1900 aux Concerts Lamoureux sous la direction de Camille Chevîllard. Ils se placent donc à une époque où Debussy était encore peu connu, mais où il avait pleinement acquis depuis quelques années (L’Après-midi d’un faune et le Quatuor sont de 1892-93) le sens de sa, poésie propre, ainsi que les mo3'ens les plus singuliers pour la traduire.
ê —*-- *— - &]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0247.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-SB
   Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de 1 umières spéciales.
  Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc,
  Fêtes. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant h un rythme total.
  Sirènes. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les vagues argentées de lune s’entend, rit et passe le chant mystérieux des sirènes.
  Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre. Ce sont des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque, et d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n'y intervient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.
L'ensemble vocal des Sirènes fera chanté par
jVJmc B. Boillot  M"'  A. Hartmann      M"e J- Peterwitz   
jVJme 1. Borsa    Mme  E. Karlen-Duret  Mme R. -B. Pingeon 
M“*   E. Défago   Mme  M  Millioud      MUe R  Raymond     
Mlle  M  Fischer  Mile L. Massit        Mm* M  . Renand    
M»e   M  Giovanna Mme  M  Meyer         M1" J- Teysseire   
M1"   M  Hansotte Mlle A. M.ongenet                        

e-=se
VICTQRIA-HALL - GENÈVE
 /Hardi 24 mar<) 1931, à 20 heures et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE FESTIVAL
Richard Olaper
  avec le concours de
  Premier soprano du IP'aqner- Tbealer de Bayreulh
   1.	Prélude de LOHENGR1N.
   2.	Rêve d’Eisa, extrait de LOHENGR1N.
            Mra' N. LARSEN-TODSEN.
   3.	Bacchanale de TANNHÂUSER.
   4.	Prélude et Scène finale de TRISTAN ET ISOLDE.
           M“* N. LARSEN-TODSEN.
   5.	Les Murmures de la Forêt, extrait de SIEGFRIED.
   6.	Fragments du CREPUSCULE DES DIEUX.
        a)	Marche funèbre de Siegfried - b) Scène finale.
             Brunebitdc : Mmo N. LARSEN-TODSEN.
  L’Orchestre sous la direction de
91. Robert-F. DEHKLEIt
  Premier chef d’orchejtre de la StàdlLiche-Oper, de Berlin-Charlotlenburg Location à l’AGENCE VÉHON, GRAUER & Cie, Rue du Rhône, 27.
£--—-— -a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0248.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>