<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique 
            <date when='19320330'>30/03/1932</date>
          </title>
          <series>Concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0989.tif'/>
        <date when='19320330'/>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿I &
”■ H
H
S H]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0990.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
MAGIC NOTES
  Remporte le 1er prix «lu Disque à Paris avee ses merveilleux enregistrements
Ses giands chefs d orchestre
Ernest AWSERMET, Orcli. «le 1» Suisse Romande, Genève. Volkmar AXDRE.E. Orchestre de la Tonballe de Zurich. Félix WEIMGABTNER, Orchestre Symphonique de Kâlc. Willem >IEK(>EMtER(;. Orch. Concertgebouw, d'Amsterdam. Kriino H ALTER. Berliuer Staatskapelle.
Philippe GAl'BKRT. Orchestre du Conservatoire «le Paris. W. STRARAltf et i'Orcliestre Straram de Paris.
Franz, von 1I«FSM,I\ et l’Orchestre du Théâtre de Bayreiitli.
                 Ses instrumentistes célèbres
                 Igor STR4WIXSK1. piano, compositeur. Joseph SKICJETI, violoniste.
Lionel TERTIS. altiste.
                 Walter GIESEKINCi. pianiste.
                 /lino FRANCESCATTI. violoniste.
                   «Jaspa r CASSADO. violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 A.-1W. Gl OL1ELHETÏI, soprano. FRAKX. ténor.
                  Alex. KIPNIS, basse, tj. TRIEE, ténor.
   Ses admirables enregistrements de la Scala «le Milan. Ses appareils de graino et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayrenlh
EX VESTE PARTOUT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0991.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g r a ni o n «I i s <i ii e s
columbia
a jjj e n t régional :
à j n piler
4, r il c «lu r h o n e
                                                             il r |> o s i I h i r ilt> IoiiHn 11* * priuripnlvK ni a r «| il r k

Disques J actualité et Disques nouveautés
€OLUHBIA
Nouveautés
LX 160 Ouverture de Liéonore 11° 1 (Beethoven) par l Orchestre du Concertgebouw, direction NV. Mengelberg.
DX 322, 3a5 Enlgma Variations (Elgar), par l'Orcheôtre Halle, direction S. Ham. Harty.
LX iSy Ouverture d ’Euryailtiie (Weber), par l’Orchestre du Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
DCX 41/42 Suite bergamasque (Debussy), par M. Walter Gieseking.
DFX 94 Fantaisie en ul mineur (J.-S. Bach),
          Prélude et fugue en aol majeur (J.-S. Bach), pour orgue, par M Edouard Cornette.
Disques d’Aetualité
LFX 179 à 181 SYMPHOKIE I>E PSAUMES (Igor Strawinsky), par l Orchestre des Concerts Straram et les Choeurs Vlasoff.
L 1864 Symphonie II" 2, en ré majeur (Beethoven), par lOrchestre Philharmonique de Londres, direction Th. Beecham).
LX 41-42 Concerto brandebourgeois 11° O (J.-S. Bach), par
       l	Orchestre du Queens’ Hall, direction H. Wood.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0992.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MasfersVoice
En vente dans les magasins spécial
 Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
 Les instruments «His Master’s Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophon' avec changement automatique des di< ques il y a une distinction commune: . perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.

 ^INIIIlllllllllllllllllllll||||||||||||||||||||iailllllll|||||||||||||||||||||||||HIII|||l!ll|||||HIIIIIIHHIIIlHIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIÜé
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                          ».	..y	•>
VICTORI A-HALL
          /Mercredi 30 mars 1932, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
         offert à MM. I es Sociétaires-Souscripteurs
avec le concours de
          M. Eugène HUBER, pianiste
      Lauréat du Prix Schumann i çÿ j , du Conservatoire de musique de Genève.
            PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
 PREMIÈRE PARTIE
  1.	SYMPHONIE.......................... Honegger
             a) Allegro marcato. - b) Adagio. - c) Presto.
    2.	CONCERTO en fa majeur (K. jSg), pour
piano et orchestre . ...................... Mozart
             M. Eugène HUBER.
 DEUXIÈME PARTIE
   3.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n°6
           en ai bémol, pour deux altos, deux violes de
gambe, violoncelle et basse............... J.-S. Bach
 a) Allegro - b) Adagio ma non troppo - c) Allegro.
            Deux alloj éoli .' MM. H. Soogné et W. Zeller Vtto/ttd de gambe '• MM. Honegger et Chaïkin.
             Vloloncette mIo : M. A. de Sanctis.
   4.	PRIN 1 EMPS, poème symphonique...... Dcbuàty
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Piano BLUTHAER aux èoind de la maiôcn SAUTIER ({' JAEGEK
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Leé porleô seront rigoureusement fermées pendant l’exécution deà morceaux.
 MllIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIINIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIliiiiilliiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniü]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0993.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Arthur HONEGGER
Né au Havre en 1892.
SY M PHONIE pour orchestre.
œuvre nouvelle d’Arthur Honegger présente cet intérêt particulier de mettre un des jeunes maîtres d’aujourd’hui à l’épreuve d’un genre musical auquel la génération des compositeurs actuels semblait être devenue étrangère. A l’époque où Strawinsky écrivait sa « Symphonie de Psaumes » il disait un jour à l’auteur de ces lignes qui lui objectait que son œuvre répondrait assez peu à l’idée qu’on se faisait d’une symphonie : « après tout, une symphonie n’est-ce pas simplement une œuvre où tout le monde joue à la fois ? » C’est vrai: tout le monde y joue, non pas ensemble, mais à la fois, et pas seulement tout le monde mais tout : tout le cœur, tout 1 esprit, toute la fantaisie de l’être. C’est ici un des aspects par lesquels la symphonie se distingue de la manière la plus frappante des genres qui l’ont précédée dans l’histoire. Dans la suite par exemple, et dans le concert, chaque morceau a un caractère déterminé et exclusif ; la diversité des des caractères ou de l’expression apparait tour à tour, pas à la fois, elle se dégage de l’ensemble ou de la somme des morceaux. Dans la symphonie, elle se manifeste successivement dans chacun des morceaux, qui sont comme des climats ou des aspects particuliers d’un tout ; le premier mouvement est, comme on sait, par excellence, un complexe ; mais le mouvement lent et le finale, et même le scherzo, en sont aussi. Les organes de cette complexité expressive sont certaines particularités de la forme ou du style : notamment le bi-thématisme (impliquant le jeu des fonctions tonales) et cette espèce de dialectique musicale qu’on appelle « développement » ou « travail thématique ».
L’usage du bi-thématisme ou du « développement » symphonique n’est donc pas seulement une affaire de technique,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0994.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine vo^ne pour le monde
                ia ville. ie sport
letricot
          e«t élégant confortable pratique
In femme moderne
                      s'adresse à la
                maison spéeialisée
Leading Honse for T^adies Knittcd wear
bonneterie line	^
vêtements de sport
tricot liante coutnre 6« rue dn 5loilt-lllaiK*
mais le témoignage de certaines réalités spirituelles dont notre époque semblait s’être détournée. En effet, si l’on excepte les tentatives d’un académisme dispersé qui croit pouvoir répéter les procédés des symphonistes classiques alors que la force vive en est éteinte, toute la production de ces vingt dernières années va dans une autre direction. L’évolution fatale de l’harmonie, vers la dissolution de la tonalité classique puis l’élaboration d’une nouvelle constitution tonale a conduit les compositeurs à des travaux où prime la recherche du style. Cette recherche s’accomplit dans l’ordre contrapuntique et les œuvres où elle aboutit appartiennent essentiellement au genre de la suite ou du concert. Le bi-thématisme y est rare ou peu accusé et en tout cas rien n’y est plus étranger que cette partie pourtant capitale de la symphonie qu’on appelle « développement ». Le retour de plusieurs compositeurs à la symphonie — et précisément de ceux-là qui en paraissaient le plus éloignés —r est donc un phénomène assez surprenant et digne d’attention. Est-il le fait d’une maturité qui leur permet d’aborder maintenant des ouvrages plus complexes, ou faut-il y voir seulement l’effet de l’occasion ? Peu importe, le résultat seul compte.
  Pour fêter son cinquantenaire, l’Orchestre symphonique de Boston a commandé l’année dernière à tout un groupe de compositeurs la composition d’une symphonie. C’est ainsi qu’apparait tout à coup une floraison de symphonies signées de noms comme Strawinsky, Prokofieff, Roussel, Honegger, etc. Hindemith seul est resté fidèle au « Concert ». Signe des temps qu’il ait fallu l’appel de l’Amérique pour provoquer cette production des artistes européens. Mais le chef qui a eu l’initiative de ces commandes, Serge Koussewitzky, le directoire de l’orchestre et le public qui l’ont suivi, ont bien mérité de notre art et l’histoire leur rendra hommage.
  L’œuvre d’Honegger montre une conception originale et neuve de la symphonie. Notre compatriote a accompli sa tâche avec cette probité et cette décision, et aussi cette bonne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0995.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
iiwniiffiiiiiiuiniiiniiiiuiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiHiuiiHiiiuiiiwHniijimNiiiiiiaiiKiani-
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° S. A., BERNE
humeur et cette santé, qui lui sont caractéristiques. Des quatre mouvements habituels de la symphonie il n’a laissé tomber que le Scherzo — notre âge a bien ses jeux mais qui n’ont plus l’esprit du Scherzo. Les trois autres mouvements sont acceptés avec toutes leurs exigences. Sans doute l’allure générale des morceaux est-elle encore peu différenciée et le goût des constructions « tout d’une pièce » reste-t-il prédominant ; néanmoins la vie interne de l’œuvre est indéniable.
  La constitution tonale en dépit des hardiesses de la conduite des voix, des pédales mobiles et des juxtapositions d’accords, reste claire et s’organise autour d’ut majeur. Enfin, on verra de quelle heureuse et originale manière Honegger a résolu le problème du « développement ».
  Le premier mouvement (allegro marcato), après une mesure d’introduction expose le premier thème composé de deux périodes, l’une énergique et volontaire (a), l’autre lyrique et plein de ferveur. Un motif nouveau (c) introduit la période de transition vers le second thème (d) ; la fin de l’exposition, formée de grands accords saccadés fait entendre un bref motif (aux cors) qui ne prendra que tout à l’heure sa forme définitive (e). Ce motif élargi (e) se développe en canon et suscite un contre-sujet (f) dont le déploiement soutient tout le « travail thématique », c’est-à-dire tout ce qu’on a appelé « développement ». L’exposition revient alors mais dans un nouvel ordre : c’est le motif de transition et le second thème qui commencent, suivis du premier thème éclatant, dans un sommet dynamique, encadré des éléments (e et f) du développement. L’élément lyrique (b) du premier thème, répété à plusieurs reprises entrecoupées des accords de la fin de l’exposition, amène la péroraison où le premier thème semble disparaître dans l’éloignement.
  L'adagio débute par une longue mélodie déclamée, procédant par sauts gigantesques, et se déroulant sur une pédale]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0996.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital ÎOO millions
Ké^erveN 32 millions
Toute* opération* «ont traitée* avee le meilleur soin
'iN’ION i>. KVMH ES SDISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

mobile chromatique des basses (on se permet de signaler à l’auditeur la ligne des basses comme un point de repère harmonique capital). Sur la même basse se déroule ensuite une période doucement chantante. Après une période de transition, et une lente et progressive gradation, la première mélodie revient dans toute la puissance des cordes ; et le « lied » suit son ordre habituel et s’achève en s’éteignant.
  Le finale a une allure de ronde dont le principal élément prépare le thème qui la viendra couronner à la fin (g) et qui se détendra dans l’andante pastoral servant de péroraison à l’œuvre.	E. A.
   b
  f 9 £=l 
      -1  
 ----- ---i--- fc-e------  rP--- 
                F                
s j! -qnr m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0997.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KYE1FEL-BEKOUI»
               ao, Rue du .Marché - Passage du Terraillet Téléphone 44-192 GENEVE Cliétj. post. I.
REPRÉSENTANT DES PIANOS Kleinway A Nous
à New-York
S c II i e d ni e y e r
à Stuttgart
.1 u I i u s Fe u r i <■ li
A Leipzig
I* I e y «k I A ( »
à Paris
H K 1, T K - H I <« X U \
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - B URGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION - ACCORDS — RÉPARATIONS

Jean-Sébastien BACH Né à Eisenacli le 21 mars 1685 ; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
èE sixième Concert brandebourgeois, en si bémol, est écrit pour deux altos, deux violes de gambe, un violoncelle et la basse. Cette combinaison ins-15 trumentale, d’un caractère si particulier, maintenant la musique dans les registres graves de l’orchestre, (comme le chœur d’hommes par rapport au chœur mixte) n’était pas moins rare à cette époque que de nos jours et a été sans doute inspirée à Bach par le désir de faire valoir certains artistes du margrave; mais elle lui inspira aussi une musique appropriée. Les deux altos n’ont le caractère de solistes principaux que dans Y adagio et le finale; dans le premier mouvement ils concertent avec le violoncelle et les deux violes de gambe, mais le premier des deux se détache de l’ensemble au moment d’expansion mélodique du motif concertant, qui s’accomplit sur les divers renversements d’un accord de septième.
  Le procédé formel est dans les deux allegro de ce concert tout autre que dans ceux du premier concert. Ces allegro mettent en œuvre une période qui a le caractère d’un tutti et expose complètement un thème fondamental, alternant avec des périodes concertantes qui traitent un autre motif. (On dit bien : « le caractère » d’un tutti, car les périodes en question ne comportent pas plus d’instruments, en fait, que les périodes concertantes; on a cru pouvoir cependant dans notre exécution, renforcer les « dessus » dans ces périodes sans en altérer le sens et pour en faire apparaître plus clairement le caractère).
  Le tutti du premier allegro, c’est-à-dire son thème fondamental est un canon des deux altos, que les autres instruments accompagnent d’une simple batterie de cordes comme dans une sonate d’église de Gabrieli-Bach. Les périodes con-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0998.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I, U rV HIER
7, Bon«l-l*oin( de Plainpalais, 1" étuge
Violons anciens. Alton. Violoncelles. Archet», Etui* Location	t ordes ** 1*1 KA NT KO	Réparations
L’AFRIQUE DU NORD
               à moins de 40 heures de Genève !
                ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
   Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi »	ORAN : chaque Samedi
       ,	»	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                    1"' classe ... francs suisses 230.— environ 2- classe ...	»	170 — »
           3' classe ...	»	90 — >
           4' classe ...	»	50. — »
  Réductions pour groupés
             En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
  J. VÉRON, GRAUER & Gie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
          Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
certantes sont une mise en œuvre abondante et très vivante du motif exposé aussitôt après. Tout le mouvement, dit Spitta, est une image singulière et voilée, qui ne pouvait venir à l’idée que d’un Bach, et qui apparaît doublement singulière si l’on songe qu’il s’agit d’un « Concert ».
  Une merveilleuse mélodie forme le thème de Y adagio. Les deux altos la chantent, en fugato, à réitérées reprises et dans diverses tonalités jusqu’à ce qu’enfin les basses l’entreprennent à leur tour. Le fugato mélodique n'est accompagné que de la basse harmonique à réaliser au cem-balo, doublée assez curieusement d'une broderie du violoncelle. Une tension harmonique extrêmement forte et remarquablement soutenue résulte des rapports des voix solistes entre elles et avec la basse, et donne à tout ce morceau sa plénitude d’expression. Commencé en mi bémol, il avoue à la fin sa vraie tonalité de sol mineur, qui donne une nouvelle fraîcheur au si bémol du finale. Celui-ci est un vigoureux allegro au caractère de gigue, et qui met à rude épreuve la technique des altistes et du violoncelle, — un vrai finale mouvementé sans toutefois rompre avec la couleur particulière établie par le premier mouvement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0999.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                             Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv. Stock pièces détachées
i !»;      El  
  !//nvl       
---            
  L J    ! S 1 
           A   
           kk  
                                RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
    GENÈVE, Place Longemalle, I

CLAUDE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
PRINTEMPS, suite symphonique en deux parties
mier envoi de Rome de Claude Debussy, Printemps, fut composé à la Villa Médicis entre 1886 et 1887, exactement avant la Damoiselle Elue. L’ouvrage qui comprenait alors une partie chorale sans paroles pour voix de femmes, n’eut pas l’agrément de l’institut qui le refusa. Restée dans ses cartons, Debussy remania cette compositon vers 1905, et en fit la version actuelle où toute la musique est confiée à l’orchestre, sans voix mais comportant une importante partie de piano à quatre mains.
  Nous manquons d’indications sur la source d’inspiration de ce Printemps, mais elle pourrait bien être dans l’œuvre picturale de Botticelli. Il forme une suite de deux pièces, dont la première est toute lyrique et contemplative, tandis que la seconde est une danse tantôt passionnée, tantôt rieuse.
  Extrêmement curieuse, d’un abord difficile à cause de son abondance, à la fois très et pas du tout debussyste, cette œuvre est très digne de son auteur par la qualité des idées,, du discours, du lyrisme. Elle témoigne d’autre part, par la surcharge de ses détails et par l’embarras de sa forme, que son auteur n’a pas encore trouvé son style. Elle est toute gonflée d’une sève pas encore canalisée; elle est la substance de Debussy avant qu’il ait trouvé son ordre.
  Ajoutons, qu’en 1926, l’institut, faisant amende honorable, inscrivait au programme d’une de ses séances publiques ce Printemps qu’il avait condamné quarante ans plus tôt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1000.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - DécaliMàge - Costumes bals et soirées
F. «i E. BAEC1IIÆR frères
     4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours de Rive - 5, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84# Rue de Lausanne
«EUTÈVE
®E
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
SOUSCRIPTION
pour la nouvelle période de trois ans
(1932-1935)
     Sur les 880 Sociétaires-Souscnpteurs genevois de la dernière période 49^ seulement ont renouvelé à ce jour leur souscription, pour un montant total de 3i5ao francs, c liiffre auquel s ajoutent 1176 francs de nouvelles souscriptions, faisant un total de 33s()5 francs.
    Ce chiffre est encore insuffisant pour nous permettre d équilibrer notre budget nouveau. Nous nous adressons donc ici aux trop nombreux retardataires et leur disons :
/n voyez
nous de suite votre Bu lletin
    -Au cas où il ne pourrait vous convenir de vous engager pour une nouvelle période de trois années, veuillez nous retourner votre bulletin avec la mention ce pour l exercice ig32-33 seulement ». Tout concours sera accueilli avec reconnaissance.
     Envoyez les Bulletins au Secrétariat, Boulevard du Tkéâtre, 3.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1001.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          POUR SOIRÉES COMPLET SMOKING
           prêt à porter..... . I/O.—
          COMPLET FRACK
          prêt à porter	I 25.-
COMPLET SMOKING
         sur mesure......... 120.-
          GOMPLET FRACK
         sur mesure.......... 150.-
                 Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
Résultat du Plébiscite
ouvert auprès
de MM. les Sociétaires-Souscripteurs
        Bulletins envoyés..... 880
         Bulletins rentrés..... 35o (tous valables)
Liste I.
Nombre de voix
BaCH, J.-S...... Concerto brundebourgeo'ù n° 6................35
Mozart..................E'ine kleine Nacht-mujik (Sérénade) .	33
Rimsky-Korsakoff	Ouverture de La Grande Pâque ruade	3i
Purcell ........ Suite d’airs et de danses....................3o
Hændel......... Concerto qroaao, op. 6, n° 4................27
Wagner................Ouverture du Vaiàaeau Fantôme. ...	20
Bach, J.-S..............Concerto brandeboiugeoia n° 1, en fa . .	25
» ............Concerto brandebourgeoié n° 2, en fa..	24
» ............Concerto brandebourgeoia n° 3, en aol. .	24
Rossini....................Ouverture du Barbier de Séville....	17
Schubert ....... Ouverture de Roaamunde....................16
Bach, J.-S....... Suite n° 2 en ai mineur......................i5
» ...... Suite n° 1 en ul majeur......................14
Beethoven...... Ouverture de Léonore n° 2................11
Trois autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix. Liste II.
Honegger....... Symphonie............................................46
Bloch.......... Hehetia, fresque symphonique..........43
Beethoven...... Symphonie n° 6, Pastorale................41
»	...... Symphonie n° 7, en /a........................5g
Saint-Saëns..... Symphonie n° 3, en///mineur, avec orgue	38]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                        BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
     GENEVE
Beethoven ......  Symphonie n° 3, Eroïca...........    34  
Mozart........     Symphonie en ré majeur, sans menuet 33  
Beethoven ......  Symphonie n° 5, ut mineur........    3i  
Haydn .........     Symphonie n" 10, en ré majeur .... 26  
        ......... Symphonie n° i, en mi bémol......    11  
Berlioz.........                                       6   
                  Liste III.                               
Debussy........   Printemps, suite symphonique......   44  
Wagner........      Prélude et scène finale de Tristan     
                       et Isolde...................... 38  
Ravel.......      Ma Mère l’Oye, pièces enfantines . . 35  
Duras..........   L’Apprenti sorcier.................  ?8  
Falla...........  Danses du Tricorne...............    2 7 
Wagner........    Voyaqe de Siegfried sur le Rhin .... 23  
Marescotti......  Ouverture pour une Comédie.....      22  
Schubert........   Musique de ballet de Rosamunde. . . 18  
Strauss, Joh..... Le Beau Danube bleu, valse........   17  
Bizet, G........   Deuxième suite de Y Artésienne..... 15  
Debussy           Rondes de Printemps..............    i3  
>»                Chiidren s Corner, suite............ i3  
      Huit autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix.      
Le programme du concert du 3o mars offert à MM.        les 
Sociétaires-Sousc ripteurs comprendra donc l’œuvre qui a   
obtenu le plus de voix dans chaque catégorie, soit :       
Liste I: Concerto brandebourgeois n° 6 de J.-S. Bach.      
Liste II: Symphonie d’Arthur Honegger.
Liste III: Printemps, suite symphonique, de Debussy.
  MM. Henri Gandillon et H. Rotschy, sociétaires, ont complaisamment fonctionné comme scrutateurs et ont signé le procès - verbal de dépouillement.
                           Genève le 23 mars]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^AVJEAU
PARIS
SÂVTIER & JAEGEM
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GKNÈVK - Rue Crotx-d Or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de. Genève
     j\Iédicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. ÿ.jfl le flacon
»etil remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicules]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>