<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique (série B) 
            <date when='19311105'>05/11/1931</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0454.tif'/>
        <date when='19311105'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Deuxième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi j novembre i())i, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(D euxième de l’Abonnement - Série B) Soliste Ai. Lionel FERIIS, altiste
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE en nu bémol (nu 1 de B. et H.) Haydn
        a)	Adagio. - Allegro con spirito.
        b)	Andante.
       c)	Menuetto.
        3) Allegro con spirito
2.	CONCERT BRAN DEBOURGEOIS n° 6,
       en di bémol, pour deux altos, deux violes de
gambe, violoncelle et basse............... J.-S. Bach
 a) Allegro - /?) Adagio ma non troppo - r) Allegro.
        Allod soit : MM. Lionel TERTIS et H. Sougné.
        Vloleé de gambe : MM. Honegger et Chaïkin.
         Violoncelle âolo •’ M. A. de Sanctis
3.	HAROLD EN ITALIE, symphonie pour
orchestre et alto principal................ H . Berlioz
        a)	Harold aux montagnes (Scène 3e mélancolie, 3e bonheur et de joie).
        b)	Marche des Pèlerins chantant la prière du soir.
       c)	Sérénade d’un montagnard des Abruzzes à sa maîtresse.
 3) Orgie de brigands (Souvenir 3ed àccne,sprécédent e/i).
          Alto Mo : M. Lionel TERTIS.
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
           Isea porte*' seront rigoureusement fermées pendant l'exécution de*) morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0455.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse Autriche) le i'r avril 1732, mort à Vienne le 51 mai 1809
SYMPHONIE en mi bémol
la fin de cet hiver on célébrera le deux centième anniversaire de la naissance de Joseph Haydn, venu au monde dans une pauvre bourgade de la ‘ Basse-Autriche dans la nuit du 31 mars au Ier avril 1732. Il n’est pas certain que tout le monde, et même pas tous les amateurs de musique, soient persuadés de l’importance de cette date. Il en est bien d’entre ceux qui, dans leur prime jeunesse, ont appris à jouer du piano, qui ne font guère de différence entre Clementi, Czerny, Haydn ou Kuh-lau, dès longtemps rélégués avec les jouets et les livres d'école parmi les souvenirs d’enfance.
  Haydn fut un très grand artiste et non pas un auteur de musique destinée à amuser les enfants. C est même ceux-ci que cette musique amuse le moins. Ils apprennent à la connaître sous la forme d’un manuel d’enseignement et se sentent quittes s’ils réussissent, le jour de leur leçon, à force de travail ou favorisés par une chance providentielle, à jouer en mesure et avec le doigté prescrit, le fragment de sonate dont l’étude leur a été imposée. Si tout va bien, on sera bientôt admis à laisser les sonates de Haydn, ce que les jeunes gens considèrent comme une étape franchie dans le développement de leur personnalité au même titre que, dans un autre domaine, la promotion du Collège au Gymnase. Et si, à ce moment-là, leur goût musical s’est éveillé, c’est le plus souvent Beethoven qui sera leur auteur préféré. La jeunesse aime les émotions fortes et une certaine profondeur pathétique.
  Peut-être, en effet, est-il nécessaire d’avoir atteint un certain âge et acquis de l’expérience pour goûter la simplicité. Les jeunes gens n’ont pas cette fraîcheur du coeur çt de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0456.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
               e*t en pleine
le tricot
                pour le 111011(14* la ville, le sport
e*t élégant con l*o risible |» ratique
la femme* inoilerne
                      s'adresse à la maison spécialise
 '}
lü
 J 11
M
 iTl’l
 II
l^ading House ïor Radies Knitted wear
bonneterie fine	ImPliPWP
vêtements de sport
trieot haute eouture O.ruedn Wont-BIaiM*
la sensibilité qu il faut avoir pour goûter un art simple. Cet art leur paraît de l’enfantillage.
  Et puis, la manière de Haydn d’être un très grand artiste n’est pas de celles qui tout d’abord sautent aux yeux de ceux qui n’ont pas encore appris à voir et admirer les délicatesses d’un beau style, ni à distinguer les nuances d’une expression qui jamais ne s’enfle jusqu’à de gros effets. Il faut bien le dire, il n’y a dans la personnalité de Haydn aucune profondeur. Il avait des pensées simples et peu ou point de passions. L’amour de son art, qu’il exerça avec une remarquable conscience, l’amour de Dieu et du prochain : voilà, je pense, quel était son horizon métaphysique et moral. Mais il y avait en lui, alliée à une réelle naïveté, une faculté étonnante de recevoir de la vie, du monde dans lequel il vit, des impressions toujours fraîches et de créer à son tour une musique toujours nouvelle et fraîche comme ces impressions et toujours la même comme elles. Sa naïveté favorisait cette création ingénue. Il ne cherchait pas bien loin son inspiration; il la trouvait dans la sphère de ses idées et de ses sentiments peu profonds et peu étendus, mais si naturels et si authentiquement humains. Le simple fait de vivre n’est-il pas une source de joies et d’inspirations inépuisables pour un artiste ? On ne se lasse pas d’admirer jour après jour de nouvelles fleurs éclore sur un même rosier. Et cette ferveur qu’il mit jusqu’en ses derniers jours à écrire de la musique a préservé celle-ci de jamais paraître superficielle, si simple qu’elle pût être, et lui communiquait une flamme qui ne s’est pas éteinte.
  Pourtant Haydn n'eût pas été un si grand artiste s’il se fût abandonné à la fécondité de son génie. Une œuvre d’art est une œuvre inspirée, mais c’est aussi une œuvre composée, une œuvre faite. Or la facture des compositions de Haydn témoigne non seulement d’une grande adresse acquise par un travail patient et l’étude attentive des maîtres de son temps y compris Mozart, de 23 ans plus jeune que lui]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0457.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
Hiuiiiiiiiiiiimiiiiiiiiim
        Apex American Bosch
Ces appareils rai lient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER «t C" s. A., BERNE
I
mais d’un goût fin de l’écriture malgré la saveur souvent rustique de l’invention, et d’un admirable sens des proportions.
  Dans son cadre, et dans la limite des idées exprimées, la Symphonie en mi bémol est aussi parfaite que les plus belles des symphonies classiques. Le premier et le dernier mouvement, entre autres, sont des merveilles d’invention et de composition; invention à la fois spontanée et justement parcimonieuse, qui consiste principalement dans l’utilisation, la mise en œuvre ingénieuse, imprévue, toujours charmante des idées exposées. Haydn pratique cet art avec un naturel, une vivacité qui, pas une seule fois, ne font sentir le travail. On peut dire qu’il n’y a pas une seule mesure vide ou languissante. Tout y est vivant et l’esprit est continuellement tenu en éveil par les surprises d’une composition dont la formule semble se renouveler sans cesse.
  Haydn écrivit cette symphonie à Londres, en 1795, lors de son second voyage en Angleterre. Il n’a plus écrit dé symphonies après cette année-là; l’occasion ne s’en présenta plus. Pendant les années qui suivirent, il fut absorbé par la composition de ses deux grands oratorios : La Création et Les Saisons-, et il a écrit encore quelques œuvres de musique religieuse et des quatuors. Agé, fatigué par une vie de labeur constant, il approchait du terme de sa carrière de compositeur, bien qu’il vécut encore jusqu’en 1809. Beethoven, en 1795, commençait à faire parler de lui. Et en 1803, six ans avant la mort de Haydn, il composait la Symphonie héroïque qui marque définitivement la rupture avec le passé et l’avènement d’une forme d’art nouvelle.
                                      Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchdtel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital KHI million* ItéNcrveN !t‘2 millions
Toutes opérations mont traitées avec le meilleur soin
MO>i>i ItVMHTA Sll SSL*
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE OUCOMMERCE

JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
e sixième Concert brandebourgeois, en si bémol, est écrit pour deux altos, deux violes de gambe, un violoncelle et la basse. Cette combinaison instrumentale, d’un caractère si particulier, maintenant la musique dans les registres graves de l’orchestre, (comme le chœur d’hommes par rapport au chœur mixte) n’était pas moins rare à cette époque que de nos jours et a été sans doute inspirée à Bach par le désir de faire valoir certains artistes du margrave; mais elle lui inspira aussi une musique appropriée. Les deux altos n’ont le caractère de solistes principaux que dans Y adagio et le finale; dans le premier mouvement ils concertent avec le violoncelle et les deux violes de gambe, mais le premier des deux se détache de l’ensemble au moment d’expansion mélodique du motif concertant, qui s’accomplit sur les divers renversements d’un accord de septième.
  Le procédé formel est dans les deux allegro de ce concert tout autre que dans ceux du premier concert. Ces allegro mettent en œuvre une période qui a le caractère d'un tutti et expose complètement un thème fondamental, alternant avec des périodes concertantes qui traitent un autre motif. (On dit bien : « le caractère » d’un tutti, car les périodes en question ne comportent pas plus d’instruments, en fait, que les périodes concertantes; on a cru pouvoir cependant dans notre exécution, renforcer les « dessus » dans ces périodes sans en altérer le sens et pour en faire apparaître plus clairement le caractère).
  Le tutti du premier allegro, c’est-à-dire son thème fondamental est un canon des deux altos, que les autres instruments accompagnent d’une simple batterie de cordes comme dans une sonate d’église de Gabrieli-Bach. Les périodes con-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KMEIFKL BÜKOU»
20, Rue du _M.arclié - Passage du Terraillet
Téléphone 44'*9* GENÈVE Chèij. post. I. 2i5cj
REPRESENTANT DES PIANOS
Mteiiiway A S»mm
à New-York
S ch i ed m eye r
à Stuttgart
JnliuM Feurioli
à Leipzig
Pleyel A Co
à Paris
U E LTE'NIGNO\
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
              certantes sont une mise en œuvre abondante et très vivante du motif exposé aussitôt après. Tout le mouvement, dit Spitta, est une image singulière et voilée, qui ne pouvait venir à l’idée que d’un Bach, et qui apparaît doublement singulière si l’on songe qu’il s’agit d’un « Concert ».
               Une merveilleuse mélodie forme le thème de \ adagio. Les deux altos la chantent, en fugato, à réitérées reprises ■ et dans diverses tonalités jusqu’à ce qu’enfin les basses l’entreprennent à leur tour. Le fugato mélodique n’est accompagné que de la basse harmonique à réaliser au cem-balo, doublée assez curieusement d’une broderie du violoncelle. Une tension harmonique extrêmement forte et remarquablement soutenue résulte des rapports des voix solistes entre elles et avec la basse, et donne à tout ce morceau sa plénitude d’expression. Commencé en mi bémol, il avoue à la fin sa vraie tonalité de sol mineur, qui donne une nouvelle fraîcheur au si bémol du finale. Celui-ci est un vigoureux allegro au caractère de gigue, et qui met à rude épreuve la technique des altistes et du violoncelle, — un vrai finale mouvementé sans toutefois rompre avec la couleur particulière établie par le premier mouvement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLOVS
li M\<- luthier
Nouvelle adresse
7. Kond-Point do l*lain palais, 7
              1er étage - Téléphone ^ / .7 i ^
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER chaque Mardi, Jeudi. Samedi et Dimanche »	.	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     >	»	ORAN : chaque Samedi
     »	•	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                1" classe . . . francs suisses 230 — environ 2' classe ...	>	170.— »
        3' classe ...	»	90— »
         4‘ classe ...	»	50.— »
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et I Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & C» • 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la C1® Gle Transatlantique
HECTOR BERLIOZ
Ne à la Côte Saint-André (Isère) en 1803, mort à Paris en 1869.
HAROLD EN IL ALI E
aganini, qui possédait un alto magnifique et désirait en jouer, vint demander à Berlioz d’écrire à son intention un morceau d’importance pour cet instrument : Berlioz, craignant de ne pas le satisfaire, avait grand envie de se récuser, mais, sur les instances de Paganini, il finit par s’engager à lui fournir un solo qui devait tout d’abord exprimer les Derniers instants de Marie Stuart. Ce sujet fut abandonné, mais non le travail en lui-même, et Berlioz se mit à l’œuvre pour contenter l’illustre virtuose. Il lui déplaisait cependant de produire un morceau vulgaire, orné de difficultés diaboliques; alors, il s’avisa de combiner le solo avec l’orchestre, sans rien enlever de son indépendance à la masse instrumentale, et, ce plan lui paraissant neuf, il s’éprit bientôt d’une œuvre commencée à contre-cœur. Il se proposa de composer pour l’orchestre une suite de tableaux dans lesquels l'alto interviendrait comme un personnage actif; il voulait faire de cet instrument — en le plaçant au milieu des poétiques sou venirs que lui avaient laissés ses pérégrinations dans les Abruzzes — une sorte de rêveur mélancolique dans le genre du Childe Harold de Byron. De là le titre de la symphonie, Harold en Italie, dans laquelle la mélodie principale, exposée tout d’abord par l'alto, devait se superposer aux autres chants de l’orchestre, avec lesquels elle contrasterait par son mouvement et son caractère, sans en rompre le développement.
      Berlioz a montré dans toute cette symphonie sa richesse d’imagination habituelle et cette admirable entente des sonorités de l’orchestre, qui était chez lui don de nature. Jamais, peut-être, il ne poussa plus loin cette minutieuse recherche
U-:----------------------]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0461.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿R AVI T Al LLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv. Stock pièces détachables
                                RÉPARATIONS SOIGNÉES • TOUTES FOURNITURES
SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
     ACCIDENTS • VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES ■ CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

des timbres les plus variés, des contrastes inattendus, des plus curieuses surprises pour l’oreille, si loin même qu'il tombe parfois dans l’excès.
  Le premier morceau : Harold aux montagnes, scène de mélancolie, de bonheur et de joie, renferme d’abord une jolie phrase de l’alto, accompagnée de simples arpèges de harpe et de doux soupirs de la clarinette. L’alto, uni aux instruments de bois, chante ensuite une mélodie expressive sous laquelle crépitent et grondent tous les instruments de l’orchestre : l’effet de cet ensemble est saisissant; puis, un chant gracieux lui succède, exposé d’abord par l’alto, mais dont le développement orchestral, si habilement prolongé qu'il soit, ne va pas sans lourdeurs et sans répétitions. La Marche des pèlerins chantant la prière du soir forme une page absolument délicieuse et dont la couleur rêveuse et poétique doit séduire, inévitablement, tout auditoire non prévenu. Il se dégage un charme égal de la ti'oisième partie: Sérénade d’un montagnard des Abruzzes à sa maîtresse. Autant le début et le milieu de ce morceau charment l’oreille par leur inspiration gracieuse, avec ce beau chant du cor anglais, soutenu d’un hautbois, qui se marie au thème original de Y adagio repris par l’alto, autant la fin de ce tableau champêtre, un long perdendosi de la mélodie, joué par un soliste sur une tenue prolongée de la flûte et une batterie persistante des altos divisés, emporte l’esprit dans une douce et lointaine rêverie. Le quatrième morceau représente une Orgie de brigands, entremêlée de souvenirs des scènes précédentes. C’est une composition- énergique, passionnée, remplie de tumulte et de sonorités étranges; mais on ne saurait, avec la meilleure volonté du monde, distinguer tout ce que voyait l’auteur « dans cette furibonde orgie »... Malgré tout, cette œuvre si compliquée et si difficile produit toujours une excellente impression sur le public, abstraction faite du dernier morceau dont les éclats fulgurants effrayaient à l’origine et font sourire aujourd’hui plus d'un auditeur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0462.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décat'iMaqe - Co.tlumed bala et doiréej
F.«t E. ICAHCIIIÆR frères
     -(, Tour-de-l’Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 5, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette \y, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lel’ort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 7 novembre îçji, à 20 heures et demie
im Concert de l'abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   Soliste : M.. tRANZ, ténor, de 1 Opéra
    C’est la première fois que nous entendrons en Suisse Romande le grand artiste dont la carrière à l’Opéra de Paris n’a été qu’une longue suite de triomphes. Il n’y a guère d’ouvrages qu’il n’ait interprétés, chaque œuvre étant pour lui une occasion nouvelle d’atteindre le sommet de son art. Franz est le seul ténor qui ait chanté l’œuvre entier de Wagner, sauf Rienzi, et Siegfried Wagner qui professait pour lui une vive admiration lui fit, avant la guerre déjà, des propositions pour Bayreuth, propositions qui ne purent malheureusement être réalisées. Mais ses nombreuses saisons à Londres (Covent Garden), Italie, Bruxelles, Amérique latine, etc., portèrent au loin la renommée de M. Franz, tandis que les concerts symphoniques auxquels il a fréquemment participé lui ont permis de prouver une méthode aussi sûre à l’estrade qu’à la scène.
1	. Ouverture pour Faust................... i
2.	Récit du Graal, de Lohengrin . . . ......... Wagner
3.	Récit et mort de Siegfried............... i
4.	Faust-Symphonie, avec chœur d’hommes et
ténor solo........................... LidZU*
Location chez VÉRON, GRAUER & C“, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0463.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
/Hardi novembre 1931, à 20 heures et demie
3mt Concert de Abonnement
(série: b)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   Soliste ; M. Ed mon d APPIA , violonmste
    Originaire de Neuchâtel, E. Appia commença ses études au Conservatoire de Genève, puis travailla pendant quatre <ins à Paris avec Lucien Capet. Après deux années passées à Bruxelles, où il fut disciple de César Thomson et Marchot, obtenant au Conservatoire un premier prix avec la plus grande distinction, E. Appia revint à Genève occuper le poste de premier violon-solo au Grand Théâtre. De nombreux concerts en Suisse et à l’étranger mirent en valeur ses belles qualités d’interprète et firent connaître ses efforts pour enrichir le répertoire d’œuvres oubliées ou méconnues ainsi que d’œuvres significatives de la pensée musicale contemporaine. Le Conservatoire de Lausanne a récemment choisi iM. Appia pour lui confier la direction des classes supérieures et de virtuosité de violon.
3.
4-
5.
Concerto brandebourgeois n” 3, en aol	J.-S. Bach
Concerto pour violon et orchestre..........Leclair’
Suite de Pelléas et Mélisande................Fauré
Divertissement pour violon et orchestre	R. Bernard
Danses rythmiques..................................Jaques-Dalcroze
Location chez VKRON, GRAUER & C*', rue du Rhône, 27.!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0464.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
DUNIONT
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE

Orckestre Je la Suisse R
SAISON 193l-1932
omande
Premier chef d orchestre : AI. Ernest ANSERMET
Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET
                  CHEFS DE PUPITRES.
Ier violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de
                       Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo MI,e Maggy BREITTMAYER, professeur au Conservatoire de Genève.
ier second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo....... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de
                       Monte-Carlo.
ier violoncelle solo . . A. de SANCTIS , ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1re contrebasse solo • H. FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1ra flûte solo....... Marcel WELSCH , ier prix du Conservatoire
                          de Paris.
ier haubois solo .... P. DENNES, 1 ®r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo .... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ire clarinette solo.. . HOOGSTOËL, ier prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, 1er prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de
                           Bruxelles.
ier cor solo........ Arthur BÔHLER, ex-ier cor solo du Schweiz.
                        Rundfunkorchester de Zurich.
ire trompette solo. . . F. BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier troinbonne solo . . L. DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier ...... R. MORIN, ex-1er timbalier de l’Opéra de Nice
                         et du Casino d’Evian.
ire harpe.......... Mn” BARRIERA-de SANCTIS. ier prix d’excellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0465.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<5aveau
PARIS
SAUTIll A. JAEGER
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
    Pianos a Queue PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     j\î édicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. ■ÿ.jfl le f façon
seul remède eflicace contre la ckute des ckeveux et pellicules Impi'imé par P.-K. (»ri v<“i	(«enève
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0466.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
                                             MAGIC NOTCS
  Remporte le I" prix du Disque i» Paris avec «es merveilleux enregistrements
Ses grands chefs cl orchestre
Ernest ANSERMET, Oreli. rte la Suisse Romande, üeiièïe. Volkmar 4X DKE.K, Orchestre rte 1» Tonlialle de Zurich. Félix W EIXG A K'I'NKB. Orchestre Symphonique rte Hâle. Willem NEXOEIiBEKG. Orcli. Concertgelmuw, d’Amsterdam. Itruno WALTEK, Rerliner Staatskapelle.
Philippe (JAI'KERT. Orchestre du (Conservatoire rte Paris. W. STRARAM et l’Orchestre Straram rte Paris.
Franz von H<ESSEIX et l’Orchestre «lu Théâtre rte Hayreutli.
                  Ses instrumentistes célèbres
                 Igor STRAWIXSIiY, piano, compositeur. Joseph SZIGETI, violoniste.
                  Lionel TERTIS. altiste.
                 Walter GIESEKINU. pianiste.
                 Zino FRANCESCATTI. violoniste. fJaspar CASSADO. violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 FRANZ, ténor.
                A.-M. OUGLIELMETTI. cantatrice.
                    4>. THII.L. ténor.
                  Alex. KIPXIS, basse.
Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. Ses appareils rte gramo et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité d«*s enregistrements wagnériens a Hayreutli
           EX VEXTE PARTOUT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0467.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
gramos
disques
columbia
agent régional :
à jiipiter
49 rue il u rhô ne
                            dépositaire de toutes les
Disques d actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques cl9Actualité
LX 41-42 Concerto Brandebourgeois n° 6, de J.-S. Bach, par le British Symphony Orchestra, Direction Sir Henry Wood.
Quelques remarquable*) enregistrements àe .11. Lionel 1ERT1S :
L 2^64  PaHSiU'il^lia (Hændel) pour violon et alto, avec A. Samons 
L 2 213 Sonat e en fa majeur (Hændel).                             
L 2172  Tlième et Variations (Beethoven).                          
D 1647  Adagio (J.-S. Bach).                                       
        I>ll but die Klih (Schubert).                              
D 1562  Naeht nud Tranme (Schubert).                               
        Après 1111 rêve (Fauré).                                   
Enregistrements Je . 11. FRANZ, Je i Opéra Je Paris :
LF 23 lies Maîtres Chanteurs (Wagner), Chant de Walter.
La Fille de Koland (Rabaud), Chanson des Epées.
LF 45 Siegfried (Wagner), Chant de la Forge.
LFX 3g Loliengrin (Wagner), Récit du Graal, chanté par Georges Thill, ténor, de 1 Opéra.
Nouveautés :
LFX 179-181 la Symphonie de Psaumes (I. Strawinsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinsky.
LFX 185 Alborado del lîraxioNo (Ravel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX 144-145 Elue kleine NachtmiiMik, de iMozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno alter.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0468.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I Les instruments «His Master’s Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. ]Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des dis-«ques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une dé-r monstration, sans aucun engagement j pour vous, vous en donnera la preuve.
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert, Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités* surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.!
MasfersYïûce
En vente dans les magasins spéciaux
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>