<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19320123'>23/01/1932</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0804.tif'/>
        <date when='19320123'/>
        <name key='Milán, Luis de' type='person' role='cmp'>Milán, Luis de</name>
        <name key='Sanz, Gaspar' type='person' role='cmp'>Sanz, Gaspar</name>
        <name key='Chilesotti, Oscar' type='person' role='cmp'>Chilesotti, Oscar</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Weiss, Silvius Leopold' type='person' role='cmp'>Weiss, Silvius Leopold</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Sor, Fernando' type='person' role='cmp'>Sor, Fernando</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Tárrega, Francisco' type='person' role='cmp'>Tárrega, Francisco</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Turina, Joaquín' type='person' role='cmp'>Turina, Joaquín</name>
        <name key='Ponce, Manuel María' type='person' role='cmp'>Ponce, Manuel María</name>
        <name key='Albéniz, Isaac' type='person' role='cmp'>Albéniz, Isaac</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
       Samedi y3 janvier igSu, à 20 heures et demie
 K --
UNIQUE RÉCITAL
A mirés SI^OVIA
          au profit «le la Caisse «le KetMMirs «le 1' Assoeiution «les Artistes niiisi«*i«Mis «l«‘ Cüenève
                       xh
               BUREAU DE CONCERTS VICTOR ANDRÉOSSI - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0805.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rogramme
   I
a)	DEUX PAVANES........................... *LuU Milan
                                                                            1535
b)	DEUX PIÈCES.............................. *(iajpar Sanz
      Extraite® de Laberinto,\ ï ngenioMM	, a
c)	DEUX PIÈCES.............................. *Cb'dcéoUi
          1	irees d un Codex du xvie siècle et transcrites en notation moderne
()) PREAMBULE El GAVOTTE............... *Aleadandro Scarlntlt
  Tirés d’un manuscrit du Conservatoire de Naples	1659-1725
e)	GIGUE ...................................... *Sx/Li>iu<> L. lï’e'uw
                                                                                1686-1 ybo
f)	FUGUE ET GAVOTTE.......................J.-S. Bach
Composées pour le luth
II
a)	THÈME VARIÉ...............
b)	ROMANZA ET ALLEGRO....
Composés pour la guitare
c)	ÉTUDE........................
III
a)	HOMMAGE A DEBUSSY................... .Manuel de Falla
b)	FANDANGUILLO (dédié à Ségovia)........... Joaquin Turina
c)	ANDANTE ET ALLEGRO de la Sonatina Hiapana
 (dédiée à Segovia)........................... *Æanuel Ponce
d)	DANZA (dédiée à Segovia).................... Torroba
c)	SEVILLANA................................. Albentz
 Sor
1778-i859
* Paganini
 1782- 1
Tarrega
         * Piecea donnéea en première audition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0806.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Luis MILAN, « vihueliste » de la cour du vice-roi de Valence, est le premier artiste de ce genre dont les compositions nous aient été conservées et présentent un intérêt musical décidé. Né dans les dernières années du XVe siècle ou au début du XVIe, il occupa, à la cour de son protecteur, une situation en vue qu’il devait autant à la perfection' de son jeu qu’à la noblesse et à l’originalité de ses œuvres. La seule d’entre ces dernières qui ait été publiée est un recueil de pièces de luth intitulé El maestro, qui doit avoir été imprimé en Italie et qui porte la date de 1535.
    Gaspar SANZ, l’un des plus éminents représentants de l’école espagnole de la guitare, est né dans l’Aragon, au cours du XVII1' siècle, et mort à Madrid en 1710. Le traité qu’il a publié en 1674 et qui est intitulé Instruction de musica sobre la guitarra espanolu, est considéré comme l’un des plus importants de cette époque. L’on y trouve toute l'œuvre musicale de Gaspar Sanz : airs de cour et chansons variées, où se manifeste l’influence du folk-lore espagnol.
    Alessandro SCARLATTI (1659-1725), brillant représentant de l’école napolitaine qu’il faut se garder de confondre avec son fils IDomenico, le fameux claveciniste, a laissé d’importantes œuvres dramatiques et religieuses, ainsi qu’un certain nombre de pièces instrumentales dont la plupart sont demeurées inédites.
    Sylvius L. WEISS, le dernier en date des grands luthistes allemands, naquit en 1686 et mourut en 1750. Après avoir accompagné le prince Sobiesky à Rome où il séjourna assez longtemps, il se fixa
pendant quelques années à Breslau et fut appelé en qualité d’artiste << de la chambre » à la cour de Dresde où il vécut jusqu’à la fin de ses jours, entouré de la respectueuse admiration du public. Artiste d’un rare mérite, il jouissait d’une réputation européenne qu’il ne devait pas seulement à son étonnante virtuosité. Il était aussi, en effet, un auteur fécond et original que Jean-Sébastien Bach appréciait à sa juste valeur, puisque le vieux canto.r, qui fut s«n contemporain absolu, ne dédaigna pas d’improviser à plusieurs reprises, avec lui, lors de ses séjours à Dresde.
    Les deux pièces d’auteur inconnu qui figurent sous le n" I (c) du programme sont tirées d’un Codex manuscrit datant du XVI1' siècle, qui a été publié, il y a une quarantaine d’années, par Oscar Chilesotti, sous ce titre : Da un Codice Lauten-Buch del Cinquecento.
    Fernando SOR (1778-1839) étudia la musique au couvent de Montserrat, en Catalogne, et ne tarda pas à se vouer à la guitare •font il a été l’un des maîtres les plus brillants et qu’il a tirée de la médiocrité en laquelle cet instrument avait vécu dès la fin du XVIIIe siècle, après avoir connu une période de grand éclat. L’œuvre qu’il a laissée est considérable, autant par le nombre que par sa valeur proprement musicale. Elle inaugure une ère nouvelle dans l’histoire de la guitare qu’elle est la première à appeler à un jeu polyphonique et dont elle fait valoir les multiples ressources.
    Niccolo PAGANIN1 (1782-1840) ne fut pas qu’un violoniste à la virtuosité transcendante. Il appartient aussi à l’histoire de la gui-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0807.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tare par les compositions, fort nombreuses, qu'il a écrites pour cet instrument dont il jouait en artiste consommé. Ces oeuvres demeurées inédites n’ont attiré que tout récemment l’attention des historiens et des musiciens.
*
* *
    Francisco TARREGA (1854-1909) fit ses études au Conserva toire de Madrid et reçut, très jeune encore, les leçons d’un guitariste aveugle qui l’initia au jeu de l’instrument sur lequel il allait s’illustrer. Virtuose accompli qui se fit applaudir dans toute l’Europe, il a beaucoup écrit pour la guitare qui lui doit sa définitive renaissance. Et l’on a pu dire que son œuvre renferme « la quintessence de l’esprit de cet instrument ».
*
* *
    Manuel da FALLA, né en 1876 à Cadix, est un des plus brillants représentants de la jeune école espagnole. L’œuvre qui figure sous son nom au programme d’aujourd’hui est extraite d'un recueil de pièces parues, peu après la mort de Debussy, en hommage à la mémoire du grand musicien français.
    Joaquin TURINA, né en 1882, à Séville, fit ses premières études en Espagne et alla les compléter à la Schola cantorum de Paris, où il fut l’élève de Vincent d’Indy. Revenu dans son pays natal, il contribua, aux côtés de Manuel da Falla, au mouvement de renaissance dont la musique espagnole donne aujourd’hui le spectacle.
    Manuel PONCE, né à Mexico, a professé l’harmonie et le piano au Conservatoire de cette ville, avant de venir se fixer, il y a une dizaine d’années, à Paris, où il réside présentement. Compositeur au solide savoir, il a écrit plusieurs opéras et des pièces de musique de chambre et d’orchestre qui ont été jouées avec succès à Berlin, en Espagne et en Amérique.
    Federico M. TORROBA, qui appartient à la jeune génération des musiciens espagnols, a donné déjà plusieurs ouvrages de théâtre (zarzuelas) qui ont obtenu un très vif succès, ainsi que des œuvres orchestrales d’une réelle valeur, qui furent révélées au public madri lène par le chef d’orchestre Arbos.
    Isaac ALBENIZ (1860-1909), un des membres les plus marquants de la jeune école andalouse, a laissé de nombreux ouvrages dramatiques, ainsi qu’une foule de pièces de piano, très hautes en couleur, où se perçoivent, vivement marqués, l’influence de la chanson populaire et le souvenir des rythmes de danses propres à l'Espagne.	Al. M.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0808.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Iii:s
«‘iiregidtréN |*ar
André* SI^OVIA
        Sonatine en la majeur : Allegro (Torroba) Courante (Bach)
         Fandanguillo ( l'orroba)
        Preludio (Torroba)
         Thème varié (.V>/-)
        Gavotte ( Bach)
        Fandanguillo (Turina)
        Etude de Trémolo (l'arrega)
        Prélude et Allemande (Bach)
        Fugue (Bach)
        Folies d’Espagne (Ponce)
         Suite en la majeur (L. IT'ci.i.i)
ïfis MasfersVbice
moiiI en vente cliex
LAITIER d JA üliiKK
FUMTEltIF. 12]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>