<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19311128'>28/11/1931</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0555.tif'/>
        <date when='19311128'/>
        <name key='Merulo, Claudio' type='person' role='cmp'>Merulo, Claudio</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire
AUDITION
                 DE
MUSIQUE RELIGIEUSE
       28 NOVEMBRE 1931
PROGKAMME
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0556.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^	Le TRENTHRA anthracite de synthèse	^
 ‘ chauffe autant que les meilleurs anthracites revient moins cher
     avec ce nouveau combustible
                         Jamais de pierres Jamais de poussier Jamais de mâchefer
 Pour tous les appareils de chauffage
          CH- BOSSON - charbons
                          Boul. St-Georges, 22 - tel. 53.273
CELOTEX
    meilleure ISOLATION pour l’installation de studios Isolation contre le bruit, le froid et la chaleur 7 Application simple par panneaux
   MARTIN FRÈRES, Rue Carieret, 6, Genève
Entreprise Générale du Bâtiment
            Béton armé - Maçonnerie - Gypserie et Peinture
      JT. RIONDEL
                         Successeur de RIONDEL Frères
 Rue de l’Arquebuse, 16	Jë/~	Jéy	<GrKJÊCVE
                                  Téléphone 41.889
 Poissons du Liae » JWar*ée - Coquillages - Volailles
 Madame ROBERT
            20, Rue de Cornavin, 20 Halle de l’île	Marché de Plainpalais
           LIVRAISONS A DOMICILE
                                           Téléphone 25.4-23
SALLE DU CONSERVATOIRE — GENÈVE
SAMEDI 28 NOVEMBRE 1931, à 20 h. 30
Audition de
Musique Religieuse
au bénéfice de la RESTAURATION de l'EGLISE DU SACRÉ-CŒUR donnée par les Chapelles du Sacré-Cœur et St-Paul avec le gracieux
concours de
Mme R. B. PI NGEON-FAUCHÈRE, <So(iste de /'Orchestre ‘Romand E. KARLEN-DURET	. . CProfesseur au Conservatoire
Mlle M. GIOVANNA .... QJ(aîlre de Chaoelte, ‘Taal MM. W. MONT1LLET .... Org. de Si*/Joseph,prof, au 6.
Ch. DEN1ZOT.....Soliste de /'Orchestre ‘Romand
Al ex.KUNZ .....Œrofesseur au Conservatoire
Ed. G1ROD......Organiste au cfacré=Cœar
PROGRAMME
I.	Te Deum.......Plain-Chant Grégorien.
II.	Messe de l’Epiphanie.
    Introït	Offertoire
    Alléluia	Communion
      Chapelle du Sacré-Cœur, H l’Orgue, M. Ed. Girod.
III.	a) Crucifixus	Claudio Mérullo.
 b)	Amen........
             Credo . in dominicis die bus
     c)	Toccata per l’elevazione. . .	Erescobaldi.
      M. William Montillet.
IV.	O vos omnes.......Viltoria.
    Diaes Sanctificatus.....Palestrina.
      Chapelles du Sacré Cœur et Saint Paul
V.	Quam Dilecta , ......J. Ph. Rameau.
1er Soprano : Mme R. B. Pingeon ; 2me Soprano : Mme Karlen-Duret ; Ténor: M. Ch. Denizot; Baryton: M. fllex. Kunz, à l’orgue, Mlle M. Giovanna et les Chapelles du Sacré-Cœur et Saint Paul.
    sous la direction : A.«p. JVLRHESCOTTI
             Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux
Prix des Places : 5. — 3.— et 2.— frs. (Droits en sus) Location : SRUT1ER & JflEGER, Fusterie, 12, et au Conservatoire
1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0557.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿\l
Pompes Funèbres Catholiques
A. MURITH S. A.
16, Rue des Chaudronniers - Téléphone 50.288
Service permanent
Convois de toutes classes - Automobiles funéraires
Couronnes Mortuaires
CENTRAL-DEUIL, Boulevard James-Fazy, 16
      N.-B. Seul bureau autorisé par MM. les Curés de Genève à régler au point de vue religieux les ensevelissements catholiques romains.
TEINTURERIE FRAISSE & Cie
 — GENÈVE —
Magasins: 7, Rue de Rive,	Téléphone 51.937
     9, Quai des Bergues,	» 24.735
       11,	Boulevard du Pont«d’Arve,	» 41.739
Usine et Magasins : 53, Saint-dean,	» 23.595
SPÉCIALITÉS :
ARTICLES DE LUXE - NETTOYAGE DE FOURRURES
Teinture à l’échantillon (couleur mode) NETTOYAGE A SEC pour tous vêtements de Messieurs
- - Noir deuil en douze heures sans rien découdre Maison de premier ordre
Deville
JVIême maison flüEC, rue Céard, 14 Cumulus Eau chaude
PALESTRINA
  Avec le XVIe siècle s’accomplit et se termina l’évolution du style vocal « a capella » ; des maîtres, tels que Paleatrina et Vitioria, se servant pour les fins expressives les plus hautes de la langue musicale qui s’était élaborée au cours des siècles, réalisèrent dans toute sa plénitude la beauté qui peut naître du jeu des voix humaines.
  L’art polyphonique vocal, dont les premiers artisans travaillèrent en France dés le IXe siècle, avait été porté par les musiciens flamands du XIVe siècle à une perfection technique remarquable.
   Cependant l’Italie commençait à exercer son attrait et c’est vers ce pays que dés la fin du XVe siècle se dirigèrent les artistes de l’Europe entière; des grands maîtres de l’école néerlandaise, tels que Josquin Desprès ou Orlando de Lassus, y firent de nombreux séjours, transmettant les secrets de leur art aux musiciens italiens ; bien plus, c’est un flamand, Adrien Willaert qui, nommé Maître de Chapelle à St Marc de Venise, fut le fondateur de l’école vénitienne. Dans toute l’Italie, et à Rome en particulier, l’on assistait au déploiement d’une activité artistique considérable favorisée par des papes amis des arts et de nombreux mécénes.
   Né en 1526 k Palestrina, Giovanni Pierluiçji (car tel était son vrai nom) fut voué dès son jeune âge à la musique religieuse ; après avoir été enfant de chœur il fut, dès 1544, maître de chapelle et organiste dans sa ville natale.
  Nommé en 1551 maître de chant des enfants de chœur de la Chapelle Julia, il fut, dés 1594, chanteur à la Chapelle Sixtine; il n’y resta pas longtemps ; le pape Paul IV ayant exclu les chanteurs mariés, Palestrina, qui l’était, dut quitter ses fonctions. Il occupa successivement les charges de maître de chapelle à St Jean de Latran et Ste Marie Majeure.
   Quittant ses fonctions religieuses, il est nommé, en 1567, directeur des concerts du Cardinal d’Este dont la fameuse villa à Tivoli venait d’être achevée. Enfin, en 1571, il succède au compositeur Animuccia comme maître de la Chapelle Julia à St Pierre, charge qu’il occupa jusqu’à sa mort en 1586.
   Musicien de génie et courtisan adroit il sut, par d’opportunes dédicaces, se concilier la faveur d’innombrables grands personnages ; nommé compositeur de la Chapelle pontificale, sa renommée s’étendit au loin et le titre de « Prince de la Musique » gravé sur son cercueil, montre en quelle haute estime le tenaient ses contemporains.
  Maître de la polyphonie, il annonce déjà les temps à venir, par un sens de l’harmonie et de l’écriture verticale que l’on ne trouvait pas chez les musiciens des écoles flamandes.
   Bien qu’il ait écrit aussi des madrigaux profanes, l’œuvre de Palestrina, très importante, se compose surtout de messes et de motets.
  Le motet Dies Sanctificatus qui figure au programme de ce soir est écrit pour la fête de Noël.
                                             A. de Blonay.
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0558.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J2)d (JKargwse
             1,	H{pnd=Œoint de Œfainpafais ^ea* ‘Room éfégant
                                   ‘üfîé concert de à 6 fleures
            <rPâtisserie= Confiserie
 GLACES
WILLIMÀNN & CIE
 28, ÇBouh Georges* “favori, 28 ï ^ ’i- Çeneve
CHARCUTERIE DE LA JONCTION
Ch. DUCRET
 4, Boulevard St-Georges, 4 — GENÈVE
 Téléphone 44.414 - Spécialité de Longeoles de Campagne AUTOS & CYCLES
 Construction et Réparations	Accessoires et Pneumatiques
A. MARESCOTTI
 MÉCANICIEN
 9, Rue du Pont-Neuf, 9	Carouge-Genève
 TÉLÉPHONE 49.606
__l
i|| _	|VIême maison flUEC, rue Céard, 14
Deville
Plombier - Eau - Gaz
VITTORIA
   Contemporain de Palestrina, qu’il connu durant son séjour à Rome, l'espagnol Tomas-Luis de Vittoria ne connut pas de son vivant la gloire de son illustre ami; vivant en pleine renaissance l’idéal mystique d’un croyant des époques médiévales, il renonça aux honneurs qu’un artiste pouvait conquérir dans la Rome du XVIe siècle, et se retira dans le calme d’un monastère madrilène.
   Peu connu en Espagne, c’est un Français, M. Henri Collet, qui, le le premier, consacra un ouvrage important à Vittoria et c’est à lui que j’emprunterai les détails concernant la vie du grand musicien castillan.
   Né vers 1540 à Avila, citadelle avancée du christianisme espagnol en lutte contre l’islam, Vittoria passa sa jeunesse dans cette ville; il vint à Rome vers 1566 et entra au Collège germanique d’abord comme chantre, puis comme maître de chapelle, fonction qu'il occupa jusqu’en 1578.
   Ordonné prêtre, il manifesta ses premières intentions de retraites et dans la préface d’un livre de messes paru en 1583, avec dédicace au roi Philippe II, déclare ne désirer plus « que prendre une retraite honorable et paisible pour consacrer son esprit à la contemplation de Dieu, ainsi qu’il convient à un prêtre. ;
   Cependant, nommé chapelain de l’impératrice Maria, sœur de Philippe II, il rentre en Espagne et termine sa vie comme modeste organiste du couvent des Royales Déchaussées, à Madrid, où il meurt aux environs de 1608.
  Profondément religieux, il ne composa pas de musique profane.
   Si son style ne tend pas à la perfection extérieure, décorative, d’un Palestrina, si sa technique n’est pas aussi brillante, sa musique nous émeut, par contre, par des accents dramatiques d’une grande intensité et des élans religieux d’une ferveur magnifique. Et cet art, d’une émotion toute intérieure, nous fait oublier les contrepoints les mieux venus et les plus admirables.
   Le motet O vos omîtes qui sera exécuté ce soir, figure dans le premier livre de motets que Vittoria publia en 1522, chez l’éditeur Gardani à Venise ; écrit dans le mode dorien (ré), c’est une des œuvres les plus émouvantes du musicien qui exprime si bien le mysticisme ardent et désespéré de l’Espagne du XVIe siècle.
                                                          A. B.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0559.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿t ......
 Tous les livres...
   neufs ou d’occasion vous les achèterez aux meilleures conditions en nous demandant de vous ouvrir un compte en argent français.
Toute la musique... Tous les disques
P R I O R
Corraterie, 9 Cité, 16
  Corsets, Ceintures, Soutiens-Gorge
  Tous les Genres	Dans tous les Prix
Gaines Elastiques
  Le plus grand assortiment
  Corsets Clément
2 6, Rue du Marché, 26 GENÈVE
PENSION-RESTAURANT
 8, Boul. St-Georges — GENÈVE — Téléphone 41.755
CUISINE SOIGNÉE
 A la ration — A prix fixe — A emporter
 SE RECOMMANDE	A. SAILLET
j ■> ■■■	JVIême maison fiUEC, rue Céofd, 14
Lr 6 w I I I w Chambres de Bains, Lavabos et W.-C.
  Jean-Philippe RAMEAU
  Jean-Philippe Rameau, le plus glorieux musicien français du XVIIIe siècle, est né à Dijon le 15 septembre 1683, d’un père organiste.
  Silencieux, solitaire, il n’a pas transmis à ses contemporains de renseignements sur sa jeunesse restée longtemps assez mystérieuse; grâce à des travaux récents, nous savons qu’après avoir reçu une instruction musicale très complète de son père, et suivi quelque temps l’enseignement du collège jésuite, il fît en 1201 un voyage en Italie; il n'alla pas plus loin que Milan et ne paraît pas avoir reçu d’impression profonde de ce premier contact avec le pays dont la musique allait envahir l’Europe entière.
  De retour en France, il fut successivement organiste à Avignon, Clermont-Ferrand et Lyon, puis vint à Paris où il ne s’établit définitivement qu’en 1223, l’année qui suivit la parution de son Traité de VHarmonie réduite à ses principes naturels.
  Célèbre comme théoricien, il fut protégé par le financier Le Riche de la Pouplinière; en 1233, âgé déjà de 50 ans, il débuta à l’Opéra avec Hyppolite et Aricie écrit sur un livret de l’abbé Pellegrin.
  La pièce provoqua une vive réaction; les partisans de Lully accusèrent Rameau d’écrire une musique savante, d’une harmonie trop compliquée et difficile à suivre.
1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0560.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<r
Entreprises Sanitaires Modernes
Spécialité d’installation d’Hôtel
Eugène DUPONT & Fils
RUE MlCHELI-DU-CREST, 11 BIS GENÈVE
15, Bd. Georges-pavoo
Viande de qualité supérieure
Téléphone 49.740
JVI a i s o n de Confiance
Se recommande
Ferblanterie
Couverture
boucherie
7*. DÜNî^ND
Deville
JVIême maison HLiEC, rue Céard, 14
Chauffe-bains à Gaz
  Cependant il s’imposa et fut nommé « Compositeur de la musique de chambre » à la cour de Louis XIV.
  Son triomphe ne sera pas de longue durée; des attaques se préparent contre lui ; c’est la « guerre des Bouffons » menée par les Encyclopédistes et Rousseau contre la musique française, en faveur de la musique italienne.
   Traité de révolutionnaire par les Lullystes, il s’entend qualifier de réactionnaire par les philosophes fervents d’une réforme dramatique qu’il ne réalise pas à leurs yeux. Discuté par les uns, porté aux nues par les autres, il meurt le 22 septembre 1764.
  A part son œuvre de théâtre et de clavecin, Rameau avait écrit dés 1706 des cantates, genre fort à la mode à l’époque, et des motets.
  Forme primordiale de la musique polyphonique religieuse, le motet a évolué du XIIe au XVIIIe siècle. Ecrit pour voix seules, il a atteint son apogée avec les grands polyphonistes du XVIe siècle. Plus tard on ajouta aux voix un accompagnement d’orchestre, d’orgue, pour aboutir au « grand motet », sorte de petite cantate pour soli, chœur, orgue et orchestre.
   Ecrite dans le style théatral que l’on goûtait à l’époque, la musique sacrée du XVIIIe siècle ne nous parait pas d’inspiration fort religieuse; les motets de Rameau cependant, dont le style ne fait aucune concession à une superficielle virtuosité, sont empreints de l’esprit le plus élevé et méritent d’être entendus au même titre que son œuvre de théâtre ou de clavecin.
  Les principales bibliographies n’en citent que deux : Laboravi et In convertendo comme ayant été composés par Rameau de façon certaine ; le motet Quant dilecia qui sera exécuté ce soir figure cependant dans l’édition de8 œuvres complètes, revisèes par Saint-Saens, qu’a entrepris la maison Durand à Paris ; son authenticité ne paraît pas devoir être mise en doute ; l’on ignore quand il fut composé et s'il a été exécuté à l’époque.
                                                           A. B.
9]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0561.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r=
Draperie pour Hommes et Jeunes gens Tissus nouveautés pour Dames et Enfants
Les meilleures qualités aux prix les plus bas
  A.-J. BENOIT
Rue de la Croix-d’Or, j 2 (Vis-à-vis de la Place Long! GENÈVE
Téléphone 43.720
Maison fondée en 1835
k_Drtrpe[7fe
escaliers
IFraè^ois 1P0R6T enTRÉPReneuR villct€. Genève
C7* FÉ
HUISSOUD
Spécialité de Vins blancs et Beaujolais
81,
Rue du Stand GENÈVE
Deville
JVIême maison ALiHC, vue Céord, 14
Toiture — Couverture
Messe de l’Epiphanie
             Introït
 Ecce advenit Dominator Domi-nus; et regnuni in manu eju«, et potestas, et imperium.
 Ps. Deus, judicium tuum régi da : et justitiam tuarn Filio regis.
  Gloria Patri, et Filio, et Spiri-tui Sancto : sicut erat in princi-pio, et nunc, et semper, et in sæ-cula sœculorum. Amen Ecce advenit. ..
  Il est venu le souverain Seigneur; Il tient dans sa main le règne, la puissance et l’empire.
 Ps. O Dieu, donnez vos jugements au roi : et votre justice au Fils du roi.
  Gloire soit au Père, au Fils et au Saint-Esprit : comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans tous les siècles des siècles.
  Il est venu. .
Alléluia
 Alléluia, alléluia.
 Vidimus stellam ejus in Oriente, et venimus cum muneribus ado-rare Dominum.
 Alléluia.
 Alléluia, alléluia!
Nous avons vu son étoile en Orient, et nous sommes venus avec des présents, adorer le Seigneur.
 Alléluia.
Offertoire
 Rege Tharsis, et insulœ mune-ra offerent : reges Arabum et Saba dona adducent : et adora-bunt eum omnes reges terrae : omnes gentes servient ei.
  Les rois de Tharsis et des îles lui enverront des tributs ; les rois de l’Arabie et de Saba apporteront des présents. Tous les rois de la terre se prosterneront devant lui; toutes les nations le serviront.
Communion
Vidimus stellamejusin Oriente, Nous avons vu son étoile en et venimus cum muneribus ado- Orient, et nous sommes venus avec rare Dominum.	des présents adorer le Seigneur.
11]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0562.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER
&
JÆGER
Fusterie, 16
PIANOS - GRAMOPHONES - DISQUES
FERBLANTERIE - PLOMBERIE
INSTALLATIONS SANITAIRES
anc. maison F. WEICKERT
Fondée en 1882
MONTI & MOUCHET, successeurs
 RUE LISSIGNOL, 10 - GENÈVE
INSTALLATION DE CHAMBRES DE BAINS TRAVAUX EN BATIMENTS EAU ET ©AZ
RÉPARATIONS EN TOUS GENRES
PRIX MODÉRÉS
 téléphone 23.359
Librairie
Papeterie
ORLY S. A.
OBJETS RELIGIEUX	-4, place Cornavin
    Grand choix de paroissiens, missels, chapelets, médailles et chaînettes, plaquettes marbre et cuir
PRIX TRÈS MODÉRÉS
Deville
J
JVIême maison HIiEC, rue Céard, 14
Buanderie - Canalisations
I
”Dies sanctificatus ”
Motet de Palestrina
  Dies sanctificatus illuxit nobis. Veniie g entes et adorate Domi-num. Quia hodie descendit lux magna in terris. Haec dies quant fecit Dominus, exnltemus et lœte-mur in ea.
 Un saint jour nous illumine. Peuples venez et adorez le Seigneur1 Car aujourd’hui une grande lumière est descendue sur la terre. En ce jour que Dieu a fait, soyons dans l’allégresse et la joie.
" O vos omnes ”
 Motet de Vittoria
  O	vos omnes, qui transitis per viam, attendite et videte si est dolor similis, sicut dolor meus.
 Attendite universi populi et videte dolorem meum. Si est dolor similis sicut dolor meus.
  O	vous tous qui passez ce chemin, arrêtez-vous et voyez : Y a-t-il douleur semblable à la mienne? Peuples de l’univers, arrêtez-vous et voyez ma douleur. Y a-t-il douleur semblable à la mienne?
13]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0563.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(r----
Habillez-vous à la... Maison J. DELESMONTEY
 2,	Rue de la Madeleine — GENÈVE
Vêtements pour Hommes, Jeunes gens et Enfants Draperies Anglaises et Françaises — — Coupe Moderne
Complets chics sur mesure et confectionnés - Spécialités de tissus pour complets sport - Chemiserie en tous genres - Meilleur marché que partout ailleurs
  Timbres escompte jaunes — TÉLÉPHONE 46.670 — Argent français accepté
Grande Laiterie ide i^’Il^e
 Spécialité de beurre de table
ci. e H 7* R M O t
GENÈVE
 Bureau commercial et immobilier
L. PISTEUR
 Collaborateur : E. P I S T E U R, Agent d'affaires autorisé
Régie, vente et achat d’immeubles. Placements hypothécaires. Remises de commerces. Recouvrements. Contentieux. Expertises. Comptabilité.
 6,	rue de Hesse - GENÈVE - Téléph. 49.234
FhEÜRS NATÜREhl^ES
 couronnes mortuaires
 P^bMES
cl. la. CT^DOUX
  Ex-décorateur des grands fleuristes de Paris
 45, rae des Eaü*«Vives
Téléphone 46.089
! I J	JVIême maison ALiEC, rue Céard, 14
UG VII 16 Fourneaux ” LE RÊVE:”
                                           Gaz et Charbons
” Quam dilecta ”
Motet de Rameau
1.	Air (soprano)
Quam dilecta tabernacula tua,	Que ta demeure m’est chère, ô
Domine virtutum T Concupiscit et	Dieu des armées I Mon âme lan-
deflcit anima mea in atria Domi-	guissante désire le sanctuaire du
ni.	Seigneur.
Quam dilecta tabernacula tua,	Que ta demeure m’est chère, ô
Domine virtutum.	Dieu des armées î
2. Chœur
Cor meum et caro mea exulta- Mon cœur et ma chair exultent verunt in Deum vivum.	pour le Dieu de la vie.
3.	Air (ténor)
Etenim passer invenit sibi do- Car le pat-sereau se trouve une num, et turtur nidum sibi ubi demeure, et la tourterelle un nid ponat pullos suos.	pour poser ses petits.
4.	Trio
Altaria tua, Domine virtutum, Et moi je me réfugie dans ton Rex meus et Deus meus.	sanctuaire, Seigneur des armées
                                    célestes, mon Roi et mon Dieu.
5. Chœur
Beaii qui habitant indomo tua, Bienheureux ceux qui habitent Domine T In sœcula sœculorum dans ta maison, Seigneur! Dans laudabunt te.	les siècles des siècles ils te loue-
                                        ront.
6. Air
Domine, Deus virtutum, exaudi Seigneur, Dieu des armées, orationem meam auribuspercipe écoute ma prière d’une oreille Deus Jacob ! Protector noster attentive et exauce-la, Dieu de aspice Deus, et respice in faciem Jacob! O Dieu, notre protecteur’ christi tui!	abaisse ton regard vers Celui que
                                        tu as sanctifié.
7.	Chœur final
Domine virtutum, beatus homo Seigneur des armées, bienheu-qui sperat in te.	reux celui qui espère en toi.
15]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0564.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(r----
 © Jrd £11F1	iFi JIH/ ÎPM3S
ET COMESTIBLES
  E. VEYRAT-NICOLLIN
20, Rue du Conseil-Général
PÆPETERIE DE LUNIVER5ITÉ
«UN»
5,	Rue de Carouge
 Son grand choix de toutes fes margues de ‘Tfumes à réservoir Registres et fournitures de ‘Bureaux
PHOTO
CINE
RADIO
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIJIIII
LA PHOTO POUR TOUS
 ", boni. Georges-Favon
 Les meilleures conditions d’achat 24 mois de crédit
IIIIMIIItlIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllimilllllllllltIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIWlilllllllll
IAVILLE»'
agence de/joui°ns.ux
 7	rue lévrier	.
et pa>//s^e de/ lion/
G E
A LA CITÉ OUVRIÈRE
J. A. Secret
2,	Rue du Port, 2
Vêtements de travail en tous genres Tissus et Bonneterie
Timbres de T Union Comm. Genevoise
jVIême maison ALtEC, rue Céard, 14
Cumulus — Eau chaude
BANQUE COOPERATIVE SUISSE
Capital et Réserves : 20 Millions
6,	Boul. du Théâtre GENÈVE Boul. du Théâtre, 6
Obligations 4 \ %
• fermes de 3 à 5 ans, coupons semestriels
Parts Sociales 5 % °/0
dividendes distribués depuis 1922
Carnets d’Epargne 3 3u %
Entreprise Générale de Couvertures en tous genres
Toitures en asphaltoid
Montage et réparations de cheminées — Ardoises, TuiJes, Ciment Ligneux Travail à forfait — Devis sur demande
A. CERUTTI
Chemin de l’Écu, Chatelaine — GENÈVE
Chèque postal : I. 3562	Téléphone 21.592
PARQUETERIE DE GENÈVE
Fabrique de Parquets en tous genres
Usine d. OlDV, Grand Pré S. 7S.
35, rue Carteret, 35
MENUISERIE — TRANSFORMATIONS — RÉPARATIONS Lames à planchers, plinthes, etc.	Téléphone 26.775]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0565.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿j/7 Crêpe de Santé Rumpf w
Camisoles pour dames, laine M, légère,	*
sans manches......Fr. 5.75 6.— 6.50
 Pantalons pour Dames, laine A .	» 7.— 7.50 8.—
 Chemises pour dames, Espuma laine » 8.75 9.50 10.— Soutien-gorge, tricano blanc et couleurs tailles 40à 48 la p. Fr. 3.—
Chemises de nuit, Espuma, mi-laine.....Fr. 20.50
Liseuses, crêpe perlé.......la pièce. Fr. 26.—
Serviettes à frictions....... » Fr. 3.50
 Gilets pour hommes, laine A, demi-ouv. Tailles 3 4 5
demi-manches......Fr. 9.50 10.25 11.—
 Caleçons pour hommes, laine A	Fr. 14.75 15.50 16.50
          Le bénéfice de chaque Cliente : 5 o/o en timbres jaunes
À. GRAS & Cle
Coutance 5	— GENÈVE — Téléph. 24.464
CALORIE
S.
 A-
         Rue de l’Est, 6 et 8
CHAUFFAGE ET VENTILATION
            Brûleurs au Mazout
SERRURERIE	CONSTRUCTIONS EN BATIMENT	EN FER
DUFFAUD & STING
                           Téléphone 40.167
 20 bis, rue du Stand
                 Imprimerie E. ROCHAT, 15, rue Verdaine - Genève.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>