<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Onzième concert symphonique (série A) 
            <date when='19310228'>28/02/1931</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0157.tif'/>
        <date when='19310228'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Ibert, Jacques' type='person' role='cmp'>Ibert, Jacques</name>
        <title>Onzième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0158.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur disque»
Columbia
Emeut ANKERNKT, Oreb. de la Huliie Romande, ticnèrc. Tolkmar ANI)REÆ. Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEIXCiARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle. Willem NEN»ELBER», Orcb. t'oncertgebonw, d'Amsterdam. Bruno WALTEK. Kerlluer Ntaatskapelle.
Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
                  Igor STRAWINSKY. piano, compositeur. Rronlslaw HIIBERMAMM, violon.
Joseph NZItilETI, violon.
Stefl GETER, violon.
Robert CA8ADESUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
(IUATUOR liEJIER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Parts.
Georges T1III.I., ténor Yvonne GAI.L, soprano.
Ilona DURIGO, contralto.
Aana-Marla GUOMELMETTI, soprano. Alexandre KIPNIN. basse - FRANZ, ténor.
vous trouverez
Les grands chefs d orchestre
Les instrumentistes cileores
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0159.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disque» «I* Actualité Columbia
9666	Nuages (N° 1 des Nocturnes, de Debussy),
9657	Fêtes (N° 2 des	—	—
                  (Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert).
L 1903-1905 Symphonie II” 8 en fa majeur (Beethoven), par l'Orchestre Philharmonique de Londres, direct. Félix Weingartner.
D 16208 Le Tombeau cle Couperin (Maurice Ravel), par l’Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert,
9916-18	Suite en fr majeur N° 3 (Bach), exécutée par 1 Orchestre du
                  Conservatoire de Bruxelles, dirigé par D, Defauw.
9616-19	Concerto en La mineur (Schumann), exécuté par Fanny Davies
                  et l’Orchestre Philharmonique, dirigé par E. Ansermet.
LFX 17-18 Escales (J. Ibert), exécuté par l’Orchestre des Concerts Straram. dirigé par W . Straram.
DX 13-33 Symphonie en ttoL mineur N° 40 (Mozart). Staatsorchester de Berlin, direction Bruno Walter.
L 2279-2282 L’Oiseau de feu (Strawinsky), par I Orchestre Symphonique de Paris, direction I. Strawinskv).
Nouveaux disques Columbia
LFX 47 Le Festin de l’Araitfnée (A. Roussel).
                   Prélude et entrée des fourmis,
                  Danse et mort du papillon.
LFX 48	Eclosion et danse de l’éphémère.
                   Mort et funérailles de l’éphémère (Orchestre des Concerts Straram, direct. Walter Straram).
LCX i3-i5 Nuits dans les jardins d’Espagne (M. de Falla), en six parties (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, au piano M. Navarre).
LC io-i3 L’Amour sorcier (M. de Falla) (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, soliste Mme Conchita Velasquez),
LFX 85-86 Sonate pour violoncelle et piano (Debussy).
                 (Violoncelle : M. M. Maréchal ; piano : M. R. Casadesus)
PI AUTO S
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT-FLOHR
«RAMOS-RADIO COMBINÉE
  Création merveilleuse 1930 de His Master 8 Voice
DISQUES
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
GAUTIER »JACGER
FUSTERIE ,12 , GENÈVE
  Consultez le* nouveauté<» en diéquet {page ci-contre)
@A¥EAÜ
PARIS &AUT1EM & JAEGER
 AGENTS RÉGIONAUX
 POUR LE[JCANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
Pianos a Queue PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0160.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramophone
ïfis MasfersVbice
exerce son charnie sur tous ceux qui l entendent, grâce à ta beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
En vente dam toua leé bons magasin* de musique.	•[

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y 4--------<----> «-'••>•	«...•► <“'•><----X- <" "V	.....----1» <----»
VICTORIA-HALL
        Samedi 28 février 1931, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
       (Onzième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : M. Walter GIESEKING, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 8, en fa majeur............. Beethoven
            a)	Allegro con brio.
           b)	Allegretto scherzando.
           c)	Tempo di minuetto.
            d)	Allegro vivace.
:2. CONCERTO en la mineur, p piano et orchestre Scbumann M. Walter GIESEKING.
DEUXIEME PARTIE
•3. PACIFIC 23i, morceau symphonique..........)
) Honeqqer
4.	CONCERTINO pour piano et orchestre.......1
        M. Walter GIESEKING.
ô. ESCALES, triptyque symphonique (ire audition).. ./. Iberl a) Rome-Palerme. - b) Tunis-Nefta. - c) Valencia.
           Piano de concert STEINW'A Y, aux êouw de la ÆaUon BERGUER.
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
           Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
>La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
               Led parler seront rigoureusement ferméeô pendant C exécution deà morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0161.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    c/ O'cœsii^-
/ -u-ajXJyrn/x/nÂ^
<J^ed hlcca /rvcuxjcxi /h^ou^q>
aiifti^r
Pve L Pl^ _
      Geneve
one
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 36 mars 18*7-
SYMPHONIE N» S en fa majeur.
La partition autographe de la Symphonie en fa porte la mention Sulfonia — Linz im Monat October 1812 — Beethoven avait beaucoup voyagé, cette année-là. Au commencement de juillet il était arrivé à Tœplitz où il trouvait une société des plus brillantes et où il fit la connaissance de Goethe. Puis sa santé l’oblige à faire une cure à Karlsbad, d’où il revient en septembre faire un nouveau séjour à Tœplitz. Enfin pour achever de se rétablir, mais principalement semble-t-il, pour morigéner son frère et le ramener sur le chemin de la vertu, il s’invita chez lui à Linz. Il quitta d’ailleurs cette ville plus tôt qu’il n’avait pensé et de fort mauvaise humeur, la mission dont il se croyait chargé ayant complètement échoué. Mais du moins il remportait de ce séjour la partition achevée de la VIIIe Symphonie.
  Les esquisses pour cette composition ne remontent probablement pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées à celles de la Symphonie en la, qui fut achevée au mois de mai 1812; et ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril i8i3. Elles furent publiées en 1816, avec les numéros d’opud 92 et g3, par la maison Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la VIIIe Symphonie, de rappeler ce «sourire d’enfant», qui illuminait le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la Symphonie en fa aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au contraire : elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour dans le détail, que la VIIe; et sous ce rapport tout au moins, ceux qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions symphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0162.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia kolster
1 ’électrogramophone
l’enchantemcnt^ du musicien l’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleur* matériaux sur lès données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral Grandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la branche aux 11. S. R.
a k e n t exclusif:
à jupitoi*
4, rue du rhône
dépnrtrmeH^ t r » m ii - rnrtio

d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est serré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie, et l’instrumentation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.
  Elle est surtout, cette Symphonie, d’une admirable franchise, d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce sens seulement de l’absence de tout parti-pris ; de là lui vient cette saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d’adorable musique. A la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non ! à sa manière à lui, comme Haydn en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute interprétation littéraire.
  Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette Symphonie a ramené Beethoven à des formes moins larges, d’une plus nerveuse concision. On n’y trouve pas d’éloquent développement ; toute la matière en est ramassée, drue; certains contrastes y sont accentués avec une verve malicieuse. Dans le Æenuet cette verve prend même un accent de belle humeur joviale et pesante. Mais pourtant cette Symphonie est faite surtout de délicatesse ; elle est semée de trouvailles charmantes d’un cœur ingénu.
  « Le premier morceau est le moins remarquable de l’ouvrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues... » Affirmation stupéfiante si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme précisément, un premier thème d’une symphonie de Haydn...
  L'allegretto acberzando fut de tout temps le morceau favori de cette Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.
  Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante est]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0163.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilises
la nouvelle
SI1IT1I PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c'est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et k son étonnante marche «ilencieuse.
Faite* -vous faire une démon«tration de
la nouvelle SMITH PREMIER JÜTOïNELEftS
MacL mes à écrire Smi tkP
remier
S.A.
«RJT ÈV E
B'* George» - F aron, »
l,A U*A\N F
At. J.-J. Mnettr, »
ici encore la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second thème, en ré bémol ! — alliée à une verve inépuisable, une verve ingénue, d’une gaîté naturelle.
Extrait du Bulletin officiel de la Société de AluMque de Neucbàlet.
4*4*4*
Robert SCHUMANN
   Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich (Bonn) le 29 juillet i856.
CONCERTO en la mineur pour piano et orchestre.
C’est, écrit Ch. Malherbe, le seul ouvrage de ce genre qu’ait écrit Schumann. Son achèvement date de 1846, époque douloureuse dans la vie du compositeur ; il venait de quitter Leipzig pour Dresde ; il se relevait d’une terrible maladie nerveuse qui avait failli l’emporter et qui laissa d’ailleurs en son organisme des traces ineffaçables. De ce moment date, par exemple, cet étrange mutisme où il s’enfermait volontiers, de telle sorte que parfois, au dire de Moschelès, toute conversation avec lui devenait impossible : on lui parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne répondait pas. Alors naissent aussi des compositions d’ordre sévère, de caractère plus spécialement contrapuntique, comme les Eluder pour piano*pédalier, les Fugueé op. 60 et 72, et surtout ce merveilleux Concerto, qui porte le numéro d’op. 5j, et fut dédié à son ami le pianiste Ferdinand Hiller. Toutefois, il convient de rappeler que le « premier mouvement » avait été écrit quatre ans auparavant, et conçu d’abord comme œuvre séparée sous le nom de Fantaiéie. La première exécution en public eut lieu à Vienne, le ier janvier 1847, dans une séance donnée par Mme Clara Schumann et réservée aux œuvres de son mari. La pianiste obtint alors un succès d’enthousiasme et le compositeur un simple succès d’estime.
  Le concerto de Schumann est en réalité un ample poème pour piano et orchestre, que Rubinstein appelait le «chef-d’œuvre des chefs-d’œuvre dans ce genre de composition ». En effet, ce concerto se distingue par son caractère profondément symphonique, son unité thématique, les rapports intimes de ses divers mouvements, son style enfin, qui jamais ne cède à la pure virtuosité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0164.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿uniom
BANQUES
Capital et Réservas
SUISSES
 131.500.000 Ft.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d'effets »ur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0165.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿WILHELM F'VKTWAESGLkB R I C1I 4 RI» STB Ay Uj S S
O r e h « ■ * > « d	| » :o' P « r af| d i„ I |t n t d • 31 Barils
il » « Concerta [t*n*ir«ai, Parti
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tous les musiciens et critiques, offre la pins grande variété d’an répertoire I IV C O If Pj A [R A B I, K
Une appréciation de VI. Aloys tlooaer parue dans La Suitêt du i*r février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au
BRU^HWICK
Lm orcbeatrea'de Jmi le» plna orl(tn»ni Jouent exclusivement pour BKDJfMWIGH. Ont A l’exaelitude de la reproduction de •e» enregistrements que I» célèbre marque {doit sa réputation mondiale.
          Le* produit* POLYDOR et BRUNSWICK «e
Représentation générale - Tente en gros :
KAISER & C1* s. A., Berne
A L, H E R .T
W O Ii F F
premier rang par la perfection de sa reproduction ».

Arthur HONEGGER
Né au Havre en 1892
PACIFIC	mouvement symphonique.
LE « mouvement symphonique » intitulé par son auteur Pacific (2J1) a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié à M. Ernest Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, «des premières exécutions d'Horace victorieux et du Chant de joie ». Le même manuscrit, signé Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur sur sa première page une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre k la revue Dijàonance<* :
  «J’ai toujours aimé passionnément les locomotives; pour moi ce sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les femmes ou les chevaux.
   « Ce que j’ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l'imitation des bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle et d’une jouissance physique par une construction musicale.
   « Elle part de la contemplation objective : la tranquille respiration de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accroissement progressif de la vitesse, pour aboutir k l'état lyrique, au pathétique du train de j00 tonnes lancé en pleine nuit à 120 k l’heure.
  «Comme «sujet» j'ai choisi la locomotive type Pacific, symbole 2j/, pour trains lourds de grande vitesse. »
   « Voici, certainement, l'une des pages d’orchestre les plus caractéristiques de l’imagination originale et du talent consommé de l’auteur du Roi David. Elle dépasse liiême, à coup sûr, ce que l’auditeur en conçoit d’abord, quand on nous dit que ce «Pacific» est le nom d’une locomotive; nous attendons quelque musique imitative. Eh bien, non, c’est mieux! c’est l’âme de la locomotive qui est véritablement évoquée comme l’a fait Ruydard Kipling dans son impres-1 sionnante nouvelle « 007 ».
  Pacific est la grosse, la grande locomotive américaine trapue, haletante comme un animal ramassé sur lui-même et prêt k bondir. Et cet animal semble animé d’une pensée. Son évocation est intellectuelle : roues, bielles, pistons, ïtoüt vibre d'une vie intense.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0166.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
               ao. Rue du MatcU - Pauage du 1 erraillet TéWpkone ^.191 G E N É V E Chèq. po»«. I. niy
APPAREILS T. 5. F. et GRAMOPHONES
de première* marques
UPRtHMTAM DBS PIANOS
NUtlawaf A Mon*
k New-York
• ekl«4aej«r
j> Stuttgart
JnltBH P«arlek
k Laipsif
P I • j e I * C*
A Pari*
WBLTE-NIUNOH
▼
SCRMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-JACOB1
&***
VENT* — ÉCHANGE - LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Musicalement, c'est une pédale rythmique tenue par les violons qui est la base de cette évocation. Une instrumentation puissante, de libres harmonies, un souffle de grand air dénotent chez le musicien un tempérament dramatique dont on peut tout attendre.
CONCERT!NO pour piano el orchestre.
Le Concerlino pour piano et orchestre, dédié à Mme Andrée Vaurabourg, et joué pour la première fois par cette pianiste à Paris en 1925, se compose de trois mouvements enchaînés : allegro mollo moderato, larghetto aoatenulo et allegro. L auteur, écrit M. André Georges dans les Nouvelles littéraires. nous conduit sans effort à louer chaque fois davantage l’heureuse et rare alliance de sa maîtrise et de sa variété. Le voici qui, sans crier gare, avec sa bonhomie coutumière, renouvelle l’atmosphère un peu « renfermée » d’une vieille forme, le concerto de piano. Il utilise l’instrument tour à tour comme sonorité opposée à celle de 1 orchestre, puis comme moyen d’expression mélodique, enfin comme batterie, percussion pure. Trois mouvements s’enchaînent qui, en principe, font chanter (le premier) une allègre phrase toute enjouée de ses doubles croches, ou rêver doucement (le second) au piano, à la flûte, une longue et sereine mélodie. Et le finale, allegro, déclanche l’humour rythmique du jazz-band où les basses « col-legno - marquent le temps, où le trombone, bouché, devient chanteur-.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0167.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/'Aaga.sins de Nouveautks
SOC'CTC Xfc. r*s» O rvi v* ez
 OE NÈVE
Jacques IBERI
ESCALES, triptyque symphonique, n) Rome-Palerme. - b) Tunis-Nefta. - c) Valencia.
     "'T~É à Paris le i5 août 1890, Jacques Ibert y suivit les I classes du Conservatoire, où il fut camarade d’Honegger 1	et de Milhaud, et en sortit en 1919 avec le Grand Prix
de Rome. Dès ses premiers envois de Rome il se signalait à l’attention du public et devint bien vite un des compositeurs en vue de la jeune génération française. Le critique Lindenlaub avait assez heureusement exprimé l’impression première de ses œuvres en écrivant : «Jacques Ibert n’est pas seulement un musicien c’est encore une tête bien faite». Et de fait, son art à ceci de particulier que tout en utilisant à propos toutes les recherches nouvelles de la technique il reste toujours pondéré et clair dans sa forme et dans son expression et ne s’assujettit à aucune tendance à la mode, à aucun «isme». Mais il n’y a pas cfue de l’intelligence et du goût dans cet art, il y a aussi une sensibilité très vive et volontiers de l’humour.
  Le triptyque symphonique intitulé « Escales» a été composé d’après des impressions et des thèmes populaires recueillis à Palerme, à Tunis, à Valence. La première exécution en eut lieu en janvier 1924, aux Concerts Lamoureux. Bien que, dans l’intention de l’auteur, le côté pittoresque de ces pièces semblent prédominer, ce n'est pas sous cet aspect qu elles intéressent le plus, et pour les analyser, il n’est pas nécessaire de faire, par la pensée, le voyage méditerranéen auquel les sous-titres semblent nous convier. Le pittoresque en musique, surtout lorsqu’il s’agit de régions dont la « couleur musicale » a été souvent exploitée, ramène presque toujours aux mêmes amusements d’orchestre et de batterie. Un musicien moins finement racé que M. Ibert, eût peut-être souffert de cet emprunt, assez flagrant, à des procédés de coloris un peu usés. Mais chez lui, la qualité plastique de l’idée musicale est d’une sensibilité et d’une essence telles que nous ne pensons plus aux ornements qui la parent.
  C’est ainsi que dans le second morceau, M. Ibert a accompli ce petit miracle qui consiste à se servir d’une matière déjà exploitée, dont la substance semble avoir été sucée et ressucée, et de la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿revivifier, de la rajeunir, avec infiniment peu de chose, des moyens presque invisibles. On ne sait au juste s’il faut en voir le secret •dans la courbe si gracieuse de la poétique cantilène de hautbois, ou dans la manière assez curieuse dont elle s’accroche au rythme k 7/4 qui la scande.
  La troisième pièce, f^alencia, a été écrite deux ans avant les Autres, sans doute à une époque où la personnalité du musicien était moins affirmée. Bien que l’auteur n’ait pas tout à fait réussi k marquer d’une empreinte personnelle cette esquisse d’une fête populaire espagnole, le morceau n’en est pas moins très séduisant, grâce à l’allégresse de ses thèmes, à sa vie rythmique et à ses couleurs vives.
  Mais c’est dans le premier morceau que M. Ibert semble avoir affirmé les qualités les plus rares et les plus précieuses. La ligne mélodique qui passe alternativement de la flûte au quatuor est d’une •sensibilité captivante, avec ses contours sinueux et souples qui semblent se développer en dehors de toute carrure apparente, sans ressembler toutefois à ces inconsistantes volutes de fumée donts l’impressionisme a quelque peu abusé. Ici, la mélodie ne s’évapore pas à peine née... elle se poursuit, elle dure, et son charme vient moins de son aspect évocateur et pictural que du fait qu’elle porte «n sa structure même son équilibre et son eurythmie en dehors de toute symétrie. Elle tire une partie de sa poésie de douces harmonies où l’auteur n’a pas reculé devant quelques rencontres polytonales, parfaitement logiques pour un musicien qui, comme tous ceux de sa génération, n’a pas juré fidélité aux dogmes du traité de Reber.

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soiréev
E. ék> E. BAECIIIÆI& frères
    4,	Tour-de-l’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Faron - 71, Rue de Carouge - i5, Place du MarcW, Carouge - a*, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lauaanne
OEJtfÈVJE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
Corraterie,
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
    ' ABONNEMENT
aux livret et*à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes lès nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0169.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m
Frèrrer
2 2 .Corrateirie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même M aison 64. rue du Stand, t>4 1" et »"* étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive de»
Pianos SEILEB
électricité
lustres ci lampes de p.veninf .venise
KURSAAL DE GENÈVE
  Dimanche /'" mars 1931, a /> heures
VII CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
  sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
  avec le concours de la
LYRE IDE CÂRGUGE
     CHŒUR D’HOMMES (direction M. Ludwig)
1.	Ouverture de Manfred.................................Scbumann
2.	Symphonie en ut majeur......................................Cbaix
3.	Le moulin abandonné, poème pour chœur et
orchestre................................................Strong
         Soliste ; Mme Curchod.
4.	Variations légères sur l'air La Suisse est belle	Jaqueà-Dalcroze
5.	Pacific 231 ............................................................Honegger
6.	Ouverture des Maîtres Chanteurs. .................IPagner
  Prix des places des concerts populaires Location chez J. Véron, Grauer & C,e, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 7 mars 11)31, à 20 heures et demie
Douzième et dernier
Concert de TAbonnement
SÉRIE A
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Soliste : Al"1 Conchita SUPER VIA, cantatrice
    Ayant débuté à l’âge de quatorze ans, cette très remarquable artiste remportait à quinze ans déjà un brillant succès dans le rôle de Carmen. Elle fut la créatrice, à Rome, du rôle d'Octave dans le Chevalier à la Rode, de Richard Strauss, et chanta ensuite à la Scala de Milan sous la direction de Toscanini et de Richard Strauss. Elle est depuis quatre ans l’une des principales vedettes de l'Opéra Royal de Madrid et du Liceo de Barcelone. Durant la saison 1929-1930, Mme Super-via se fit entendre avec le plus grand succès à Paris, au Théâtre des Champs-Elysées, à Londres, Bruxelles et autres grandes villes européennes. Cet hiver encore elle fut, à Paris, l’une des artistes les plus remarquées dans les grands concerts et ses récitals attirèrent chaque fois la grande foule.
   Location chez VERON, GRAUER & C‘e, dès le 8 mars.
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
'Çtlefunken est l'appareil le plus moderne existant à ce four.
          COMPLET,*?». 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR 6CMÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 20
Lm plut grandes facilités de paiement.
8’appareif de radio qui a conquit fe monde
(Cefefunfcen bO <W.
                                vous donne f(Surope entière sans antenne, sans pife]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                      J.-G. BRUN, iDccitum
18, Place Longema lie - GENÈVE - Rue Croix-J’Or, 39
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Méd icaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. 7.5o le flacon «cul remède efficace jcontre la ckute des ckeveux et pellicule*
Voici la saison du
Tourisme Automobile en Afrique
avec la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains Filiale Touristique de la Compagnie Générale Transatlantique
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME en ALGÉRIE, TUNISIE, au MAROC, au SAHARA
     grâce
—	aux 44 HOTELS «• TKANMATLANTKIIjE ” de grand ToarUme,
—	aux 300 automobiles
—	aux 30 circuit* type*, à 15 date* différente)!, formant prés de
      500 itinéraire» divers aux dates qui vous conviennent.
—	aux voyagea spéciaux, sur commande,
de la Société des Voyages et Hôtels Nord Africain*.
Voyages en Groupes spéciaux pour les Touristes suisses :
Marseille - Alger - Blida - Aiimale - Bou Naada - Biskra Timffad - Lambèze - C'onstantine - Tunis - Cartilage - Marseille
Renseignements, brochures, prospectus, inscriptions, carnets de coupons auprès des A qents Généraux •'
J. VÉKO\. GRAUEB A V% Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>