<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième et dernier concert symphonique (série B) 
            <date when='19310311'>11/03/1931</date>
          </title>
          <series>Sixième et dernier concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0220.tif'/>
        <date when='19310311'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Casella, Alfredo' type='person' role='cmp'>Casella, Alfredo</name>
        <title>Sixième et dernier concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿11,	rue Petitot
CJrHmoplumew Melui;ra plie
Disques
7, Rue du Rhône
r. s. F.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur disque*
Columbia
Ernest AlfNERMET, Orch. de la Nulme Romande, «enére. VolkmNr ANDKEÆ, (>rch«8tr« de la Tonlialle de Zurich. Félix WFISUARTNER, Orchestre Symphonique de RAIe. Willem N KNtiELBERii), Orcli. Conc«rt|(ebonw, d'imtterdftni. Bruno WAL.TER, Rerllner Ntaatskapelle.
Philippe QADRERT. Orchestre du Conservatoire de Pari*.
                    I|jor MTRAW liMSK Y, piano, compositeur. iironiHlnw H1IBERNANK, violon.
Joseph NZIGETI, violon.
Ntefl OETER, Tlolon.
Robert CANADE8FS, piano.
<|ITATUOR CAPET.
Yves MAT. piano.
OU ATUOR liENER.
TRIO de la Cour de Rel^lque.
Modelé des Instruments Anciens de Parts.
CleorKei 11111,1,, ténor Tnnne GAI.L, soprano.
Ilona UCRItiO, contralto.
Aaaa-Marla «IKJLIEimETTI, soprano. Alexandre KIPNI8, basse - FRANZ, ténor.
vous trouverez
Les instrumentistes célèbres
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements *>ag aérien*) a Ray reut b]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0222.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disque» «i’Actualité Columbia
9656	Nuages (N° 1 des BToCtnrnefl, de Debussy),
9657	Fêtes (N° 2 des	—	—
                  (Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert).
L 1903-1905 Symphonie 11 * 8 en fa majeur (Beethoven), par l'Orchestre Philharmonique de Londres, direct. Félix Weingartner.
D 15208 lie Tombeau de Couperill (Maurice Ravel), par l'Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert,
9916-18	Suite en ré majeur N° 3 (Bach), exécutée par 1 Orchestre du
                  Conservatoire de Bruxelles, dirigé par D, Defauw.
9616-19	Concerto en la mineur (Schumann), exécuté par Fanny Davies
                  et l’Orchestre Philharmonique, dirigé par E. Ansermet.
LFX 17-18 Escales (f. Ibert), exécuté par l'Orchestre des Concerts Straram, dirigé par W . Straram.
DX 13-33 Symphonie en mI mineur N° 40 (Mozart). Staatsorchester de Berlin, direction Bruno Walter.
L 2279-2282 I,'Oiseau rte feu (Strawinsky), par I Orchestre Symphonique de Paris, direction I. Strawinsky).
Nouveaux disques Columbia
LFX 47 Le Festin rte l’Araiguée (A. Roussel).
                   Prélude et entrée des fourmis,
                  Danse et mort du papillon.
LFX 48	Eclosion et danse de l'éphémère.
                   Mort et funérailles de l’éphémère.
             (Orchestre des Concerts Straram, direct. Walter Straram).
LCX i3-i5 Nuits dans les jardins d’Espagne (M. de Falla), en six parties (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, au piano M. Navarre).
LC 10-13 L’Amour sorcier (M. de Falla) (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, soliste M“* Conchita Velasquez),
LFX 85-86 Sonate pour violoncelle et piano (Debussy).
                  (Violoncelle : M. M. Maréchal ; piano : M. R- Casadesus).
jSm
1826 J|n^B 1925
PIAITOS
BLÜTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR Cm K Æ. ]ÜS OS" R Jk. 1> IO coNBiarto
^Création merveilleuse 193© de H»« Mjtater's Voice
DIl^UEi
 HIS MASTER S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAUTIER &MEGIR
, FU STERIE 12 , GENEVE
Consultez les nouveautés en disques {page ci-contré)
Javeau
PARIS SAUTIER A JAEGER
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS AUTOJIA1IQUBS ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        BEAUTÉ DU SON.
le son du gramophone
His Masfers\foice
exerce son charme sur Ions ceu.\ qui l entenJent, s;race à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas Je l écouler.
         V.rt vente dan* lou.1 le* bon* magasin* î)e musique■

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
             h- <•••>	«••••► «••	«■• •> <•• •> h- •> «••••>■ -► ■<••••>.
SALLE DE LA RÉFORMATION
       Mercredi u mard 1931, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
    Sixième et dernier de l’Abonnement - Série B
SOLISTES :
M" Stefi GEYER M. Alfredo CASELLA
       VIOLONISTE
PROGRAMME
1.	SUITE en ré majeur, n° 3..................... J.-S. Bach
           a) Ouverture - b) Air - c) Gavotte - d) Bourrée - e) Gigue.
2.	CONCERTO en ut majeur, pr violon et orchestre J. Haydn
          a) Allegro moderato. - b) Adagio. - <■) Presto.
           M"' Stefi GEYER.
               Le continua sera joué au clavecin par Ai. KOLLER.
3.	Entr’acte de ROSAMUNDE................. |
4.	RONDO en la majeur, pour violon et orchestre Schubert
 à cordes ................................... I
          M” Stefi GEYER.
5.	SCARLATTI AN A, pour piano et 32 instruments
     sur des thèmes de Ûomenico Scarlatti (ire aud.) A. Caselta
a)	Sinfonia - b) Minuetto - c) Capriccio - d) Pastorale - é) Finale.
           Au piano .' L’AUTEUR.
Piano de concert PLEYEL aux ,rouis i)e la Afaison Cb. BERGUER.
Orchestre sous la direction de
Al. Ernest AN5ERA1.ET
Aucun morceau ne .reru répété ni ujoule au programme.
La Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Lcd portes seront rigoureusement fermées pendant i exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ù
W 1
«h
Tî
     ieJ | ^oLà c/ Otcesi^-diüoumxxyrhôà^
<J^ed hlcu) bxxAcoc, InyoiMx^
Afiaitôfr
          Pve <L Pi^orn G eneve
                      t.-

Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet iy5o.
SUITE en ré majeur.
La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d’orgue ; les cordes font l’office de jeux de fondé, les trompettes et hautbois sont assimilables aux jeux d’anches, leur intervention n’a3^ant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l’ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu’il joue de l’orchestre, conserve ses habitudes professionnelles.
  L'ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française telle que J.-B. Lulli l’imagina. Deux périodes adagio symétriques, encadrent un allegro (alla breve) développé en style fugué sur un seul thème.
  L "aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert selon le texte de Bach, sans fioritures galantes, et par tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cordes.
  Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est d’un rythme ternaire, ici à 6/8.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia kolster
                                                           i
1’ électrogramophone
V enchantement du musicien 19 étonnement du technicien et l’enthousâaNme du danseur
                          construit avec lea meilleur.» matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la branclie aux U. S. a.
a g e n t exclusif:
à jupiter
4, rue flu rhô ne
d é |» h r t «• m c* ut je r a ni o - r h d i «

Franz-J oseph HAYDN
(Né à Rohrau sur Leitha, le 1er avril iy32 ; mort à Vienne le 31 mai 1809)
CONCERTO en do majeur pour violon et orchestre.
CE Concerto porte le n° 1 des concertos de violon d’Haydn publiés par la maison Breitkopf. Il fut joué pour la première fois à Paris par M. Jules Boucherit à la Société des Concerts en 1908. Détail qui intéressera les curieux; les parties d’orchestre n’étaient pas encore éditées et avaient été copiées sur le manuscrit même d’Haydn.
Ce Concerto est écrit avec un accompagnement de quintette à cordes et de cembalo, dont la partie est exécutée au clavecin. Il comprend trois mouvements :
Allegro moderato, débutant par une phrase de caractère rythmique qui joue un rôle prépondérant au cours de ce premier mouvement ; le violon tend à en atténuer la carrure par quelques ornements.
Un adagio vient ensuite, bâti sur une grande phrase d’une inspiration à la fois noble et charmante. Sauf au début et à la fin, l’accompagnement se fait presque uniquement en pizzicati.
Le concerto se termine par un Presto, très spirituel, d’une exécution fort difficile pour le soliste, notamment dans les coups d’archet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour une or eîil e cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenée trouveront une bienfaisante solution si vous utilises
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine k écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce k une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faitej-vous taire une démonstration Je
la nouvelle SBIITB PREMIER MOISELBSS
^M.aclunes à écrire Smith Premier S. A,
«RM ÊY B
W G eorge*-Favon, *
LAUHAMNE
Av. J .-J. Mtfci»», »
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797. mort à Vienne, le 19 novembre 1828.
Entracte de ROSAÆUNDE
C'est en 1823 que Schubert écrivit la musique pour le drame Rotiamunde, princeéoe de Chypre. Tout au long de sa brève carrière, il rêva de remporter un succès durable au théâtre sans jamais y réussir. Le public avait cependant apprécié la musique du mélodrame la Harpe enchantée, mais le nom de Schubert ne figurait pas sur l'affiche et le compositeur ne toucha pas le cachet qu’on lui avait promis. Pour Roaamunde, la pièce devait entraîner rapidement la musique dans sa chute. L’auteur du livret s’entendait du reste à conduire un musicien à la défaite, eût-il le plus beau génie, et Schubert n’était pas sa première victime. C’était la poétesse romanesque et exhaltée Helmina von Chezy. Elle avait machiné pour ^feber le livret d’Euryanthe dont la chute, en cette même année 1823, fit beaucoup plus de bruit que celle de Rojamunde.
  De cette dernière œuvre, la musique, heureusement, nous reste, On joue encore au concert, l’ouverture de Rojamunde, qui on le sait, fut reprise de la Harpe enchantée, les entr'actes et la musique de ballet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U*!°N
BANQUES
SUISSES
Capital et Réserves
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets
 su
r la Suisse et sur l'Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
Alfredo CASELLA
La participation personnelle au concert d’aujourd’hui de M. Alfredo Casella nous fournit l’occasion de donner quelques détails biographiques sur cet artiste si actif dans le mouvement musical contemporain. Porteur d’un nom prédestiné
—	on se souvient que c’est sous les traits d’un fameux Pietro Casella que Dante figure le musicien dans son second chant du Purgatoire — Casella descend par son père d’une filière de musiciens dont l’un occupa un poste en vue dans la Chapelle des Rois de Sardaigne. Né en i883 à Turin, il reçut ses premières leçons de musique de sa mère née Maria Bordino, excellente pianiste. A huit ans, capable de jouer de mémoire les deux volumes du Clavecin bien iempéré, il donnait un concert très applaudi à Turin. Resté orphelin de père à treize ans, il fut envoyé à Paris où il fit ses études au Conservatoire, avec Diémer pour le piano, Leroux et Fauré pour l’harmonie et le contrepoint. Sa carrière fut rapide et active : de 1911 à 1914, professeur de piano au Conservatoire de Paris, en 1915 appelé au même titre au Collège royal de Sainte-Cécile à Rome, après quoi il se dédie entièrement à. la composition et à ses tournées artistiques, qui l’emmenérent souvent aux Etats-Unis.
  Dès le début de son activité, ce qui attira l’attention chez Casella fut une aptitude technique, un don d’assimilation exceptionnels qui lui ont permis de se manifester avec le même succès comme pianiste, chef d’orchestre, compositeur, pédagogue ou critique. Avec les années, ses ambitions de compositeur se précisèrent et prirent un tour plus significatif, qui fit de lui un chef de file de la jeune école italienne. Toutes ses dernières œuvres, qui sont nombreuses et abordent tous les genres, tendent à édifier un nouveau style où la tradition italienne apparaît sous une forme renouvelée. Sa tendance est, si l’on peut dire, à la fois nationaliste et « moderniste ». Son procédé essentiel est l’abandon du chromatisme romantique et la recherche d’un nouveau diatonisme, enrichi des expériences récentes dites de « polytonalité ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0228.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    ^•1   
  ^ ---   
J     J m 
Les grands chefs cl orchestre sur disques
POLYDOR
WILHEL9K FURTWA EKGLl&JB
i t ■
RICHARD STRAUSS
O	r e b « ■ t r « de I ’ O »;<|r|a ; d (. ■ I* » * d • B • r I I ■
A Ii rR E R T
W O Ju ’F F
iaittlttlta <1 « » VoDcnrta [Lanearaux, P a*r 1 ■
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tons les musicien» et critiques, offre la plus grande variété d’an répertoire I M C O [H P{A |R A B L F.
Une appréciation de M. A loyal Tlooser parue dans La Suinte du i" février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
Lm orcbettrei d« Jazz les pins orlglnam Jouent exclus! vementJpour*RRU2VS WIOK. C’eut A l’exactitude de la reproduetion de «es enregistrements que la eékèbre marque doit sa réputation mondiale.
EFUfViSWICIi
          Le* produits POLYDOR et BRUNSWICK se
              trouvent dans tous les tons M aga jins de Gramophones
Représentation générale - Tente en gro* :
KAISER & CT s. A., Berne

SCARLATTIAN A
  Cette œuvre écrite en 1926, sur une commande du « New-York Symphony Orchestra », est un divertissement pour piano et un ensemble instrumental sur des thèmes de Domenico Scarlatti (i685-1757). Il ne s’agit pas ici d’un pastiche du style de Scarlatti, ni d’une transcription, mais bien d’une œuvre originale, d’une nouvelle «musique» fondée sur ces matériaux anciens. Des 5^5 sonates laissées par le grand Domenico, Casella retint près de quatre-vingt motifs sur lesquels il élabora les divers mouvements de son œuvre, trouvant dans la pensée si audacieuse et si originale du vieux musicien napolitain un aliment étrangement approprié à la technique actuelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
ao, Rue du MarcL^ - Pajjage du Terraillet
TéUpkooe 4-4.19» GENÈVE CL^q po»t. I. 11&9
APPAREILS T S F. et GRAMOPHONE5
de premières marques
UMlMNTANT DBS PIANOS
Htelawaj A Son»
À N«w-Yorà
8«hle4 m « 7•r
A Stuttgart
Jaliaii f«Brl«h
À
Pltjtl A €•
•	Pari»
WBLTE-M IttNON
▼
SCRMIDT-FLOHR _ SA BEL - BURGER-JACOB1
Y1NTI — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — REPARATION*
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Mardi ij mars îgji, à 20 heure d et demie
€ON€Ilf EXTRAORDINAIRE
  AU PROFIT DES ARTISTES DE LORCHESTRE
consacré aux œuvres de
Claude Debussy
avec le gracieux concours de
Mme Marcelle MEYEB
PIANISTE
PREMIÈRE PARTIE
1.	PRÉLUDE DE SA 1NT-SÉBASTIEN.
2.	LA MER, tript3rque symphonique.
3.	FANTAISIE pour piano et orchestre (ire audition).
        M”* Marcelle IHEYER.
DEUXIÈME PARTIE
4.	PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE.
5.	a) POISSONS D’OR.
  b)	SOIRÉE DANS GRENADE.
  c)	L’ILE JOYEUSE.
          pour piano : M"' Marcelle MEYER.
6.	NOCTURNES, trois pièces pour orch., avec chœur de femmes.
L’Orchestre sera dirigé par
A4, Ernest ANiSERAAET
            Piano de Concert PLEYEL aux soin,* de la Afaiaon Ch. BERGUER.
        PRIX DES PLACES DES CONCERTS d'aBONNEMENT Location chez Verôn, Grauer et C1'5, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
soc-cltc: Ar>s#orx'>< e:
GENÈVE
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Aiardi 24 marj 1931, à 20 heures et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
 FESTIVAL WAGIËR
sous la direction de
  M. RoLert-F. DENZLER
Chef (Yorchestre a La Stœdtûche-Oper de Berlin-Charlottenburg
SOLISTE :
Mm' N. L ARS E1SI -TODS EN
Cantatrice, du IP'agner- Theater de Bayreuth PRIX DES PLACES DES CONCERTS D’ABONNEMENT
La location s’ouvrira Lundi 16 Mars AGENCE VÉRON. GRAUER & C‘*. Rue du Rhône. 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0231.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
/Mardi 51 Alaro ujÿi, à 20 heures et demie
Pour la clôture «le la saison
Avec le concours de
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
(Directeur : M. Otto BAItBLAN)
LA LYRE DE CAROUGE
(Choeur d’hommes, directeur : M. (il'DWUi)
LE CHOEUR ROMAND
neuvième Symphonie
AVEC CHŒURS ET QUATUOR SOLO de L. van BEETHOVEN
En première partie du concert :
Cantate “ Gloria 111 excelcis D
de J.-S. BACH CHŒURS ET ORCHESTRE (^5o exécutants)
sous la direction de
M. E r 11 est ANSERMET
yy
eo
Un prochain communiqué indiquera la date d'ouverture de la location.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bah et soirées
F. & E. BAECIIIÆR frère»
    4, Tour-de-I’Ile - 3, Gours-de- Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2*, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
PRIOR
11 et
 Corratene, y, au 1
    MUSIQUE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et”à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Xa mr+1
 ■ K t I
J r:
EEHKE
        2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même Manon t>4> rue du Stand,
i** et »“* étages Pa* d'aroade ®ur rue
PIANOS
Représentation excluiire de»
Pianos i£IL£B
électricité
lustre* <-t lampes de p.venini.ventef

 rckestre de la *Suisse R.omande
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : M. Ernest AN SE RM ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2° premier violon solo Jean LACROIX, ex-i*r violon solo du Grand Theatre de Genève.
3* premier violon solo Mlle Maggy BREITTiViAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1	*r second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1" alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i6r violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
ir’ contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
t" haubois solo..... P. DENNES. i*r prix du Conservatoire de Paris.
Cor an glais solo____ FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino
                        de Vichy.
ir* clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1" prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
i*r basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
i" cor solo........ Otto HERTEL, 1" cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1™ trompette solo . • . Francis BODET, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" trombone solo ... L. DUROT, 1" prix du Conservatoire de Paris.
i’r timbalier....... R. MORIN, ex-i”r timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
1” harpe.......... M“* BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d'excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0233.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’IM PUIMERIE
Panl-Ë. UIMVI7I
 Anciennement JAKItVS
 travaille depuis 1§39
 pour le théâtre et les concerts
Téléphone 40.H2B
H ne Henri-Fazy, 4
£'appareil de radio gui a conquit (e monde
cÜefefanâen hO ‘W.
                                vous donne (’Gurope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
‘üelefunitn ut l'appareil /e plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET,? Fnp«M. 475.
DÉPOSITAIRE POUR 6ENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE. 20
Les plus grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0234.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                          J.-G. BRUN, SCCCB89KU1
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or, 39
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Med icaments Je toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j.50 le Jtacon
*eul remède efficace [contre la chute des cheveux et pellicule»
Voici la saison du
Tourisme Automobile en Afrique
avec la Noeiété de» Voyage» et Hôtel» Nord Africains Filiale Touristique* il»* la Corapairnie Générale Transatlantiqne
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME en ALGÉRIE, TUNISIE, au MAROC, au SAHARA
       gr âee
—	aux 44 HOTF.LN *'TKANMTUNTIQDK ” de grand Tourisme,
—	aux 300 automobiles,
—	ani 30 circuits types, a 15 date» différente», formant près de
      500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent
—	aax voyages spéciaux, sur commande,
de la Société des Voyages et Hotels Nord Africains.
/ roya_qes en Groupes spéciaux pour Les Touristes suisses :
Marseille - Alger - Bliria • Aumale - Bou Naada - ItiHkra Tim^ad - Lamb^zo - ('onNtnntin^ - Tnnli - ('artliagre - Marseille
Renseignement*, brochures, prospectus, inscriptions, carnets de coupons auprès des Agents Généraux :
J. VÉKOV. ^RAIEK ti V% Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>