<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concours Schumann
            <date when='19310618'>18/06/1931</date>
          </title>
          <series>Concours Schumann</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0334.tif'/>
        <date when='19310618'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title>Concours Schumann</title>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <name key='Concours' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire Je JVlusique Je Genève
VVVVVVVVVrTVVVTVTVVVTVVVTVVVTVVVVVVVTTVVVVTVTVVTTV
Jeudi 18 juin iç3i, à 20 heures et demxeJ>
CONCOURS
SdlITlAW
Prix fondé par M. RoLert BORY
'«EX3»'
Sonate en la mineur (concert sans orchestre) op.
         a)	Allegro.
         b)	Scherzo.
         c)	Quasi variazioni.
          3) Prestissimo possibile.
      M. Georges BERNAND Mlle Irène HERTIG M. Eugène HUBERl
i
Entrée Fr* : a.a5 (Droits des pauvres compris)
Le montant intégral des entrées sera versé au Fonds de Prévoyance des professeurs du Conservatoire.
                                                               T. S. V. P.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0335.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Règlement du Concours
     Article premier. — Le Conserva loi rc de Æu/ique de Genève organise chaque année un concours de piano intitulé Concours Schumann. Le concours consiste en l’exécution d’une ou de plusieurs pièces de Schumann, désignées aux concurrents cinq mois au moins avant la date de l’examen. Les conditions du concours et le programme annuel son affichés dans les différents Conservatoires et Ecoles de musique de la Suisse.
     Art. 2. — Le concours est ouvert aux anciens élèves du Conservatoire de Genève ayant obtenu le prix de virtuosité ou le diplôme de capacité dans les douze années précédentes, ainsi qu’à tous les pianistes suisses âgés de moins de trente ans révolus.
     Art. 3. — Le prix est de 3oo francs en espèces. Lorsque le prix n’est pas décerné, le montant de 3oo francs viendra s’ajouter au capital qui a été remis au Conservatoire lors de la fondation du prix.
     Art. 4. — L'examen définitif est précédé d’un examen éliminatoire.
     Art. 5. — Le Jury du concours Schumann est le même que celui des examens de virtuosité de piano. Cependant si un membre du jury compte parmi les concurrents un de ses élèves, ancien ou actuel, il devra se récuser.
     Art. 6. — Le résultat du concours sera proclamé lors de la séance de distribution des prix.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>