<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique populaire<date when="19310301">01/03/1931</date></title>
<series>Septième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Kursaal</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0172.tif"/>
<date when="19310301"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Chaix, Charles" type="person" role="cmp">Chaix, Charles</name>
<name key="Strong, George Templeton" type="person" role="cmp">George Templeton Strong</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Septième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Kursaal"/>
<name key="Septième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿11,	rue l*etitot
...............
                                          .U « I o g r a p li e DiHques
T. S. F.
7, Rue (lu Klione]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0173.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Sur disques
Columbia
Frncst ANNERMKT, Oroh. «le la Saisie Romande, Genève. Tolkmar ANOREÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich. Félix WKIKtiAKTKER, Orchestre Symphonique de B&Ie. Willem MKKtiELBGRU, Orch. ConcertKehouw, dAmetordam. Bruno WALTKIl, Hcrliner Ntautskapelle.
Philippe QAUBRRT, Orchestre du Conservatoire de Parla.
                  Igor STRAWIIVNKY, piano, eompoallenr. Bronislaw HUHERNANN, violon.
                  Joseph NZIUETI, violon.
S tell GETE K, violon.
                 Robert CA8ADENVH, pinno. ailATVOR CAPET.
Yves NAT. piano.
               QUATUOR I.ENER.
                  TRIO de la Cour de Belgique.
                    Société des Instrument* Anciens de Paria.
Clenrges TIIII<L, ténor Yvonne GAIX, soprano.
Ilona DCRItiO, contralto.
Anna-Maria OUGLIEliNETTI, soprano. Alexandre KIPMIN, basse. - FRANZ, ténor.
vous trouverez
                  Les instrumentistes célèbres
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrement'* *>agnériens à Bayreuth]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0174.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Disques d’Actualité Columbia
<f656	Nuages (N° 1 des Nocturnes, de Debussy),
9657	Fêtes (N° 2 des	—	—
                   (Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Pli. Gaubert).
L 1903-1905 Symphonie n* 8 en fa majeur (Beethoven), par l’Orchestre Philharmonique de Londres, direct. Félix Weingartner.
D 16208	I,e Tombeau rte Couperin (Maurice Ravel), par l’Orchestre
                  du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert,
9916-18	Suite en ré majeur N° 3 (Bach), exécutée par l’Orchestre du
                  Conservatoire de Bruxelles, dirigé par D, Defauw.
9616-19	Concerto en la mineur (Schumann), exécuté par Fanny Davies
                  et l’Orchestre Philharmonique, dirigé par E. Ansermet.
LFX 17-18 Escales (J. Ibert), exécuté par l’Orchestre des Concerts Straram. dirigé par W . Straram.
DX 13-33 Symphonie en dot mineur N" 40 (Mozart). Staatsorchester de Berlin, direction Bruno Walter.
L 3279-2282 I,"Oiseau rte Feu (Strawinsky), par l’Orchestre Symphonique de Paris, direction I. Strawinsky).
Nouveaux disques (Jolumbia
LFX 47 Le Festin rte l’Araignée (A. Roussel).
                   Prélude et entrée des fourmis,
                  Danse et mort du papillon.
LFX 48	Eclosion et danse de l’éphémère.
                   Mort et funérailles de l éphémère.
             (Orchestre des Concerts Straram, direct. Walter Straram).
LCX i3-i5 NuMs rtans les jarrtins rt'Hspagnc (M. de Falla), en six parties (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, au piano M. Navarre).
LC io-i3 I,’Amour sorcier (M. de Falla) (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, soliste M“e Conchita Velasquez),
LFX 85-86 Sonate pour violoncelle et piano (Debussy).
                 (Violoncelle : M. M. Maréchal; piano : M. R. Casadesus)
 •1825
1925
PIANOS
BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
ORAHOI-BADIO COMBINÉ*
L Création merveilleuse 1930 de His Master's Voice
Dii<ir£§
HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
«mnnt »jaeger
F U STERIE ,12, GEN ÈV El
Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
^AYEAÜ
PARIS
SAUT 1ER & JABGER
AGENTS RÉGIONAUX POUR LEÇcANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
 PIANOS AU TOMAI Iau ES ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0175.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramophone
His MasferfeVfoice
exerce ton charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
  En vente dan* touà tet boni magaunt de manque.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE KURSAAL DE GENÈVE
Dimanche i6' mars i()ji, à 15 heures précises
SEIPITIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
IPOIPUILAIIEIIÊ
   avec le concours de la
LYRE DE CAROUGE
             Société chorale sous la direction de M. LUDWIG Soliste : Mm<' L. CURCHOD, cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de MANFREU................. Scbumanu
2.	SYMPHONIE n° 2, en ut majeur........... Cb. Cbtn.x
          a)	Très animé. - b) Modéré - c) I rès vif.
              Au piano : Mme Mouna-Fischfr .
3.	LE MOULIN ABANDONNÉ, poème pour
    chœur et orchestre (ire audition)........... T. Strong
         LA LYRE DE CAROUGE.
             Solide : Mlno L. Curchod.
DEUXIÈME PARTIE
4.	Variations légères sur l’air LA SUISSE EST
BELLE................................ Jaques-Dalcroze
-5. PACIFIC a3i, mouvement symphonique..... A. Honegger
6. Ouverture des MAITRES CHAN1EURS.. If'agner
Orchestre sous la direction de
M. Ernest AN5ERMET
Le i porles seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0176.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   c/ OtAjesié^
JjXXATLCC^U^
\a hlccû /j-exx,cccc, Ùx^ocopcl^
iiai^ir
    Pve L P^one (j7eneve &
Robert SCHUMANN
   Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich (Bonn) le 29 juillet i856.
Ouverture de ÆANFRED.
Manfred est, avec les Scènes de Faust, un des ouvrages les plus caractéristiques de Schumann, un de ceux où son génie se manifeste avec le plus de puissance, où la passion, le rêve, les tortures de l’âme, les visions de l’au-delà se traduisent avec le plus d’intensité et le plus d’éclat musical. Le héros de Byron, personnage énigmatique qui, sur le sommet des Alpes, au fond de son château, doute et se désespère, souffre et se révolte, devait par un charme mystérieux, attirer Schumann et sourire étrangement à sa mélancolie. Le compositeur associait sa détresse à celle de Manfred et, dans l’exaltation de son pessimisme, croyait se retrouver en lui.
  Ce fut donc avec une véritable fièvre qu’il écrivit cette partition; lui même disait que dans aucune autre il n’avait mis tant d'amour et dépensé tant de force : « J’estime que ma musique n’est pas une besogne de manœuvre » ; le métier n’y a point de part, mais elle a coûté à mon cœur plus qu’on ne saurait l’imaginer ». L’ouverture, composée la première, date de 1848; le reste de l’ouvrage, comprenant la musique de scène, les intermèdes et les chœurs, fut achevé en 1849.
  « Manfred s’éveille en sursaut d’un lourd sommeil et se souvient d’Astarté qui s’est tuée à cause de lui.
  « Ressaisi par son amour, il s’élance au fond des solitudes pour y retrouver l’Aimée et obtenir son pardon. Mais en vain; les déserts sont muets et ne lui renvoient que l’écho de son cri désespéré. Haletant il s’arrête; un fantôme voilé passe devant ses yeux et une voix bien connue l’appelle au loin dans l’invisible. Tenaillé de remords, le maudit reprend sa course vertigineuse, effrénée, des plaines à l’océan, de l’océan aux Alpes.
  « Dans le silence de la nature, la voix aimée s’élève plus tendre, plus suppliante, plus passionnée. — Cette fois Manfred a compris qu'il ne retrouvera l’âme d’Astarté qu’en frappant aux portes de la Mort.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0177.tif"/>
<page><![CDATA[﻿columbia koliter
1 ’électro^ramophone
19 enchantement du musicien V étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données lej plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral trandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la branche aux 11. 5. a.
a ^ e h t exclusif:
à Jupiter
4, rue du rhôné
d é l> M r t <> in c ■■ t e r b ni » - r n «I ■ «

  « Il les heurte à coups redoublés : elles s’ouvrent..., et d’un suprême effort, il les franchit.
  « Son corps s’affaisse, son oeil se voile, l’onde orageuse de son sang se glace dans ses veines... Il expire. Mais l’âme d’Astarté accueille l’âme de Manfred dans un monde plus pur. »
+ 4*4*
Caries CHAIX
SY.HPHONIE n° 2 en ul majeur
     —y É à Paris en i885, Charles Chaix commença ses études musicales à l’Ecole Niedermeyer où M. Gédalge l’initia 1	au contrepoint. En 1904, il vint à Genève et fut élève des
classes d’orgue et de composition de M. Otto Borblan, au Conservatoire. Déjà au sortir de ces études, il donna Six ChoraU figuré pour orgue qui en attestent l’influence. Poursuivant seul, dès lors, sa culture de compositeur, il écrivit bientôt un Scherzo pour orchestre, publié dans l’Edition nationale, composition suivie de la première Symphonie, en ré majeur, qu’il termina quelques jours avant les événements de 1914. Pendant la guerre qu’il fit sur le front français et en Orient. Charles Chaix écrivit un motet et la partie instrumentale du Poème funèbre. On se souvient que cet ouvrage fut très remarqué lorsqu’il figura au programme de l’un de nos concerts d’abonnement en 1924.
  La Symphonie n» 2, en ul majeur, fut achevée et orchestrée en juillet-septembre 1929, et jouée pour la première fois à la Fête de l’Association des Musiciens suisses à Baden en 1929, puis ensuite à Winterthur, à Berne et à Bâle (direction Félix Weingartner). L’orchestration est sans trombones, avec les bois par deux, et le piano traité comme instrument d’orchestre. L’œuvre est de forme classique et n’a pas de sujet littéraire. Dans la seconde partie l’auteur a été inspiré par le souvenir du petit port de Cassis, en Provence.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0178.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pour «ne oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SIMTH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine k écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce k une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faitej-vou.s taire une démonjtration de
la nouvelle SMITH PBEMIEB yOISELESM
Mack mes à écrire iSmitk Premier S. A.
Cl RI Ê V B
George*-F âTon, »
LAIJMAAi M K
Av. J.-J. Mttcier, »
Templeton STRONG]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0179.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNi°N
BANQUES SUISSES
Capital et Réserves
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
   Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à terme
   Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
  AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES
 CHANGE
Templeton STRONG
LE MOULIN ABANDONNÉ
Poème de August Schnetzler, traduit par M. Iules Cougnard.
En 1886, pendant que M. Strong était étudiant à Leipzig, le Chœur d’hommes universitaire « Arion » lui demandait de composer pour «es membres une petite œuvre avec accompagnement d’orchestre. Interrompant momentanément la composition de sa symphonie Sintram, M. Templeton Strong écrivit alors le Æoulin abandonné sur un poème de August Schnetzler. La première exécution eut lieu au Gevandhaus. Edité en 1887, le Æoulin abandonné a été très souvent exécuté en Allemagne et aux Etats-Unis.
La musique, sans prétention aucune, essaie de commenter le plus simplement possible et de souligner le texte du poème ci-après,, très adroitement traduit par M. Jules Cougnard.
CHŒUR
On entend un son cristallin,
Une cloche, o merveille !
Et voici que le vieux moulin Se ranime et s'éveille.
Sac à l’épaule ou sac au dos,
On les dirait, sous ces fardeaux,
Petits lutins injambes,
Des sacs pourvus de jambes.
Comme abeilles près du rûcher.
Bruit ce petit monde :
On les voit courir, se pencher. Couvrant les bruits de Tonde.
Mais, les sacs pleins,
C’est le moment Où la cloche bat follement.
Et la lune dorée Dans le ciel s’est montrée.
SOPRANO SOLO
                      Et sous le rayon lumineux Qui frappe une fenêtre,
                      Une jeune fille aux doux yeux Vient soudain d’apparaître.
D’une voix claire comme argent,
                       Assez, dit-elle, bonnes gens,
                       « Vous avez tous, je pense,
                        Farine en suffisance !»
De la forêt l eau vient chantant, Frais et léger murmure.
Comment suis-je ici l’écoutant Devant cette masure ?
Un pauvre moulin délaissé,
Tout verdi, tout moussu, tout cassé, Sans foyer ni fumée,
Toute porte est fermée
Mais pourtant, au seuil de la nuit,
Par le ruisseau qui chante,
Arrivait là soudain, sans bruit,
Une troupe étonnante :
De petits hommes gris, barbus,
Qui tramaient, sans être fourbus,
Vers la forêt voisine
Des grands sacs de farine.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0180.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        
        
J J TTV 
Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELN F U R T W1ES GLIiR
OrebftMtre F h i l h a r "m o n 1 q n « d « |B e r I 1 ■
RICHARD STRAUSS
Orehemtre (I e l’Opéra d c E t n t de Berlin
ALBERT W O L F F
AiiooiKtfon il « m (I o ■ e e r t i [E< « lia o n r • x . Parla
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tous les musiciens et critiques, offre la plus grande rariété d'un répertoire
             I	W C O W PjA [R A b I, K
Une appréciation de H. Aloys ,Uoo»*er parue dans La SuioM du ier février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
ÉKUVWICh
BRUNSWICK
              | Le* orchestres de Jazz les pins originaux Jouent exclusivement pour BRU1V8WICK. » C’est A l’exactitude de l»|reproduetion de
            l	ses enregistrements que la célèbre marque (doit sa réputation mondiale.
          Let produits POLYDOR et BRUNSWICK je trouvent dans tous les ton*
            Magasins de Gramophc
                             ramopnonei
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER A C* S. A., Berne

CHŒUR
En reconnaissant cette voix.
Et ce regard d’étoile,
Ils chevauchent tous à la fois Leurs ventrus sac de toile.
Lancés comme des javelots.
Ils filent, trottent au galop.
Et la fenêtre se fermant.
Plus de meunière ! — Au firmament, Les roses de l’aurore
Commencent d éclore, quand je revins le lendemain. Promeneur solitaire,
Tout entier le pauvre moulin Avait croulé par terre.
Adieu, lieu charmant que j aimais, Adieu, rêve d’une heure, fe ne t’oublierai plus jamais, —-Le souvenir demeure
4* 4* 4*
Emile JAQUES-DALCROZE
Né à Vienne le 6 juillet i865.
Les Variations légères sur l'air « la Suisse est belle *, sont une œuvre de jeunesse de Jaques-Dalcroze et en somme une œuvre de circonstance, car il les a écrites en 1903 pour illustrer un cours sur l’instrumentation qu’il donnait à ce moment.
  Mais elles sont si caractéristiques de la fertilité d'invention et de la fantaisie de notre compositeur national qu elles valent la peine d’être rappelées. Le thème connu « la Suisse est belle » est d’une simplicité exemplaire mais aussi d’une veine musicale très pure que Jaques-Dalcroze a sentie en musicien sensible et lin et dont il déploie heureusement la poésie et le prisme de ses variations. Ces variations sont généralement brèves et, pour répondre à leur destination première, mettent en œuvre le plus souvent un caractère instrumental. Mais elles ont toujours un sens expressif, où la malice et l’émotion alternent ; de treize qu’elles étaient dans la première version de l’œuvre, il en reste onze selon un remaniement récent, qui comportent une « chasse » et une burlesque « marche de philistins » pour terminer — après un retour vers la rêverie — par un scherzo.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0181.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
               20, Rue d M arc hé - Paasage du Terraillet Téléphone ^.191 GENÈVE Chèq post. J. aiôç
APPAREILS T S F. e. GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
NU'Inwaj ét Son»
à New-York
ttchledmeyer
à Stuttgart
JuIIun Fourlch
à Leipzig
1 ■ : , ! '/ : : ;,. •
Pleyel dr t • à Paris
WEMK-MIUNON
S?- ▼
n ' 1 ■	.	- ‘ • ..... ' 1	i •
SCRM1DT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ECHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATION»
ÜÊEJL6SJJS]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0182.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Arthur HONEGGER
Né au Havre en 1892
PACIFIC 231, mouvement symphonique.
Le « mouvement symphonique » intitulé par son auteur Pacific (2J1) a été composé k l’intention de notre orchestre et dédié à M. Ernest Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, «des premières exécutions d'Horace victorieux et du Chant de joie». Le même manuscrit, signé Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur sur sa première page une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre à la revue Duâonanced :
  «J’ai toujours aimé passionnément les locomotives; pour moi ce sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les femmes ou les chevaux.
  « Ce que j’ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l’imitation des bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle et d’une jouissance physique par une construction musicale.
  « Elle part de la contemplation objective : la tranquille respiration de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accroissement progressif de la vitesse, pour aboutir à t’état lyrique, au pathétique du train de 300 tonnes lancé en pleine nuit à 120 à l’heure.
  «Comme «sujet» j’ai choisi la locomotive type Pacific, symbole 2ÿi, pour trains lourds de grande vitesse. »
  « Voici, certainement, l’une des pages d’orchestre les plus caracté" ristiques de l’imagination originale et du talent consommé de l’auteur du Roi David. Elle dépasse même, à coup sûr, ce que l’auditeur en conçoit d’abord, quand on nous dit que ce « Pacific » est le nom d’une locomotive; nous attendons quelque musique imitative. Eh bien, non, c’est mieux! c’est l ame de la locomotive qui est véritablement évoquée comme l’a fait Ruydard Kipling dans son impressionnante nouvelle «007».
  Pacific est la grosse, la grande locomotive américaine trapue,, haletante comme un animal ramassé sur lui-même et prêt k bondir.. Et cet animal semble animé d’une pensée. Son évocation est intellectuelle : roues, bielles, pistons, tout vibre d’une vie intense,.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0183.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Musicalement, c'est une pédale rythmique tenue par les violons qui est la base de cette évocation. Une instrumentation puissante, de libres harmonies, un souffle de grand air dénotent chez le musicien un tempérament dramatique dont on peut tout attendre.
4* 4* 4* Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
Ouverture àeo MAURES CHANTEURS
Les Maîtreà Chanteur0 prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannhâujer, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l'école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu'il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
  Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ses thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des jMaîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
  Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Mailrea Chanteur.!, gens a convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond.
 TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatiéaage - Coutumes bals et soirée*
 F. «Jfc E. BAECULER frère»
    4» Tour-de-l'Ue - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard y, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - as, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
 GEÏÈVE
 iTTBF
  Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0184.tif"/>
<page><![CDATA[﻿reres
2 2 . Corraterie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
.Même .Maison 64, rue du Stand, G4
i** et 1“ étages Pas d'arcade *ur rue
PIANOS
Représentation exclmiye de*
Pianos §£IL£S
électricité
UQ DU
WONE
aviTlik
lu«ire« ctlampes do p.venini.ventee

mais poussant parfois leur zèle jusqu'à l’absurdité; d’ailleurs gais et dispos.
  Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de l’amour naiasant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, ta paéôion déclarée qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après un autre motif attaché au seul personnage de Walther, Y ardeur impatiente, l'ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : lea maîtres, la bannière et la paa/ion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré par l’amour.
(D’après Albert Lavignac.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0185.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 7 mars 1931, à 20 heures et demie
Douzième et dernier
Concert de TAbonnement
SÉRIE A
sous la direction de
M. Ernest ANSE RM ET
Soliste : M“ Conckita SUPER VIA, cantatrice
    Ayant débuté à l’âge de quatorze ans, cette très remarquable artiste remportait à quinze ans déjà un brillant succès dans le rôle de Carmen. Elle fut la créatrice, à Rome, du rôle d’Octave dans le Chevalier à la Rom, de Richard Strauss, et chanta ensuite à la Scala de Milan sous la direction de Toscanini et de Richard Strauss. Elle est depuis quatre ans l’une des principales vedettes de l’Opéra Royal de Madrid et du Liceo de Barcelone. Durantla saison 1929-1930, Mrae Super-via se fit entendre avec le plus grand succès à Paris, au Théâtre des Champs-Elysées, à Londres, Bruxelles et autres grandes villes européennes. Cet hiver encore elle fut, à Paris, l’une des artistes les plus remarquées dans les grands concerts et ses récitals attirèrent chaque fois la grande foule.
    Location chez J. Véron, Grauer & Cie, rue du Rhône, 27.
£’ appareif de radio gai a c ong ait fe monde
^efefunken fyO <W.
                               vous donne CGurope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
^•Ufunktn t&t rappareif (e pfus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675,-
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 20
Lm plue grandes facilités de paiement.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0186.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                          J.-G. BRUN, tDCCBSSBD* 18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-â Or, a9 est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Méd icaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j.50 le flacon •eu! remède eÆcace jcontre la ckute des ckeveux et pellicule*
Voici la saison du
Tourisme Automobile en Afrique
avec la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains Filiale Touristique de la Compagnie Générale Tramatlautique
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME e« ALGÉRIE, TUNISIE, au MAROC, «u SAHARA
     grâce
—	am 44 HOTELS ‘* TRANSATLANTIQUE ” de grand Tnarlumc,
—	«ni 300 automobile)*,
—	aux 30 circuits types, a 15 dates différentes, formant près de
      500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
—	aux voyages spéeiaux, sur commande,
de la Société des Voyagea et Hotels Nord Africain».
Voyatges en Groupes spéciaux pour les Touristes suisses :
Marseille - Alver - Bll<la - A uni nie - Bon Naada - Blskra Timfad - Lambèie - Constantin** - Tunis - Cartilage - Mar«eille
Renseignement*, brochureà. prospectus, inscriptions, carnets de coupons auprès des Agents Généraux :
J. VÉBO», ÜRAI ER A €°, Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0187.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
..y	.> ..y	..> «<••••> «••••►	K-"V ->♦•••>	«••••> ••>>•>
/Hardi 17 mars îgji, à 20 heures et demie
AU PROFIT D E 5 ARTISTES DE L'ORCHESTRE
consacré aux œuvres de
Claude Debussy
avec le gracieux concours de
M,ne Marcelle JIEYE 11
PIANISTE
PREMIÈRE PARTIE
1.	PRÉLUDE DE SAINT-SÉBASTIEN.
2.	LA MER, triptyque symphonique.
3.	FANTAISIE pour piano et orchestre (ire audition).
         H”' Marcelle MK\'ER.
DEUXIÈME PARTIE
4.	PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE.
5.	a) POISSONS D’OR.
  b)	SOIRÉE DANS GRENADE.
  c)	L’ILE JOYEUSE.
          pour piano : M1"* Marcfillc MEYER.
6.	NOCTURNES, trois pièces pour orch., avec chœur de femmes.
L’Orchestre sera dirigé par
M. E rnest ANSERMET
Clavecin de Concert PLEYEL aux to'uu de la MaUon Ch. BERGUER.
PRIX DES PLACES DES CONCERTS D’ABONNEMENT Location à partir du Jeudi 5 mars, chez Véron, Grauer et C , rue du Rhône, >7']]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0188.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
Direction: A. PAYCHERE (i5“ année)
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
  Æarài j et /Mercredi 4 mars içji, à 20 heures et demie
 DEUX REPRÉSENTATIONS
 Tragédie-opéra en 3 actes, de GLUCK.
avec le concours de
M"- Lina FALK M"' Andrée GÉRARD
dans le rôle d'Orphée	de Y Opéra-Comique, dans le rôle à' Eurydice
M"' Alice HARTMANN
dans le rôle de I Amour
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE CHŒURS DE LA SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
sous la direction de
 M. Albert PAYCHÈRE
  Danses sous la direction de M. J. BÆRISWYL
PRIX DES PLACES (Droits des pauvres compris)
Loges face et fauteuils de balcon (i” galerie) Fr. 10— ; Fauteuils de parquet Fr. 10.-; Fauteuils d'orchestre, parquets, avant-scène (rez-de-chaussée); loges de côté (1™ galerie), Fr. 7.5o ; Parterres, balcons et loges de face (a0 galerie) Fr. 5.- ; autres places, fr. 3-- ; 2.S0 ; i.5o.
La location pour toutes les places sera ouverte au Grand Théâtre du samedi *8 février au mercredi 4 mars (dimanche excepté).
VICTORIA-HALL - GENÈVE
/Mardi. 24 mars 1931, à 20 heures et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
FEiTIVAL WAGNER
sous la direction de
M. Robert-F. DENZLER
Chef d’orchestre à La Stadtiscbe-Oper de Berlin-Charlottenburg
SOLISTE :
M"e N. LARSETSUTODSEN
   Cantatrice, du agner- Theater de Bayreuth
f rn prochain communiqué indiquera la date d1ouverture de ta location.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0189.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
