<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert symphonique (série A)
            <date when='19311121'>21/11/1931</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0516.tif'/>
        <date when='19311121'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Cassadó, Gaspar' type='person' role='cmp'>Cassadó, Gaspar</name>
        <name key='Bach, Fritz' type='person' role='cmp'>Bach, Fritz</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Quatrième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿gi|lllllllllllllll[[llllllllllllllllllllllllllllll.llllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllilllllllllllillllllllllllllllHlll ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
           ..y	<••••> «••••>	<••••>	K- K- <•••■>*	K” <••••>
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 21 novembre 1931, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Quatrième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : .M. Gaspar CASSADO, violoncelliste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
    1.	S YM PHONIE en/v>'majeur (no10, Ed. B. & H.) Haydn
              a)	Adagio - Allegro con spirito.
              b)	Capriccio (Largo).
              c)	Menuetto (Allegretto).
               d)	Finale (Allegro con spirito).
    2.	CONCERTO pr violoncelle et orchestre
( Arpegqione-Sonale).................. Schubert- Caédado
              Soliste : M. Gaspar CASSADO.
DEUXIÈME PARTIE
   3.	NUIT D’ÉTÉ, GNOMES ET NAINS Fritz Bach
             In menioriam (Première audition,)
   4.	DON QUICHOTTE, poème sympho-
nique avec violoncelle solo........... R. StrauM
              Soliste : M. Gaspar CASSADO.
L Orchestre sera dirigé par
M. Emest ANSERMET
                 Aucun morceau ne dera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                  Led porleo ôcront rigourcuoemenl fermées pendant l'exécution deo morceaux.
^iimimiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniimiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiirimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0517.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse Autriche) le Ier avril 1752. mort à Vienne le 51 mai 1809
SYMPHONIE en ré majeur
1779 l’on jouait des symphonies de Haydn à Paris. Et deux ans après, « Monsieur Le Gros, directeur des Concerts spirituels », rendait compte, dans une lettre à Haydn, du très grand succès de son Stabat mater joué quatre fois de suite; il demande l’autorisation, au nom de sa société, de faire graver cette œuvre, et s’offre à publier les futurs ouvrages du maître que celui-ci voudra bien lui envoyer. Il semble d’ailleurs que les négociations en soient restées là. Mais en 1784/ la direction d'une institution rivale, le Concert des amateurs, fondée en 1770 et qui, dès 1780, prit le nom de Concert de la Loge Olympique, qui avait alors le meilleur orchestre de Paris, commanda à Haydn six symphonies pour lesquelles il reçut 600 francs. Après qu’elles eurent été exécutées, les directeurs du Concert vendirent leur droit d’éditeurs pour la somme d’un millier de francs qu’ils eurent la bonne grâce de remettre à Haydn en témoignage de leur admiration.
  La symphonie en ré majeur est l’une de ces symphonies, publiées sous le titre général de Répertoire de la Loge Olympique. Celles, bien connues, qui portent les noms pittoresques : Y Ours et la Poule, font partie de la même série.
    Comment définir cette symphonie qui commence par l’expression parfaite, sans restriction, d’un pur bonheur, la douce exçlamation d’un cœur libre de toute entrave. Sous ce rapport, ce début ressemble, jusque dans les notes, mais avec moins de véhémence, à celui de la Ville symphonie de Beethoven.
  C’est ainsi, peut-être, que dans un élan de reconnaissance, l’homme en qui habite la paix salue le jour qui se lève. Tout ce court prélude respire la même confiante ingénuité; il est]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
             pleine VOÿll<k
le tricot
            pour le monde
                  i» vil le, ie sport
          est élégant eo n fort al» le pratique
la femme moderne
                       ^'adresse à la maison spécialisée
HTM II
II h
I^eadiiig House for (radies Knitted wear
bonneterie Une	^p>>pi p
vêtements de sport
trieot liante eoutnre O. rue dn Mont-BImie
écrit avec une fraîcheur surprenante chez un artiste de cinquante ans passés. Ce n’est point le prologue obligé des grandes symphonies, la salutation courtoise et un peu cérémonieuse. Au moment de se mettre au travail, Haydn est envahi par un sentiment de joie; joie de vivre et d’adorer le Créateur en toutes ses œuvres; joie, aussi, de se mettre au travail justement et d’exercer son habileté soigneuse de maître-ouvrier et sa fantaisie inépuisable à la composition d’une symphonie, et de communiquer à d’autres cette allégresse dont son cœur déborde, en même temps qu’il leur offre ce plaisir délicat que l’on goûte à la contemplation de toute œuvre d’art.
  L’on pourrait, sous ce rapport, établir un rapprochement entre cette symphonie et le Concert de Bach. Il semble avoir été écrit lui aussi uniquement « pour le plaisir ». Plaisir d’une autre qualité, il est vrai; mais l’allégresse qu’exprime ce Concert procède, comme chez Haydn, d’une heureuse et foncière disposition de nature, et de cette joie profonde qu’éprouve tout artiste à exercer son art, à incarner son rêve en de belles formes, toujours nouvelles. Toutefois l’on sent, chez J.-S. Bach, une nature plus puissante, plus impulsive, plus passionnée. Et il vivait en un autre temps, où la langue musicale était différente; lorsque Bach mourut, en 1750, Haydn n’avait encore que dix-huit ans. Il avait passé sa vie en une autre partie de l’empire allemand où les vents du Midi n’apportaient pas, comme à Vienne, leurs capiteux parfums; de plus il appartenait à la corporation des organistes et musiciens d’Eglise dont les traditions perpétuaient un style solide, mais qui se plaisaient à des artifices gothiques d’une savante complication.
  Sans doute ce style n’excluait pas plus la grâce que la profondeur; le Concert de Bach le prouve surabondamment. Mais il était soumis aux lois d’une technique minutieuse qui suit pas à pas le développement de l’idée poétique et ne lui offre d’autres moyens d’expression que les mille combinai-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0519.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 OllillllllllllllllllllllIffllIllülllilflIMIHIlM
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
 iiiiiiminiiiiiiuiiNuiiiiiiinfiiiMiiiHiiniiiiiiiii'niHiNNiiiiHiNiiiiifniininininiiifMniittii
         Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
sons à l’aide desquelles elle est capable de créer par elle-même un organisme abstrait qui pourrait se suffire indépendamment de toute idée. Un de ses principes, nous l’avons vu, est qu’un morceau soit déduit tout entier de l’utilisation technique d’un, ou de plusieurs, mais peu nombreux motifs posés une fois pour toutes comme sujets du morceau.
  L'Allegro de la symphonie de Haydn a, lui aussi, un sujet principal, tendre interrogation qui reçoit aussitôt sa réponse en un motif de la plus vive gaiete; il contraste avec la petite phrase précédente par la véhémence allègre de son mouvement qui se poursuit tout le long d’une période de vingt-sept mesures. Alors seulement reparaît le motif « principal », en matière de conclusion. Puis survient une nouvelle phrase de neuf mesures, plus longue que le thème principal, paisible et naïvement tendre, qui n’appelle aucune suite, aucune « réponse », mais est coupée, par un de ces contrastes chers à Haydn, par une impétueuse péroraison, où l’on retrouve une fois encore le motif.
  L’on voit que l’enchaînement des idées n’est, ici, lié à aucun artifice technique bien défini; au contraire cette succession de motifs différents, la place importante qu’occupent des motifs secondaires, les conflits qui naissent de l’exposition de thèmes si divers de forme et d'accent, tout cela suppose un plan moins rigide, techniquement, dans l’exécution duquel les visées expressives du compositeur jouent un rôle considérable. Cette forme est le cadre d’un certain nombre d’idées; il dépend, en partie, de l’artiste de les exposer en plus ou moins grand nombre, et selon que ces idées se complètent ou se contredisent, le développement du morceau prendra un tour différent, et le cadre pourra être celui d’un petit drame. Le drame, dans la symphonie de Haydn, ne comporte nulle catastrophe, ni même aucune violence. Il n’est qu’un jeu, le jeu délicat et plein de vie d’une bonne humeur triomphante qui joue avec elle-même, qui se pose des problèmes qu’elle est sûre à l’avance de résoudre. Il]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0520.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital IOO millions
Réserve*) 32 millions
Toute» loporationK n»nt traitées avec le meilleur soin
\IO\i». ItWOlT* S II SSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

se poursuit avec une animation particulière, non sans verdeur, en des traits d’un accent imprévu, dans le « développement » où la phrase interrogative du début reprend ses droits de thème principal, et, par son insistance, communique à la période qui le suit une fiévreuse âpreté; et la mélodie paisible que l’on avait entendue à la fin de « l’exposition», se colore elle-même d’une teinte mélancolique charmante qui la fait paraître plus tendre encore. Le motif principal, avec un accent ému de grâce inquiète, poursuit cette rêverie jusqu’à ce que subitement les notes même dont il est formé, scandées avec vigueur, viennent couper court à trop d’attendrissement et amener la « reprise » dans laquelle Haydn ne manque pas, selon son habitude, d’introduire quelques charmantes variantes.
  Haydn possède à un haut degré cet art délicat qui consiste à se laisser aller jusqu’à la limite où la musique devient un langage personnel, interprète des sentiments intimes, sans franchir cette limite. Arrivé à ce point il fait un brusque retour, comme s’il s’avisait soudain qu’il est en train de s’oublier; ou bien il insinue, dans son discours, tant de grâces que l’on ne sait plus s’il ne voulait que se divertir ou si vraiment c’était sérieux. L’esthétique de son temps n’admettait pas que la musique instrumentale fût autre chose que « divertissante » et l’artiste n’y devait paraître que dans l’accomplissement d’un rôle social. Et peut-être, dira-t-on, Haydn lui-même ne sentait-il pas la nécessité d’exprimer des sentiments personnels plus profonds ou plus troublés, qu’il n’éprouvait pas. Pourtant ils ne sont pas rares les cas où son cœur semble en proie à une étrange émotion. Mais, s’il cède au besoin de l’exprimer, ce sera en un court interlude, tel le fameux Adagio en ré mineur d’une Sonate, dont un Final alerte et guilleret vient aussitôt effacer le souvenir. Ou bien il écrira un morceau d’une composition volontairement fantaisiste, dans lequel, à des chants d’une profonde et émouvante tendresse, sont mêlés des traits d’une élo-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0521.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿quence pathétique, ornements de style, pourrait-on croire, destinés à donner le change. Mais sans cesse il revient à son chant, et par moments, l’harmonie qui l’accompagne fait des chutes d’un charme si troublant que l’on doute si ce sont de délicieux agréments de l’écriture, ou si au contraire ce sont les effets d’une grande émotion. Haydn terminera son morceau par l’énigme de ces trois notes : sol, si, ré, sol sans nous en dire davantage. Et il intitule ce second mouvement d’un mot qui est comme une excuse : Capriccio.
  Il	n’y a pas lieu de s’arrêter au Menuet et au Final : cette même fraîcheur y règne, qui caractérise cette symphonie, et, dans le Menuet, une certaine recherche, une coquetterie de l’artiste qui, sans renier ses origines, qu’il atteste de façon non équivoque dans la valse allemande qu’est le Trio, est soucieux de faire honneur à son nom et à son art et de satisfaire le public étranger pour lequel il écrit. Le Final aussi et plus particulièrement, c’est un chef-d’œuvre de vivacité légère, tour à tour spirituelle et tendre. Du commencement à la fin il poursuit, avec une verve ingénieuse qui ne se dément pas un instant, le développement d’un seul motif coupé par un thème d’une grâce séduisante alliée à un piquant badinage.
mort le 27 décembre 1930, à Renens-sur-Roche, près Lausanne.
!E compatriote, le regretté compositeur Fritz Bach a passé esque toute sa vie dans le canton de Vaud. C’est à Lau-nne que, tout en poursuivant des études de théologie,
positeur. La vocation musicale l’emportant, Fritz Bach tra
*1* *1* *îc
FRITZ BACH
Né le 3 juin 1881 à Paris,
il se fit remarquer par des dons précoces de com-
vailla à Paris, de 1905 à 1913, la composition avec Widor et Vincent d’Indy, l’orgue avec Decaux, Guilmant et Vierne.
     Fixé à Nyon, puis à Lausanne, il a enseigné à l’institut de Ribaupierre et occupé les fonctions d’organiste de la Chapelle des Terreaux.
  Il a écrit de nombreuses compositions, dans des genres très divers, et particulièrement de musique de chambre et de musique religieuse : un quintette en /«mineur, un quatuor en mi, qui ont obtenu de vifs succès aux fêtes de l’Association des musiciens suisses; les psaumes 23, 90 eft Du fond de l’abîme; la musique de scène pour la Légende de Saint Christophe de Mlle N. Cellérier.
  L’Orchestre de la Suisse romande a exécuté la Symphonie en ut mineur, de Fritz Bach, à un concert d’abonnement, le 19 février 1921. Il tient à rendre hommage à ce musicien au talent si délicat, si nuancé, en interprétant une pièce symphonique intitulée Andante-Scherzo-Andante et dont les sous-titres : Nuit d’été, gnomes et nains paraissent indiquer la tendance lyrique.
4* *î*4*
FRANZ SCHUBERT
Né à Liclitenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
CONCERTO en la mineur
d’après V Arpeggione Sonate, transcrit pr violoncelle et orchestre par G. Cassado Cadence de Cassado.
'œuvre de Schubert inscrite à notre programme date 41 de 1824. Le fabricant d’instruments viennois Georges Staufer avait inventé en 1823 un instru-ment à archet dont les six cordes étaient accordées mi, la, ré, sol, si, mi aigu, et qu’il dénomma Arpeggione •ou « guitare d’amour ». Vincent Schuster écrivit une méthode pour le nouvel instrument, et c’est sans doute sur demande]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0522.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿que Schubert composa cette Sonate. C’est cette œuvre, délaissée par la disparition de l’instrument, que M. Cassado a voulu faire revivre en l’adaptant au violoncelle et en instrumentant l’accompagnement. Elle est faite d’une musique spontanée bien caractéristique de l’auteur des lieder. Le premier mouvement se distingue par un bel accent lyrique» tandis que le second est un Adagio bien chantant et le dernier un aimable Rondo final.
4* 4* 4*
RICHARD STRAUSS Né à Munich, le n juin 1864.
on Quichotte, op. 35, composé en 1907, est une des œuvres les plus achevées de Richard Strauss. Musique de nature expressive, dont le sens repose surtout dans l’organisme polyphonique, et qui justifie celui-ci par un prétexte littéraire, descriptif ou philosophique. Ici, le prétexte est une évocation musicale de 1’ « ingenioso hidalgo » que créa Cervantès. Ce portrait ou cette biographie en musique devait mettre en œuvre quelques-unes des ressources les plus caractéristiques de l’art de Richard Strauss : ce sens de l’humour, qu’avait déjà révélé "Cill Eulenspiegel, ce réalisme descriptif qu’il poussa plus loin que tous ses devanciers, enfin, quoique plus exceptionnellement, ce sens dramatique intense et ce lyrisme particulier qu’avaient fait connaître Don Juan, TLod und Ver-klàrung et Also sprach T^arathustra. Ces divers éléments sont exprimés par la polyphonie la plus souple et la plus subtile, au moyen d’un appareil instrumental qui fait appel à tous les moyens du grand orchestre moderne, plus le tuba-ténor et la machine à vent, le tout traité avec la maîtrise souveraine d’un artiste arrivé au plus haut point de sa maturité.
L’œuvre, traitée comme des variations fantastiques sur
un thème de caractère chevaleresque, a la forme générale suivante, d’un seul tenant :
          a)	Introduction.
         b)	Thème et variations.
          c)	Final.
  L’introduction évoque l’époque de la chevalerie; elle dépeint la physionomie de notre héros; ce gentilhomme de cinquante ans, de « complexion robuste et vigoureuse, maigre de visage, le corps sec et décharné », évoque aussi la dame de ses pensées, sa Dulcinée, enfin elle le montre s’abi-mant dans la lecture des romans chevaleresques jusqu’à ce qu’il en perde la raison et se décide à courir le monde en qualité de chevalier errant, à l’exemple d’Amadis de Gaule ou de Renaud de Montauban, pour protéger l’innocence et abattre les méchants.
  Le premier motif entendu contient déjà l’élément conducteur essentiel (i), qui caractérise la chevalerie. Puis une mélodie grazioso (2) des cordes indique le caractère galant de la chevalerie. On remarquera la conclusion de cette mélodie (3), à la clarinette, qui jouera un rôle important et que soulignent des harmonies où se marque la morbidesse des idées romanesques de l’époque. L’élément 1 se développe alors aux altos : c’est Don Quichotte, plongé dans la lecture des livres de chevalerie. Bientôt apparaît à son esprit la Dame qu’il veut servir, et qu’il nomme Dulcinée de Toboso : le motif en est donné au hautbois (4). Un nouveau motif chevaleresque apparaît aux trompettes bouchées (5), Don Quichotte se représente le géant Caraculiambro, vaincu par lui, se jetant aux pieds de Dulcinée; d’autres images plus ou moins précises de vie chevaleresque se présentent à son esprit : celle d’un chevalier minaudant avec sa Dame (6), celle d’un chevalier qui se compromet en se lançant dans de hardies interventions (7), son esprit embrasse d’une vue d’ensemble l’image universelle de la Chevalerie : tous les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0523.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNKIFEL-BEKOIII)
■20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Clièq. post. I. 2159
REPRÉSENTANT DES PIANOS
SlKliiua) A Moiim
à New-York
Neliiedmeyer
à Stuttgart-
.Vu I i 11 n Feu rie h
à Leipzig
Pleyel A <' <*
à Paris
W K I,T F - n I 4. V « \
SCHM1DT-FLOHR - SABEL - BURGER-JAC0B1
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0524.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS
KLIMS luthier
Nouvelle adresse
7, Rond-l*«int «le 1*1 ai «palais, 7
             1er étage - Téléphone 41.12 4
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche ,	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     >	»	ORAN : chaque Samedi
     »	»	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                1™ classe . . . francs suisses 230.— environ 2e classe ...	»	170.— »
         3" classe ...	»	90 — »
         4'' classe ...	»	50. — >
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & Cie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
motifs exposés se combinent, se répondent, s’enchevêtrent dans une trame polyphonique de plus en plus complexe, qui montre la confusion croissante dans le cerveau du héros de la Manche. L’élément i élargi se dégage cependant, aux trompettes, toujours plus décidé, et une sonnerie de la, coupée d’accords dissonants, marque la décision de Don Quichotte devenu dément, de marcher sur les traces des chevaliers errants. Alors l’exposition du thème commence.
  THEME. — C’est d’abord Don Quichotte, le Chevalier à la ’Criste-Figure, qui apparaît, personnifié par le violoncelle-solo et un thème fait des premiers éléments de l’introduction (notamment les éléments i, 2, 3). Vient une seconde période thématique caractérisant Sancho Pança, l’écuyer de Don Quichotte. Sa corpulente et matérielle personne est justement dépeinte par le tuba-ténor et la clarinette-basse (8). Ses propos, sa sagesse vulgaire, son bavardage fait de proverbes sont dépeints par l’alto solo (9).
  PREMIERE VARIATION. Première sortie de D011 Quichotte, combat contre les moulins à vent. — Le Chevalier monté sur Rossinante et l’écuyer monté sur un âne (clarinette-basse) partent en quête d’aventures. Sur leurs éléments caractéristiques plane bientôt aux violons le motif de Dulcinée (4), pour qui Don Quichotte va combattre.
  « Ami Sancho, dit tout à coup Don Quichotte à son écuyer, vois-tu cette troupe de démesurés géants ? » — « Ce ne sont pas des géants, dit Sancho, ce sont des moulins à vent, et ce qui vous paraît des bras, ce sont les ailes que le vent fait tourner... » Un curieux dessin des bois figure les moulins (10). Sans écouter les avis de Sancho, Don Quichotte se précipite sur ces ennemis imaginaires, ainsi que le montre une gamme montante du violoncelle-solo. Un glissando de harpe terminé par un coup de timbale marque le moment où une aile de moulin jette à bas de son cheval le malheureux chevalier. Il se relève meurtri en pensant à Dulcinée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0525.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitores AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
                                RÉPARATIONS SOIGNÉES • TOUTES FOURNITURES
      ACCIDENTS ■ VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES • EMPLOYES - AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

 DEUXIEME VARIATION. — Le combat victorieux contre un troupeau de moutons. Don Quichotte part en guerre, pressentant une aventure importante (n). «Vois-tu là ce tourbillon de poussière ? dit-il à son compagnon, il s’élève de dessous les pieds d’une armée innombrable ». Et il lui décrit l’armée de l’empereur Alifanfaron. « Devant Dieu, je n'entends rien, dit Sancho, si ce n'est le bêlement de quelques moutons ». A travers le trémolo des altos, les bruits du troupeau se font entendre, auxquels se mêle un air pastoral. Don Quichotte ayant chargé victorieusement l’ennemi, Sancho le rejoint. C’est la
  TROISIEME VARIATION. — Entretien entre Don Quichotte et Sancho Pança. Les éléments caractéristiques des deux personnages se développent et se répondent ; Don Quichotte au violoncelle-solo, Sancho à l’alto-solo, à la clarinette-basse, au tuba-ténor. Après quelques questions et réponses Sancho égrène ses proverbes et ses préceptes vulgaires (alto-solo). Don Quichotte exaspéré l’interrompt tout à coup (3), l’élément chevaleresque (1) élargi éclate aux trompettes, et après un brusque arrêt, Don Quichotte montre à son compagnon l’idéal-de la chevalerie, le retour de l’âge d’or sur la terre : grande période en fa dièze majeur, d’un lyrisme soutenu, d’une sonorité lumineuse, basé essentiellement sur le motif 1 qui vient couronner le motif de Dulcinée (4). Sancho veut répliquer (8) mais Don Quichotte lui impose le silence.
  QUATRIEME VARIATION. — Combat contre les pénitents. Toutes les cordes donnent une nouvelle forme guerrière du thème de Don Quichotte. Un thème de marche, religieux, se fait entendre aux cuivres bouchés (12). C’est un cortège de pénitents, escortant une image voilée de la Vierge. Don Quichotte, persuadé qu’il s’agit de mystificateurs, les enjoint (7) de délivrer la « noble dame qu’ils retiennent prisonnière ». Ici encore l’aventure tourne mal]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0526.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAECHLER frères
     -j, Tour-de-l'Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
«KHrÈVK
use
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
pour lui. Sancho se lamente, puis le persifle (clarinette-basse et tuba-ténor) et s'en va dormir (tuba-basse, contre-basson).
  CINQUIEME VARIATION. — Veillée des armes. Tandis que Sancho dort, Don Quichotte veille et songe à ses entreprises. L’idée de Dulcinée le hante bientôt et il s’y laisse bercer en même temps qu’aux souffles de la nuit; long récit expressif du violoncelle-solo.
  SIXIEME VARIATION. — Rencontre avec une fille de ferme, que Sancho désigne à son maître comme étant Dulcinée. Le motif de Dulcinée (4) paraît sous une forme grotesque aux hautbois. Don Quichotte refuse de reconnaître la Dame de ses pensées sous les traits de l’horrible mégère que lui montre Sancho. Sancho le persuade. L’élément 3 conclut, montrant le doute qui emplit l’âme du Chevalier.
  SEPTIEME VARIATION. - Le voyage imaginaire à travers les airs sur un cheval de bois. — Des compagnons ayant lié Don Quichotte et Sancho sur un cheval de bois et leur ayant bandé les yeux, les persuadent qu’ils volent à travers les airs.
  Ample mouvement de cordes et de bois, élément 1 aux cors, machine à vent; tandis qu’un ré obstiné des contrebasses marque que le cheval n’a pas quitté la terre.
  HUITIEME VARIATION. - Le voyage sur la nacelle enchantée. — Elément 2 en forme de barcarolle au violon solo et hautbois, souligné de 1 aux cuivres. Les deux voyageurs se laissent aller au fil d’un fleuve, dans un petit bateau que Don Quichotte croit enchanté. Le bateau ne tarde pas à chavirer; les deux voyageurs, sauvés, s’égouttent (pizzicatis de cordes) (1), Sancho implore Dieu de les préserver de nouvelles folies (1) (aux bois).
  NEUVIEME VARIATION. Combat contre deux prétendus sorciers-, deux moines sur leurs mules. — Nouvelle forme de 1. Un duo de bassons représente les deux moines]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0527.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿chevauchant, en qui Don Quichotte croit voir des sorciers.
  DIXIEME VARIATION. — Combat singulier contre le Chevalier de la Blanche-Lune, Don Quichotte vaincu dé-pose les armes et se fait berger. L’élément i éclate avec ampleur : c’est par un Chevalier, cette fois, que Don Quichotte est provoqué. L’enjeu de la lutte est qu’en cas de défaite, Don Quichotte s’engage à mettre bas les armes une année (13). Don Quichotte est défait, tandis que la timbale marque les lourds battements de son cœur, tous les souvenirs de sa vie lui reviennent. Mais sous l’effet de cette dernière épreuve, il les voit autrement et recouvre peu à peu son bon sens. L’air pastoral de la deuxième variation revient, montrant que Don Quichotte aspire à se faire berger. Le processus de l’introduction s’accomplit en sens inverse, de la confusion vers la lumière, la variation s’achève sur une consonance.
  FINAL. — Mort de Don Quichotte. - Profondément modifié, l’élément 1 revient au violonceile-solo, exprimant l’apaisement et une sereine philosophie. Ce sont les adieux du Chevalier, redevenu Alonso Quijano, dit le Bon, à la vie; sa paix avec ceux qui l’entourent, ses dernières paroles. Il expire. L’élément 3, sereinement, tire un voile sur ce héros.	E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0528.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENÈVE
SALLE DE LA RÉFORMATION
/Hardi 24 novembre 1931, à 20 heures et demie
3“e Concert de Pflbonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
   Soliste ; M. Ed moii( 1 APPIA , violonniste
1.	Concerto brandebourgeois n" 3, en aol	Bach
2 .	Concerto pour violon et orchestre..........Leclair
3.	Suite de Pelléas et Mélisande................Fauré
4.	Divertissement pour violon et orchestre	R. Bernard
5.	L’Apprenti sorcier..................................P. Ditkaà
Location chez VÉRON, GRAUER & C‘e, rue du Rhône, 27.
Tarif populaire des places numérotées pour les Concerts de la Série B, Fr. 2.50 et 3.50 (Droit des pauvres compris).
   Originaire de Neuchâtel, E. Appia commença ses études au Conservatoire de Genève, puis travailla pendant quatre ans à Paris avec Lucien Capet. Après deux années passées à Bruxelles, où il fut disciple de César Thomson et Marchot, obtenant au Conservatoire un premier prix avec la plus grande distinction, E. Appia revint à Genève occuper le poste de premier violon-solo au Grand Théâtre. De nombreux concerts en Suisse et à l’étranger mirent en valeur ses belles qualités d’interprète. Le Conservatoire de Lausanne a récemment choisi M. Appia pour lui confier la direction des classes supérieures et de virtuosité de violon.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0529.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Javeau
PARIS
SAIJTIER 4l JAIGKR
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pi a nos Droits
    Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                         J.-Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - G EN EVE - Rue Croix-d Or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
    Médicaments de toute pureté
              SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                               fr. J-J‘> le flacon
«etil remède eiîicaee contre la chute des cheveux et pellicules]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0530.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
                                              MAGIC NOTES
  Remporte le 1er prix «lu Disque à Par!* avec ses merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Ernest ANSERMET, Orch. de la Suisse Romande, Oenève. Volkmar ANDRE.F. Orchestre de la Toulialle de Zuricli. Félix WEIMUARY1VKR, Orchestre Nymplioniqne de Râle. Willem MEAUELKERU, Orch. Concertgebouw, d'Amsterdam. Bruno WALTEIt, Kerliner Staatskapelle.
Philippe <4 41 ItICRT. Orchestre du Conservatoire de Paris. W. STRARAM et l’Orchestre Straram «le Paris.
Franz von IKESKI.IK et l’Orchestre du l'Iiéâtre de Bayreuth.
                  Ses instrumentistes célèbres
                  Igor STItAlVlAINKY, piano, compositeur. Joseph SZI&ETI, violoniste.
                  Lionel TERTIS, altiste.
                  M aller till^EKlNG. pianiste.
                 Zin» FRAXCESCATYI, violoniste. Uaspar CASSAOO. violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 FRANZ, ténor.
                 A.-M. GI OLIELHETTI. cantatrice.
                      (à. Tllll.l.. ténor.
                  Alex. K1PXIS, hasse.
   Ses admirables enregistrements «le la Scala de Milan. Ses appareils de gramo et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité drs enregistrements tiagnériens si Bayrciitli
           EN VENTE PARTOUT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0531.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
«* i* :i ni o s
disque»
columbia
n t r
é g i ° n
a 1 :
à jnpHcr
4, rue <*u
rUône
                                                                                        <1 é i» o * * * a ' r v
                                                         «le toiilf* le*
                                                                                     p r i « « » P a 1 ** * ni a r «1 n e "

Disques «l’Actualité
L 1893 Symphonie n° 6 (Pastorale), Beethoven, par l'Or-
L 1974-75 L’Apprenti Sorcier, de Dukas, par l’Orchestre du Conservatoire de Paris, Direction Ph. Gaubert.
D 15o5 2 Sicilienne, de Pellèaé et Æéluanàe, de Fauré, par l’Or-
L 2046 Largo, de Hændel, et Danse espagnole, de Granados. LBX i-3 Concerto en la mineur, de Schubert, avec orchestre. LX3i liol Nidrei, de Max Bruch, avec orgue.
LX 146 Humoresque, de Dvorak.
LFX 179-181 La Symphonie de Psaumes (I. Strawinsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinsky.
LFX i85 Alborado del tiiraxioso (Ravel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX 144-145 Eine kleine Naclitmiisik, de Mozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno Walter.
LX 134 Suite 11° 3, en <M mineur, par l’Orchestre du Concertgebow d’Amsterdam, Direction Mengelberg.
LFX 3o Prélude à rAprès-midi «Fun faune, de Debussy. ((JKAIVD l’RI.V Dl’ DISQUE)
      par l'Orchëstre Straram, Direction W. Straram.
chestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.
chestre de la Société du Conserv. de Paris, Direct. Ph. Gaubert.
         Quelques duquel de Gaspard CASSA DO :
          Mélodie, de Tschaïkowskv.
Nouveautés :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master’s | Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, I Cortot, Elman, Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.!
En vente dans les magasins spéciaux
                                                                                                ■
                    *- Les instruments «His Master’s Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des distiques il y a une distinction commune: la imperfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement ir vous, vous en donnera la preuve.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>