<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19320114'>14/01/1932</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0757.tif'/>
        <date when='19320114'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Suk, Josef' type='person' role='cmp'>Suk, Josef</name>
        <name key='Nin y Castellanos, Joaquín' type='person' role='cmp'>Nin y Castellanos, Joaquín</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿     aison
OFFICE SUISSE DE CONCERTS ET SPECTACLES
Maijkice VEKI/1EY1E
 3, CONFÉDÉRATION
 GENÈVE
   PROGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0758.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P i A N 0 6 HARMONIUMS
RUE DU RHÔNE 102 RUE D'ITALIE 4
RADIO
GRAMOPUONE5
D î 5 Q U E 5
X. S. F.
S A L L K D U CON8 K R V A T OI R E
Jeudi janvier iç3a, à 20 h. 3o
RÉCITAL
A
 VIOLONISTE
               Au piano Al ad a me S. Heii’itt-Till ard P ia 110 PLEYEL Je la M ai.son BERGUER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0759.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le meilleur aujourd’hui
T 5. F.
et
G r a m o combiné
“Chez G{égamey”
RESTAURANT GARANCE
Corraterie, 14 - Genève
Téléphone 43.700
" d)e fa bonne cuisine dans un cadre éfégani,,
Ouvert jusqu’à 1 heure.	Après les spectacles, toutes spécialités
          ORCHESTRE - BAR
                PAPIERS PEINTS
                                                                              BOULEVARD HELVETIQUE, 19
                   GENEVE
Prévenir vaut mieux que guérir
 C1rckpc «le Ma il té Kuiupf
   réputation mondiale
En vente chez
A (wBAS it ( o - Coiitance]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0760.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AU MEILLEUR MEUBLE
= 19, Rue du Cendrier (s™*;;,..) =
Les meubles qui s'imposent par leurligne et leur prix modéré Qualité garantie ===== Facilités de payements
AIDRË LOEW
BIOGKA P 111 K
        De nationalité suisse, André Lœw a commencé très jeune l’étude du piano, puis du violon parallèlement.
        Dans les années qui suivirent, il fit ses études classiques à Lausanne.
        Mais, n’ayant pas cessé de travailler le violon et de jouer en public, son gôut dominant se tourna définitivement vers la musique et, une année après son baccalauréat, il obtenait à l’Ecole Normale de Musique de Ribaupierre, à Lausanne, son diplôme de virtuosité avec félicitations du jury d’examen.
         C’est alors qu’il partit passer trois années à Paris afin de poursuivre ses études auprès des maîtres Maurice Hewitt et Lucien Cap-pet pour le violon, et Vincent d’Indy, à la Scola Cantorum, pour la composition et les branches de la théorie musicale. Il approche éga-
A JUPITER, 4 rue du Rhône
        GRAMOPHONES DISQUES - T. S. F.
Ii(‘ plus grand rlaoix - Lvs prix |>1ii* avaiitagciix
 imprimerie l'.-E. (*KIVKV
 rue Henri-Fazy, 4
SES TRAVAUX MODERNES
   lement le grand maître Eugène Isaye en travaillant tout l’été 1927 en Belgique avec lui.
        Puis, ayant donné en 1928 un premier récital, à Paris, joué avec l’orchestre Eugène Bozza et reçu des engagements dans divers clubs musicaux de la capitale, il partit pour la Tchécoslovaquie, afin de se mettre pendant seize mois encore sous la sévère discipline du professeur Otakar Sevcik.
        Il participe, en Bohême, au cours de son séjour, à plusieurs concerts, musique de chambre ou en soliste avec orchestre. Enfin, il gagne l’Angleterre, où il fit une première tournée d’une vingtaine de concerts dans la saison 1930-31. Dans ce même hiver, il fait ses débuts en Suisse romande par des récitals, à Lausanne, ainsi qu’à Genève.
L’élite «lu inonde élégant est cliente «1 e la
TEINTURERIE PRESSING
(lu Paswigi» des Lions]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0761.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PARFUM
LAUSANNE
4, Grand- Pont
PRODUITS D1 1B1EAIUTÉ
Tout ce qui intéresse la femme, pour son hygiène, sa grâce et sa beauté.
Ce que dit gentiment une brillante artiste parisienne.
                          (Marie DU BAS)
Si la vie n’est faite que de secret, cehu de la Beauté n’est pas impénétrable ; certains l’ont déchiffré el vous offrent le fruit de leurs recherches.
YSE-SALÔM
CREATEUR DE LA VENTE DES PARFUMS AU POIDS
PARIS	GENÈVE
8, pl. de 1 Opéra
 t), pl. Fnsterie
Les vêtements coupés par
KNOI>£l^ tailleur
                                     9
11. Place «lu Itlulard ( K■■ 1 r«*soI )
                                  ont une allure « grand tailleur » et leurs prix sont raisonnables
11111=
3. QUATRE PIÈCES pour violon et piano, op. 17 Josef Snk
         a)	Quasi Ballata.
         b)	Appassionato.
         c)	Un pocco triste
         d)	Burleske.
j. CHANTS D’ESPAGNE..................... J (taquin Nui
        a)	Montanesa.
    b)	Tonada Murciana.	,
         c)	Seata (Invocation)
        d)	Granadina.
        Au piano Madame S. Hewttt~1 illiard. Piano PLEYEL de la Maison BERGUER
IIItH
MANQUE 1»*ES COMPTE SUISSE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0762.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿En igSa, Concerts île 1 Office ^Suisse de Concerts et Spectacles jMlaurice Verleye
   Janvier — Récital André LOEW, Conservatoire.
>(J » — Concert par la SOCIÉTÉ DES INSTRUMENTS ANCIENS (Henri Casadesus), Conservatoire.
28 »	— Récital Yves NAT, Conservatoire.
7 Février — QUATUOR KÔLISCH (Wiener Streich
                     Quartett), Conservatoire.
16 »	— Récital Marcel CIAMPI, Conservatoire.
26 » — Récital CANDELA-PFRÜNDER, Conservatoire.
  Æars — Récital RUBINSTEIN, Conservatoire.
  » — Récital HEIFETZ, Victoria-Hall.
   Avril — Récital KREISLER, Victoria-Hall.
  »	— Récital SUPERVIA, Victoria-Hall.
EXTRAITS DE PRESSE
Le Monde Musical, 31 mai 1928.
    «...M. A. Lœw s’est montré parfait violoniste... Sincèrement épris de son art, c’est un « réfléchi », mais sensible ; bon technicien à la sonorité chaude. »	D. B.
Scarborougb, 11 octobre 1930.
     « ...Le violoniste-soliste était M. André Lœw, qui s’acquit par l’exécution de la « Folia » de Corelli, les vives faveurs du public. La « Romance » en' sol de Beethoven et le « Rondo Capriccioso » de Saint-Saëns augmentèrent encore sa popularité, tandis que la « Danse slave » de Dvorak et « I Palpiti » de Paganini marquèrent le couronnement de son succès. »
Journal de Genève, 5 novembre 1930.
    « Jeune violoniste au talent incontestable André Lœw a révélé une nature complexe, qui, d’une part, l’attire vers les œuvres supérieures, et, d’autre part, le fait vivre avec une parfaite sincérité les ouvrages de valeur secondaire... Le son est beau, ample et brillant. Les quatre pièces, qui terminaient le programme, ont permis à M. Lœw de se montrer sous un aspect virtuose.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0763.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>