<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique populaire<date when="19311129">29/11/1931</date></title>
<series>Troisième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0566.tif"/>
<date when="19311129"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Marescotti, André François" type="person" role="cmp">Marescotti, André-François</name>
<name key="Ljadov, Anatolij Konstantinovič" type="person" role="cmp">Anatolij Konstantinovič Lâdov</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Troisième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Troisième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 .■> ..y	..y .•>	..v	4.. «...•> ■<•• ••><••■■> <•• ••> <----> -V «••••*
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALIAS Dimanche 29 novembre îÇji, à ij h. précises
TROISIÈME
COMCEKTT S¥MF»lHONIQU]E
POPVLAIKt
Soliste :	Nelly ANSERA1IER, violoniste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en mi bémol............ Haydn
         à)	Adagio. - Allegro con spirito.
        b)	Andante.
        c)	Menuetto.
         d)	Allegro con spirito
2.	CONCERTO en la mineur, pour violon et orchestre........................ J.-S. Bach
          M1,e Nelly ANSERMIER.
 DEUXIEME PARTIE
3.	OUVERTURE « pour la Comédie de
       celui qui épousa une femme muette »... A. Æarescolli
4.	HUIT CHANSONS POPULAIRES RUSSES.......................... Liadow
        a)	Chant religieux - b) Chant de Noël -
         c)	Complainte - D) Chant comique : J’ai dansé avec le moucheron - e) Légende des oiseaux
         -	f) Berceuse - g) Rondo - h) Chœur dansé.
5.	Introduction et Marche nuptiale du
COQ 13 OR....................... Runélzy-Kortakow
L Orchestre sera dirigé par
-M.. Fernand CLOSSET
Entre la ire et la 2* partie : Entracte de 30 niinutcé — BU FFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0567.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                     i cjer
6 ri>« J v RKène	Ci e n e v e

JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse Autriche) le Ier avril 1752. mort à Vienne le 31 mai 1809
SYMPHONIE en mi bémol
la fin de cet hiver on célébrera le deux centième anniversaire de la naissance de Joseph Haydn, venu au monde dans une pauvre bourgade de la °Basse-Autriche dans la nuit du 31 mars au Ier avril 1732. Il n’est pas certain que tout le monde, et même pas tous les amateurs de musique, soient persuadés de l’importance de cette date. Il en est bien d’entre ceux qui, dans leur prime jeunesse, ont appris à jouer du piano, qui ne font guère de différence entre Clementi, Czerny, Haydn ou Kuh-lau, dès longtemps rélégués avec les jouets et les livres d’école parmi les souvenirs d’enfance.
  Haydn fut un très grand artiste et non pas un auteur de musique destinée à amuser les enfants. C’est même ceux-ci que cette musique amuse le moins. Ils apprennent à la connaître sous la forme d’un manuel d’enseignement et se sentent quittes s’ils réussissent, le jour de leur leçon, à force de travail ou favorisés par une chance providentielle, à jouer en mesure et avec le doigté prescrit, le fragment de sonate dont l’étude leur a été imposée. Si tout va bien, on sera bientôt admis à laisser les sonates de Haydn, ce que les jeunes gens considèrent comme une étape franchie dans le développement de leur personnalité au même titre que, dans un autre domaine, la promotion du Collège au Gymnase. Et si, à ce moment-là, leur goût musical s’est éveillé, c’est le plus souvent Beethoven qui sera leur auteur préféré. La jeunesse aime les émotions fortes et une certaine profondeur pathétique.
  Peut-être, en effet, est-il nécessaire d’avoir atteint un certain âge et acquis de l’expérience pour goûter la simplicité. Les jeunes gens n’ont pas cette fraîcheur du cœur et de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0568.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine vo^ue
            pour le monde
                  i» ville. i« ««port
le tricot
           est elegpant confortable pratique
Isi femme moderne
                       n'adresse à la ■iiaiNon spécialisée
licadinj; Ilouse ïor Ladies Knitted wear
bonneterie fine
vêtements de sport	v
trieot haute couture rue du Mont-Blanc
la sensibilité qu’il faut avoir pour goûter un art simple. Cet art leur paraît de l’enfantillage.
  Et puis, la manière de Haydn d’être un très grand artiste n’est pas de celles qui tout d’abord sautent aux yeux de ceux qui n’ont pas encore appris à voir et admirer les délicatesses d’ùn beau style, ni à distinguer les nuances d’une expression qui jamais ne s’enfle jusqu’à de gros effets. Il faut bien le dire, il n’y a dans la personnalité de Haydn aucune profondeur. Il avait des pensées simples et peu ou point de passions. L'amour de son art, qu’il exerça avec une remarquable conscience, l’amour de Dieu et du prochain : voilà, je pense, quel était son horizon métaphysique et moral. Mais il y avait en lui, alliée à une réelle naïveté, une faculté étonnante de recevoir de la vie, du monde dans lequel il vit, des impressions toujours fraîches et de créer à son tour une musique toujours nouvelle et fraîche comme ces impressions et toujours la même comme elles. Sa naïveté favorisait cette création ingénue. Il ne cherchait pas bien loin son inspiration; il la trouvait dans la sphère de ses idées et de ses sentiments peu profonds et peu étendus, mais si naturels et si authentiquement humains. Le simple fait de vivre n’est-il pas une source de joies et d’inspirations inépuisables pour un artiste ? On ne se lasse pas d’admirer jour après jour de nouvelles fleurs éclore sur un même rosier. Et cette ferveur qu’il mit jusqu’en ses derniers jours à écrire de la musique a préservé celle-ci de jamais paraître superficielle, si simple qu’elle pût être, et lui communiquait une flamme qui ne s’est pas éteinte.
  Pourtant Haydn n’eût pas été un si grand artiste s’il se fût abandonné à la fécondité de son génie. Une œuvre d’art est une œuvre inspirée, mais c’est aussi une œuvre composée, une œuvre faite. Or la facture des compositions de Haydn témoigne non seulement d’une grande adresse acquise par un travail patient et l’étude attentive des maîtres de son temps —- y compris Mozart, de 23 ans plus jeune que lui -]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0569.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o I y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
IIIIIIIIIIIIIIIIMllllllllfMW
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C" s. A., BERNE
mais d’un goût fin de l’écriture malgré la saveur souvent rustique de l’invention, et d’un admirable sens des proportions.
  Dans son cadre, et dans la limite des idées exprimées, la Symphonie en mi bémol est aussi parfaite que les plus belles des symphonies classiques. Le premier et le dernier mouvement, entre autres, sont des merveilles d’invention et de composition; invention à la fois spontanée et justement parcimonieuse, qui consiste principalement dans l’utilisation, la mise en œuvre ingénieuse, imprévue, toujours charmante des idées exposées. Haydn pratique cet art avec un naturel, une vivacité qui, pas une seule fois, ne font sentir le travail. On peut dire qu’il n’y a pas une seule mesure vide ou languissante. Tout y est vivant et l’esprit est continuellement tenu en éveil par les surprises d’une composition dont la formule semble se renouveler sans cesse.
  Haydn écrivit cette symphonie à Londres, en 1795, lors de son second voyage en Angleterre. Il n’a plus écrit de symphonies après cette année-là; l’occasion ne s’en présenta plus. Pendant les années qui suivirent, il fut absorbé par la composition de ses deux grands oratorios : La Création et Les Saisons-, et il a écrit encore quelques œuvres de musique religieuse et des quatuors. Agé, fatigué par une vie de labeur constant, il approchait du terme de sa carrière de compositeur, bien qu’il vécut encore jusqu’en 1809. Beethoven, en 1795, commençait à faire parler de lui. Et en 1803, six ans avant la mort de Haydn, il composait la Symphonie héroïque qui marque définitivement la rupture avec le passé et l’avènement d’une forme d’art nouvelle.
                                      Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchdtel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0570.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital lOO million»»
H«'st‘rvM 32 million*
Toute* opération* sont traitée* avec le meilleur *oin
'\io\iu irwoi k * su ssis
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
CONCERTO en la mineur
        crite probablement à Côthen, entre 1717 et 1723, cette œuvre appartient au genre dit « concerto de chambre ». On pourrait l’appeler aussi une  « sonate » pour violon concertant et orchestre à cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec l’orchestre; elle en jaillit plutôt, transcrivant ou, développant mélodiquement les motifs donnés par l’orchestre, ou brodant sur la basse chiffrée des séquences en forme d’arabesques.
4* -4*
ANDRE-FRANÇOIS MARESCOTTI
   Ouverture pour la « Comédie de celui qui épousa une femme muette» (d’après François Rabelais).
   &Êk ndré-François Marescotti est né à Carouge, en y/njOL 1902. Il fit ses études au Conservatoire de ^wL w Genève, où il fut élève d’Alexandre Mottu pour piano, de Charles Chaix pour l’harmonie et la composition et de Joseph Lauber pour l’instrumentation. A Paris, où il séjourna quelque temps, il reçut les conseils de Roger Ducasse. M. Marescotti exerce depuis 1925 les fonctions de Maître de chapelle à l’Eglise du Sacré-Cœur de Genève; il a été appelé cette année-ci à enseigner au Conservatoire de Genève.
  Cette ouverture a été exécutée pour la première fois le
4	mai dernier aux Fêtes de l’Association des musiciens suisses, où elle fut l’une des œuvres les plus remarquées. Elle est dédiée à Charles Chaix. Voici le texte dont s’est ins-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0571.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNËIFEL-BEItOUI»
              20, Rue du .Marché - Passage du TerradJet Téléphone 44IC)J GENEVE Cliècj. post. I. ai5ç)
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Nteliiw».v »V Noiin
à New-York
Ncliiedmeyer
à Stuttgart
.lu 1 i u h Fe n r i <■ li
à Leipzig
Pleyel A C’o
à Paris
H K LTE-itl I » \ O \
SCHMIDT-FLOHR - SABEL _ BU RGER-J AC0B1
VENTE — ÉCHANGE LOCATION - ACCORDS — RÉPARATIONS
piré le compositeur, et qui est tiré du Chapitre xxxiv du tiers livre de Pantagruel de François Rabelais :
  « ...Le bon mary voulut qu’elle parlaft. Elle parla par l’art du Medicin &s du Chirurgien, qui luy coupperent un encyliglotte qu’elle avoit soubs la langue. La parolle recouverte, elle parla tant, tant, que son mary retourna au Medicin pour remede de la faire taire. Le Medicin respondit en son art bien avoir remedes propres pour faire parler les femmes : n’en avoir pour les faire taire. Remede unicque estre surdité du mary, contre cestuy interminable parlement de femme.
   « Le paillard devint sourd par ne sçay quelz charmes qu’ilz feirent. Sa femme voyant qu’il estoit sourd devenu, qu’elle parloit en vain, de luy n’estoit entendue, devint enraigée... »
4* 4* 4*
ANATOLE LIADOW
Né en 1855, mort en 1915.
lève de son père, maître de chapelle de la cour de Russie, puis de Rimsky-Korsakow, professeur à son tour au Conservatoire de Pétrograd, Liadow est un type d’aristocrate russe. Son art délicat, distingué et plein de mesure, est à la fois très typique de sa race et très éclectique dans sa forme. C’est l’art d’un vrai Russe, mais aussi d’un Européen cultivé et averti. Témoins ces huit chansons populaires dont il a accusé le caractère par une orchestration subtile et adéquate.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0572.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLONS
KLIM4 luthier
 Nouvelle adresse
 7.	Itonil-Point <le l*lain palais. 7
            Ier étage - Téléphone .12 j
h -^*iup- * INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
 °«T d
L’AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
              ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
 Départ de Marseille pour ALGER chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	•	TUNIS chaque Mercredi et Vendredi
      >	>	ORAN : chaque Samedi
      >	>	BONE : chaque Lundi
               Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                  1”' classe . . . francs suisses 230.— environ 2' classe ...	.	170 — »
         3' classe ...	>	90 — >
          4‘ classe ...	»	50. - »
 Réductions pour groupes
          En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
 J. VÉRON, GRAUER & Cis • 22, Rue du Mont-Blanc, 22
        Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
NICOLAS RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin en 1843, mort à Saint-Pétersbourg en 1908.
imsky-Korsakow acheva de composer, en 1907, son dernier opéra, le Coq d'Or, dont le sujet lui avait été suggéré par un conte en vers de Pouchkine, inspiré par de curieux récits populaires. Cet ouvrage affecte une allure étrange, mi-lyrique, mi-satirique, et apparut quelque peu séditeux à la censure russe qui le fit interdire. Il met, en effet, en scène le roi Dodon, souverain ridicule, entouré d’une cour de fantoches, et qui n’est pas sans analogie avec VUbu roi, d’Alfred Jarry. On ne peut cependant affirmer que Rimsky ait eu les mêmes intentions de satire sociale et politique. Sa partition est, en tout cas, une des plus savoureuses et une des plus riches qu’il ait composées. « Les idées, l’harmonie, l’orchestre, tout y est vif, clair et délicat, a écrit M. Pierre Lalo. Le sentiment russe s’y mêle à la saveur orientale, et une pire bouffonnerie s’allie à la fantaisie poétique. Et l’on a, par endroits, le plaisir assez piquant de rencontrer des formes rythmiques ou instrumentales où l’on voit que Rimsky-Korsakow fut le maître de Strawinsky ».
  a)	Introduction. - Les principaux thèmes caractéristiques de l’ouvrage y sont exposés; on y trouve, en effet, ceux du Coq, du Roi, du Sorcier et de la Reine.
  b)	Cortège du Roi Dodon. C’est une marche triomphale et burlesque au son de laquelle défile le cortège nuptial devant le palais au retour de la guerre : « D’abord les miliciens du Roi avec des airs importants et fanfarons, puis la suite de la Reine de Chemakha, bariolée et bizarre, comme sortie d’un conte oriental. Il y a des personnages qui n’ont qu'un œil au front; d’autres ont des cornes, d’autres des têtes de chien. Géants, nains éthiopiens grands et petits, esclaves voilées portant des cassettes et des vaisseaux précieux. Enfin, paraissent sur un char doré, le Roi et la Reine : le peuple se trémousse et pousse des cris d’allégresse. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0573.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       RAVIT Al LLEZ
                                                au
GARAGE MÉTROPOLE
                      Théo SARBACH S. A.
         RUE D’ITALIE, 6
         TELEPHONE 44.022
                                              Le plus central - Ouvert jour et nuit
         voitures AMILCAR
                  8	cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
             Stock pièces détachées
                                                   RÉPARATIONS SOIGNEES ■ TOUTES FOURNITURES
SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
                   ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYES - AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                                        Direction pour la Suisse Romande :
             GENÈVE, Place Longemalle, I

VICTORIA-H A LL - GENÈVE
Samedi j décembre hjji, à 20 heures et demie
CINQUIÈME CONCERT DE L’ABONNEMENT
SÉMIIEA
sous la direction de
D' Félix WElNGARTNER
PROGRAMME
1	. SYMPHONIE N" 6 (Paolorale)........... Beethoven
. SYMPHONIE N° 1, en ,ù bémol.......... Schunuinn
3.	Ouverture d’EURYANTHE ............. IFeber
Location chez VÉRON, GRAUER & C1”, rue du Rhône, 37.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0574.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage u sec - Déca 11.Mage - Copiante.) balà et soirée.'
F. «V E. BA1]€HLER frères
     Tour-de-I'Ile - 3, Cours de Rive - 5, Grand'Rue - 3, Place du Molard y. Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 5. Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22. Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
«EflTÈVJË
HE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
5 ALLE DE LA RÉFORMATION
/Mardi 15 décembre njÿi, à 20 beured ei demie
C Concert de Abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
Soliste ; Al. A4. AlOYiSE, flûtiste
   La carrière de ce sympathique artiste a été précoce et féconde. Premier prix du Conservatoire de Paris à l’âge de seize ans, M. Moyse fit de bonne heure de nombreux voyages comme concertiste avec Mme Melba et le violoniste Kubelik, en Angleterre, Hollande, Belgique, et d’importantes tournées en Amérique, Canada, Mexique, etc.
Il	a été flûte solo successivement dans toutes les grandes Associations de concerts symphoniques de Paris, Colonne, Lamoureux, Pasdeloup, et actuellement il occupe ce poste à l’Orchestre du Conservatoire, à l’Orchestre Straram et k l’Opéra-Comique. L’enseignement de M. Moyse au Conservatoire de Paris a déjà produit tout une génération de jeunes et brillants virtuoses.
AU PROGRAMME : Concerto brandebourgeois n° 4, Bach ; Concerto pour flûte et orchestre, ÆozarL ; Printemps (ir0 audition), DebtiJdy.
Location chez VLRON, GRAUER & C", rue du Rhône, 27. Tarif populaire des places numérotées pour les Concerts de la Série B, Fr. 2.50 et 3.5U (Droit des pauvres compris).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0575.tif"/>
<page><![CDATA[﻿o rckestre de la Suisse R omande
SAISON 1931-1932
Prentier c kef d orchestre : -M.. Ernest ANSERM.ET
Deuxième chef d’orchestre; M. Fernand CLOSSET
                  CHEFS DE PUPITRES:
1" violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de
                       Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo M11' Maggy BREITTMAYER, professeur au Conservatoire de Genève.
1" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1” alto solo....... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de
Monte-Carlo.
1" violoncelle solo .. A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
ire contrebasse solo . H. FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, i*r prix du Conservatoire
                          de Paris.
1" haubois solo .... P. DENNES, 1" prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo .... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ire clarinette solo.. . HOOGSTOËL, i6' prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, i*r prix du Conservatoire de Paris.
1" basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de
                           Bruxelles.
1" cor solo........ Arthur BOHLER, ex-ior cor solo du Schweiz.
                        Rundfunkorchester de Zurich.
1™ trompette solo. . . F. BODET, i*r prix du Conservatoire de Paris.
1er trombonne solo . . L. DUROT, 1er prix du Conservatoire de Paris.
i*r timbalier ...... R. MORIN, ex-ier timbalier de l’Opéra de Nice
                         et du Casino d’Evian.
i1* harpe.......... Mra' BARRIERA-de SANCTIS. 1" prix d’excellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0576.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                      BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
     GENEVE
ut ou
HONE 110 E
C
EVMINAIRES
ANCIENS
ECLAIRAGES
MODERNES
Tel 51.3181
L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Photographie prise en niaro içÿi au Vtdoria-Hall de Genève, au Coura d’une répétition.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0577.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Javeau
PARIS
sâutier & jaëger
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pi a nos Droits
Pianos a Queue
PIANOS AIJT0ÆAT1QLIES
            ÉLECTRIQUES
                    MAISON GENEVOISE
     LA PHARMACIE HAHN
                                            J.-Q. BRUN & SES FILS, succ.
               18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or, 29
                                est l’une des principales et plus anciennes de Genève
                M.éaicaments de toute pureté
                              SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                                                    J'r. y.jo le Jtacon
                  seul remède ellicace contre la chute des cheveux et pellicules
           Imprimé par JP.-J3. (iri v « • t	(ienève.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0578.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Columbia
            Remporte le 1er prix du Disque à Paris avec ses merveilleux enregistrements
             Ses grands chefs d orchestre
             Ernest AN8ERNET, Orcli. de la Suisse Romande, Genève. Volkmar AWDRE.f), Orchestre de la Tonlialle de Zuricli. Félix WEUVHAKTBiER. Orchestre Symphonique de Râle. Willem NENOELKERG. Oroh. Concertgehouw, d’Amsterdam. Krimo WALTER, Kerliner Staatskapelle.
              Philippe OAIIRERT. Orchestre du Conservatoire de Paris. IV. STRARAN et l’Orchcstre Straram de Paris.
               Franz von IHESSEIN et l’Orchestre du Théâtre de Rayreuth.
Ses instrumentistes célèh
res
                              Igor STRAHIK8KY, piano, compositeur. Joseph SZIGETI, violoniste.
                                 Lionel TERTIS. altiste.
                                 Walter (>IESEKIK(J. pianiste.
                              Zlno FRAiCESOATTI. violoniste. Uaspiir CASSAIM>. violoncelliste.
              es grands artistes lyriques .
                               FRANK, ténor.
                                A.-JI. GI ULIELNETTI. cantatrice.
                               G. THILL. ténor.
                                Alex. KIPNIS, basse.
Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. Ses appareils de gramo et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
h
               Exclusivité des enregistrements wajjnériens A Hayreuth
                    EN VENTE PARTOUT
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0579.tif"/>
<page><![CDATA[﻿radio
g r a m o i
disques
columbia
a g: e n t i* © ST i on» 1 •
à jupiter
Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques «l’Actualité
L 1893 Symphonie 11" « (Pastorale). Beethoven, par l'Or-chestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.
L 1974-75 L'Apprenti Sorcier, de Dukas, par l'Orchestre du Conservatoire de Paris, Direction Ph. Gaubert.
D 1 5o52 Sicilienne, de Pellcaa et /MéluanSe, de Fauré, par l’Or-chestre de la Société du Conserv. de Paris, Direct. Ph. Gaubert.
Quelques disques de Gaspar CASSA DO :
L 2046 Largo, de Hændel, et Danse espagnole, de Granados-LBX i-3 Concerto en la mineur, de Schubert, avec orchestre.
LX 3i Kol Nidrei, de Max Bruch, avec orgue.
LX 146 If amoregque, de Dvorak.
         Melodie, de Tschaïkowsky.
iVonveantés :
LFX 179-181 La Symphonie «le Psaume*) (1. Strawinsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinsky.
LFX 185 Alborado del Grazioso (Ravel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX 144-145 Eine klcine X'acliimusik. de Mozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno Walter.
LX 134 Suite ll° 2, en <« mineur, de J.-S. Bach, par l'Orchestre du Concertgebow d'Amsterdam, Direction Mengelberg.
LFX 3o Prélude à l’Après-midi «l’un fitune, de Debussy, (GKAMI» PRIX DU DISQUK)
      par l'Orchestre Straram, Direction W. Straram.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0580.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's, Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenantl à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.!
MasfersVoice
En vente dans les magasins spéciaux
Les instruments «His Master’s Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement ur vous, vous en donnera la preuve.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
