<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19310305'>05/03/1931</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple de Saint-Gervais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0193.tif'/>
        <date when='19310305'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple de Saint-Gervais'/>
        <page><![CDATA[﻿J.S. BACH
CANTATES
    N° 1-46. — Par la souffrance j’aurai la vie éternelle.
   N° 67. — Garde en mémoire Jésus-Christ.
SUITE en sol majeur pour violoncelle seul]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEMPLE DE ST-GERVAIS
JEUDI 5 MARS 1931, à 20 h. 30
CINQUIEME AUDITION
DU
CERCLE J.S. BACH de GENÈVE
(Directeur-Fondateur : Francis BODET)
avec le concours de
Mme Gabrielle BODET	Mms Caro FALLER
soprano	alto
M. Ernest BAUER	M. Félix LCEFFEL
ténor	basse
           M. ANDRÉ-LÉVY
                     violoncelliste
M. Charles KOLLER	M. Charles FALLER
claveciniste	organiste
         et d’un orchestre composé d’artistes de l’Orchestre de la Suisse Romande]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0195.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COMPOSITION DU CERCLE J. S. BACH DE GENÈVE
M.....
MM.
Violon solo : 1«* violons :
    violons : Alt! :
Violoncelle : Contrebasse
SOPRANI
M. Borel Braillard-Verdan e. Brot I. Curchod J. Mathil A. Mongenet H. Zumsteg
ALTI
M“" Barbey-Meyer M. Fischer M. Hansotte Jornod-Dumur
    S.	Mathil F. Reymond M. Rochat E. unger-Schnepf
TÉNORS
R. Brustlein E. Cusin A. Henchoz L. Hubscher M. Kister Zwahlen
BASSES
MM. E. Burgi M. Dumur N. Friedmann R. Kister H. Kônig R. Moreillon H. Pochon
ORCHESTRE
M. Jean Gcehring M. J. Lacroix M. R. Echenard M. Neufeld M“* S. Bornand Mm* D. Echenard M. Cherechewsky M. Challand M. de Sanctis M. Fryba
 Flûte :
M. Marcel Welsch
 1" hautbois et hautbois
d'amour : M. Paul Dennes
 2‘~ hautbois et hautbois
d'amour : M. Henri Bretton Cor anglais : M. Frachisse Cor :	M. Scheiwein
CE QU'IL FAUT LIRE AVANT DÉCOUTER
    Le nom de Bach est beaucoup plus connu que son œuvre et encore, ce nom reste-t-il souvent un sujet d’effroi. On ne se refuse pas à admettre que son œuvre est belle, mais on ne tient pas à faire un effort pour l’entendre. N’ose-t-on point prétendre que c’est de la musique savante, qu’elle est trop loin de nous et réservée exclusivement à quelques professionnels de l’art ?
  Ne devons-nous pas savoir au contraire, qu’il n’y a pas d’erreur plus grossière que de considérer Bach, le maître suprême de la composition polyphonique, comme trop austère, trop compliqué pour le plaisir et l’édification du commun des mortels ! Trop aride et trop réservé pour être familier aux hommes ordinaires ! Ne dit-on pas qu’il n’a pas de mélodie ?
    Rien n’est plus éloigné de la vérité que ces conceptions.
    L’œuvre de Bach déborde d’une vitalité rythmique infinie qui fait tressaillir l’auditeur et lui donne le sentiment d’être emporté au delà des choses terrestres. Tout chez lui n’est que mélodie et les auditeurs qui ne peuvent prêter une attention soutenue sont noyés par le flot de la mélodie.
     Par sa qualité dominante : la vitalité spirituelle, il nous transporte dans l’empire des idées universelles dont la puissance d’exaltation reste toujours inépuisable et immuable.
    On peut revendiquer pour Bach le titre de compositeur populaire au meilleur sens du mot. Sa connaissance est le commencement de la sagesse musicale.
    C’est une source intarissable d’où dérivent les courants directeurs de la musique moderne.
    Beaucoup de ses œuvres sont hélas rarement entendues. Mais, si l’amateur de musique devient familier avec certaines productions qui lui paraîtront plus accessibles, il trouvera là pour son imagination et son intelligence une nourriture dont il ne pourra plus se passer. Nous savons tous que les gens chez lesquels nous ne découvrons que lentement la profondeur du caractère, deviennent souvent nos amis pour la vie. L’impulsion que provoque d’abord toute œuvre d’art vraiment grande est le désir de la connaître davantage.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Ces remarques s’appliquent à la musique de Bach, qui peut être entendue chaque jour de la vie sans jamais rien perdre de son charme et qui dévoile sans cesse de nouvelles beautés. Nous sentons chez elle la force d’un grand caractère plus encore que l’habileté artistique qui constitue pour nous sa personnalité. Combien il est réconfortant d’entrer en contact avec un compositeur dont l’humanité sonne vrai quelles que soient les questions qu’on lui pose. Nous trouverons toujours chez Bach la noblesse des traits humains, car le respect universel qui entoure son nom n’est pas rendu seulement à la perfection de son œuvre si étonnante qu’elle soit mais à la sincérité virile et à la profondeur de l’émotion dont elle est imprégnée.
    Il	faut donc aller sincèrement à la musique du Maître des Maîtres ; l’écouter avec attention, on y découvrira des trésors sans nombre ; on se rendra compte qu’elle n’a rien de rigide, rien de trop sévère, qu’elle est toute la musique, toute la poésie, toute la vie, tout l’art lui-même ; qu’elle a le charme et le sourire, que sa gravité n’est pas froideur, qu’elle a l’expression intense, qu’elle est douloureuse aussi mais qu’elle est consolante.
    Aimons et vénérons Bach ! Il est grand, il est bon, il est sain.
PROGRAMME
CANTATE N° 146
         N° 1 . — Sinfonia (orgue et orchestre)
           2.	— Chœur
              3.	— Aria (alto)
              4.	— Récit (soprano)
              5.	— Aria (soprano)
              6.	— Récit (ténor)
              7.	— Duetto (ténor et basse)
            8.	— Choral
PREMIERE SUITE
en sol majeur, pour violoncelle seul
             —	Prélude
             —	Allemande
            —	Courante
            —	Sarabande
                —	Menuet I et II.
             —	Gigue
CANTATE N° 67
       No 1. — Chœur
              2.	— Aria (ténor)
              3.	— Récit (alto)
            4.	— Choral
               5.	— Récit (alto)
              6.	— Aria (basse solo et chœur) T. — Choral]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0197.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUELQUES EXPLICATIONS
CANTATE 146
    Dans cette œuvre, Bach prend pour introduction le début du Concerto de clavecin en ré mineur arrangé pour l’orgue et. il construit le premier chœur sur l’adagio dü même concerto. Par cette transformation, il témoigne d’une habileté prodigieuse; on reste confondu en face de pareil tour de force qui montre de quelle façon souveraine Bach se joue des difficultés.
    Cette cantate date vraisemblablement de 1735 et fut écrite pour le dimanche Jubilate; elle est remarquable par son caractère expressif. L’harmonie vocale qui s’épanouit entre le récitatif gémissant de l’orgue et le discours accablé de la basse continue est toute tramee de plaintes. Dans l’air de soprano, la flûte et deux hautbois d’amour dialoguent tristement. Au contraire, dans le duo final, la mélodie, le rythme, les jeux de l’orchestre ne parlent que de joie.
Composition de l'orchestre
3 premiers violons	1 contrebasse
3 deuxièmes violons	1 flûte
2	alti	2 hautbois jouant le
1	violoncelle	hautbois d’amour
TEXTE (traduction de M. E. Mercier)
N° 1. — Sinfonia (orgue et orchestre)
N° 2. — Chœur
     « Par la souffrance seule, par les larmes, j’aurai la vie éternelle ».
N° 3. — Aria (alto et violon concertant)
     « Je me tourne vers le ciel ; vois, Sodome, béant, ville impie, vois, entre nous s’ouvrir l’abîme. Je me tourne vers le ciel. Ville impie, entre nous vois s’ouvrir l’abîme, le gouffre immense, vois le gouffre sans fond qui nous sépare. Qu’ai-je à faire dans ce monde ? Est-ce lui qui peut donner la paix de l’âme ? »
N° 4. — Récit (soprano et cordes)
    « Ciel ! que n’es-tu mon sûr abri ? Victime d’un monde de méchants, au soir comme au matin, je n’ai que larmes en partage. Hélas ! combien tout est trompeur ! Dieu, daigne t’émouvoir car l’on me hait, et sans raison ; le monde a-t-il sur moi un droit de vie ou de mort ? Je vis dans des tourments toujours nouveaux, sans aide, méprisé. Ma douleur même est pour les autres sujet de joie. Mon Dieu, c’est trop souffrir. Ah ! que ne suis-je, ô Jésus, auprès de toi aujourd’hui. »
N° 5. — Aria (soprano, llûte concertante et hautbois d'amour)
    « Je sème chaque larme, oui chaque larme, l’angoisse plein le cœur. Mais je sais qu’au jour béni où Dieu moissonnera, ces pleurs germeront en gloire éternelle ».
 I cor anglais
 clavecin
 orgue
N° 6. — Récit (lénor)
     «Me voiei prêt Seigneur à supporter ma croix. Je sais que toute plainte est peu digne des splendeurs que tu promets à tes élus et dont tu veux me revêtir. Je pleure et mes larmes aujourd’hui font rire les moqueurs. Mais ils viendront pour moi les jours de paix. Le monde alors, pleurera sans espoir, car la couronne de vie est pour celui qui lutte et vainc. Souffrir, lutter toujours, c’est être élu du Père. »
N° 7. — Duetto (ténor et basse)
     « Mon cœur sois en joie, tressaille mon âme, car peines, tristesse bientôt finiront. Alors, je ceindrai l’auréole de gloire, goûtant les plus pures délices célestes, bien loin des larmes, des douleurs. »
N° 8. — Choral (a capella)
     « Père de miséricorde, à toi gloire, hommage, honneur, car mon œuvre est achevée. Tu m’as réjoui le cœur, et toujours fidèlement de tout mal tu m’as gardé. Devant toi mes adversaires ont senti leur impuissance.»
SUITE POUR VIOLONCELLE SEUL
    De l’époque de Côthen datent les six suites que Bach écrivit pour violoncelle seul. Elles sont aussi remarquables en leur genre mais moins hardies que les sonates pour violon seul. Sous bien des rapports, elles rappellent les suites françaises pour clavecin.
CANTATE 67
     Fut composée pour la fête de Quasimodo entre 1724 et 1727.
     Sa dernière partie se compose d’un grand air où l'orchestre décrit la désolation des disciples qui, après le départ du Seigneur se trovivent seuls dans la lutte contre le monde. Quatre fois, au plus fort de leur angoisse, le Christ ressuscité leur apparaît pour leur dire « La paix soit avec vous », tableau qu’évoque Bach avec une vigueur digne d’une scène aussi grandiose.
     C’est le thème du tumulte que l’on retrouve dans différentes autres cantates qui fournit ici l’introduction et les interludes de ce grand air, tandis que le thème de la paix donne extraordinairement l’impression du surnaturel pour évoquer l’apparition du Christ. En réalité, cet air repose sur le conflit de ces deux thèmes prouvant une fois de plus que tous les motifs caractéristiques ont leur signification bien précise dans la musique de Bach et que ce sont tout particulièrement les expressions et les images susceptibles de se traduire par vin mouvement caractéristique que le maître fait ressortir en musique.
Composition de l'orchestre
3 premiers violons	I contrebasse	1 cor
3	deuxièmes violons	1 flûte	clavecin
2	alti	2 hautbois	orgue
1 violoncelle	d’amour]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0198.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEXTE (traduction de MM. Breit et Schweitzer)
N° 1. — Chœur
    « Garde en mémoire Jésus-Christ, qui, triomphant, sortit du sépulcre. »
N° 2. — Aria (ténor)
    « Mon Sauveur ressuscité, pourquoi trembler encore? Jésus a vaincu le trépas, pourquoi ces combats dans mon cœur, ô viens, repos du ciel ! »
N° 3. — Récitatif (alto)
    « O Sauveur, si tu désarmas la mort, et si l’enfer est impuissant, quel danger peut encore me menacer ? Toi même, tu mis sur nos lèvres cet hymne pour chanter ta gloire. »
N° 4. — Choral
     « Voici l’aurore du grand jour, à l’allégresse ouvrons nos cœurs. Dans son éclat le Christ paraît; l’enfer, la mort sont enchaînés. Alléluia.»
N° 5. — Récitatif (alto)
    « Mais Dieu ! que vois-je ! Des ennemis sans nombre encor debout menacent tes fidèles ! Où trouver un abri ? Mais n’es-tu pas le Dieu victorieux ! Combats auprès de moi, mon divin Père ! Oui ! Oui, nous en avons le gage, ô puissant roi des cœurs, que tu tiendras envers nous ta parole. »
N° 6. — Aria (basse solo et chœur)
Soliste : « Calme, paix du ciel, plane, plane sur les miens. »
Chœur : «O bonheur ! Jésus nous aide à combattre, l’ennemi fuit en déroute.
        Démons, fuyez, Dieu seul est fort ! Dieu, répands ta paix céleste dans nos âmes épuisées et soutiens nos cœurs ! O Christ ! ô Jésus, ta main nous mène, oui nous mène à travers le val des larmes dans ton Paradis ! »
N° 7. - Choral
    « O Roi des Cieux, ô Jésus-Christ, vrai mortel et vrai Dieu, tu nous défends dans le péril, vivants et trépassants. En ton seul nom nous invoquons ton Père et notre Père. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0199.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>