<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique (série B) 
            <date when='19320120'>20/01/1932</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0773.tif'/>
        <date when='19320120'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Cinquième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0774.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Coltunbîa
  Remporte le 1er prix du IMsqne à Paris avec «es merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Ernest ANNERNET, Orch. de la Suisse Romande, <»enéve. Volkmar 4SIDHET,, Orelieslre «le la Tonlialle de Zurich. Félix WE INGARTNER, Orcliewire Symphonique de Kâle. Willem MENtiELItERti, Oreh. Coiieertgeltouw. d'tm*i(crdaiii. Bruno K AMER. Kerliner Staatskapelle.
Philippe <<iAI[RERT. Orchestre du Conservatoire de Paris.
W. STRARAM et l’Orchestre Strarani de Paris.
rrim/, von ll<ESMI.I\ et l’Orchestre du Théâtre de Bayreuth.
                       instrumentistes célèbres
                  Igor STUAH IX8IÎV. piano, compositeur. Joseph SZKiETI, violoniste.
                   I.ioncl TERTIS. altiste.
                 Walter GIE8EKING. pianiste.
                 Zino l'RAM'EM'ATTI, violoniste.
                    (Jaspa r CASSA DO. violoncelliste.
es grands artistes lyriques
                  A.-JW. (jrtJIJELMETTI. soprano. FRANZ, ténor.
                  Alex. KIPNIS. basse.
                     (*. THIlili. ténor.
   Ses admirables enregistrements de la Soala de Milan. Ses appareils de gramo et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale._
Exclusivité «les enregistrements wagnériens A Bayreuth]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0775.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g r îi ni <» s> disques
columbia
agent régional :
à jupitcr
4, r ii e «I il r h ô n e
                              tlépowilHire de toule* I «• v
Disques d actualité et Disques nouveautés
COJL.UMBIA
Disques «l’Actualité
L 1772 Prélude A l'après-midi d'un faune, de Debussy, par l’Orchestre Symphonique de Londres. Direct. Klenau. LFN 3o Id. Orchestre Straram, de Paris. (Grand Prix du Disque.)
L 2203 Tristan et Isolde. de Wagner. Prélude du i*r acte, par l’Orchestre du Théâtre de Bayreuth. Direction K. Elmendorff. L 2206 Scène finale, chantée par Mn,e Larsen-Todsen. Orchestre du Théâtre de Bayreuth. Direction K. Elmendorff.
            Nouveautés :
LF\ 207/8 I*es OiM UIIX, Suite pour orchestre (Respighi), par 1 Orchestre des Concerts du Conservatoire de Bruxelles. Direction Désiré Defauw,
LFX 206/6 Symphonie en sol majeur (Haydn), par l’Orch.
des Concerts du Conservât, de Bruxelles. Dir. Désiré Defauw.
LFX 223/24 ,-a JÏMit Ensorcelée (Chopin-Aubertpar l’Orch* Symphonique de Paris. Dir. L. Aubert.
GQX 10132/33 Trio op. 70 ll° 1 (Beethoven).
                     (MM. Casella, Poltronieri, Bunucci).
LFX 197 98 Toccata et Fugue en <lo mineur (Bach).
                    M. Marcel Maas, pianiste.
GQX 10025 Ail lo no (La tlùle enchantée), de Mozart.
             Ombra leggera (Dinorab\ de Meverbeer.
                     Anna-Maria Guglielmetti (Soprano).
GQX 10600 618 l*a OioeoiKla (Ponchielli). L’opéra complet avec Arangi Lombardi, Granda, Viviani, etc. Chœurs et orchestre de la Scala de Milan.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0776.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les instruments «His Master's Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des dis-iques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.
 Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master’s Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman, Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
Masfer'sVbice
En vente dans les magasins spéciaux

^lllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllillllllllllllllllllllllllllllllllllHIIHIIIIIIIIIIIIIIIIlilHIlHllllllllHHIIIIIIIIHIIIIIIIIIUUjy;
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Mercredi 20 janvier /9J2, a 20 heures el demie
CONCERT §¥MPIOW§lUl
Cinquième de 1 Abonnement - Série B Soliste : Mme Suzanne BALGUERIE, cantatrice
DE L OPÉRA -COMIQUE
PROGRAMME
   1.	CONCERT BRAN DEBOURGEOIS n" 2, en fa majeur.............................f.-S. Bach
              Allegro - Andante - Allegro assai.
              Trompette '• M. Bodf.t - Hautbois : M. Dennes.
Flûte : M.Welsch - Violon concertant : M. Closset.
    2.	SYMPHONIE en ré majeur (sans menuet) . . Æozart
             a)	Adagio. Allegro.
            b)	Andante.
              c)	Presto.
    3.	Air à" Agathe du F R EIS C H C TZ........... tTeber
            Pour chant et orchestre : Mlue BALGUER1E.
g 4. PRELUDE A L’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE.............................. DebuMy
S ô. Prélude et Scène finale de TRISTAN ET ISOLDE.. Wagner M""' BALGUERIE.
Clavecin PLEYEL aux ,Wmt ?e la Jlauon RERGUER.
L Orchestre sera dirigé par
|	M. Emest ANSERMET
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                 Lee porter seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux.
iitiiiiiiNiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiinuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiïM	i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0777.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVIS
     Se 6""’ Concert de /'j/jbonnement (Série J$) aura heu le Mercredi 24 février, au lieu du Jeudi 11 février, date primitivement annoncée.
 JEAN-SEBASTIEN BACH
   Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
e Deuxième Concert brandebourgeois, en fa majeur, est écrit pour une trompette en fa, une flûte, un hautbois, un violon concertant et deux parties de violons, une d'alto, une de contrebasse en ripieno (c'est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelle avec la basse continue. L'œuvre comprend trois mouvements : un allegro où interviennent tous les instruments ; un andante pour la flûte, le hautbois et le violon concertant, accompagnés de la basse continue ; enfin un allegro assai, de forme fuguée. La beauté propre de chacun de ces mouvements, — celle si haute de Validante, celle si vivante des allegro, leur équilibre, l’intérêt et le bonheur des combinaisons instrumentales, font de ce deuxième concert brandebourgeois peut être le plus beau des six.
  La partie de trompette suraigiie a été longtemps une énigme pour les interprètes. Elle paraissait si évidemment inéxecutable qu on croyait à une équivoque dans la notation ou dans la désignation de l’instrument, et le plus souvent elle était exécutée transposée ou passée à quelque autre instrument. On sait aujourd’hui de la manière la plus certaine qu'il n’y a aucune équivoque et que cette partie était exécutée sur des grandes trompettes en ré par de rares]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0778.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine vogne
                 pour le 111 ■ onde
                  I» vil le. ie sport
le tricot
          e*t elegani v o 11 for ta lil e pratiqu c
la femme moderne
                       «‘adresse à la maison spéeialisée
Leatlin;; Honse ïor Ladies Knitted wear
bonneterie fine	£|piiÀ¥P
vêtements de sport
trieot liante eontnre O.ruedn JIoilt lilanc‘
spécialistes habitués dès l enfance à entonner les sons harmoniques supérieurs de l'instrument. Une telle spécialisation n’est plus à attendre de nos jours. Peut-être même n’y a-t-il jamais eu qu’un seul spécialiste celui pour qui Bach écrivait et dont on a retrouvé un beau portrait, paré de son instrument. Mais un éminent virtuose français, M.Vignal, a eu l’idée d’appliquer aux œuvres de Bach une petite trompette suraigüe spéciale dont il avait retrouvé le modèle. Notre soliste, M. Bodet, a suivi son exemple, s’est procuré cet instrument et a eu la constance de l’étudier. Grâce à ce courageux et noble effort, nous sommes en mesure d’offrir à notre public une version absolument conforme de ce chef-d'œuvre.
*J«
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Symphonie en ré majeur.
> ozart a daté cette symphonie du 6 décembre 1786. Deux jours auparavant il achevait le concerto de piano en 11t. L’une et l’autre composition ont été certainement écrites en vue de concerts prochains. On peut dire que toutes les compositions de Mozart ont été, plus ou moins, des œuvres de circonstance, y compris ses opéras, tous faits sur commande. Trois ans auparavant, de passage à Linz où des amis et des admirateurs le persuadent de s arrêter et de donner un concert, il écrit une symphonie qui fut composée, copiée, étudiée et exécutée en quatre jours. Rentré à Vienne, il se trouve aussitôt entraîné dans un véri table tourbillon de succès artistiques et mondains ; il compose une douzaine de concertos pour le piano qu’il exécute lui-même dans des concerts publics ou privés. Au printemps 1786, on représente à Vienne les Noces de Figaro, fort bien]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0779.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
UMMOniP	:	' !illH!l!li!llii‘iiHWHl!
         Apex American Bosch
Ces appareil s rallient tous les suHrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ce» produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
accueillies, malgré les cabales des envieux, mais non point avec autant d’enthousiasme qu’à Prague quelques mois plus tard.
     « Un enthousiasme comme on n’en avait pas vu de tel jusqu’ici », écrit un témoin. Les musiciens de l’orchestre et de hautes personnages de la ville invitèrent Mozart à venir diriger son œuvre ; on lui fit une ovation. Il profita de son séjour dans une ville où il semblait ne compter que des amis, pour donner deux concerts, dans l’un desquels il fit applaudir sa nouvelle symphonie, celle en ré majeur. Et il rentra à Vienne pourvu de la commande d’un opéra. Il n’était plus question, pour l’instant, de symphonies ; le 29 octobre 1787, eut lieu à Prague la première représentation de Don Juan. Alors suivirent, pendant quelques mois, de petites compositions, jusqu’à ce que, dans le mémorable été 1788, acculé à la misère, en l’espace de quelques semaines, il écrivit ses trois dernieres et plus belles symphonies, dans l’espoir, semble-t-il, qu’elles attireraient le public à ses concerts de l’hiver suivant. Vain espoir ; ces trois chefs-d’œuvre ne changèrent rien à la situation de l’artiste, pas plus que la commande — hiver 1789-90 — de Cosi fan tutte. Il fallut attendre la Flûte enchantée, été 1791, pour que l’intérêt du public commençât â se réveiller. Mais il était trop tard. Peu de mois après, le grand artiste avait quitté ce monde.
     Si l’on peut dire que les trois dernières symphonies, qui sont aussi les plus connues, sont les plus belles, plus amples de style, d’une signification plus grave, cela ne doit point s’entendre dans le sens d’une dépréciation des symphonies plus anciennes. Sans doute on ne peut s’attendre à ce que les quarante symphonies que Mozart a écrites, dans sa brève existence, en marge de ses compositions dramatiques, qui pour lui étaient l’essentiel, aient chacune cette qualité d’œuvre unique qu’ont la plupart des symphonies de Beethoven. Avec son don prodigieux d’invention musicale, sa façon de composer qui est celle d’un inspiré porteur d’un message qui,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0780.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital lOO million* Bé*frT»‘M	million*
Toute» opération» sont traitée» avee le meilleur »oin
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DU COMMERCE

par un singulier miracle, est toujours le même et toujours nouveau, et toujours incommunicable sinon dans cette langue divine dans laquelle il est énoncé, la question qui se pose à Mozart, du moins dans ses compositions instrumentales, semble être moins : que dirai-je ? que : comment le dirai-je ? Car son imagination abonde en idées musicales, délicates, tendrement amoureuses, espiègles, plaisamment prime-sau tières, ou simplement gracieuses, mais d'une grâce qui est bien au-dessus de celle, futile et maniérée, qui était l’idéal de l’esthétique « galante » de son temps ; l’on sent bien qu’elle n’est pas faite seulement de cette beauté formelle qui est presque toujours chez Mozart inimitable, mais qu elle procède d’une exquise émotion. Ce n’est pas l’émotion violente de l’homme en révolte contre le Destin, mais le ravissement de l’artiste, qui perçoit les voix les plus secrètes, les plus tendrement ingénues du cœur humain et qui, dans le bourdonnement de la vie citadine, n’entend sans cesse que le doux chant des Muses. Aussi se trouve-t-on embarrassé pour analyser cette musique impalpable, et si réelle cependant, et si musicale. Elle est pleine d'un délicieux mystère (premières mesures de Y Allegro) ; elle part soudain en des traits vifs d’opéra-comique, espiègle et vivante comme la musique de Figaro ; elle se pare, dans Y Andante, d’une grâce attendrie, non sans quelque douce gravité que des motifs épisodiques tantôt accentuent, tantôt allègent et tournent en délicieux émoi ; elle est sémillante dans le Final dont la vivacité plaisante et légère se renouvelle avec une verve intarrissable.
     Mais il y a la manière, ai-je dit. Elle serait plus facile à analyser. Seulement il y faudrait des exemples et l’usage de termes techniques. Et cependant il en aurait valu la peine, car Mozart a mis à la composition de cette symphonie très remarquable du premier mouvement en particulier une véritable coquetterie. Avec une aisance et une grâce qui sont d’un très grand artiste, et qui annoncent l’étourdissant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0781.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». K\KlFEL-BKICOl I»
               üo. Rue du AlarcI îé - Passage du Terraillot Iéléiïlione jj.iifx C»ENE\ K Cliè<|. |>ost. 1. a 1
REPRÉSENTANT DES PIANOS Slftnua) <1 M«*n*
k N ew-Y ork
S c II i e il ni y e r
a Stuttgart
.lu I i n s Fe n r i <■ Il
à Leipzig
I* 1 e y «* 1 A < <*
à Paris
H K 1/1 F. - >1 I <« \ O \
SCHMTDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-JACOB1
vente — [-.CHANGE location ACCORDS — REPARATIONS

Final de la symphonie en ut, il y use en abondance des artifices du contrepoint qui donnent à cet Allegro une vie singulière et en renouvellent la construction d'une façon imprévue. Du reste l'inspiration est si vive et si fraîche d’un bout à l’autre de cette symphonie que l’on n’y trouverait pas une mesure de « remplissage » qui ne serait là que pour les nécessités de la forme. Sous ce rapport l’adorable An-dante est un fort bel exemple.
CARL-MARIA VON WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
Air d’Agathe du FREISCHUTZ
      Pure flamme De mon âme ;
Ah ! du fond d’un cœur tendre et
[pieux
        Vole fière,
       O	prière,
Vole, vole dans le sein des cieux. Ah ! le ciel s’emplit d’étoile.: !
Qui scintillent dans l’azur,
Pourtant sous d’immenses voiles, L’horizon devient obscur,
Mon regard plus inquiet En vain cherche la forêt.
       Vois mes larmes,
       Mes alarmes Dieu, Seigneur daigne le protéger. O phalanges Des saints anges Ah ! préservez-le de tout danger. Tout depuis longtemps sommeille Doux ami, viens, je t’attends ;
Mais je prête en vain l'oreille C'est le vent que seul j’entends Dans les hauts sapins flottants Ou les cris d’oiseaux funèbres :
Mais soudain dans ces ténèbres
A chanté le rossignol.
J’entends frapper le sol !
Quelqu’un s’avance il passe en la
[clairière
Ah ! qu’ai-je vu ?
C’est lui, c’est lui.
Voilà le signal attendu.
O doux ami, tu m’es rendu !
Hélas ! il n’a pas répondu.
Ciel ! laisse voir, c’est une étoile A son chapeau, oui ; c’est certain Enfin c’est son bonheur qu’elle
[dévoile
L’espoir a lui pour nous demain O joie immense !
O bonheur sans fin !
Ah ! tous mes sens s'agitent Je sens battre au fond mon cœur Max demain sera vainqueur Au plaisir nos cœurs s’excitent Quand son doux rayon a lui.
Oui ; l'honneur sera pour lui.
Est-ce une ombre, un mirage ?
Ciel ! accepte au moins le gage De mes larmes de bonheur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0782.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I . U r H I E R
7.	lton<l-l‘oiiit «le l*laiii|»alaiN. l" étage
Violons anciens. Alton. % ioloneelleN. ArclielK. Finis Location	t'orrle* " PIRANTKO ”	Réparations
L'AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
                ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
   Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche
         >	>	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi » > ORAN : chaque Samedi
       >	>	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                    1"' classe . . . francs suisses 230.— environ 2*’ classe ...	>	170.— >
           3' classe ...	»	90.— »
           4' classe ...	»	50. — »
   Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
   Prenez vos billets chez
  J. VÉRON, GRAUER & C* - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
          Agents généraux de la C'« Gle Transatlantique
Claude DEBUSSY
      Né à Saint-Germain en Lave en 1862, mort à Paris en 1918.
   PRÉLUDE A L A PRÈS-MIDI DUN FAUNE
tèphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème symphonique écrit par Debussy, le .... Prélude à VAprès-midi d'un faune, inspiré d'un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
     ... Que je coupais ici les creux roseaux domptés Par le talent : quand sur l’or glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
     Ondoie une blancheur animale au repos ;
     Et qu'au prélude lent où naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naiades se sauve
 Ou plonge............ , ,
     "Gâche donc, instrument des fuites, ô maligne Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m attends ;
     Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses ; et, par d’idolâtres peintures,
     A leur ombre enlei>er encore des ceintures ;
     Ainsi, quand des raisins, j’ai sucé la clarté,
     Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
     Rieur, j’élève au ciel d’été la grappe vide Et, soufflant dans ces peaux lumineuses, avide D’ivresse, jusqu’au soir je regarde au travers.
     A l’heure où ce bois d’or et de cendres se teinte Une fête s’exalte en la feuillée éteinte.
 La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors succesifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0783.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                               au
GARAGE METROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D'ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                             Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
                                RÉPARATIONS SOIGNEES ■ TOUTES FOURNITURES
      ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil envirant peuplé de songes enfin réalisés, de possession totale dans l'universelle nature.
                                                  »J*
RICHARD WAGNER
Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883
Prélude et scène finale de ÜR1SÜAN Eü YSEULT,
est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompu par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l'orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habtude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d'Yseidt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0784.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
                     ftloi/aqe ti sec - DécaUasaqe - Costumes bais et soirées
F. «1 E. BAIX'HLI]R frères
               4, Tour-de-1 Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard
             7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 10, Place du Marché. Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
HP
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Yseult, sans entendre Tristan qu’elle contemple avec extase.
Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s’est empreinte !
Quel sourire fier et doux !
Comme il brille, comme il rayonne? D’astres d’or son front se couronne !
     Le voyez-vous ?
Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane ! Un torrent de lumière, un éclat
[radieux
De tout son être émane.
Et fait pâlir le soleil dans les deux. Vers les sphères infinies,
De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur Et nous emportent vers l’azur,
Sur les ailes de l’aurore,
Dans un tourbillon sonore !
tourne les \eux vers
       Chants délicieux,
      Sons mélodieux !
Etes-vous le souffle des brises,
Ou des flots de vapeurs exquises ? Dans vos ondes parfumées,
Dans vos vagues embaumées,
   Je m’élance dans ma joie.
   Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni De l’èther infini. —
   Dans ton âme sublime.
   Immense immensité.
   Je me plonge et m’abime,
       Sans conscience,
      O	volupté !
ni voir ce qui se passe autour d'elle,
    Yseult, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Emotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0785.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P I A N OS HARMONIUMS
fttw
RUE DU RHÔNE 10.2 DUE D'ITALIE 4
RADIO G&AMOPUONE5 D I 5 Q ü E i
             POUR SOIRÉES
          COMPLET SMOKING _ prêl à porter......... JD.—
          COMPLET FRACK
          prêt à porter......... 1-0.-
          COMPLET SMOKING sur mesure.......... 1
          COMPLET FRACK
          snr mesure.......... 1 5 ).*
                       Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
 ADLER
                  8, CROIX-D'OK, 8
GRAND THEATRE DE GENÈVE
Samedi jo janvier 1951, à 20 heures et demie
$m Concert de Abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de
Franz von HOESSLIN
      Le réputé chef d'orchestre qui, ce soir-là, sera notre bote, es! loin d’être un inconnu dans les milieux musicaux de noire paya. C’est à Saint-Gall qu 1/ fit ses premières armes comme chef d’orchestre du Théâtre, et au cours des trois a unies quil passa dans celle ville {où il débuta à l'âge de 22 ans) il dirigea à la scène les principaux ouvrages de /Jlozart, Wagner, Verdi, etc. Depuis la guerre il fui appelé à diriger plusieurs concerts à Winterlbur el à H aie. A Genève, von Hoesstin fut en 1 () 1 o élève de IInsi itul Jaques- Dal-croze el lorsque souvril, en t (j 1 1, i Ecole dHellerau, il y remporta le diplôme principal de la méthode dalcrozienne loul en dirigeant une partie des Feslspiele représentes dans le nouvel Institut.
      Le couronnement de la carrière de Franz von Iloes-rlin Jut sa nomination comme chef des Feslspiele de Bax/reulh, en / 927 et 1 ()2 fi, et l annee suivante son magnifique succès à le tète des Festivals \vagnériens du Théâtre des Champs- Fly.rées, à Pans, Actuellement AI. von Hoesshn occupe le poste de Directeur général de la Aiusique à Barmen-Elberfeld. C esl lui qui dirige en ce moment, à Nice, T important Cycle Alozart dans lequel se produisent tes Premières étoiles des scènes allemandes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0786.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
DUNIONT
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
Soliste du concert du 3o lanvier 19,^2
ANMA-MARIA
«IGLIEL1ETTI
chantera
a)	Motet Exultate Jubilate................. Mozart
b)	Air de Sémiramide “Bel raqgio limngbier”.. Ro.uini
jiu prog. anime d'orchestre de ce concert ;
Symphonie en mi bémol..................... Æozarl
Symphonie n" 3 (Eroïca).................... Beethoven
La location pour ce concert est ouverte dès lundi nS‘ janvier, à l’Agence f^éron-(irauer, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0787.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Javeau
PARIS
SAUTIEH &. JAlECiEK
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Piaxos Droits Pli nos a Queue
PI AS OS Al ’TO. MA TIQUES ÉLECTRIQUES
     MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                         J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place L ongemâ lie - GEN ÈVE - Rue C roix-dOr, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
              SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                               fr. )-j‘> le /tacon]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>