<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique (série A)
            <date when='19320220'>20/02/1932</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0859.tif'/>
        <date when='19320220'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title>Dixième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿PLEYEL
 S
 h
 fi.
 S
 ■-
 u
?
 'w
 &
L
 *
r
iiiHiiiiiH
c
fiiiiuiiiiii
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0860.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
MAGIC NOTES
  Remporte le 1er prix du IHsque à Paris avec ses merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
lirncst ANSERHET. Orcli. «le la Suisse Romande, Genève. Yolkmar AMUtK Orchestre «le la T«»nhalle d(‘ Zurich. Félix WELXGAltTMiK, Orchestre S>iiipliouique «le Râle. Willem NEK(<EIiREKU. Orcli. < oiK'CriKelXMl «. «I * A msterda ni. Kruuo tV.tl/rivK. Bcrliner Maatskapclle.
iMiilipp<‘ (■Al ltl lil. Or«dic.«tre «lu ('onuervatoirc «l«* Paris. IV. STRARASI cl rOrclicsirc Strarani «le Paris.
Fran/, von IIIF.SHMV et l’Orchestre «lu Théâtre «1«* Hayreuth.
                  Ses instrumentistes célèbres
                  Igor sriSAUISiSUV, piano. coinpo^iteur. Joseph SZUiEÏI, violoniste.
Lionel TEIMIS. altiste.
                    Millier (ilESEKIiXCi. pianiste.
                   Xiii«» FRAIVCIKSCATTI. violoniste, t.aspar CASSAltO. violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 A .-SI. (a UMELHETTI. soprano. FKAXZ. ténor.
Alex. ItIP.\IS, basse.
                     <>. THIIil.. lénor.
   Ses admirables enregistrements «le la Scala «le Milan. Ses appareils <l«> granit» et «l«* radio réputés pour leur nalur«‘l et l«‘ur purclé musicale.
K.velusi vi lé des cnrogistremenU wagnériens à Bayreutli
                    I. > V K V 1 E P A R I O V T

|oseph HAYDN’
    i752-1809]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0861.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g r a m o s «lisques
columbia
agent régional :
à jupitcr
4, rue du rhô ne
                            dépositaire «II* Ion le* le»
Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques d’Aetualité
LFX 288 Concert» grosso op. « (Hændel), par l’Orchestre Symphonique de Londres, direction S. Th. Beecham.
D i6a3i Ouverture d’Idoméné^ (Mozart), par l’Orchestre du du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert.
HB 885-4 Gavotte d’Idoilléllée (Mozart), par l’Orchestre de la Tonhalle de Zurich, direction Dr V. Andreæ.
L. 2079/85 Symphonie en ut majeur (Schubert) par l'Orches-tre Halle, de Londres.
L 1021 Ouverture de (Joriolan (Beethoven), par le Quenshall Orchester de Londres. Direction : H. Woods.
Nouveautés
DX 3n Kinilersinfoilie (Haydn), par le British Symphony Orchestra, direction F. Weingartner.
LFX 223/224 1.» Wuit ensorcelée (Chopin-Aubert), parl'Orch. Symphonique de Paris, direct. L. Aubert.
LX 1.Ç4 Ouverture du Freiscliutz (Weber), par l'Orchestre du Concertgebouw, direction W. iMengelberg.
LX i56 Marclio funèbre «le Siegfried (Wagner), par le British Symphony Orchestra, direct. B- Walther.
DF 707/708 Petite Suite (Debussy), orchestrée et dirigée par H. Büsser.
LFX 191 Tzigane, rapsodie (Ravel), par M. Francescatti et M. Faure.
LFX 210/213 Premier quatuor (Debussy), par le Quatuor Calvet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0862.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿H
« A
i
M
Les instruments «His Master’s Voice» — g mophones, radio-gramophones et apport de T. S. F. — sont faits pour le connaisse Du modèle portatif au radio-gramophc avec changement automatique des c ques il y a une distinction commune: perfection dans la sonorité. Une t monstration, sans aucun engagem pour vous, vous en donnera la preu
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli,YvetteGuilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été! réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel. |
____n
■
MasfèrsVbicc
En vente dans les magasins spécia

2!   lllll!llllllllll!l!lllll!llllllllllllllllllllli;illlll!l!llillllllllllllllllllllll!llllllll!lllllll!lllllllllllll!!llllil!llll!ll!llll!lllll!lll!! \!é 
                                                          ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                                                           M   
                                  .> ..y <....> 4.. 4.. ..y ..w *....* 4.. 4.. ..y 4.. «....> 4.. <---->4.. 4..                                        
                                                                  VICTORIA- HALL                                                                       
                                              Samedi 20 février 1952, à 20 heures et demie précises                                                    
                                                               CONCERT SYMPHONIQUE                                                                     
(Dixième de l’Abonnement - Série A)                                                                                                                    
                                                                    PROGRAMME                                                                          
                                                                 PREMIÈRE PARTIE                                                                       
1.    Ouverture de CORIOLAN................. Beethoven                                                                                                 
2.    SYMPHONIE n° ii, en aol majeur (dite “Militaire”) Haydn                                                                                          
a)    Adagio, allegro.                                                                                                                                 
b)    Allegretto.                                                                                                                                      
c)    Menuetto.                                                                                                                                        
3) Finale (presto).                                                                                                                                    
                                                                 DEUXIÈME PARTIE                                                                       
3.    SYMPHONIE n° 7, en do majeur........... Schubert                                                                                                 
a)    Andante. - Allegro ma non troppo.                                                                                                                
b)    Andante con moto.                                                                                                                                
c)    Scherzo.                                                                                                                                         
3) Finale. - Allegro vivace.                                                                                                                           
                                                           L’Orchestre sera dirigé par                                                                 
                                                               D' Félix WEINGARTNER                                                                    
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme s                                                                                                  
                                  La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications                                        
                                                  que les circonstances pourraient lui imposer.                                                        
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution (}es morceaux.                                                                            
Pâli  iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiriiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii  lis 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0863.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0864.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                                t à* VI
            pleine VOÿlIO
                                                                                            1
                                                                                            ' !
            pour le monde ■a ville, i© sport
le tricot
                  est © 1 © £5 «1 II 1
           ©onfortafol© pratiqu©
lu femme moderne
                      s'adresse à la malson spécialisée
Leading Honse ïor Ladies Knitted wear
bonneterie line	P
vêtements de sport «Clirftÿ tricot liante eouture 0,ruedoMoilt-Blane
Louis van BEETHOVEN
   Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture, de CORIOLAN
e n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin.
Il	semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s'abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d’ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d'abord]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0865.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
!lll!llilt!lflll!!lllilllltlil!!!!ill!!!llllll!l<lllll!IIIIIEIIII!!t!llltl!!l!ll!!III!llllillllfl!!ll!lil!lllll!!il!!lll
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
iiiihiiiiiiiiiii»^
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S, F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE

par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège de violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.
4* 4* 4*
JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse Autriche) le rr avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809
ur l’invitation d’un célèbre violoniste et entrepreneur de concerts, Johann-Peter Salomon, Haydn e fit deux tournées de concerts à Londres, durant les saisons d’hiver 1791/92 et 1794/95 et écrivit spécialement pour ces tournées douze symphonies qui sont au nombre des plus riches et des plus belles qu’il nous ait laissées. C’est à cette série de symphonies qu’appartient la «militaire», désignée généralement sous le numéro 11, et qui en est en réalité la douzième. Son surnom de « militaire » lui vient de l’emploi qu’y fit Haydn dans son second et dans son quatrième mouvement de ce qu’on appelait alors la musique de janissaires, c’est-à-dire un corps de musique composé d'instruments à vent et de percussion (grosse-caisse, cymbales, triangles).
  « Rien de moins guerrier que cette symphonie, dit M. Willy Schmidt dans une de ses pénétrantes analyses écrites pour le Bulletin officiel de la Société de musique de Neuchâtel, rien qui ressemble moins à une symphonie héroïque. Et d’abord, il n’est pas probable que Haydn ait lui-même donné ce nom à son œuvre. Cette épithète : militaire, se justifie cependant par l’allure des thèmes de la première partie, et plus encore par Y Allegretto tout entier, qui n’est qu’ujne Marche]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0866.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital IOO inillionH
KéNerven |32 jnilIJoiiK
Toutes opérations sont traitées avee le meilleur soin
MOViti BANQUES StI SSES
ANGLE RUÉ DU RHONE RUE DUCOMMERCE

instrumentée à grand renfort de cymbales et grosse caisse; et même Haydn joint aux bois deux clarinettes — rares dans les symphonies de cette époque — ce qui lui donne, avec les cors, pour l’opposer aux instruments à archet, un chœur d’instruments à vent bien fourni, rappelant celui des bandes militaires.
  Il	y a dans toute création artistique une part de fiction, de jeu, terrible ou charmant. Il consiste dans le fait d’imiter, pour traduire l’émotion esthétique, une des formes du réel, de créer une image qui n’est pas l’illustration du phénomène particulier, mais l’expression, sous forme imagée, d’une idée. Haydn, on le sait, se donnait, lorsqu’il composait une symphonie, un sujet. Le sujet « militaire » de la symphonie en sol n’est lui-même aussi qu’une image, une gracieuse et riante image. Le bon Haydn n’a point l’âme d’un lansquenet, et il semble, dans une charmante Introduction, prendre la peine bien superflue de nous en informer. Le dernier accord, sur lequel l’orchestre enfle la voix, est une malice qui ne fait peur à personne et qui prépare cette surprise d’un thème de marche entonné aussitôt à l’aigu par les flûtes et les hautbois, ravissante miniature des ébats d’une armée liliputienne ; il trouve son pendant, juste avant la double barre, dans une mélodie dont le rythme coquet semble fait pour régler le pas des petites danseuses jouant au soldat, plutôt que pour conduire des grenadiers à la bataille. Musique délicieuse de boîte à joujoux, qui représente une image réduite et poétique de la vie vraie. L'Allegretto même, le morceau le plus manifestement « militaire » de la symphonie, avec son chant patriarcal dont la grosse caisse, le triangle, les cymbales et les timbales, scandent le rythme imperturbable et précautionneux, ressemble à une marche d’apparat pour une revue; et l’on croit voir la garde du prince, uniformes de couleur, larges baudriers blancs, bonnets monumentaux, armes étincelantes et inoffensives, évoluer comme des marionnettes sur le pavé propre de la cour d’honneur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0867.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rob. KMEIl l'L-BEÜtOll»
20, Rue du Marché - Passage du 1 erraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Cllèc|. post. I. 2i5t)
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steiii way * Soim
à New-York
S c li i e d m e y e r
à Stuttgart
.lu I i n m Fe u r i <* h
à Leipzig
P1 e y e 1 A t' «
à Paris
M E I.TE-1H I <; X O X
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BVRGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
  Le Menuet est un vrai menuet que l’on pourrait danser, d’une cadence élégante et nerveuse. Et le Final est un morceau de 6/8 de larges proportions, mené avec une verve soutenue, d’allure franche ,d’un style simple mais non sans grandeur. Haydn y emploiera encore, l’ayant sous la main, l’amusante batterie de l'Allegretto, mais — et cela est un trait bien haydéjiien de prudente économie — seulement vers la fin du morceau, dans une brillante conclusion au milieu de laquelle il intercale autre exemple d’un effet sagement calculé — une courte reprise du thème principal exposé, piano, par les cordes seules.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0868.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KLING
 XJ T H I E R
7,	Rond-Point <le Plainpalaia. pr élage
Violons anciens. Altos. Violoncelles. Archets. Etuis Location	Cordes ** PIRANTBO ”	Réparations
L'AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
                ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
   Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche J TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
       >	»	ORAN : chaque Samedi
       >	»	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                   1™ classe . .. francs suisses 230.— environ 2'classe ...	»	170.— »
           3' classe ...	»	90. — >
           4" classe ...	»	50. — >
  Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
  J. VÉRON, GRAUER & Cie ■ 22, Rue du Mont-Blanc, 22
          Agents généraux de la Cie G'e Transatlantique
FRANZ SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
         e musicien, qu’une courte maladie enlevait à son art, à Vienne, le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des natures d’homme les plus adorables que le monde ait connues, un cœur tendre et loyal, la sensibilité la plus vive, mais la plus délicate, cette véracité et cette fraîcheur inaltérables des âmes enfantines, de l'insouciance et de la gravité. C’était aussi une des plus miraculeusement douées; à l’âge où Beethoven écrivait sa première symphonie, Schubert mourait en laissant 600 lieders, 71 chants à plusieurs voix, 16 cantates, hymnes, psaumes, 1 oratorio, 19 sonates à deux et à quatre mains, 41 morceaux de musique de chambre, 9 symphonies, deux ouvertures, 17 opéras, 7 messes et un grand nombre de chants d’église. Sans doute cette liste n est-elle pas rigoureusement exacte; l’héritage de Schubert na pas reçu immédiatement les soins nécessaires; sans doute aussi, tout n’est-il pas d’égale valeur. Il n’en reste pas moins que la musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques accents, y a fait entendtre ses plus purs appels.
  Célèbre en son vivant par quelques-uns de ses lieder, on ne peut dire que ce fut là une justice complète qui lui ait été rendue. Partiellement méconnu par le public de son temps, il le fut plus encore par ses grands contemporains, un Weber, un Beethoven. Sauf un seul mot et qui n eut pas de suite («Vraiment, dans ce Schubert, il y a 1 étincelle divine »), il semble bien que Beethoven n ait guère pris garde à lui. Ce n’est que plusieurs années après sa mort, et particulièrement grâce à la découverte de certaines œuvres instrumentales restées inédites, que tout le sens de l’œuvre de Schubert devait être révélé.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0869.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
RÉPARATIONS SOIGNÉES ■ TOUTES FOURNITURES
           SOCIÉTÉ SUISSE
  ^ J ASSURANCES
      ACCIDENTS ■ VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
  En 1839, se trouvant à Vienne, et ayant été faire un pèlerinage auprès de la tombe de Schubert, Schumann eut 1 idée d’aller faire visite à Ferdinand Schubert, frère aîné de Franz.
   « 11 me connaissait, écrivait-il, pour la vénération que j'avais pour son frère. Il me raconta et me fit voir bien des choses. Enfin il me montra aussi quelques-unes des compositions de Franz Schubert qui restaient encore dans ces mains. Le trésor qui était amassé là me fit trembler de joie; par où commencer, où finir? Il me désigna en particulier des partitions de plusieurs symphonies, dont quelques-unes, qui avaient souvent été examinées, mais aussi toujours remises de côté, sous prétexte qu’elles étaient trop difficiles et d’un style trop ampoulé, n’ont jamais été entendues. Il faut connaître Vienne, les difficultés que l’on y rencontre à réunir les éléments pour une exécution musicale importante, pour pouvoir pardonner que dans cette ville où Schubert a vécu et a travaillé, on ne puisse, à part ses chants, rien entendre, ou presque rien de ses grandes compositions instrumentales. Qui sait jusqu’à quand encore cette symphonie serait restée dans la poussière et l’obscurité si je ne m’étais pas aussitôt entendu avec Ferdinand Schubert pour l’envoyer à Leipzig à la Direction des Concerts du Gewandhaus ou à celui qui les conduit (Mendelssohn), à l'artiste, dont le regard pénétrant, habitué à distinguer les moindres germes de beauté naissante, n’aurait pas de peine à reconnaître la beauté rayonnante de cette œuvre. Ainsi fut fait. La symphonie fut envoyée à Leipzig, elle y fut entendue (22 mars 1839), comprise, rejouée, et bientôt admirée presque par tous. »
  La partition que Schumann eut entre les mains portait la date de mars 1828; elle datait donc de quelques mois avant la mort de Schubert. « Celui qui ne connaît pas cette symphonie, dit encore Schumann, ne connaît encore que peu de Schubert. » C’est que si les lieder ou d’autres œuvres instrumentales montrent l’art de Schubert dans de plus saisissantes réussites, peut-être, ou une plus convaincante perfection, cette symphonie, entre toutes, et mieux que toutes, le montre dans sa grandeur. La force des symphonies de Beethoven est d’ordre psychologique et leur grandeur est d'ordre dramatique. La grandeur de la Symphonie en do tient à la seule richesse de l’invention musicale et à la force de son caractère; elle est d'ordre épique, d'où la différence]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0870.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décalu.iaqe - CoMumea bal a et aoiréea
F. «I E. BAËCHLER frères
      4, Tour-de-1 Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
«EMÈVJE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
de style et de moyens; les parties dites de « développement » ou de « conduite » diminuant d’importance, d’intérêt et de caractère; celles dites d’« exposition », prenant toute la vie de l’œuvre. De là encore, et précisément dans ces parties dites d’« exposition », cette « divine longueur » dont parlait Schumann pour en louer Schubert, et dont d’autres parlent pour l’en critiquer, parce qu’il faut une vigoureuse nature musicale pour supporter un long exposé symphonique que n'appuie aucun intérêt dramatique. Ceci dit, il n’v a rien de particulier à mentionner qui soit nécessaire à l’intelligence de cette œuvre. On remarquera le caractère étrange et prenant du thème de l’introduction, qui revient fragmentairement dans le premier allegro. On remarquera aussi dans l’andan,te le passage célèbre signalé par Schumann: « Il y a dans l’andante un passage où on entend comme un lointain appel de cor, qui me paraît descendre d’un monde surnaturel. Tous les esprits sont tendus à cet endroit, comme si un hôte divin se glissait à travers l’orchestre. » Le scherzo est l’image sonore d’une Schubertiade, ces réunions amicales et joyeuses qu’on faisait à Vienne autour de Schubert, pleines de chansons et de valses. Et le finale, avec son élan formidable, rappellera encore ce mot de Schumann : « Qu’il est bienfaisant, ce sentiment de richesse qu’on éprouve partout dans cette symphonie, tandis qu’avec d’autres musiciens on doit craindre à tout instant qu’ils ne soient à court... ».
  Inutile donc de chercher à cette œuvre un sens dramatique qu’elle ne comporte pas. Pour qu elle nous parle comme elle le doit, il suffit que notre imagination veille, attentive au flot d’images tout à tour réelles et fabuleuses, qu elle nous apporte. — « O imagination, écrivait Schubert, source insondable où viennent s’abreuver à l’envie l’artiste et le savant ! O bien que si peu conjnajssent et honorent, reste au milieu de nous, pour nous préserver de fausses lumières, des spectres trompeurs qui n’ont ni chair ni sang.»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0871.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P I A N 0 6 HARMONIUMS
RUE DU CHOME 102 RUE D'ITALIE 4
RADIO
G&AMOPUONE5
D I 5 Q U E >5
     POUR SOIRÉES
  COMPLET SMOKING u=. prêt à porter...... Jo.—
 COMPLET FRACK , prêt à porter......... 1^0.-
  COMPLET SMOKING
  sur mesure . ......... 1 —U.-
  COMPLET FRACK
 sur mesure.......... 10
         Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
ADLER
       8,	CROIX-D’Ok, 8
SALLE DE LA REFORMATION
/Mercredi 24 février i<jJ2, à 20 heures et demie
6m< Concert de l'abonnement
(SÉRIE B)
SOLISTE :
M'ne Isabelle NEF
   CLAVECINISTE avec le concours de
M " B.HONEGGER
VIOLONISTE
et du
CHŒUR ROMAND
AU PROGRAMME :
1. Ouverture et Gavotte d’Idoménée........Mozart
2	. Concerto brandebourgeois n" S pour clavecin, flûte et violon.................. J.-S. Bach
3.	Ode pour chœur et orchestre (iro audition) ,/. Binel
4.	Concerto pour clavecin, flûte, hautbois, cla-
rinette, violon et violoncelle (ire audition) Æ. <)e Fa lia
5.	Danses du Tricorne................... Æ.deFalla
L’Orchcstre sera dirigé par
M. Ernest AN5ERMET
Location chez VKRON, GRAUER & ciw, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0872.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
                      8
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
VICTO RI A-HALL - GMNÈVE
Samedi ÿ mars tÿJ2, 11 20 heures ei demie
ire Concert de l’abonnement
(SÉRIE A)
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
iSoliste : M. Rudolf SERKIN, pianiste
    Rudolf Serkin est né en 1903, de parents russes naturalisés autrichiens depuis la guerre.
Il	passa sa première enfance dans sa ville natale, Eger, jusqu’au moment où le pianiste Griinfeld le remarqua et l’emmena à Vienne où il travailla jusqu’à 17 ans le piano et la composition. Depuis lors M. Serkin a donné de nombreux concerts dans toutes les contrées d’Europe, soit seul, soit en compagnie d’Adolf Busch ; l’an dernier, sa première tournée en Amérique fut une brillante consécration de ses beaux succès européens. Le Quatuor Busch a joué de lui son premier Quatuor à cordes.
AU PROGRAMME :
Ouverture d’Egmont, de Beethoven,
Concerto en bémol, pour piano et orch., de Beethoven, Rondes de Printemps, de Debussy,
lielvetia, le Pays des Montagnes et son Peuple
Fresque symphonique de Ernest Bloch (irt audition).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0873.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ <@AVJEAU
PARIS
SAVTIER & JABGER
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pi a nos Droits
     Pi an os a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place L,ongemalle - GEN EVE - Rue Croix-d Or, 2ÿ
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     M édicaments Je toute pureté
              SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                             fr. y.ÿo le Jtacon
«et»! remè Je eflî cace contre la chute des cheveux et pellicules]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>