<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Douzième et dernier concert symphonique (série A)
            <date when='19310307'>07/03/1931</date>
          </title>
          <series>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0203.tif'/>
        <date when='19310307'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Pizzetti, Ildebrando' type='person' role='cmp'>Pizzetti, Ildebrando</name>
        <name key='Granados, Enrique' type='person' role='cmp'>Granados, Enrique</name>
        <name key='Turina, Joaquín' type='person' role='cmp'>Turina, Joaquín</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  iur disque*
Columbia
Ernest ANNERMET, Orch. de la NoIm« Romude, Uenère. Vol km ht IHDBEÆ, Orchestre de 1s Tonballe de Zurlelt. Félix H'KIXOARTNER, Orchestre Nyrapbonlque de Bâle. Willem MKNHELBKRti, Orcli. Concertgebouw, d'Amsterdam. Bruno W tl/l'ER, Berliner Ntaatsltapelle.
Philippe OAITRRRT, Orchestre du Conservatoire de Part*.
                  Igor NTRAWIIVSKY, piaao, eompoiltrar. Bronlslaw HIIBKKNANM, violon.
Joseph NKIUETI, violon.
Ntefl GETER, violon.
Robert OAHADE8V8, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves HAT. piano.
QUATUOR LENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Noclété des Instruments Anelens de Paris.
Ueorge* TUILL, ténor Yvonne OAIX, soprano.
Ilona DVRIUO, contralto.
Ansa-Maria OUOLIEMIETTI, soprano. Alexandre KIP1VIS, basse. - FRANZ, ténor.
vous trouverez
Les instrumentistes célèbres
Le grau ds artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité Je* enreqiMrements *>agnérienj à Bayreuth]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disques d’Actualité Columbia
9656	Nuage» (N° 1 des Nocturnes de Debussy),
9657	Fêtes (N° 2 des	—	—
                  (Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert).
L 1903-1905 &yni|>llOllie 11* 8 en fa majeur (Beethoven), par l’Orchestre Philharmonique de Londres, direct. Félix Weingartner.
D 1 5ao8 I^e Tombeau de ( «uperiil (Maurice Ravel), par l’Orcbestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert,
9916-18	Suite en /r majeur N° 3 (Bach), exécutée par 1 Orchestre du
                  Conservatoire de Bruxelles, dirigé par D, Defauw.
9616-19	Concerto en la mineur (Schumann), exécutépar Fanny Davies
                  et l’Orchestre Philharmonique, dirigé par E. Ansermet.
LFX 17-18 Escale* (J. Ibert), exécuté par l’Orchestre des Concerts Straram, dirigé par W. Straram.
DX i3-33 Symphonie en W mineur N° 40 (Mozart). Staatsorchester de Berlin, direction Bruno VValter.
L 2379-2282 L’Oiseau <le feu (Strawinskv), par l Orchestre Symphonuque de Paris, direction I. Strawinskv).
Nouveaux «lisques Columbia
LFX 47 I.e Festin de FAraigiiée (A. Roussel).
                   Prélude et entrée des fourmis,
                  Danse et mort du papillon.
LFX 48	Eclosion et danse de l’éphémère.
                   Mort et funérailles de l’éphémère.
             (Orchestre des Concerts Straram, direct. Walter Straram).
LCX i3-i5 NuIIh dans les jardins d'Espagne (M. de Falla), en sir parties (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, au piano M. Navarre).
LC to-i3 L’AlUOIir sorcier (M. de Falla) (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, soliste M1”” Conchita Velasquez),
LFX 85-86 Sonate pour violoncelle et piano (Debussy).
                  (Violoncelle : M. M. Maréchal : piano : M. R. Casadesus),
•1825 jmmSam 1925
T f PIASTOi
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT-FLOHR
GRAHOÜ-8ADIO COMBINÉ»
  ^Création merveilleuse 193# de Hi» Master's Voice
DII^UE§
 HIS MASTER S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAUTIER ^JAEGER
F U STERIE ,12, G E N EL V EL
  Consultez le,» nouveauté* en disque* {page ci-contre)
@AVEAÜ
PARIS
SAUTIBR 4l JAEGER
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
 Pianos Droits Pianos a Queue
 PIANOS AÜ TO.HAI IQUES ÊLELTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         BEAUTÉ DU SON...
 le son du gramophone
Tfis Masfers\bicè
 exerce son charme sur tous ceux qui I entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
  En vente datu tou* leé boni ma$a*i>u de musique.

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   ..y	..y	..y
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 7 mars 1931, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Douzième et dernier de l’Abonnement - Série A) Soliste : Al"'e Conclnta SUPER VIA, cantatrice
du Théâtre Royal de Aladrid et du Lyceo de Barcelone
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en sol mineur (K. V. 55o)........ Æozarl
          a)	Allegro molto. c) Menuetto,
        b)	Andante	d) Allegro vivace.
2.	a) Rondo de la CENERENTOLA..............(
  b)	Cavatine du BARBIER DE SÉVILLE......( °MUtl
            Pour chant et orchestre : MC. SUPERVIA.
3.	LE TOMBEAU DE COUPERIN.............M. Ravel
          Prélude - Forlane - Menuet - Rigaudon.
DEUXIÈME PARTIE
4.	a) I PASTORI..............................................................Pizxelti
b)	EL MAJO DISCRETO........................................Granadot
c)	FARRUCA................................................................Turina
             Pour chant et orchestre : Mme C. SUPERVIA.
ô. Suite de L’OISEAU DE FEU ................ Straw'uuky
           a)	Introduction - L’Oiseau de feu et sa danse.
          b)	Ronde des Princesses (Khorovode).
          c)	Danse infernale du Roi Kastcheï.
           d)	Berceuse et final.
Orchestre sous la direction de
         Ernest ANSERMET
               Aucun morceau ne ,rera répété ni ajoute au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
              Le* porte,' seront rigoureusement ferméeô pendant iexécution de,) morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿• ^lest/jzà dOtcesijfs*'
clxxL^mxx^ntô^ £ Jilca!) /rexxxxjtx, /n^ou/x^
asziii^c
         Pve <L Phone
      Genève
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
S YÆPHONIE en mI mineur.
symphonie date de 1788, l’année où furent composées ore la symphonie en mi bémol et celle en ut majeur (Jupi-. Mozart était à Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées dans l’espérance et dans la joie, elles se ter-terminaient dans les désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an, venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé par le besoin d’argent, Mozart allait entreprendre une tournée en Allemagne.
  L’année 1788 n’est là d'ailleurs que pour marquer le moment de la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est pas le reflet de sa vie; elle est, comme dit M. Camille Bellaigue, celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse, et qui s’oublie dans la création musicale, comme dans une activité supérieure dont elle épouse les lois.
  Mozart est à sa musique avant d’être aux incidents de son existence quotidienne ; il est à elle plus fortement, plus profondément qu’à eux. Et c’est pourquoi il n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y a sans doute aucun exemple jusqu’à nos jours de musicien aussi spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. Il est une incarnation parfaite du génie musical.
  On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée, sa mélodie, avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire qu’on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, entre les mains de Mozart, cette mélodie avait pris une «intériorité», une profondeur d’accent, une qualité particulière qui semble la faire immaté-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     columbia kolster
             l’électrograinophone
19 ench antement du musicien l’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleur* matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral Grandes Inc., la pluj importante et la plus ancienne maison de la brauclie aux U. S. a.
agçent exclusif:
à jiipiter
4. rue du rliône
rielle et en élève singulièrement la portée. Le « cantabile » de Mozart n’a jamais été plus éclatant peut-être que dans le premier mouvement de la Symphonie en dol mineur. Et il n’est pas seulement la vertu de la ligne mélodique ; il se dégage tout aussi sûrement de la polyphonie suave de Y andante, de celle plus rude du menuetlo ou du finale.
  Cette symphonie ne comporte ni timbales ni trompettes. Dans une première version, Mozart avait limité les instruments à vent k une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors. Plus tard, il répartit la partie des hautbois entre deux hautbois et les deux clarinettes, et c’est dans cette dernière version que l’œuvre sera exécutée.
4* 4* 4* Gioacchino ROSS1NI
Né à Pesaro le 29 février 1792, mort à Ruelle près Paris le i3 novembre >868.
Récitatif et Rondo de LA C E RE NE N TO LA (1817).
  La musique de cette pièce décrit, au Récitatif, le triomphe de Cendrillon ; elle exprime à Y andante son émotion et sa bonne grâce lorsqu’elle pardonne à ses sœurs, et à Y allegro sa joie de quitter, pour épouser son prince, le coin du feu où elle fredonnait toute seule.
Cavatine du BARBIER DE S El ' l LL1\
Rien ne peut changer mon âme, Pour jamais je suis à toi Cher objet de ma flamme,
Je veux vivre sous ta loi.
Oui, Lindor a su me plaire, I
Il	a mon cœur, il a ma foi. ^
S’il découvre le mystère,
Mon tuteur s’emportera Mais cette grande colère A la fin s’apaisera.
Oui je suis douce par caractère, Mais j’ai la tête un peu légère,
Cher Bartholo je sais me taire Et me soumets à vos arrêts.
Ne croyez pas dans un triste esclavage Ne croyez pas me retenir ;
L oiseau saura s’échapper de sa cage, L'amour viendra l’ouvrir.
Si de la ruse je fais usage Je saurai bien m'en affranchir.
Jamais pupile fut-elle docile ?
A vos arrêts si j’obéis et me tais Ne croyez pas dans un triste esclavage Non ne croyez pas me retenir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vo« nerfs surmenés trouveront une bi*en fai santé solution si vous utilises
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine k écrir# moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche tilencieuae.
Faitej-vou.s taire une démonstration Je
la nouvelle SMITH PREMIER MOISELESS
^Lackines à écrire Smitk Premier S. A.
« K H Ê V K
fr* George»-Fa ron, a
LAU8AMME
Av. J.-J. Mticie», s
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses Pyrénées), le 7 mars 1876.
N sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique même le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui tiendraient du pastiche si la qualité et la force de l’invention, la personnalité du style n’en faisaient, malgré tout, des œuvres originales. Ainsi la Rhapsodie espagnole, les Vaises nobles el sentimentales, la Valse, le Boléro, d’autres encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les formes de danses anciennes et le style des clavecinistes français du xvm' siècle qui l’inspirent. Mais il y a sans doute aussi quelque chose de plus ; cette œuvre a été écrite pendant la guerre, dans le même temps que Claude Debussy, « musicien français », écrivait ses sonates, et sous forme d’un hommage funèbre, comme il était coutume d’en faire aux XVIIe et XVIIIe siècles — le Tombeau en musique — et d’un hommage funèbre à l’un des musiciens les plus grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il aussi voulu faire témoignage de «musicien français» et écrire une œuvre d’un goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On remarquera d’ailleurs que ces petits morceaux, et particulièrement la Forlane, ont l’haleine plus puissante et plus soutenue que ne l’exigeraient de simples miniatures et marquent ainsi la maîtrise à laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité, et dont la Sonate pour violon et violoncelle est l’exemple le plus typique. Ecrit d’abord pour le piano, le Tombeau de Couperin a été mis à l’orchestre par l’auteur dans l’originale et caractéristique composition suivante : deux flûtes, un hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette à cordes (pas de percussion).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN!!0N
BANQUES
SUISSES
Capital et Réserves
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l'Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
Ildebrando PIZZETTI
 Né à Parme le 20 septembre 1880.
 I	PASTORI
(poesia di Gabriele d’Annunzio, dai Sogni di Terre lontane : « Laudi » libro III)
Settembre, andiamo. E tempo dimigrare. Ora in terra d Abruzzi i miei pastori lascian gli stazzi e vanno verso il mare ; scendono ail’ Adriatico selvaggio che verde è corne i pascoli dei monti
Han bevuto profondamente ai fonti alpestri, che sapor d’acqua natia rimanga ne’ cuori esuli a conforto, che lungo illuda la lor sete in via. Rinnovato hanno verga d’avellano.
E vanno pel tratturo antico al piano, quasi per un erbal fiume silente, su le vestigia degli antichi padri.
O	voce di colui che primamente conosce il tremolar délia marina !
Ora lungh'esso il litoral cammina la greggia. Senza mutamento è l’aria. Il sole imbionda si la viva lana che quasi dalla sallia non divaria. Isciacquio, calpestio, dolci romori.
     Ah perché non son io co’ mici pastori ?
    E.	GRANADOS
                   1868 -191.4
      EL J1AJ0 D1SCRET0
On dit qu il est laid, mon majo Ma foi ! oui, ça pourrait être,
Car l’amour, c’est un désir
Qui vous aveugle et qui vous étourdit.
Il y a longtemps que je sais
Qu’on ne voit plus clair quand on aime.
Mais si mon majo n’est pas quelqu un Dont la beauté vous bouleverse,
Par contre, il sait bien garder Le secret que je lui ai confié,
Car je le savais fidèle.
Quel est donc ce secret que mon majo me garde ?
Ne comptez pas sur moi pour vous le dire On ne devine pas aisément les secrets Qu’il y a entre un majo et une femme.
C’est un majo de Lavapié. Un majo c’est tout dire...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   • <      
   ---      
J  Y1  333f 
Les grands chefs d orckestre sur disques
POLYDOR
WILHELH FURTWA EMGLIiB
üreh«Mtre Philharmonique 4 • Berlin
RICHARD STRAUSS
ALBERT W « L F F
listalatlai des Oonefrti Lnuonrtui, Parla
              Polydor, la marqua tonjonn al appréciée de tons les musieiens •t critiques, offre la pins grande variété d'nn répertoire I N C O M Pj A K A B I. K
Une appréciation de M. Alojs fflooier parue dans La Suûw du 1 *r février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
  Le* orchestres de Jau les plus originaux Jouent exclusivement’.pour'BRUÏfS WIOK. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
Le* produits POLYDOR et BRUNSWICK se
trouvent dans tous les tons Maganni de Gramophones
Représentation générale - Vente en gi*M :
KAISER ét C* 8. A., Berne
BFUîSiSVICK

TURINA
FARRUCA
            Ton image que j’adore est tellement unique à mon désir Q.ue si je regarde un miroir au lieu de me voir je te vois.
             Ne viens pas fausse illusion, faire appel à mon âme Car tu portes en toi le remords !
             Je marche au clair de lune, par ton ombre tellement possédé Que nous n’en formons plus qu une,
             Et pourtant nos corps sont deux !
+ + +
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd le mai/5 juin 1882.
L'OISEAU DE FEU
E livret chorégraphique de l’Oiseau de feu est fait d’après une série d’anciens contes nationaux russes sur Kastcheï /'Innocent, l’Oiseau de feu et Ivan Tzarévitch. Kastcheï y symbolise l’esprit du Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.
  Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre l’Oiseau de feu, plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l’amène sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d’atteindre l’Oiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue. L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu’il n'aura qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours d« leurs jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du Matin se font entendre ; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0212.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
               »o. Rue du .Marché - Passage du Terraillet Téléphone 44.191 GEN È VE Ckiq po»t. I. 1169
APPAREILS T S F. et GRAMOPHONES
de premières marques
KEPRÉSBNTANT DBS PIANOS
A Son»
à N»w-York
Hckl(4m«7*r
A Stuttgart
Jnllan F«ari«li
k Loipsig
PI*/«I A € •
k Pari»
WRLTK-MIUNOX
t
▼
SCRMIDT-FLOHR _ SABEL - BURGER-JACOB1
W H
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
  Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le triple geste ; l’oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L’Oiseau les endort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée ; mais l’Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment, tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du commandement. L'Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant son adieu au conte.
  Une première suite d'orchestre a été publiée, faite de fragments purement et simplement détachés de l'œuvre originale. La suite inscrite à ce programme a été spécialement conçue pour le concert et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d’un effectif moyen ; elle est dédiée « à l’Orchestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».
  On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit quj vient d’être fait. L’introduction évoque les jardins enchantés de Kastcheï où l’oiseau va venir s’ébattre. On remarquera dès le début, aux trombones, l’enchaînement des deux «tierces» (majeure-mineure) de Kastcheï, sur lesquelles tout l’organisme musical de l’œuvre est fondé. La ronde des Princesses se termine au moment où l’aurore va poindre. La berceuse est reliée au Jinal par les harmonies des ténèbres qui suivent l’écroulement de Kastcheï : alors un nouveau jour se lève et la lumière monte avec l’hymne d’allégresse du peuple délivré.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Magasins i>k Nouvkautks
                        S O C ' tÊ: n A.r'siOrNi-*' c
         GE NEVE

SALLE DE LA REFORMATION
  /Mercredi u mars 1931, à 20 heures et demie
Sixième et dernier
Concert de TAbonnement
 SÉRIE B
   sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
  SOLISTES :
M“ Stefi GEYER M. Alfred» CASELLA
       VIOLONISTE
  Programme ;
1.	Suite en ré majeur n° 3........................./.-S. Bacb
2.	Concerto en ut majeur, pour violon et orchestre . . Haydn
3.	Entr’acte de Rosamunde...................... Schubert
4.	Rondo en mi majeur, pour violon et orchestre .... Schubert
5.	Scarlattiana ( ire audition) pour piano et orchestre Casetla
         Au pinno : L’Auteur.
  Location chez VÉRON, GRAUER & Cif, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
                                                        •> «•• •> <••••► <...•► <••••► «...•► .•>
         /Hardi îy mars 11)31, à 20 heured et demie
COHCIlf ®XTKA<03MI]IHÆ]I]R®
   AU PROFIT D E 5 ARTISTES DE L’ORCHESTRE
                   consacré aux œuvres de
Claude Debussy
                    avec le gracieux concours de
    Mme Marcelle MEYER
             PIANISTE
                         PREMIÈRE PARTIE
1.	PRÉLUDE DE SAINT-SÈBASTIEN.
2.	LA MER, triptyque symphonique.
3.	FANTAISIE pour piano et orchestre (iro audition).
           TIm' Marcelle JIKYElt.
                        DEUXIÈME PARTIE
4.	PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE.
5.	a) POISSONS D’OR.
  b)	SOIRÉE DANS GRENADE.
  c)	L’ILE JOYEUSE.
        pour piano : M“" Marcelle I1RYKR.
6.	NOCTURNES, trois pièces pour orch., avec chœur de femmes.
                    L’Orchestre sera dirigé par
    M. Ernest ANSERMET
          Piano i)e Concert PLEYEL aux soin,) Dr la Ata won Cb. 11ERGUER.
          PRIX DES PLACES DES CONCERTS d'aBONNEMENT Location chez Véron, Grauer et C,e, rue du Rhône, 27.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirée*
F.j& E. BAECHLER frère»
    4, Tour-de-TUe - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servelte 17, BouL Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2*, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
 CfEEJÈVE
m
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0215.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿' Frères
2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
 M êm e .M ai son rue du Stand,
 »"* et a** étages Pas d'areade sur rue
PIANOS
Représentation exclimre dej
Piano» 8EILER
électricité
lustra . i lampes «le p.venini .venise

Orckestre Je la Suisse R omande
SAISON 19>3o-193l
Premier chef à'orchestre : Ni. Ernest AN SERAI El
Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSEl
                   CHEFS DE PUPITRES :
i”r violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2" premier violon solo Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de Genève
3’ premier violon solo M11’ Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
i”r second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
i”r alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1" violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
1re contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1"' haubois solo..... P. DENNES. 1er prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
tr" clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1” prix du Conservatoire de Paris.
         (suppléant) SANTANDREA, i’r prix du Conservatoire de Paris.
i"r basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
1er cor solo........ Otto HERTEL, 1er cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l'Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1” trompette solo . • . Francis BODET, Ier prix du Conservatoire de Paris.
1" trombone solo ... L. DUROT, 1er prix du Conservatoire de Paris.
i“r timbalier....... R. MORIN, ex-i" timbalier de l’Opéra de Nice et du
                         Casino d'Evian.
t” harpe.......... M1"* BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d'excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0216.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENEVE
/Hardi 2-j mars 1931, à 20 heures et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
FESTIVAL WAGIVËR
sous la direction de
 M. Rotert-F. DENZLER
Chef d 'orchestre à La Stizdtische- Opcr de Berlin-CharLottenburg
SOLISTE :
M"' N. LARSEN-TODSEN
Cantatrice, du Wagner- !heater de Bayreuth
Un prochain communiqué indiquera ta date d'ouverture de la location.
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
‘Ctftfunken est CappareiC le plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, F*. 475.—
DÉPOSITAIRE POUR «ENÉVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
Les plus grandes facilités de paiement.
£ appareif de radio gui a conquit fe monde
^efefunken bO *W.
                                vous donne f'Curope entière sans antenne, sans prfe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0217.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                      J.-G. BRUN, aoccMitm
18. PléUt Longe mm Il, - GENÈVE - Rue Croix-A’Or, ,9
est l’une des principale» et plus anciennes de Genève
      Af edicame nts de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                           fr. 7.5o le flacon g •»»!	efficace [contre la chute de* ckerewx et pelliculea
.....3.....UilLj:... .....- ■ ==s===ss=s=i^^-^ssssss=s=sssss^m
Voie! la NaiMon du
Tourisme Automobile en Afrique
»»*« la Société if» Voyages et HAtel* Mord Africain* riliftle Ti>nrl>llqur <|r lu Conpupiie IMa^ralr Tmottutl^»
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME e» ALGÉRIE, TUNISIE, a., MAROC, .« SAHARA
      grAee
—	ans 44 ItOTKI.* TltANSATLANTI4|!K'' «le grand Tonrtaaaa*,
—	au 300 automobiles.
—	an* 30 circuits type*. àk 1S daim düTéreaten, formant prèa 4*
      500 itinéraire* diverti anx date* qui tou* conviennent.
—	an voyage* apérianx, anr commande,
de la Société de* Voyagea et HAtels Nord Africains.
Voyaqes en Grimas spéciaux pour Les Touristes suisses :
■srsollle - *lf»r - BIMa - tumala - Mon Manda - Blakra Tlmfid ■ |,>nkfi« - < «Miantlav • Tnnla . Cartkar' • Dar>HII«
Renseignement*. brochure*. prospectus, inscription.', carnets Se coupon* au prêt Se* A qenU Généraux '■
J. VÉKO\. (rKAI EB A V% Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>