<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert symphonique populaire
            <date when='19320124'>24/01/1932</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0809.tif'/>
        <date when='19320124'/>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Vuataz, Roger' type='person' role='cmp'>Vuataz, Roger</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Septième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0810.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
                                              MAGIC NOTES
  Remporte le 1er prix du Disque à Paris avee ses merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Ernest AKKERNK’I'. Or<*li. «le la Suisse Koiuundi1, Genève. Volkmar 1 \IkK11 .10. Orchestre de la Tonlialle <1<> Zurich. Félix WElNtiAKTXER. Orchestre Symphonique <l<- Kâle. Willem nEKC>EI,ltEKU. Oreli. Coucertgebonw, «l'Amsterdam. Kruiio H ALTEK. Herliner Staatskapelle.
I*lii 1 iGA1B1BT. Orchestre «lu Congervatoir«‘ île l*Hris. H. 8TR4RAM «>t ('Orchestre Straram «le Paria.
PrHii/. t on IHESM,I.\ et l’Orchestre du Théâtre d<‘ Kayreutli.
                  Ses instrumentistes célèbres
                   Igor STIt A WIXSIi Y. piano, compositeur. Joseph SSEICJETI, violoniste.
                  Monel TEBTIS. altiste.
                 «aller UIESEK1KG. pianiste.
                 Zino EKASfCESCATTI. violoniste, (■aspar t'ASNAItO. viol«>iicelllste.
Ses grands artistes lyriques
                 A.-JW. «I «LIELMETTI. soprano. FRANK, ténor.
                   Alex. KIPi\IN, basse.
                      <». TIIII.I.. ténor.
   Ses admirables enregistremeutN de la Ncala de Milan. Ses appareils de gram«> et de radio réputés ponr leur naturel et l«‘ur pureté musi«*ale.
Exclusivité îles enregistrement* «affiiériens A Itayreutli]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0811.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
JÇ r a ni o s <1 i m <| n e s
columbia
agent régional :
4, r n e <1 n r li ô n e
                                                             «I é |» o n i t a i r t* «I«* loin cm I*-s principalv» ni a r <| n e k

Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
l>is4|iies «l’Actusilité
L 1772 Prélude h l'après-midi <1*1111 faune, de Debussy, par l’Orchestre Symphonique de Londres. Direct. Klenau. LFN 3o Id. Orchestre Straram, de Paris. (Grand Prix du Disque.)
L 2 2o3 Tri*ta 11 et Isoldc. de Wagner. Prélude du i,r acte, par l’Orchestre du Théâtre de Bayreuth. Direction K. Elmendorff. L 2206 Scène finale, chantée par Mnie Larsen-Todsen. Orchestre du Théâtre de Bayreuth. Direction K. Elmendorff.
            Nouveautés :
LFX 207/8 Les Oiseaux» Suite pour orchestre (Respighi), par
         1	Orchestre des Concerts du Conservatoire de Bruxelles. Direction Désiré Defauw,
LFX 206/6 Symphonie en sol majeur (Haydn), parl’Orch.
des Concerts du Conservât, de Bruxelles. Dir. Désiré Defauw.
LFX 223/24	Kimorcelée (Chopin-Aubert;, par l’Orch*
         Symphonique de Paris. Dir. L. Aubert.
GQX 1013a/33 Trio op. 70 n° I (Beethoven).
                     (MM. Casella, Poltronieri, Bunucci).
LFX 197/98 Toccata et Fugue eu do mineur (Bach).
                    M. Marcel Maas, pianiste.
GQX io325 Ali lo HO (La Flûte enchantée), de Mozart.
Ombra leggera (.Dinorab), de Meverbeer.
                     Anna-Maria Guglielmetti (Soprano).
GQX 10600/618 I^a (liioronda ( Ponchielli). L’opéra complet avec Arangi Lombardi, Granda, Viviani, etc. Chœurs et orchestre de la Scala de Milan.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0812.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Masfer’sVoice
 En vente dans les magasins spéciaux
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités* surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
 Les instruments «His Master’s Voice» — grc mophones, radio-gramophones et appareil de T. S. F. — sont faits pour le connaisseu Du modèle portatif au radio-gramophon avec changement automatique des di: ques il y a une distinction commune: I perfection dans la sonorité. Une dé monstration, sans aucun engagemer pour vous, vous en donnera la preuv<

 IjllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllilllllllllllllllllllHIIIIIIIHIIIIIIIIlllllüllllllllllllllHIIIIIIHIIHHHIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIljé ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche 24 janvier i<jJ2, à 1 y heures
SEPT1ÈMË
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
avec le concours de
La Société Chorale des Eaux-Vives Un Groupe d’Elèves de l’Ecole des Eaux-Vives Le Groupe de Dames du Chœur Romand
M. Ch. DENIZOT M. J. LACROIX
TÉNOR	__VIOLONISTE
PROGRAMME
   1.	LA GRANDE PAQUE RUSSE, ouverture sur des thèmes liturgiques russes. . Rinuky Koréakoff
   2.	LE RHONE, mouvement symphonique, avec chœurs et ténor solo...... Roger l'uataz
             ire audition, sous la direction de l’AUTEUR.
          M. Ch. DENIZOT, ténor.
   3.	CONCERTO en <W majeur, pour violon et orchestre........................ IJ7.-/1. Alozarl
         M. Jean LACROIX.
    4.	MA MÈRE L’OYE, suite de pièces enfantines .//. Raivl
            a)	Prélude et danse du rouet - Pavane de la Belle au Bois dormant.
             b)	Petit Poucet.
            c)	Laideronnette, Impératrice des Pagodes.
             3) Les entretiens de la Belle et de la Bête. e) Le Jardin féerique.
L'Orchestre sera dirigé (sauf pour le Rhône) par
M . Iernand CLOSSET
Les Etudes pour Le Rhône ont été conduites par : M.. Germain Pochon pour la Chorale des Eaux-Vives- - M. Louis Duret pour les Dames du Chœur Romand. - M, Guichard pour les Enfants de 1 Ecole des Eaux-Vives.
?nillllllllllllll!lllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll!ll|||||||||lilllllll||||||||||||||!lllllllll|||!lllllllll||irilll!l!H!Ü]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0813.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
          Né à Tiekwin en 1844. mort à Pétrograd en 1908.
         'ouverture sur des thèmes de l’Eglise russe, intitulée 1ft « la grande Pâque russe » était dénommée primi-ffîjÆsr tivement par Rimsky-Korsakow la Sainte fête, ouverture dominicale. C’est ainsi du moins qu’il en parle dans ses mémoires où il nous apprend qu’il l’écrivit dans l’été 1888, en même temps qu’il terminait Shéhérazade. Ces deux œuvres et le Caprice espagnol sont considérés par lui -même comme le point culminant du développement de son art orchestral, au point de vue de la sonorité et de la virtuosité, en dehors de l’influence wagnérienne et dans les limites d’un orchestre ordinaire, composé comme celui de Glinka.
   Dédiée à la mémoire de Borodine et de Moussorgsky, cette ouverture s’inspire du programme suivant : «Que Dieu se lève, et que nos ennemis se dispersent et que ceux qui le haïssent s’enfuient devant sa face. Qu’ils disparaissent comme disparaît la fumée, et comme la cire se fond au feu, que les pécheurs périssent devant la face de Dieu. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0814.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine VOgUe
            pour le monde i» ville, le «port
le tricot
          est élégant confortable pratique
la femme moderne
                       s'adresse à la maison spécialisée
Lieading Ilouse for Ladies linitted wear
bonneterie fine vêtements de sport
trieot liante couture O. rue du Mtont-Blaiie
Roger VUATAZ
Né à Genève, le 4 janvier 1898.
LE RHONE, op. 30, ti° 1.
Mouvement symphonique avec choeurs et ténor solo.
’œuvre que nous donnons en première audition fut composée en décembre 1928. Elle avait été commandée par le Comité des « Fêtes du Rhône » (Genève 1929). Elle devait être d’après le premier projet des auteurs des Jeux du Rhône — un ballet, ou du moins un moment de musique symphonique propre à justifier l’évolution — sur le podium de la campagne Bartholoni de grandes masses de jeunes filles réunies-là en manière d’apothéose finale. L’œuvre, écrite aussitôt, n’a pourtant pas été retenue par le projet définitif. Ce fut pour remplacer ce ballet abandonné que R. Vuataz composa, peu de temps avant la Fête, VOuverture pour les jeux du Rhône qui figura au programme.
  Le « Rhône » fut si promptement élaboré que le compo siteur n’eut pas le temps d’attendre le texte promis par le poète. Il écrivit les parties de chœurs sur des paroles imaginaires. Ce ne fut pas le moindre mérite de René-Louis Piachaud de se pénétrer de l’esprit de la musique au point que cette dernière parait, aujourd’hui, avoir été inspirée pari le poème, comme c’est généralement le cas.
  Depuis lors, Roger Vuataz reprit cette partition faite pour musique d’harmonie et l’instrumenta pour l’orchestre sans autre modification. Destinée comme nous l’avons dit, à une fête populaire, elle en possède les caractéristiques les plus efficaces. M. Vuataz n’y utilise que des thèmes originaux, mais qui, par leur esprit et leur forme, s’apparentent étroitement à la chanson populaire des pays rhodaniens. Ceux qui connaissent bien le folklore du Valais, de la Savoie et de la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0815.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
                      niiiiuoiiiiiiiHiiiuiismiiiiiiiiiniiiiiiini!
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
 Provence, sentiront l’influence spirituelle que le compositeur en a reçu.
 Ce mouvement symphonique, tout d’un tenant, est construit d’après le plan suivant :
 a)	Une courte introduction (Lent) symbolise le glacier ;
 b)	La première partie, avec chœur d’enfants (Modéré 6/8) exprime la grâce capricieuse de la rivière ;
 c)	La deuxième partie, avec voix de femmes et ténor solo [Lent 3/4 et 9/8) dépeint notre lac aux douces lignes ;
 d)	La troisième partie, avec chœur d’hommes (Modérément vite 4/4) décrit le grand fleuve et sa marche infatigable ;
 e)	Une brève coda [Lent) évoque la mer calme et puissante.
 Comme dans une symphonie, les trois parties essentielles développent plusieurs idées musicales, mais qui se complètent plus qu’elles ne s’opposent, et qui, se répétant et se combinant de mille manières, donnent l’idée du cours d’eau toujours le même et, pourtant, toujours divers.
 Le fait que cet ouvrage fut réalisé pour une fête populaire dont l’exécution musicale et plastique devait être confiée à des sociétés d’amateurs, justifie la simplicité des moyens techniques mis en œuvre et la symétrie classique de la carrure des phrases ; destiné au plein air, le sujet fut traité en grande fresque, par la juxtaposition très décorative de périodes tonales opposées.
 L’œuvre de M. Roger Vuataz est dédiée à M. Templeton Strong.
LE RHONE
Texte de RENE-LOUIS PIACHAUD
 Chœur d'enfants :
Il naît au ciel, gué ô gué, naît des nuages,	I ^
Mène ses flots, gué ô gué, comme un troupeau. \
Court en chantant, gué ô gué, sous les villages.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0816.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOW ItVMK 1% SUSSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DU COMMERCE
Capital lOO millions
Kr^terveN ISS millions
Toute» opération» mont traitée» avec* le meilleur soin

Là-bas, là-haut,
Gué, gué ô gué !
N’est qu’un ruisseau.
           Il	naît au ciel, gué ô gué, naît des nuages, Mène ses flots, gué ô gué, comme un troupeau.
           Beau grand ruisseau, gué ô gué, devient rivière, Fleuve et puis lac, gué ô gué, toujours chantant, Descend le jour, gué ô gué, vers la lumière Toujours chantant,
Gué, gué ô gué !
Vers le beau temps.
           Beau grand ruisseau, gué ô gué, devient rivière, Fleuve et puis lac, gué ô gué, toujours chantant,
Xlénor solo avec voix de femmes :
           Rive claire aux douces lignes,
          Par tes coteaux modérés,
           Vers tes prés l’Eté descend
Le chemin des vignes.
Au doux murmure ailé de ce long jour doré Jusqu’au bord du lac,
                   Du miroir où dort Quelque barque au port Sur son image amarrée,
           Et la voile ouverte encore.
          Qu’au ciel vogue un lent nuage Blanc comme un cygne sur l’eau,
          C’est au soir d’un long jour chaud Un heureux présage.
           La coupe de Genève est pleine de soleil Des confins du ciel A ce lac où luit L’heure que voici :
           Claire au loin, verte et dorée,
         Au cœur profond du pays.
Chœur d'hommes :
Fleuve fort, farouche et fier,
Qui nous a tous enfantés,
Cours ta course vers la mer,
Va finir dans la clarté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0817.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PIANOS
Roi». KNEIFEL BEKOU)
                             ■20, Rue du Marché - Passage du 1 erraillet Téléphone 44*14)2 GhNËVE Clièc|. post. I. 2 15<j
REPRÉSENTANT DES PIANOS
KleliiHM} A S«II*
à New-York
S c li 1 e d 111 e y e r
à Stuttgart
J111 i 11 m IV n r i <• li
à Leipzig
I* I e y (“ I A < «
à Paris
E LTE-Jl I « XO X
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS

Dieu caché, tu n’es le maître D’échapper ton grand destin :
Tu ne meurs que pour renaître, Va mourir et nous reviens. Cours ta course vers la mer, Vers la mort et la clarté,
Fleuve fort, farouche et fier,
Qui nous a tous enfantés.
A ta voix d’éternité,
Dieu captif, Vieillard fécond,
Les jardins et les cités Ont surgi du sol profond. Vigneron des vignes blondes, Père des blés, Laboureur,
Fleuve mâle au flanc du monde, Fais jaillir la vie en fleurs !
Les jardins et les cités Ont surgi du sol profond,
Dieu captif, Vieillard fécond A ta voix d’éternité !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0818.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KLING
I . u r H I E R
7,	Kon«l-l*uint «le IMaiiipalait», 1" étage
Violons ancioiiN. AHox. Violoiicrll«‘N.	Elnis
I. o <■ a t i o n	Cordes “ PIRANTKO ”	Réparation»
L'AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
                ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
   Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
       »	»	ORAN : chaque Samedi
       >	>	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                    1" classe . . . francs suisses 230.— environ 2" classe ...	»	170.— >
           3" classe ...	»	90. — »
           4' classe ...	»	50. — »
   Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
  J. VÉRON, GRAUER & C" - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
          Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
Maurice RAVEL
Ne à Cibourre (Basses-Pyrenées), le 7 mars 187s.
es cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous le titre de Ma Mère l’Oye datent de 1910. Ecrites primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à l’orchestre puis les a complétées pour en faire un ballet qui fut représenté à Paris au Théâtre des Arts. La composition du ballet a ajouté notamment aux pièces primitives un Prélude et une Danse du rouet qui s’enchaînent à la Pavane de la Belle au bois dormant et donnent ainsi à la suite une plus ferme assise. Ce Prélude, construit sur les motifs de diverses pièces de la suite, semble nous entraîner, avec la chasse du Prince Charmant, à travers la forêt ensorcelée de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement le château de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féérique. Et c’est d’abord la vieille fileuse (Danse du rouet) au fuseau de laquelle viendra se piquer la belle princesse. Puis de la Pavane qui berce le sommeil de la Belle au bois dormant, au Jardin féérique, qui peint les merveilles de ce monde enchanté, ce sont les trois épisodes auxquels Maurice Ravel a joint un bref épigraphe.
  Petit Poucet. — Il croyait trouver aisément son chemin par le moyen de son pain qu’il avait semé partout où il avait passé, mais il fut bien surpris lorsqu’il n’en put retrouver une seule miette : les oiseaux étaient venus qui avaient tout mangé.
Ch Perrault.
  Laideronnette, impératrice des Pagodes. — Elle se déshabilla et se mit dans le bain. Aussitôt pagodes et pago-dines se mirent à jouer des instruments : tels avaient des théorbes faits d’une coquille de noix ; tels avaient des violes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0819.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert'jour et nuit
voitures AMILCAR
£ cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYES - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
faites d’une coquille d’amande; car il fallait bien proportionner les instruments à leur taille.
M""' d’Aulnois : le Serpentin vert.
Les entretiens de la Belle et de la Bête. — « Quand je pense à votre bon cœur, vous ne me paraissez pas si laid ».
  « Oh ! dame oui ! j’ai le cœur bon, mais je suis un mons. tre. » — « Il y a bien des hommes qui sont plus monstres que vous. » — « Si j’avais de l’esprit, je ferais un grand compliment pour vous remercier, mais je ne suis qu’une bête. »
  « La Belle, voulez-vous être ma femme ? » — « Non, la Bête !... » —
  « Je meurs content puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore une fois. » — « Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous vivrez pour devenir mon époux. » La Bête avait disparu, et elle ne vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que l’Amour, qui la remerciait d’avoir fini son enchantement.
M"" Lepkince de Beaumont.
  Cette suite de petites pièces est remarquable à plus d’un titre : d’une part, pour le sentiment poétique qui se dégage si fortement ici du style toujours délicat de Ravel, d’autre part, pour l’étonnante économie des moyens d’expression.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0820.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Xelloyaqe a sec - Décalumqe - Co.)lume,i baté el jouées
F. A E. BAECHLËR frères
    4, Tou r-de-T Ile - Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
CHEHïÈVE
Dé poussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi yo janvier 1932, a 20 heures et demie
tr Concert de Mbonnemem
(SÉRIE A)
sous la direction de
Fraux von HOES§LIM
    Le répute chef dorche^lre qui, ce soir-là, sera notre hôte, est loin D'être un inconnu Dans les milieux musicaux De notre pays. C’esl a Saint-(jail qu’il fil ses premières armes comme chef D'orchestre Du Théâtre, et au cours Des trois années qu’il pas,sa Dans cette ville (ou il Débuta à l âge De 22 ans) il Dirigea à la scène les principaux ouvrages De /Jlozart, TFagner, VerDi, elc. Depuis La guerre il fut appelé à Diriger plusieurs concerts à Wintertbur et à lia le. A Genève, von Hoesslin fut en îgio élève De L Institut Jaques- Dal-croze et lorsque s*ouvrit, en 1911, l Ecole D H elle rau, il y remporta le Diplôme principal De la mélhoDe Dalcrozienne tout en Dirigeant une partie Des Feslspiele représentés Dans le nouvel Institut.
    Le couronnement De la carrière De F ranzvon HoeJ.flin fui sa nomination comme chef des Feslspiele de Bayreutb, en 1927 el 1928, el l'année suivante son magnifique succès à le lêle des Festivals wagnériens du Théâtre des C ’liampei- F.ly.rées, à Paris, Actuellement Al ■ von Hoe.ulin occupe le poste de Directeur général de ta Al inique à Barmen-Elberj’eld. C’est lui qui dirige en ce moment, à Nice, l’important Cycle Alozàrl dans lequel se produisent les orenucres étoiles des scènes allemandes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0821.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pianos
HARMONIUMS
&UE DU RHONE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
GBAMODUONE5
DISQUES
POUR SOIRÉES
COMPLET SMOKING prêt à porter	. .
COMPLET FRACK prêt à porter ....... .
COMPLET SMOKING sur mesure......
COMPLET FRACK sur mesure..........
Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
05." 125.-120.-150.-
AD LE Ri
-- -	« r ü n î v r\ ■ n l o _I
        8,	CROIX-D Ok, 8
Soliste du concert du 3o janvier 19.S2
A\.\4.UAK1A
&UGLIËLMETTI
chantera
a)	Motet Exultate Jubilate..................Mozart
b)	Air de Sémiramide “Bel raggio In/mghier”.. RomiiiÎ
Au programme d‘orchestre de ce concert ;
Symphonie en mi bémol......................Mozart
Symphonie n° 3 (Eroïca).................... Beethoven
La location pour ce concert e.il ouverte des lundi 18 janvier, à l’Agence ! ’éron-drauer, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0822.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   ALBERT
  D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
SALLE DE LA RÉfORMATION
/Mercredi -jjj février kjj -j, à 20 heures et demie (au lieu du 11 février)
V* Concert de l’il bonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
M,ne Isabelle NEF
CLAVECINISTE,
avec le concours de
M'KB.HONEGGER
VIOLONISTE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0823.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Javeau
PARIS
SAUflER Sl ]ÆEGER
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pi a nos a Queue
PIANOS AUTOÆA T1Q UES
ÉLECTRIQUES
     MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                         J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longe malle - GEN ÈVE - Rue Croix-d Or, 29
              est l'une des principales et plus anciennes de Genève
MéJi
came
nts cl
e toute pureté
              SPECIALITES - ANALYSES
PETROLE HAHN]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>