<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert de l'abonnement (Série A)<date when="19320130">30/01/1932</date></title>
<series>Huitième concert de l'abonnement (Série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0825.tif"/>
<date when="19320130"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Huitième concert de l'abonnement (Série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Huitième concert de l'abonnement (Série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0826.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
  Remporte le Ier prix du Disque à JParis avec «es merveilleux enregistrements
Krncst ANSEHMKT. Orcli. «le la Suisse K<»m;iiMle, Genève. Volkmar A>'I)KKÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurieli. Félix WEIKGAKTNlvK. Orchestre Symphonique d<‘ Kâle. Willem IIEK<>EI.I{KR(>. Orcli. Concertgehouw, d’Amsterdam. Itrinio WALTKR. Berlliier Staatskapelle.
Philippe GAIlfillKT. Orchestre du t^oimervatoirr de Paris. M. STRARAN et l-Orchestre Straram de Paris.
Franz von IKKSSMJt et l’Orchestre du Théâtre de Kayrciitli.
                    Igor .SiIM1I I.VSIi V. piano, compositeur. Joseph SXK.IvTI, violoniste.
                    Lionel TliltTIN. altiste.
                  Halter (ilESEKIKG. pianiste.
                 Xino FRANCENCATTI. violoniste, (•aspar CASSA DO. violoncelliste.
   Ses aduiirahles enregistrements «le la Scala <l<‘ Milan. Ses appar«‘ils «l«“ granit» et «le radio réputés pour leur naturel «>t leur pureté musicale.
•lusivité «l<s enregistrements ivagnériciiH à Ka.vreulh
Ses grands chefs d orchestre
                  Ses instrumentistes célèbres
Ses grands artistes lyriques
                 A.-M. (JKJMEI.IHEI VI. soprano FKAKZ, ténor.
                  Alex. RIPAIS, basse.
                    <>i. THIMi. ténor.
F, \ VIIME PARTOUT
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0827.tif"/>
<page><![CDATA[﻿radio
gramos <1 i s <1 h e s
columbia
a «► e 11 I régional :
à jupilcr
4, rue fin rhô ne
                            dépositaire «I«“ tonie» le**
Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
IMsques d-Actualité
DB 9^5o/Ô2 SyinpllOllie en mi bémol. de Mozart, par J'Orchestre philharmonique de Londres. Direct. F. Weingartner.
HB-L 1868 Symphonie 11° 3 (Eroïca) de Beethoven, par l'Or-chestre du Queens-Hall de Londres. Direct. H. Wood.
Quel que.)-mm t)e.< ih.it/11c.) enregistrés par Æm* GUGL1ELÆET T1
D i8o52 I.licie de I>aill«‘rniOOr (Donizetti) Scena délia pazzia
» Sparqi D'amore plant o.
D 18034 Barbier (ll‘ SévilU- (Rossini), Una voce pocco fa.
        »	»	*	Io .ion docile.
D 18039 Kigfoletto ( Verdi), Corn nome.
F.a Somnambnle ( Bellini), Ab ! non CreJea mirarli.
D 1959	Iiiieia «1 i Lamermoor (Donizetti), Reguara ne/ éilenzio.
»	* Quando rapito in E.ilati.
L 204S	1-a Flûte eil«*lianté«‘ (Mozart), Gti angli ,Vlnferno.
           Variations île Pr«»«*h.
D 1255/ l.a Traviaia (Verdi), Ab !fout’ é lui.
         ItiKolello	» Tulle le feMe.
GQX 1 o32S I.a Flûte enchantée (Mozart), Ab lo .<0.
I.e Parilon <le Ploermel t Meyerbeer), Ombra leggera.
GQ.717J '«ces «le Figaro (Mozart), Voi cbe mpelc.
           «’aro mio ben (Giordani).
GQ7i64 1*011 Jliail (Mozart), Halli, batti.
            Plaisir «l’amour (Martini).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0828.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli,Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
MasfersYfact
 En vente dans les magasins spécic
 Les instruments «His Master's Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareil; de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur Du modèle portatif au radio-gramophom avec changement automatique des dis ques il y a une distinction commune: I perfection dans la sonorité. Une dé monstration, sans aucun engagemei pour vous, vous en donnera la preuve

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi jo janvier i()j2, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
     H uitième de 1 Abonnement - Série A
Soliste : M1"' A -M. GUGLIELMETTI , cantatrice
PROGRAMME
 PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE en nu bémol (K. V. 3^3).....
         a)	Adagio, Allegro.
        b)	Andante con moto.
   c)	Menuetto.	} Mozart 3) Finale. i
2.	Motet EXSU LTAÏE JUBILATE...........
Pour chant et orchestre: Mm* GUGLIELMETTI.
 DEUXIEME PARTIE
3.	Air de SEMIRAMIDE (Iiet Raggio liuuntjhier) Rom'mi
Pour chant et orchestre: Mm” GUGLIELMETTI.
3.	SYMPHONIE n" 3, en nu bémol (Eroïca) .... Beethoven
         a)	Allegro con brio.
        b)	Marcia funebre.
         c)	Scherzo.
         d)	Finale.
 L Orchestre sera dirigé par
 -M.. f ranz von HOESSLIN
 Chef dorcheêtre de* Feétivalé de Hayreutb et des Mozart - FeAtfnAe
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modification> que les circonstances pourraient lui imposer.
           Leà portes seront rigoureusement fermées pendant r exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0829.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Wolfgang-Amédée MOZART
Ne à Salz bourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
SYMPHONIE en mi bémol.
sait que Mozart a écrit, dans la même année 1788, les trois symphonies en sol mineur, en mi bémol et en ut majeur (Jupiter). Ce sont les dernières °<Ç5 qu composa, les plus accomplies, et c’est un beau testament de symphoniste.
  Entre la tragique sol mineur et l'olympienne ut majeur, celle en mi bémol est tout idyllique et ensoleillée. L’absence des hautbois, l’emploi des clarinettes donnent à l’orchestre une suavité particulière à laquelle contribue encore la tonalité. Aucune symphonie classique, peut-être, ne se présente avec une apparence plus délibérément simple et presque conventionnelle, avec son introduction large, son allegro sans détour, son andante en forme de lied, son menuet typique, son finale en rondo. Mais cette simplicité apparente ne rend que plus sensible l’extraordinaire qualité du style, de l’invention et de la pensée musicale. Et si le vrai contenu de cette œuvre échappe à la description littéraire, du moins peut-on donner comme un de ses traits caractéristiques ce miracle de l’inspiration qui illumine et transfigure sans cesse les lignes du plus simple et du plus classique des cadres. Ainsi la grâce et la noblesse dont s’empreint dès les premières mesures la solennité au premier abord un peu convenue de l’introduction. Ainsi l’inexprimable rapport interne de cette introduction avec l'allegro qui s’y enchaîne et qui apparaît, dit M. W. Schmid, « comme l’accomplissement d'une promesse nous remplissant le cœur d'une joie délicate et infinie une promesse dont la réalisation nous déconcerte en même temps qu elle dépasse de beaucoup dans sa simplicité ce que notre imagination grossière ou trop roman-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0830.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Je tricot
                est en
           pleine vo^ne
            pour le monde
                 in ville, i« sport
letricot
          est élégant confortable pratique
Ist femme moderne
                       s'adresse à la maison spécialisée
Leading llouse ïor I^adies Knittcd wear
bonneterie fine vêtements «le sport tricot liante eoutnre O.l’lie du Moilt-JBImie
twenève
tique eût attendu ». « Devant ce thème si naïvement tendre et enjoué, ajoute-t-il, après la pompe et les richesses de l’introduction, ne pense-t-on pas, toutes réserves faites, au cortège des Rois Mages arrêté devant l’humble berceau où sourit un enfant ? » Tout au long de cette symphonie l’émotion nait sans cesse et tour à tour de la justesse congruente du style, de sa fermeté de dessin et de sa richesse qu'y apportent une harmonie ou un contrepoint inattendus. L'attelante abonde en traits de cette dernière espèce. Le trio du Menuet est justement célèbre pour sa mélodie de clarinette accompagnée ton sur ton, pourrait-on dire par le même instrument dans son registre grave. Et le finale est le mouvement où la fantasie se déploie avec le plus de liberté, dans des saillies tantôt spirituelles et tantôt émouvantes.
Motet: EXSULTATH, JUBILATE
ené à Milan en automne 1772 par la commande Je l’opéra Lucio Silla, Mozart y écrivit ce motet pour un des interprètes de son opéra, le castrat Rauzzini, qui le chanta le 17 janvier 1773 à l’église des Théatins. Semblable pour la coupe et la construction tonale aux symphonies et ouvertures que Mozart écrivit à l’époque, ce motet se compose d’un allegro, d’un andante précédé d'un récitatif et d'un finale rapide et brillant. Il est conçu en somme comme une scène dramatique, dont l’accompagnement orchestral est très soigné et dont l'écriture vocale assez curieuse s’inspire sans doute des ressources particulières de l’interprète auquel l’œuvre était destinée.
* *1' *!']]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0831.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suHrages grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE

Exsultate, jubilate
o	vos animæ beatæ dulcia cantica canendo cantui vestro respondendo psallant æthera cum me. .
Fulget arnica dies
jam fugere et nubila et procellæ.
Exortus est justis in exspectata quies Undique obscura regnabat nox. surgite, tandem læti qui timuistis adhuc, et jucundi Auroræ fortunatæ frondes dextera plena et lilia date.
Tu virginum corona.
Tu nobis pacem dona.
Tu consolare affectus unde suspirat cor.
Alleluja...
           traduction :
Exultez, jubilez, ô vous, âmes béates, en chantant de doux cantiques, et répondant à votre chant les cieux chantent avec moi...
le jour ami resplendit,
déjà ont fui les nuages et la tempête.
le repos inattendu pour le juste est arriré.
Partout régnait la nuit obscure.
Vous qui craigniez jusqu’à présent, levez-vous enfin joyeux et offrez à l'aurore fortunée des feuillages et des lys à pleines mains.
Toi couronne des vierges donne-nous la paix, console le chagrin du cœur qui soupire.
Alléluia...]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0832.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                  UNION
                     SANO&HIt
m
r'irr|P £a
rrrrffft r
!> *
las
Capital IOO millions
Réserves '32 million*
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
I\ IOMdk irvwi ES *11 %%E%
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

Gioachino ROSSINI
Né à P.esaro (Romagne) le 29 février 1792, mort a Paris le 13 novembre 186.S.
Cavatine de SEMIRAM1DE
    Bel raggio lusinghier di speme et di piacer alfiii per me brillo: Arsace ritorno, a me verra. Quest aima che sinor, geme, tremo. langui, ah ! corne respiro !
    Ogni mio duol spari. Dal cor, dal mio pensier si dileguo il terror. La calma a questo cor Arsace rendera.
Dolce pensiero di quell’ istante, a te sorride l’amante cor. Corne piu caro dopo il tormento e il bel momento de pace, di gioia e amor.
    Beau rayon lumineux d'angoise et de plaisir, tu daignes enfin briller pour moi : Arsace est de retour, il vient à moi. Comment as-tu pu respirer, pauvre cœur qui a tant gémi, tremblé, langui.
    Toute ma douleur s’enfuit. De mon âme, de mon esprit se dissipe la crainte. Arsace me rendra la paix du cœur.
    Doux espoir de cet instant, à toi mon âme aimante sourit. Combien plus précieux tu m'apparais, après la douleur, ô bel espoir de paix, de joie et d’amour.
T,raduction.
-W]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0833.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFEL-BEROUD
uo, Rue du M. a relié - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Clièq. post. I. 2159
REPRÉSENTANT DES PIANOS
SIcliiHH.V «1’ Sons
à New-York
Schiedmeyer
à Stuttgart
.lu lin s Feu rie li
à Leipzig
PI e.y e 1 A C»
à Paris
W F l-TE-.H I (J \ O X
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE -- LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Louis van BEETHOVEN Né il Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 16 mars 1Sz7.
SYMPHONIE >r J, en mi bémol
sque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une copie du manuscrit de YEroica, copie corrigée de sa main et portant ce titre : « Sinfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August, Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55. » Au dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette mention: « Geschrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bonaparte). Un de ces deux mots rayés était certainement aussi celui de Bonaparte.
  Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros; mais il changea d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se trouvaient ces deux mots: Bonaparte Beethoven. Il n'en permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la première édition : Sinfonia eroïca... composta per... festeg-giare il sovvenir de un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima il principe di Lobkowitz, da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle sinfonie. A Vienna ». Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohenmarkt, n" 582.» Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression des mots: « fêter le souvenir d'un grand homme ».
  On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’y attendre, mais bien de pen-sers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0834.tif"/>
<page><![CDATA[﻿KIJ\4m
L, XJ T HIER
7, lîon<l-l*oinl «le l*lainpalais. 1°' étage
Violons ancit'iiH. AI(»m, Violoncelles, Archet», Etuis Location	C!or«les ** PIRASTKO ”	Réparations
L’AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
                ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
    Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
       »	»	ORAN : chaque Samedi
       »	»	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                    1'e classe . .. francs suisses 230.— environ 2'classe ...	»	170.— »
           3' classe ...	»	90. — »
           4' classe ...	»	50. — >
   Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
  J. VÉflOlf, GRAUER & C» - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
          Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse* en un mot, l’oraison funèbre d'un héros. Il y a peu d’exemples en musique d'un style où la douleur ait su conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expression...
  La composition de cet ouvrage se place entre les années 1803 et 1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donné par le général Bemadotte, qui était venu comme ambassadeur à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre 1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de l'automne 1803; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour d’Oberdœbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont il joua le finale.
  Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner comme motto ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See the conquering hero cornes » («Voyez venir le héros conquérant») morceau si riche de substance qu'aux deux groupes thématiques habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développement et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un drame, disait Berlioz est un des exemples les plus éclatants de l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre ». Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet qu’on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0835.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                               au
GARAGE MÉTROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv. Stock pièces détachées
                                RÉPARATIONS SOIGNÉES ■ TOUTES FOURNITURES
SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
      ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES B A G!A G ES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I

sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet sur Prométhée, type du héros humain.
  Comme l’a judicieusement constaté Lenz, la Symphonie heroïque équivaut à la découverte d'un style symphonique inconnu jusque-là. « C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadres, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors trente-quatre ans; il dominait le monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0836.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatiémqe - Cootumea balà et aoiréeà
F. A E. BAKCHIÆR frères
      4, Tour-de-llle - 3, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 1 7, Boul. Georges-Favon -71. Rue de Carouge - 10, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
 «E^ÈVE
Dé
époussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
VICTORIA-UAIjL - GKNKVE
   Samedi /j février 1952, à 20 heures et demie
9“' Concert de rAbonnement
         (SÉRIE A)
Sous la direction de M.. Ernest ANSËRM.E1
Soliste : M.,ne Elisabeth SCHUMANN, cantatrice
   Emule de la célcbre Hen- j riette Sontag, Mmc Elisabeth Schumann naquit en Thuringe et révéla de très bonne heure des dons exceptionnels. Après des études de chant à Dresde et Berlin, elle débuta à l'Opéra de Hambourg puis sur la demande de Richard Strauss, fut engagée à l’Opéra de Vienne. De nombreuses tournées de concerts et de spectacles répandirent sa renommée dans le monde entier. Elle est devenue l’une des étoiles des grands festivals du Covent Garden de Londres, de ceux aussi de Munich, de Salzbourg, du Métropolitain Opéra de Chicago. Interprète idéale des œuvres de Richard Strauss, avec qui elle fit récemment une tournée en Amérique du Nord, c’est spécialement comme chanteuse mozartienne que Mme Elisabeth Schumann est universellement connue et admirée.
   Location chez VERON, GRAUER & C“, rue du Rhône, 37.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0837.tif"/>
<page><![CDATA[﻿POL'K SOIRÉES
                      COMPLET SMOKING _ prêt à porter......... J5.—
                     COMPLET FRACK . prêt ;i porter ...... I^D.-
                        COMPLET SMOKING .-,n sur mesure.......... I — '
                     COMPLET FRACK ._f sur mesure......... I «5 J.-
                                           Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
ADLER
                      i	8, C R OI X-D’OK, 8

Cathédrale de Saint-Pierre - Genève
ffllardi 2 février 1932, à 20 Heures et demie
Pour l'ouverture de la Conférence Générale du Désarmement et sous le haut patronage du Conseil Fédéral
AUDITION SOLENNELLE DES
BÉATITUDES
pour chœur mixte, soli, orchestre et orgue, de
César FRANCK
par la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
et
l'ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE
sous la direction de M. Otto BARBLAN SOLISTES :
M""1 Jo VINCENT, lor soprano - M'le TATIANOF. 2° soprano M11* Lina FALK, alto - M. Ernest BAUER, I" ténor M. Yves TINAYRE, 2'' ténor - M. Alf. PETER, baryton M. H. DUFRANNE, I" basse - M. J. LOMBARD, 2e basse Orgue : M11*' Julia BRATSCHI
Deuxième et troisième auditions (gratuites) des
BÉATITUDES
Les jeudi 4 et vendredi 5 février, Cathédrale Saint-Pierre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0838.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
                                     ♦-
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE

CATHÉDRALE DE LAUSANNE
SAMEDI 6 FÉVRIER 1932. à 20 h. et quart DIMANCHE 7 FÉVRIER 1932. à 15 heures
DEUX AUDITIONS DE
LA MESSE
du
COURONNEMENT
Messe en ni majeur de W.-A. MOZART pour quatuor solo, chœurs orchestre et orgue
LE ROI DAVID
Psaume symphonique d après le drame de René MORAX Musique de Arthur HONEGGER
pour récitant, soli, chœurs, orchestre et orgue
données par
LUNION CHORALE DE LAUSANNE
avec le concours du
CHŒUR DE DAMES DU CONSERVATOIRE
et de
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de M. Hertnann LANG (Soo exécutants/
SOLISTES :
M""' Berthe de VIGIER, soprano - M"’ Lina FALK. alto M. Ernest BAUER, ténor - M. Ernest LCEFFEL, basse M. Charles FALLER, organiste M"” Pauline MARTIN, récitant M. Jean TISSOT, récitant]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0839.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^AVJEAU
PARIS
SÂIJTI®! JA1QI1
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pu nos Droits Pijnos a Queue PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J.-O. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d’Or,
 est l’une des principales et plus anciennes de Genève
^Médicaments de toute pureté SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                                  j.ÿo le /façon
 seul remède eflicace contre la cliute des cheveux et pellicules
Imprimé par l’.-K. Grivet	(»enève.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
