<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19320111'>11/01/1932</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0724.tif'/>
        <date when='19320111'/>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿
Saison ic^3i~i
OFFICE SUISSE DE CONCERTS ET SPECTACLES
Maumic® VEMlvEYjE
3, CONFÉDÉRATION
GENÈVE
PROGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P I A N 0 6 HAftMOMIUMô
RADIO
GBÀMOPHONE5
D ! S Q u £ 5
Salle du Conservatoire
Lundi ii janvier 19.S2, à 30 h. 3o
FAURÉ,
DEBUSSY
 interprétés par Madame
Claire CROIRA
 et Monsieur
Jean DOYEN
PROGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0726.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le meilleur aujourd’hui
T S. F.
et
G r a m o combiné
((
Chez (Régamey
RESTAURANT GARANCE
     Corraterie, 14 - Genève
                 Téléphone 43.700
        (Ee fa bonne cuisine dans un cadre été gant,,
Ouvert jusqu’à 1 heure	Après les spectacles, toutes spécialités
ORCHESTRE - BAR
 ftLBERT	PAPIERS PEINTS
  n II M H II T	BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
 U U Ifl U N I	GENÈVE
PROGRAMME
  1T A. U R Ê ( 1845-1934)
   I.	6e Nocturne.
         3' Baccarolle.
         •2e Impromptu.
        3e Impromptu.
            M. Jean MOYEN.
   II. Au bord de l’eau (Sully Prudhommè).
    Les berceaux	»	»
         Sérénade toscane (Romain liujôine). Mandoline (Verlaine).
         Après un rêve (Romain Bu,i,rine).
        Soir Albert Samatn).
            M"" CKOIZA et M. Jean DOÏEN.
 lllr
Prévenir vaut mieux que guérir
 Crôpe fie ftanté Riiinpf
   réputation mondiale
£11 vente ckez
A UltA§ A Co - Coutaiice]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0727.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AU MEILLEUR MEUBLE
= 19, Rue du Cendrier (®iè« =
Les meubles qui s’imposent par leur ligne et leur prix modéré Qualité garantie :—...... Facilités de payements
Claire CROIZA
    Claire Croiza occupe une place à part dans le domaine de l’interprétation lyrique. Elle ne se classe dans aucune des catégories connues. Elle est elle-même avant tout et elle l’est avec une intensité qui donne à son art une physionomie entièrement originale.
    Le goût et le style sont chez elle une seconde nature. Mais ils ne suffiraient point s’ils ne se doublaient d’une intuition géniale du beau et d’une exceptionnelle faculté d’émotion. La synthèse de ces divers éléments, dont les uns procèdent du cœur et les autres du cerveau, se produit rarement avec une telle perfection.
    Claire Croiza possède une voix prenante entre toutes par le pouvoir magique de son timbre à la fois doux et fort. Qu’elle chante au théâtre ou au concert, elle conquiert immédiatement ses auditeurs par le jeu expressif de son visage qu’animent les traits les plus mobiles et le regard le plus pénétrant qui soient. Sa personnalité physique s'impose dès l’abord avec un relief saisissant, inoubliable : non point comme un élément indépendant de l’œuvre interprétée, mais bien plutôt comme le truchement idéal entre elle et le public qui l’écoute. Claire Croiza s’identife, en effet, d’une façon surprenante avec l’œuvre d’art. Grâce à sa merveilleuse intuition, elle en pénètre les
A JUPITER. 4 rue du Kliône
        GRAMOPHONES DISQUES - T. S. F.
plu» grand choix - Les prix le» |»lu*» avantageux
Imprimerie P.-E. (hKIVET
 rue Heiiri-Fazy, 4
 SES TRAVAUX MODERNES
    arcanes et la fait vivre d'une vie intérieure qui en dévoile non seulement la quintessence, mais encore les intentions les plus cachées.
      Si Claire Croiza fait mentir à la scène le « Paradoxe sur le Comédien », par cette sensibilité non feinte, mais sévèrement contrôlée qu elle apporte dans chacune de ses créations, elle réalise cependant cet autre paradoxe qui consiste à n’être point inférieure au concert à ce qu’elle est au théâtre. Claire Croiza : qu’il s’agisse d’une œuvre de dimension cantate ou oratorio — ou d’un simple lied, trouve toujours la note juste. Et c’est sans doute par la façon dont elle chante les mélodies si discrètes de l’école française moderne qu’on peut le mieux juger de ce dont elle est capable en fait de raffinement et de pénétration. Le drame musical ne peut, par nature, se plier à toutes les subtilités de sentiment, d’impression ou d’évocation que les poètes lyriques expriment dans ces pièces brèves dont les Duparc, les Fauré et les Debussy ont prolongé l’écho dans nos âmes. Mais cet écho serait bien faible, s’il n’y avait des artistes comme Claire Croiza pour l’apporter jusqu’à nous et faire revivre, à travers une musique idéalement appropriée, les pensers poétiques des Théophile Gautier, desLeconte de Lisle, des Verlaine et des Van Lerberghe.
                                       Ch. van den Borren.
                                        Extrait de Lyrica Février 1925.
L’élite «lu momie élégant est cliente «le 1 a
TEOTURERIE PRESSING
«lu Passage «les LUms]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0728.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PARFUM
PRODUITS JE»® HI5ÀUTÉ
Tout ce qui intéresse la femme, pour son hygiène, sa grâce et sa beauté.
                 Ce que dit gentiment une.brillante artiste parisienne.
                                    (Marie DUBAS)
                 Si la vie n ’cd faite que de secret, celui de ta Beaule n'eit /><7.f impénétrable ; certain.t t’ont déchiffré et voua offrent le fruit de leurd rechercher.
CORYSE-SALÔMÉ
            CRÉATEUR DE LA VENTE DES PARFUMS AU POIDS
LAUSANNE
4, Grand'P ont
PARIS
8, pl. Je 1 Opéra
GENÈVE
, pi. Ftisterie
^es vetement.s
coupé
I4MOOËL, tailleur
                  11. Place «lu Mo lard ( E n l r es» I )
                                         ont une allure « grand tailleur » et leurs prix sont raisonnâmes
                  SUITE DU PROGRAMME
               ’D K 16 USX "¥ ( 186 2 -1918)
              I.	Estampes :
                     <7) Pagodes.
                   A) La soirée dans Grenade. c) Jardins sous la pluie.
                     Poissons d’or.
                         ST. Jean l)OVKV.
                II.	De grève... (Pro.ied lyriques)
            De soir. . . »	»
                      Green (Ariette*) oubliée<t — Verlaine).
En sourdine	(Fête palan te — / ’erlaine).
Fantoches	» »	»
 Colloque sentimental » »	»
                      M»' CROIZA et M. Jean DOYEN.
 Piano PLE Y EL de la Maison BERGUER, n, rue Pelilol
BANQUï JD*ES COHPfl  SUI&&1 , 
                              
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0729.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C’est à Illllico X. «>« rne> <Ih Commerce
que vous trouverez la liwle des A |>|»:irtemenIh groupés par nombre «le |»ié«*eM
demandes diverses
Jean DOYEN
        Bien que fort leune encore, Jean DOYEN est déjà un artiste remarquable, que bien des Genevois ont pu apprécier au cours des concerts de Radio-Paris, dont il est le pianiste favori.
          Sa technique solide, alliée à un jeu délicat et nuancé, où tout est poésie, lui ont conquis la faveur des habitués des grands concerts parisiens.
         Ses goûts artistiques, sa compréhension musicale, tout le destinait à être le digne partenaire de Madame Claire Croiza, dont il a partagé le succès au cours des nombreux concerts qu ils ont déjà donné ensemble.
INSTRUMENTS
à vent et à cordes
                                  Fournitures pour harmonies, fanfares et orchestres
RÉPARATIONS
“MODERN MUSIC” S. A.
10, TOUR MAITRESSE - GENÈVE
          TÉLÉPHONE 42.405
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiinin
 En îçSa, Concerts Je 1 Office Suisse Je Concerts et Spectacles À4.aurice Verleye
14 Janvier — Récital André LOEW, Conservatoire.
iÿ » — Concert par la SOCIÉTÉ DES INSTRUMENTS ANCIENS (Henri Casadesus), Conservatoire.
28 »	— Récital Yves NAT, Conservatoire.
4 Février — QUATUOR KÔLISCH (^Vlener Streich
 Quartett), Conservatoire.
16 » — Récital Marcel CIAMPI, Conservatoire.
26 » — Récital CANDELA-PFRÜNDER, Conservatoire.
   Alarj — Récital RUBINSTEIN, Conservatoire.
   » — Récital HEIFETZ, Victoria-Hall.
   Avril — Récital KREISLER, Victoria-Hall.
   >	— Récital SUPERVIA, Victoria-Hall.
Illllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllillllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
                                          IMPRIMERIE P.-E. GRIVBT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>