<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique (série B)<date when="19311216">16/12/1931</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0635.tif"/>
<date when="19311216"/>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Bliss, Arthur" type="person" role="cmp">Bliss, Arthur</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Quatrième concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Quatrième concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿inillllllllllllllllllllllllllIlllIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIÏlllIlllllllllllllllllllllllllM
m
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
         <■•••> «----> <---->• <•••■> <••••► «••••>«----►	<...•► +••><----*	----v <<••••►«---->«...•► <••••►
SALLE DE LA RÉFORMATION
      /Mercredi 16 décembre 1931, à 20 heure*) et demie
COWCElf SYMPHONIQUE
    (Quatrième de l’Abonnement - Série B) Soliste : M M arce 1 MOYSE, flûtiste
PROGRAMME
 1.	SUITE D’AIRS ET DE DANSES...... Purcelt-Blu.
           a) Ouverture. - b) Air. - c) Sarabande. d') Menuet. - é) Hornpipe.
 2.	CONCERTO BRA.NDEBOURGEOIS
       n° 4, en éol majeur, pour violon concertant, deux flûtes, instruments à cordes et continuo J.-S. Bach Allegro - Andante - Presto.
             Deux flûte.' : M. MOYSE et M. Wei,sch.
              Violon concertant : M. Fernand Closset.
 3.	Entr'acte et Musique de ballet de
ROSAMUNDE...................... Schubert
 4.	CONCERTO en ré majeur, pr flûte et orch. Æozart
          M. Marcel MOYSE.
 5.	PRINTEMPS, suite symphonique en deux
parties (ire audition)................... Debuàdy
        Clavecin de Concert PLEYEL aux soins de la Afaidon Ch. BERGUER
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
               Aucun morceau ne ter a répété ni ajouté au programme«
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
          Lcà porte,s seront rigoureusement fermées pendant tJexécution des morceaux.
   IIII1IIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIH
lu-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0636.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jean-Sébastien BACH
          tJÿajfZowicjeic
                    J®AdQ.(LoEÛÊ
0	m du Rhêne	G e ne ve
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0637.tif"/>
<page><![CDATA[﻿radio
g r a m o s disques
columbia
a f£ e n t régional :
à jupitei*
4, i* ii e cl u r h ô il e
                                                   «i é |> omit a i r e «le ton te» le*
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi kj décembre 1931, à 20 heures et demie
é" Concert de l'abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest ANSERIVIET
SOLISTE :
Nathan A1.ILS TEIN, violoniste
( / oir la notice page suivante)
VICTORIA-HALL - GENEVE
Dimanche 27 décembre 1951, à jÿ heures
CINQUIÈME CQHCEJRT SYMPMOWJQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
solistes :
   Mlle Marguerite ROSSET, cantatrice M"* Olga DARAGAN, pianiste]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0638.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
             • .
PAPIERS PEINTS
                      BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
     GENEVE
CLAUDE DEBUSSY
        Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
    PRINTEMPS, suite symphonique en deux parties
remier envoi de Rome de Claude Debussy, Printemps, fut composé à la Villa Médicis entre 1886 et 1887, exactement avant la Damoiselle Elue. L’ouvrage qui comprenait alors une partie chorale sans paroles pour voix de femmes, n’eut pas l’agrément de l’institut qui le refusa. Restée dans ses cartons, Debussy remania cette compositon vers 1905, et en fit la version actuelle où toute la musique est confiée à l’orchestre, sans voix mais comportant une importante partie de piano à quatre mains.
  Nous manquons d’indications sur la source d’inspiration de ce Printentps, mais elle pourrait bien être dans l'œuvre picturale de Botticelli. Il forme une suite de deux pièces, dont la première est toute lyrique et contemplative, tandis que la seconde est une danse tantôt passionnée, tantôt rieuse.
  Extrêmement curieuse, d’un abord difficile à cause de son abondance, à la fois très et pas dn tout debussyste, cette ! œuvre est très digne de son auteur par la qualité des idées, du discours, du lyrisme. Elle témoigne d’autre part, par la surcharge de ses détails et par l’embarras de sa forme, que son auteur n’a pas encore trouvé son style. Elle est toute gonflée d’une sève pas encore canalisée; elle est la substance de Debussy avant qu’il ait trouvé son ordre.
  Ajoutons, qu’en 1926, l’institut, faisant amende honorable, inscrivait au programme d’une de ses séances publiques ce Printemps qu’il avait condamné quarante ans plus tôt.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0639.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HENRY PURCELL
1658-1695
eu après la création de l’opéra national français par Lully, l’Angleterre allait recevoir aussi son opéra national, du plus grand de ses musiciens, Henry Purcell. Né en 1658 à Westminster (Londres), mort dans la même ville en 1695, Purcell fit son éducation comme enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de Cook et de Humphrey et reçut dets leçons de Blow; il devait parachever, dans des œuvres de tous genres et d’un caractère accompli, le mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de suites instrumentales, les grands virginalistes et les compositeurs vocaux de la période élisabethienne. Didon et Enée fut son premier opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une première période consacrée à la musique d’opéra, Purcell, devenu organiste de Westminster, s’adonna à la musique religieuse (welcome songs, etc), et à la musique de chambre (sonates à trois, etc.). Puis il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont King Arthur et "Che fairy Queen. Au point de vue musical pur, les œuvres de Purcell ont eu une influence incontestable sur Haendel, sitôt celui-ci fixé à Londres.
  Peu à peu, subissant le sort de nombreux compositeurs anciens, Purcell n’était plus devenu, pour le monde musical, qu'un nom. Mais à mesure que l’on réapprend à lire les anciens et qu’on fait d’eux des éditions plus intelligentes, ce nom grandit à nos yeux et la valeur de Puxxell éclate davan tage. Il ne tardera pas à reprendre la place que lui valent la fraîcheur et la foncière originalité de son génie, et sa sobre maîtrise. L’ensemble de morceaux (set of act tunes and dances) que nous en donnons aujourd'hui a été choisi et]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0640.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine ÏO^UP
            pour le monde
                 1» ville. ie sport
le tricot
          est élégant confortable pratique
la femme Diodeme
                       s'adresse à la maison spécialisée
Leadiu£ Iloiise ITor Ladies Knitted near
bonneterie fine	fiAMÀwp
vêtements de sport	^
tricot liante eoutnre O. rue dn Mont-BlftllC
annoté avec le plus grand soin par M. Arthur Bliss. Il se compose de :
         a)	Ouverture (The gordian Knot).
         b)	Air (Distrissed Innocence).
         c)	Saraband (Amphitrion).
         d)	Minuet (Distressed Innocence).
        e)	Hornpipe (The Married Beau).
  Les titres entre parenthèses sont ceux des pièces diverses, toutes composées entre 1690 et 1694 dont sont extraits les divers morceaux qui composent la suite. Le texte de VAmphitrion fut écrit par le poète Dryden d'après la pièce de Molière.
4. 4* 4*
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
       concert: brandebourgeois »° 4
ersiflant un peu ceux qui reçoivent les œuvres de Bach avec plus de respect que d’amour, plus d’attention à la forme qu’à la fantaisie et à la vie. M. Willy Schmid écrit :
  Ce savant et polyphonique Concert commence de la façon la plus délicieuse, non point comme l’on pourrait s’y attendre de la part d’un document historique de si grande importance, mais bien plutôt comme un chant de la nature. Ce motif de deux mesures, ces deux arpèges que l’on croirait sifflés par un oiseau dans un bosquet plutôt qu’exécutés par une flûte dans un orchestre, ce joyeux signal est l’appel qui tout le long de Y Allegro provoque les exécutants de ce concert champêtre à de nouveaux jeux et ranime la fantaisie par la magie de sa brève formule évocatrice, en même temps qu’elle la ramène utilement à son propos. Et le double chant]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0641.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
llllllllllllillllllDillilllllllURIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIlillllillIlHI'IIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIil
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautès qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE

auquel tout d’abord prélude ce motif est moins le classique thème d’un discours musical, que le chant bucolique de deux pipeaux au milieu des champs. A cette voix s’éveille dans les cordes un motif plein de vie et de grâce qui, élément actif de cette symphonie, multiplié comme les mille bruits de la nature, imprime à cette musique le mouvement infatigable de sa joyeuse cadence. Nous avons déjà là, sans être allés plus loin que la quatorzième de ces brèves mesures de trois croches, tous les éléments essentiels du premier Allegro, ses thèmes les plus importants. Une nouvelle exposition du thème bucolique dans la dominante se poursuit cette fois par un duo des deux flûtes, déroulant les cours parallèles de leur chant animé qui serpente comme un ruisseau dans une prairie, jusqu’à ce que son joyeux babil se confonde avec la cadence plus accusée du motif principal. Les voix unies ramènent une exposition des thèmes dans le ton de sol, très semblable à celle du dçbut, et une joyeuse cadence de quatre mesures met fin à cette première partie : importante « exposition », prologue et épilogue tout à la fois, car elle servira également, répétée note pour note, à marquer la conclusion de VAllegro. Tout l’espace compris entre deux est occupé par des épisodes plus ou moins développés, et d’idées plus ou moins nouvelles; mais l’on y retrouvera fréquemment la formule significative du motif qui intervient d’une façon charmante comme une sorte de motif animateur; et de plus, tous ces épisodes finissent par rejoindre, sur un point ou sur un autre, cette première partie essentielle, dont le retour partiel marque les principales divisions de ce poème si divers.
  Le premier épisode est un solo de violon, inspiré par le motif, auquel il revient d’ailleurs fréquemment comme à son point de départ et pour en recevoir une nouvelle impulsion. Ici encore l’on sent, malgré l’âge précis qu’ils évoquent, que ces traits n’ont rien à voir avec l’histoire; l’on ne peut être que délicieusement surpris par la tendresse imprévue de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0642.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ujcozV.i :
> IO\ ni BANQUES Sll SSL*
ANGLE RUE DU RHONE RUE DU COMMERCE
Capital IOO millions lléservos i$2 millions
Toute» opération» ko nt traitée» avec le meilleur soin

ce fa naturel, et par la grâce très musicale de ce chant éclos comme une fleur exquise sur une architecture aujourd’hui passée de mode. Ce solo de violon ira finir dans le motif de « fond », si je puis ainsi dire, au moment où les deux flûtes font leur rentrée avec le charmant murmure de tierces; et les dernières mesures de l’exposition servent à faire une première cadence en mi mineur.
  Un duo de flûtes, non plus unies, mais croisant deux chants qui s’imitent réciproquement avec une liberté pleine de grâce, commence le second intermède. Il aboutit en la (mineur avec le petit motif en arpèges et semble vouloir conclure par une reprise du thème principal. Mais aussitôt le violon solo se lance dans de vertigineuses roulades sous lesquelles ce thème ne paraît plus que par petits fragments au moyen desquels les flûtes puis les violons font tant bien que mal une période. Après ce trait léger et tournoyant comme un zéphir sur la prairie en fleurs, c’est en ut majeur qui revient, comme un refrain destiné à marquer un repos important, l’essentiel du "Cutti, initial, mais non sans une variante qui met au violon solo le double chant tenu, à la fin de l’exposition, par les deux flûtes. Les deux intermèdes qui précèdent encore l’épilogue sont des variantes du premier et du second épisodes. C’est de nouveau un solo de violon; mais les violons de l’orchestre lui font un moment la chasse, en canon; il s’évade par deux fois pour suivre son chant expressif et agile nous ramène, en sol, un fragment important du Cutti. Puis voici le duo des flûtes auquel le violon solo mêle comme il peut sa voix impatiente; celle-ci glisse avec grâce dans le motif introduisant une importante cadence en si mineur, après laquelle, sans ambage, revient toute l’exposition dans la tonique.
  La gravité émue de l’Andante s’exprime, comme si souvent dans les parties lentes de Bach, par une seule phrase en deux parties, construite sur un motif unique. La répétition en écho de nombreux fragments de cette mélodie est aussi]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0643.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Itob. KNEIFKL-BEIMUJI*
■20, ilue du Marché - Passage'du Terraillet
Téléphone 44al92 -GENÈVE Cliètj. j>o.**t. ï. 2i5t)
REPRÉSENTANT DES PIANOS * ] SteinwH)’ «St Smm
à New-York
S c li i e d ni e y c r
à Stuttgart
.Iii 1 i il s Feu r i <• h
à Leipzig
P1 e y e I A ( «
à Paris
U E IiT E - M I <■ X O \
SCHMWT-FLOHR - SABEL - B URGER-JACOBl
VENTF. - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS — RÉPARATIONS
un phénomène historiquement classé. Malgré cela, peut-être ne sera-t-on pas insensible à la tendre sérénité de ces reprises, non plus qu’à la rêveuse fantaisie de quelques traits de la flûte, du dernier notamment, qui laisse le chant en suspens comme pour ne pas arrêter d’un contour trop net les calmes visions évoquées ici.
  D’autant plus net et franc est le dernier tableau Presto. Ici encore, l’écriture dont, à première vue, le caractère historique et même scolaire est plus évident que dans le premier tableau, n’apparaît cependant que comme le truchement d’une imagination ardente. Peut-on rester insensible à la bondissante allégresse de ce thème qui part accompagné du seul cortège d’une basse bien cadencée ? Un souffle de vie, sain et vigoureux, anime cette musique au rythme dansant, et la joie se propage à mesure que se multiplient les voix de cette exposition fuguée; elle se propage et grandit jusqu’à une magnifique unanimité, lorsque, soudain, du chœur général soulevé tout entier par une même cadence se détache le groupe des trois solistes qui, à leur manière plus fantasque et légère, reprennent cette cadence et brodent à l’envi sur le thème proposé. Car il n’y a ici qu’un thème unique dont le retour périodique dans tout l’orchestre encadre quatre intermèdes exécutés par le petit concert des instruments solo. Cela encore, cet agencement, cette forme, est classique, et historique. Mais que fait l’histoire à une œuvre d’art où l’on sent battre le rythme d’une vie aussi jeune — et aussi ancienne !	Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchdtel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0644.tif"/>
<page><![CDATA[﻿YIOLOaS
KIJNCi luthier
Nouvelle adresse
7, Rond-■•oint de I*Ia1npalais, 7
1er étage - Téléphone j 1.12 j
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
               ...et à des prix incroyablement bas
 par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
   Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
       >	>	ORAN : chaque Samedi
       >	>	BONE : chaque Lunoi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                   1r" classe ... francs suisses 230.— environ 2e classe ...	»	170— »
           3' classe ...	»	90. — »
           4' classe ...	»	50. — »
                         Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la Freneh Line
   Prenez vos billets chez
I J. VÉRON, 6RAUER & G*» - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
         Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
FRANZ SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828
ROSAMUNDE
’est en 1823 que Schubert écrivit la musique pour le drame Rosamunde, princesse de Chypre. Tout au l°ng de sa brève carrière, il rêva de remporter ■^un succès durable au théâtre sans jamais y réussir. Le public avait cependant apprécié la musique du mélodrame la Harpe enchantée, mais le nom de Schubert ne figurait pas sur l’affiche et le compositeur ne toucha pas le cachet qu’on lui avait promis. Pour Rosamunde, la pièce devait entraîner rapidement la musique dans sa chute. L’auteur du livret s’entendait du reste à conduire un musicien à la défaite, eût-il le plus beau génie, et Schubert n’était pas sa première victime. C’était la poétesse romanesque et exhal-tée Helmina von Chezy. Elle avait machiné pour Weber le livret d 'Euryanthe dont la chute, en cette même année 1823, fit beaucoup plus de bruit que celle de Rosamunde.
  De cette dernière oeuvre, la musique, heureusement, nous reste. On joue encore au concert, l’ouverture de Rosamunde qui, on le sait, fut reprise de la Harpe enchantée, les entr’ actes et la musique de ballet. Notre programme comporte un des entr'actes et un des airs de ballet, peu joués l’un et l’autre, et extrêmement curieux parce qu'ils sont basés sur le même motif et montrent l’inépuisable fantaisie de Schubert.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0645.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GARAGE METROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D'ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
RÉPARATIONS SOIGNÉES * TOUTES FOURNITURES
      ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENEVE, Place Longemalle, I
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
^ozart a écrit deux concertos pour flûte et un concerto pour flûte et h^rpe, composés tous trois en À	I77^- C’est l’époque de Mannheim et du voyage
à Pans, où Mozart subit fortement l’influence des symphonistes de Mannheim dont on sait le rôle important dans le développement de notre art, — et aussi celle du style instrumental français.
Les meilleurd et le.1 pltu récents enregistrement*)
Je .Marcel ÆOYSE :
1	. Concerto en re majeur(H. M. V )................ .tfozarU’
     (M. Mcjyse et orchestre du Conservatoire, dir. Coppola).
2. Concerto pour flûte et harpe, en do majeur (H.M.V.) MozarU’ (M. jMo_yse, M"" Laskine et orchestre, dir. Coppola).
En vente chez
REK(;iJER, 7. rue <ln Itliûne et rue Petitot]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0646.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Selloyaqe <1 ,>ec - Décati.i.mqe - Co.<lunu’j bâté el aoirées
F. «i E. BAEC1ILER frères
     _j, Tour-de-1 Ile - 5, Cours de Rive - 5, Grand Rue - 5, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lel'ort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
 «JBHÎÈVJB
OIE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
