<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique populaire 
            <date when='19311213'>13/12/1931</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0619.tif'/>
        <date when='19311213'/>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Quatrième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
  SALLE COMMUNALE DE PLAINPALIAS
décembre
Dimanche
precuej
 (QUA'rmiiËMiE CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
  PREMIERE PARTIE
 Ouverture de NINA PAZZA PER AMORE
 PaeÀello
 CONCERTO pour orchestre à cordes.......
        a)	Ouverture. - b) Sarabande- - c) Loure. - d) Air I «) Rigaudon. - f) Air II. - g) Marche et Passepied
        b)	Rondeau. - /) Bourrée.
 SYMPHONIE en ut majeur, n° 36 (Linz)
        a)	Adagio - Allegro spiritoso.
        b)	Poco adagio.
       c)	Menuetto.
        d)	Presto.
  DEUXIÈME PARTIE
RHAPSODIE NORVEGIENNE........ PELLÉAS ET MÉLISANDE, suite symphonique
        a) Prélude. - b) Fileuse. - c) Molto adagio.
 L’APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique..
                    L'Orchestre sera
A CLOSSET
ernan
 Entre la ire et la 2° partie : Entracte de jo minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0620.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
G. PAESIELLO
Né en 1741, mort en 1816
.ève du collège des Jésuites de Tarente, Paesiello marqua, tout enfant, de remarquables dispositions pour la musique, à tel point que son père le fit entrer à l’âge de treize ans au Conservatoire de San-Onofrio de Naples où Paesiello eut comme maître le célèbre Durante. Ses premières compositions datent de 1763, et leur brillant succès établit de bonne heure sa réputation, qui se répandit bientôt au-delà des limites de son pays. De nombreux voyages à l’étranger et plus spécialement un long séjour en Russie lui valurent de véritables triomphes. Ses plus beaux ouvrages et particulièrement cette Nina pazza per amore dont nous donnons l’Ouverture, et qui fut peut-être son chef-d’œuvre, datent de sa meilleure époque qui correspondit à un heureux séjour à Naples. La révolution fut pour lui la cause d’une disgrâce passagère, et il partit pour Paris où il jouit de la haute protection de Napoléon. Comblé d’honneurs et au faîte de la gloire, Paesiello préféra cependant passer ses dernières années à Naples où il mourut à l’âge de 75 ans. Son opéra Nina fut joué le soir de ses funérailles, en présence du roi Ferdinand et de toute sa cour. Peu de maîtres ont écrit avec autant de charme pour la voix humaine que Paesiello.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0621.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine vo^ne
            pour le monde ■a ville. i« sport
letrfcot
          est élégant confortable pratique
la femme moderne
                       s'adresse à la maison spécialisée
Mil ISITT1SI
II h
Leading Hoase for Ladies Knitted wear
bonneterie fine vêtements de sport
tricot liante eoutnre O, rue dn Moilt-Blane
J. B. LULLY
          CONCERTO pour orchestre à cordes (Version de M. Félix Weingartner)
ouvert à la Bibliothèque nationale de Paris par le Dr Ernest Mohr, professeur d’histoire de la musique au Conservatoire de Bâle, ce Concerto se compose d’un choix de pièces qui, sous le nom d’auteur de Lully, sont contenues dans la collection Phili-dor. Le titre en est : « Concert de violons et hautbois donné au soupé du Roy le 16 janvier 1707 par la troupe des petits Violons et Hautbois de sa Majesté ». On ne peut savoir avec une certitude absolue si ces pièces de Lully sont du père ou du fils. Du fait qu’elles sont des tonalités différentes, contre l’habitude dans des œuvres semblables, on peut conclure qu’il s’agit là d’une réunion de morceaux exécutés à (a Cour de Louis XIV, et tirés d’œuvres diverses de Lully. Par cela même, l’œuvre ainsi obtenue y gagne le charme d’une bienfaisante variété.
  A en juger par le titre, on peut supposer qu’alors les parties de violon étaient renforcées par quelques hautbois. L’édition qui sert à notre concert, et qui est signée par M. Félix Weingartner, fait abstraction de cette supposition, les cordes seules présentant avec leurs trois parties de violon, une image sonore complète. Le travail de l'éminent Chef des concerts de Bâle s’est borné, en plus de la correction de quelques fautes d’écriture non douteuses, à des indications d’interprétation et de mouvement. Seule, une partie de clavecin fut ajoutée, et l’essai fut tenté de donner au clavecin, non comme on le fait d’ordinaire, une partie ininterrompue, mais bien un rôle individuel qui fût en harmonie avec le caractère musical de cette composition..]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
iiiiiiiifliiiiiiiiiiiinuiiiiiiiininiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiitiiii
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
a Symphonie en do majeur (catalogue Kôchel n° 425) dite «de Linz », doit son nom au passage de Mozart dans cette ville, où on croit qu’il l’a composée. En tous cas, elle y a été jouée pour la première fois le 3 novembre 1783, et elle est dédiée au comte de Thun qui avait reçu Mozart à Linz, dans sa maison. Le 25 mai 1784, Mozart écrit de Vienne à son père : « Je viens de remettre au postillon les quatre concertos et la symphonie que j’ai faite à Linz pour le vieux comte de Thun ». Sans doute cette phrase se rapporte-t-elle à la Symphonie en do majeur. Après cette symphonie, Mozart n’en écrivit plus d’autres que les quatre (ré majeur, sol mineur, mi bémol, Jupiter) qui marquent si glorieusement les années 1788 et 1789. Et déjà s’y révèle la maturité accomplie de Mozart symphoniste. L’introduction est la plus belle peut-être que Mozart ait écrite. Le premier mouvement frappe par la richesse de son « exposition », la souplesse et la grâce de son premier thème, le caractère rythmique du second thème mineur. Et partout, dans ce premier mouvement, comme dans le poco adagio en 6/8, avec son motif mineur si saisissant, dans le menuet, et dans le finale (qui fait pressentir celui de la symphonie en ré majeur), le mélos si particulier à Mozart répand son charme incomparable.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0623.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital ÎOO million»
Kéwerves 552 million!»
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
!\IOI\ 1>I BANQUES SDI SSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

EDOUARD LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
 RHAPSODIE NORVEGIENNE
te œuvre était à l’origine une sorte de pendant
Sarasate qui les avait rapportés d’un voyage dans les pays du Nord. Le célèbre violoniste exécuta cette suite dans ses tournées de concerts, et c’est un éditeur allemand qui la publia.
  Bien que la Fantaisie contienne de jolis détails d’instrumentation, elle n’égale pas sous ce rapport la Rhapsodie norvégienne. Rien de plus gracieux, de plus original que l’arrangement, rien de plus coloré que l’orchestration de ces thèmes scandinaves, ou pastichés habilement par le compositeur. Lalo n’a jamais harmonisé avec plus de goût, orchestré avec plus de finesse. Certains détails sont de vraies trouvailles.
  La Rhapsodie comprend deux parties, une introduction dans laquelle les cordes, bois et cors, annoncent un rythme 6/8, suivie d’un andantino à 3/4, dont la clarinette dit la cantilène mélodieuse, puis un presto à 3/4 en ré mineur, d’un caractère alerte et fringant.
à la Symphonie espagnole, une suite pour violon et orchestre appelée Fantaisie norvégienne, et dont les thèmes avaient été donnés à Lalo par]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KWEIFEL-BEItOII)
■20, Rue du .Marché - Passage du TerradJet
Téléphone 44'192 GENÈVE Clièq. post. I. 2i5g
REPRESENTANT DES PIANOS
Slelnwaj' «1' Sons
à New-York
S c II i e d 111 e y e r
à Stuttgart
.1 il 1 i il h Fe il r i c li
à Leipzig
Pleyel A V «
à Paris
W E LTE - »l I » \ O \
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL _ BURGER-J AC0B1
VENTE — ÉCHANGE LOCATION - ACCORDS — RÉPARATIONS
GABRIEL FAURÉ
Né à Pamiers (Ariège) le 30 mai 1845, mort à Paris le 4 novembre 1924.
PELLEAS Eü MELISANDE
        es divers morceaux qui composent cette suite sont extraits de la musique de scène écrite par Gabriel Fauré pour accompagner les représentations du drame de Mæterlinck. Les qualités d’inspiration et de forme si personnelles de l’auteur de Pénélope s’y retrouvent et justifient la faveur avec laquelle furent accueillies ces pages dans toutes les grandes institutions de concerts.
  Ce sont les cordes qui, dans le Prélude, dessinent le thème en forme de légende, lequel se développe avec les instruments à vent dans une teinte de douce mélancolie et de mor-bidesse très particulière au talent profondément original de Gabriel Fauré. De ci, de là, quelques notes de harpe, un air de hautbois, un appel mystérieux du cor dans les profondeurs de la forêt, la note unique d’une trompette lointaine qui suffit à situer le drame dans le recul des temps, et le tout s’éteint en une agréable rêverie qui vous berce.
  La Pileuse (2e entr'acte), avec les traits rapides des violons, les pizzicati de violoncelles sur lesquels s’élève la plainte des hautbois, puis les traits originaux de la harpe, est une petite perle qui ne rappelle nullement les autres Fileuses connues. C’est un pastel flou, vaporeux, un souffle délicieux.
  Enfin le molto adagio est d’un beau rythme funèbre; ce dernier entr’acte est délicat et fort tout ensemble, frêle comme cette petite existence de Mélisande, qui va se briser, et lourd de tout le poids de l’inexorable destin qui pèse sur les héros du drame de Mæterlinck.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0625.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS
luthier
Nouvelle adresse
7. Mon d-Point de Plainpalais, 7
   1er étage - Téléphone 41.I24
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
              ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
 Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     »	»	ORAN : chaque Samedi
     >	>	BONE : chaque Lundi
Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                 1" classe . . . francs suisses 230.— environ 2e classe ...	>	170.— »
         3-classe ...	>	90.— »
          4° classe ...	»	50. — >
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & Ci» - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
PAUL DUKAS
Né à Paris le > '"r octobre 1865
L’A'PPRENÜI SORCIER, scherzo symphonique
’est en 1897, ^ Paris, que l'auteur d'Ariane et
  41 Barbe-Bleue et de la symphonie en la a fait exécuter pour la première fois cette spirituelle et habile fantaisie symphonique, bientôt répandue dans le monde par tous les orchestres.
   L’argument, qui est en quelque sorte le texte même de la Ballade de Gœthe, est le suivant :
   « Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier ? Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits; j’ai observé ses paroles et ses œuvres; j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
   « Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, s’épanche en bain à larges seaux !
   « Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles; tu as été domestique assez longtemps; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
   «Bravo ! il descend au rivage; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
« Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services.
 —	Ah ! je m’en aperçois ! Malheur ! Malheur ! j’ai oublié le mot.
   < Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ! Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
« Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0626.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿R AVITAI LLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D'ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                            Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
                                RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITE CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENEVE, Place Longemalle, I

je l’empoigne ! C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente ! quelle mine ! quel regard !
  « Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ! Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi tranquille !
  « Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
   « Oui-da ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends, que je t’attrappe ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et respire !
  « Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
  « Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés; quelle effroyable inondation ! Seigneur et Maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le! maître ! Maître, le péril est grand; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
   « Dans le coin, balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0627.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatiddage - Cotlume* halo et àotréej
F. A E. BAECHLER frères
     4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon -71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
 OEHrÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameu
5 ALLE DE LA RÉFORMATION
LE
4m' Concert de Abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
aura Leu le Aîercre J, 16 D écembre l93l
au heu du Mardi	comme annoncé précédemment
Soliste ; A4. JM. M.OYSE, flûtiste
   La carrière de ce sympathique artiste a été précoce et féconde. Premier prix du Conservatoire de Paris à l’âge de seize ans, M. Moyse fit de bonne heure de nombreux voyages comme concertiste avec Mme Melba et le violoniste Kubelik, en Angleterre, Hollande, Belgique, et d’importantes tournées en Amérique, Canada, Mexique, etc. Il a été flûte solo successivement dans toutes les grandes Associations de concerts symphoniques de Paris, Colonne, Lamoureux, Pasdeloup, et actuellement il occupe ce poste à l’Orchestre du Conservatoire, a 1 Orchestre Straram et à POpéra-Comique. L’enseignement de M. Moyse au Conservatoire de Paris a déjà produit tout une génération de jeunes et brillants virtuoses.
   AU PROGRAMME : Suite d’airs et de danses, de PurcelL; Concerto brandebourgeois n°4,de Bach-, Concerto pour flûte et orchestre, de Æozart; Entr’acte de Rosamunde, de Schubert-, Printemps (ire audition), de Debmuy.
Location chez VERON, GRAUER & C1*, rue du Rhône, 27.
Tarif populaire des places numérotées pour les Concerts de la Série B, Fr. 2.50 et 3.50 (Droit des pauvres compris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0628.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi hj décembre Kjji, à 20 heure d et demie
6mt Concert de l'abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
M. Nathan MILSTEIN, violoniste
(Voir la notice page juimnte)
VICTORIA-ITALL - GENÈVE
Dimanche 27 décembre 1931, à ij heures
CINQUIÈME CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
solistes :
   Mlle Alarguerite ROSSET, cantatrice M11" Olga DARAGAN, pianiste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0629.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
                                    A
PAPIERS PEINTS
                      BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
     GENEVE
Soliste du Concert du kj Décembre igôi
         Ai. Natkon MILSTEIN, violoniste Né à Odessa en 1904, Nathan Milstein étudia le violon avec Stoliarski, qui lui prédit un avenir extraordinaire. Sa famille s’étant fixée en 1914 a Petrograd, N. Milstein poursuivit ses études à l’Académie impériale d’où il sortit premier pour travailler ensuite avec Leopold Auer. La tempête révolutionnaire qui bouleversa son pays ne l'empêcha pas de pratiquer son art et à l’âge de 19 ans, il entreprenait une première tournée de concerts avec son ami Wladimir Horovvitz. En 1925, il arrivait à Berlin, sans son précieux Ciuadagnini, qu’il avait dû laisser en Russie, sans argent et sans relations. Cet isolement fut de courte durée et son premier contact avec le public berlinois révéla en Milstein l’un des plus beaux talents de la nouvelle génération. Paris lui fit ensuite un accueil triomphal, et ce furent dès lors des succès ininterrompus dans les principaux centres européens et en Amérique. Chaque été cependant Milstein vivait dans la retraite, préparant ses programmes auprès d’Eugène Ysaye. Depuis 192S, Milstein a joué dans toutes les grandes associations de concerts des deux mondes et avec les plus célèbres orchestres. Nous sommes particulièrement heureux de faire entendre pour la ire fois au public romand ce bel artiste qui est certainement l’une des personnalités les plus marquantes du monde musical contemporain.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0630.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Oavieau
PARIS
SAUTIE1 & JAB6ER
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
 Pi an os Droits Pianos a Queue
 PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                            J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or, 2p
                est l’une des principales et plus anciennes de Genève
édicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
 fr. y.ÿo le ftacon
 seul remède ellicace contre la ciiute des cheveux et pellicules
Imprimé par F.-E, Grivet	(ienéve.

PLEYEL
Fondé en 1807
11, rue Petit»!
(îraiin» |> lionew Wf lograpl»^ DlsqiiPx
•r. s. F. 7, rue «lu Klione]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0631.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
  Remporte le 1er prix du Disque à Paris avec ses merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Ernest ANSEKNKT, Orck. «le 1m Suisse Romande, Genève. Volkmar AXDREÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurieli. Félix WKINtiARTKER, Orchestre Symphonique de Râle. Willem lIENGELRKRti. Orcli. Concertgehou w, d’Amsterdam. Itruno WALTER, Rerliner Stuafskapelle.
Philippe (lAI'RERT. Orchestre du Conservatoire de Paris. W. füTRARAlH et l’Orchestre Straram de Paris.
Franz von IMESSI,I\ et l’Orchestre du Théâtre de Rayreuth.
Ses instrumentistes célèb
res
                 Igor NTRAIVINSKY, piano, compositeur. Joseph SZIGETI, violoniste.
                   I.ioucl TERTIS. altiste.
                  Waltcr <>IESEK1\(.. pianiste.
                 Zino FRAXCESCATTI, violoniste. Uaspar CASSA I>0. violoncelliste.
)es grands artistes lyriques
                 FRANK, ténor.
                 A.-M. (a GLIELHETTI. cantatrice.
                    <>. THII^Ïi. ténor.
                  Alex. KIPNIS, basse.
   Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. Ses appareils «le grain» et de radio réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité des enregistrements wagnériens A Rayreutli
EX VENTE PARTOUT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0632.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿radio
g r a m o s disques
columbia
agent régional :
à Jupiter
4, rue «lu rhône
                            dépositaire «le tonies le » principales marques

Disques tl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Ukques tl* Actualité
Les symphonies de Beelboven, dirigées par
. Jl. Félix ITEINGAR1NER:
L i88o-83 Symphonie 11° *5, en ut mineur (4 disques).
L 1893-97	*	n° O, Pastorale (5 disques).
L 1898-1902	»	IIe 7, en La (5 disques).
L 1903-1905	»	11° 8, en fa (4 disques).
jouées par le « Royal Philharmonie Orchestra » de Lo.idres.
L 1775-1782 Symphonie II® 9, avec chœurs (8 disques), jouée par le London Symphony-Orchestra.
Quelque*) autreé duquel enregulrcj souô la direction de Æ. Félix IFEINGAR TNER .
L 1708-1713 Symphonie fantastique, de Berlioz (6 disques). L 2086 I.e Beau Danube bleu, de Johann Strauss.
8851 Invitation à la valse, de Weber.
X ouvrait tés :
LFX 179-181 lia Symphonie de Psaumes (I. Strawinsky). Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinsky.
LFX i85 Alborado del Grazioso (Ravel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX 144-145 Eine kleine \aclllnnisik. de Mozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno alter.
LX 134 Suite n° 3, en ài mineur, de J.-S. Bach, par l’Orchestre du Concertgebow d’Amsterdam, Direction Mengelberg.
Deux nouveaux disques de A.-Al. GUGLIELÆE'lTl :
GQ7173 Voi ehe Sapete (Noces de Figaro), de Mozart.
          ('aro mio ben, de Giordani.
GQ7164 Itatti, |batti (Don Juan), de Mozart.
          Plaisir d'amour, de Martini.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0633.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MasfersVbice
En vente dans les magasins spécia
 Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
 Les instruments «His Master's Voice» — ç mophones, radio-gramophones etappar de T. S. F. — sont faits pour le connaissi Du modèle portatif au radio-gramoph avec changement automatique des ques il y a une distinction commune perfection dans la sonorité. Une monstration, sans aucun engagen pour vous, vous en donnera la pre1
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>