<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Le Messie
            <date when='19/04/1873'/>
          </title>
          <series>1872-1873</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-1 F000670</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Senger, H. de (dir)</note>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18730419'/>
        <title>Le Messie</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='1872-1873' type='series'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015297' type='person' role='int'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000670_001.tif'/>
        <page><![CDATA[s0 SIET E DE
//7%j4
«
MESSIE
Oratorio en trois parties
DE
HAENDEL
On est prié de ne pas applaudir pour ne pas intevrompre la suite
des morceaux.
PREMIÈRE PARTIE
No 1.
OUVERTURE.
No 2.
Air de Ténor. Consolez mon peuple, dira votre
Dieu; dans Sion portez l’heureux message:; dites-lui
que les temps marqués sont accomplis: que Dieu,
dans sa bonté, pardonne à ses iniquités.
Récilatif. Du fond des déserts, ces mots se font
entendre : Préparez les chemins du Seigneur, dressez
ses sentiers.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000670_002.tif'/>
        <page><![CDATA[E
%
w3
Chœur. Lors la gloire du Seigneur sera révélée ;
tous les yeux verront sa lumière,, car c’est Dieu lui-
même qui l’a dit.
No 4
Récitatif de Basse. Dieu dit alors : Fils, d’Israël,
encore un peu de temps, j’ébranlerai la terre et le
ciel. Il va paraître, le désiré des nations; alors le
Seigneur viendra glorieux dans son temple, apportant
aux humains l’alliance que Dieu veut traiter. Voici, il
paraît. Ainsi Dieu parla.
Ne 5.
Récitatif de Contralto. Voici, l’envoyé du Seigneur
bientôt va paraître ; on le nommera Emmanuel, Dieu
avec nous.
Air. O toi qui portes la bonne nouvelle, plane sur
les hautes montagnes; étends au loin ta voix dans
ces vastes campagnes; dis au peuple de la Judée :
Voici ton Dieu ; la lumière a paru ; la gloire du Sei-
gneur sur toi s’est étendue.
N° 6.
Chœur. O toi qui portes la bonne nouvelle, du
haut des monts, dis au peuple de la Judée : Voici,
la gloire du Seigneur sur toi s’est étendue.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000670_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Ne7.
Récitatif de Basse. Et bientôt l'ombre et Pobscurité
vont couvrir la terre. Mais sur son peuple Dieu veille;
de sa gloire il le couvrira ; et les Gentils verront sa
splendeur, contempleront sa gloire.
Air. Les peuples qui vivaient au sein des ténèbres
ont vu la clarté, et ceux que la mort entoure de ses
ombres funèbres ont vu la céleste lumière.
141
No 8.
Quatuor et Chœur. Ah! parmi nous l’enfant est
né ! Un fils nous est donné ; il sera revêtu d’une
gloire ineffable, et nommé l’'Homme-Dieu, le Sauveur,
le Rédempteur, le doux Consolateur, le Roi de paix.
Ne9.
SYMPHONIE PASTORALE.
N° 10.
Récitatif de Soprano. Pendant la nuit, aux champs,
loin des hameaux, des pasteurs gardaient leurs trou-
peaux. Soudain un ange du Seigneur vient à eux et la
gloire de Dieu les illumine ; la frayeur les saisit. Mais
l’ange les rassure et leur dit: Voici, j’apporte un
message de joie pour tout le peuple ! Aujourd’hui,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000670_004.tif'/>
        <page><![CDATA[‘_dans Bethlehem la cité de Davnd le Chmst le Sau-  ,
veur est né. Au même instant, le chœur des anges
entoure le divin messager, et, louant Dieu, ils disent:
NAELL,
Chœur. Gloire au Seigneur dans les parvis cé-
lestes, et paix sur terre ; bienveillance aux humains!
No12:
Récitatif de Soprano. Alors vos yeux, aveugles,
s’ouvriront ; les oreilles des sourds entendront ; l’in-
firme, alors, marchera: alors le muet parlera.
No \D
Chant alterné de Soprani. Berger toujours fidèle,
Il garde son troupeau, Et plein d’un tendre zèle Il
soigne chaque agneau.—L’agneau dont la faiblesse Sue-
combe à chaque pas, Porté par sa tendresse, Repose
dans ses bras. — Vous, âmes surchargées Et lasses de
souffrir, Pour être soulagées, Venez, il sait guérir.
— Aimez son joug facile, Suivez le doux Sauveur ; Le
cœur qu’il voit docile Connaît le vrai bonheur.
No 14.
Quatuor et Ghœur. Ses lois sont sages ; son joug est
léger.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000670_005.tif'/>
        <page><![CDATA[DEUXIÈME PARTIE
Ne 15.
Chœur. Voici l’agneau de Dieu, qui ôte les péchés
du monde.
N 16.
Air de Contralto. Mépris, outrage , Deviennent son
partage ; C’est l’homme de douleur, Et la souffrance,
Profonde, immense, Lui déchire le cœur.—D’opprobre
on couvre son visage ; De coups sanglants on a meur-
tri son dos : Sans plainte il a souffert l’outrage, Et les
affronts de ses bourreaux. — Mépris, outrage Devien-
nent son partage; C’est l’homme de douleur, Et la
souffrance, Profonde, immense, Lui déchire le cœur.
No17.;
Chœur. Nos douleurs, nos langueurs, il s’en est
chargé lui-même ; de nos crimes il porte la peine, et
c’est pour nos iniquités qu’il s’est vu frappé, percé.
Ces tortures, pour notre paix il les endure.
N° 18.
Récitatif de Soprano. Ta rigueur porta dans son cœur
le chagrin et la douleur. Il a cherché la pitié pour
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000670_006.tif'/>
        <page><![CDATA[‘ses maux : m31s nul ‘sur la terre à sa peme amêre-
n’ouvrit son cœur.
Arioso. Est-il chagrin semblable au s1en‘P Un sort
plus misérable ?
Récitatif. Comme un roseau, froissé, rompu, cède
et tombe.…. C’est pour nous qu’il est descendu dans
la tombe.
Air. Ton Fils aux enfers n’est point demeuré ; de
la corruption ton Saint n’a pas senti l’atteinte , ton
Saint , ton Fils. Ton Fils au tombeau n’est point
resté ; tu n’as pas permis que ton Saint sentît la cor-
ruption. Son âme est vers toi remontée au ciel.
No 19.
Chœur. Exhaussez-vous, vastes porteaux ! Levez
jusqu’au ciel vos ares majestueux; que le Roi de
gloire puisse entrer. Quel est ce Roi de gloire? Le
Dieu des armées, le Dieu triomphant, le Roi des rois;
c’est lui, le Roi de gloire.
No 20.
Récitatif de Ténor. Dieu veut que sur la terre de
saints messagers portent partout sa volonté suprême.
No 21.
Air de Soprano. Oh! qu’ils sont beaux sur les mon-
tagnes les pieds des messagers de l’Evangile ! Ils vont
dans chaque asile annoncer la paix.
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000670_007.tif'/>
        <page><![CDATA[w
Chœur. Leur vbix se ‘répànd dans tous les lieux ;
leurs accents font tressaillir l’univers.
No 93.
Récitatif de Ténor. Tous les peuples de la terre
vont reconnaître, enfin, de Dieu l’auguste puissance.
No 24.
Chœur. Alléluia ! Dieu sur la terre étend son em-
pire : tout reconnaït ses lois. L’univers est dans les
mains de Dieu et de son Christ. Il règnera aux siè-
cles des siècles, le Dieu fort, le Roi des rois. Alléluia !
TROISIÈME PARTIE
N° 25. |
Air de Soprano. Je sais qu’il vit, mon Rédemp-
teur; au jour dernier, il sera sur la terre. Moi,
fils de la poussière, je verrai mon Dieu Sauveur ; je
sais que Dieu viendra sur terre, brisant du tombeau “
la barrière. Prémices des humains qui dorment sous |
la pierre, le Christ du tombeau sort vainqueur.
f
prévue, ce
Par suite d’une circonstance im
Morceau sera chanté par un ténor.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000670_008.tif'/>
        <page><![CDATA[N 9611
Chœur. Si la mort attend tous les fils d’Adam, îls
renaîtront à la vie, et pour l’éternité. Si par Adam
nous mourons, rachetés du Christ nous ressuscite-
rons.
N°.27,
Récitatif de Basse. Soudain, au son de la trom-
pette, le sommeil fuira ; la résurrection sera faite ; un
ciel pur succédera à la tempête.
Air. Le bruit des concerts s’étendra dans les airs,
et les morts renaîtront de leurs cendres; les corps en
poussière renaîtront sur terre et seront régénérés.
No 28.
Récitatif de Basse. De l’esprit sur la mort procla-
mant la victoire, Dieu prédira la gloire. ,
No 29. ;
Chœur. À l’agneau pour nous immolé, et qui nous
a rachetés par son sang, force et puissance , richesse,
sagesse, honneur, louange et gloire !
Gloire, puissance, honneur et louanges soient tou-
jours à celui qui siége suf le trône ! Gloire à l’agneau
aux siècles des siècles !
No 30.
Chœur. AMEN! AMEN! AMEN !
Genève. — Impr, Bonnant.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>