<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert vocal et instrumental donné par la société du grand Orchestre national et la Société de chant du Conservatoire : Centenaire de Beethoven<date when="17/12/1870"/></title>
<series>1870-1871</series>
<placeName>Salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18701217"/>
<title>Grand concert vocal et instrumental donné par la société du grand Orchestre national et la Société de chant du Conservatoire : Centenaire de Beethoven</title>
<placeName key="Salle de la Réformation"/>
<name key="1870-1871" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Senger, Franz Ludwig Hugo von  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015297" type="person" role="int">Senger, Franz Ludwig Hugo von  (dir.)</name>
<name key="Société du grand Orchestre national"  type="person" role="int">Société du grand Orchestre national</name>
<name key="Société de chant du Conservatoire de Genève" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30079944" type="person" role="int">Société de chant du Conservatoire de Genève</name>
<name key="Jaëll, Alfred" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/106677" type="person" role="int">Jaëll, Alfred</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000657_001.tif"/>
<page><![CDATA[CENTENAIRE DE BEETHOVEN

Salle de la Réformation

 

 

SAMEDI 17 DÉCEMBRE 1870, À 8 HEURES DU SOIR

AND CONCERT VOCAL ET INSTRUMENTAL

DONNÉ PAR LA SPCIÉTÉ DU

GRAND ORCHESTRE NATIONAL

ET LA

SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE

SOUS LA DIRECTION DE

M. HUGO DE SENGER

et avec le concours de

M. érrHrep FA III

exclusivement composé d’œuvres de Beethoven

PREMIÈRE PARTIE

X IL. Hymne, pour chœur mixte, avec accompagnement de Grand‘Orchestre . e 01 CEvyRE sD
X IL. Ouverture, entr’actes et mélodies de la tragédie EcmonT de Gæœthe. . . .1 221 1 25 D QU
OUVERTURE
,
No 1. Romance de Clara (soprano)./&h"\/Mz7ﬁ.æt, ; No 6. Larghetto.
2. Andante et allegro con brio. à » b(bis). Andante agitato.
3. Larghetto. g 7. Larghetto (Mort de Clara).

. Romance de Clara (soprano). , ” 8. Andante con moto et allegro (Vision d’Egmont).
. Allegretto et Marche des gardes espagnols. 9. Allegro con brio. — Apotlhéose.

SECONDE PARTIE
° , , ‘ # . s. X
TIT. Quatuor (canon), pour deux soprani, ténor et basse, de l’opéra Léonorr dudeno) - Œivrx

IV. Concerto (5"°), en mi-bémol, pour piano avec accompagnement dorchesites. 4. .. )
, I ,

A. Allegro | ,
B. Adagio un poco mosso exécuté par M. Alfred JAËLL.
“ G. Rondo, allegro S

A V.  Marche funèbre de la SymPHONIE Héroïque . . . . . . . . 1 OEDonn ”
VI. Second final (soli et chœurs), de l’opéra Léonorr (Fidélio). .

C— —>

PRUX DES PLACES
Places réservées et numérotées, 1'° galerie de face, & Fr. — (Grande porte du côté des Eaux-Vives).
Premières galeries latérales . « 1 < < » Z Fr, — (Porte du concierge et porte du lac).
Fs - 1 Fr. — (Grande porte du côté des Eaux-Vives). ;
Deuxième galerie s888 + 8 - - - 50 centimes. — (Porte du concierge). â
;

On pourra se procurer les billets dès le Mercredi 14 courant chez tous les marchands de musique, et chez M. Held, marchand
de tabacs, carrefour de Rive, et le soir du concert chez le concierge de la Salle de la Réformation, auquel on pourra également

5
s’adresser pour les places réservées et numérotées. ç

du concert.

Pour le texte des divers morceaux de chant et l'exposé du sujet d’Egmont et de Léonore (Fidélio), voir au dos du présent

Q
NB. Le public est instamment prié de ne pas troubler l’exécution du dernier morceau par des préparatifs de départ avant la fin £
programme.

 

 

«
R TOOE 00D OEF R 0 S e e E E EN L IE CN O S A Wg

GENÈVE. — IMPR. VÉRÉSOFF & GARRIGUES.

rn F Rotr D tn
Jn Pec5 ; / @
X//ZÏÆŸÛÆÏ‘/Dé‘LÂZÇ//Ô %,f ; ÿ(9,ﬁcæ A Î4/} (4ÉH,/>(h?[/

)i%ÿ;j,…æ//e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000657_002.tif"/>
<page><![CDATA[LUDWIG VAN BERTHOVEN

Né le 17 Décembre 1770 à Bonn — mort le 24 Mars 1827 à Vienne.

 

I. Hymne, etc. Ge morceau est tiré de l’œuvre 32 de Beet-
hoven, contenant six cantiques pour une voix seule, avec ac-
compagnement de piano. Le présent arrangement (chœur mixte
et grand orchestre) a été fait, pour la circonstance, par M. Hàgo
de Senger. Le texte original est de Gellert, la traduction fran-

çaise d’un inconnu.
I

Les cieux en chœur nous racontent la gloire
Du Saint des saints, du Roi des rois.

La terre et l’onde, à l'homme heureux de croire
Annoncent Dieu tout d’une voix.

Le grand flambeau dissipant l’ombre noire,
Toujours fidèle, suit ses lois :

Les cieux en chœur nous racontent la gloire
Du Saint des saints, du Roi des rois !

Il

Sur nous versant des torrents de lumière
S’avance l’astre glorieux ;

Ses ftèches d’or atteignent la chaumière,
Il réjouit les cœurs, les yeux.

D’un pas rapide il poursuit sa carrière,
Ainsi qu’un roi victorieux.

Sur nous versant des torrents de lumière
S’avance l’astre glorieux !

II. Ouverture, entr’actes et mélodies, etc.

NOTICE SUR EGMONT
(L'EGMONT DE GŒTHE ET L'EGMONT DE BEETHOVEN)

L’histoire d’Egmont se rattache à la terrible lutte du XVIe
siècle, d’où est sortie le monde moderne, à la lutte pour la
liberté politique et religieuse contre l’étouffante oppression de
la théocratie catholique. Une des parties les plus attachantes
de cette lutte européenne, c’est le duel particulier entre
Philippe IT, le tout-puissant roi d’Espagne, le sinistre Benjamin
de l’Église, le champion de l’absolutisme royal et de l’inqui-
sition romaine, avec le petit peuple des Pays-Bas. On sait que
cette lutte de 43 ans finit à la honte du despote. L’épisode
le plus formidable de ce duel est le gouvernement du san-
guinaire duc d’Albe, qui se vanta depuis d’avoir, en six ans,
fait périr judiciairement 18,000 hérétiques. La première des
victimes du duc d’Albe fut précisément le comte d’Egmont,
gouverneur de la Flandre,le plus populaire des chefs du parti
national, décapité à Bruxelles en 1568.

La tragédie d’Egmont, quoiqu’elle soit de la plus belle époque
de Gœthe, n’est pas cependant l’un des chefs-d’œuvre du
poète. Le sujet était admirablement choisi: mais Gœthe n’avait
pas, comme Schiller, le sens politique. Sa conception hésita
entre les deux types de la tragédie à caractère et de la tra-
gédie idéale, sans arriver non plus au drame historique. Aussi la
pièce languit-elle douze ans sur le métier, et quand elle parut
(1787) Schiller put lui reprocher, à bon droit, deux choses:
d’avoir amoindri le sujet et d’avoir tourné à l’opéra.

Féliæ culpa! Cet inconvénient esthétique fit, en revanche,
l’affaire de Beethoven, qui put adapter à la tragédie de Gæthe
une sorte de glose en musique et d’accompagnement orches-
tral. L’illustre maëstro écrivit une ouverture pour le tout, des
mélodies pour les deux chansons de Clara (actes I et IIT), des

 

morceaux symphoniques remplaçant les quatre entr’actes et
reliant entre elles les diverses péripéties de l’action, enfin la
conclusion ou apothéose de la liberté néerlandaise apparais-
sant dans une gloire et couronnant à l’heure du supplice le
premier de ses intrépides martyrs.

Pour l’intelligence de cette composition de Beethoven, la-
quelle n’est que le commentaire accessoire d’une œuvre litté-
raire, et s’enroule autour de la tragédie de Gœthe, comme un
lierre autour d’un chêne, il est bon, puisque la tragédie elle-
même est ici supprimée, de la suppléer quelque peu par une
brève explication. }

Beethoven, pour les besoins de son art, réduit à quatre les

personnages du drame musical, et chacun des quatre per-

sonnages est travaillé par deux sentiments contraires. Egmont,
le héros patriote, aspire à la gloire et aime Clara. Clara, la
simple fille du peuple, aime Egmont et redoute Brakenburg,
son prétendu, un brave soldat qui l’adore et qu’elle estime.
Brakenburg, dédaigné pour un brillant rival, souffre d’aimer
Clara et de n’oser haïr Egmont. Enfin le populaire, le Démos,
quatrième personnage invisible, s’indigne contre le tyran d’Es-
pagne, mais craint son épée vengeresse. Tous ces motifs se
succèdent et s’entrelacent de la maniêre suivante :

OUVERTURE. Vue génerale du sujet : Désespoir d’un peuple
écrasé, — Réveil et progrès de l’esprit de révolte. —
Résistance ouverte, lueurs d’espérance patriotique. —
Victoire, apothéose.

No 1. Première romance de Clara.

Clairons et tambours!
Fêtez mes amours.

Mon fier capitaine
Chevauche un coursier;
Sa troupe hautaine
Reluit sous l’acier;
Mon cœur qui tressaille
Voudrait aujourd’'hui
Bravant la bataille
Voler avec lui.

O joie! être un homme!
Servir en soldat ;

Sortir vivant, comme
Un Dieu, du combat!
Par la grande porte
Rentrer en vainqueur,.…
Oh! j’'en serais morte,
Bien sûr, de bonheur!

(Traduction Amiel.)

No 2. Andante et Allegro.

Sentiments douloureux de Brakenburg qui devine son mal-
heur. — Tableau symphonique des agitations, des co-
lères sourdes et des passions populaires.

No 3. Larghetto.
Inquiétudes d’Egmont. — Sombres pressentiments quant à

lissue de la lutte engagée par son peuple avec les
maîtres altiers du pays.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000657_003.tif"/>
<page><![CDATA[No 4. Seconde romance de Clara.
Charme et détresse
Et délice à la fois;
Plainte et tendresse
Et martyre sans voix;
Immense ivresse,
Tourment douloureux :
Tel est l’amour; nul sans lui n’est heureux;
Nul n’est heureux que le cœur amoureux.
(Traduction Amiel.)

No 5. Allegretto et Marche.
Exaltation de ia femme aimante et entrée du destin sous la
forme du duc d’Albe. Marche des vétérans d’Espagne.
No 6. Larghetto.
Reprise et continuation des sentiments exprimés dans le No 3.
No 6 bis. Andante agitato.

(Les pressentiments tristes d’Egmont se réalisent. Le sort des
quatre personnages touche à son dénouement. Egmont
est au cachot, Clara dans le désespoir, Brakenburg se
consume de douleur et la patrie retombe sous le joug).

No 7. Larghetto.
Nuit funèbre. — Adieux de Brakenburg. — Clara s’empoisonne
et meurt. — La lampe de Clara s’éteint avec le dernier
soupir de la jeune fille.
N° 8. Andante et Allegro.

Egmont dans sa prison. Il dort. La musique berce son som-
meil. — Apparition lumineuse de la Liberté, sous les
traits de Clara transfigurée. — La musique exprime
consolation pour le présent, prophétie de victoire pour
l’avenir. — Roulement brutal de tambours. — La vision
disparaît. — Egmont est mené au supplice.

No 9. Allegro con brio.
Symphonie triomphale. Apothéose.

Cette analyse succincte pourra servir de fil aux auditeurs
de l’'Egmont de Beethoven.

TPN

III. Quatuor (canon), etc. No 4 de la partition, — voir la
notice à VI.
Marceline, à part.
Mon Dieu, quel beau destin!
L’espoir remplit mon cœur.
Il m’aime c’est certain —
Devais-je attendre un tel bonheur ?
Fidélio, à part.
Hélas! fatal destin !
Hélas! funeste erreur!
Elle aime, c’est certain, —
Et c’est pour moi que bat son cœur!
Rocco, à part.
L’amour se cache en vain.
Ma foi, c’est cœur pour cœur.
Pour eux s’apprête enfin
Le jour si beau du vrai bonheur.
Joaquin, à part.
Enfer ! fatal destin !
C’est fait de toi, mon cœur.
Ils s’aiment, c’est certain.
Qu’y faire ? Qu’y faire ? hélas ! malheur!

V. Marche funèbre, etc.

« Dans la Symphonie héroïque, Beethoven avait voulu pein-
dre Bonaparte, premier consul. Il le comparait aux plus grands

 

consuls romains. La partition avait pour titre le seul mot :
Bonaparte. Ce fut moi (dit Ries) qui appris à Beethoven que
Bonaparte venait de se faire proclamer empereur. Beethoven
en éprouva une telle indignation qu’il déchira la dédicace de
la partition. L’ouvrage reçut alors seulement le nom de Sym-
phonie héroïque. » (Ries.)
… CIl n’en permit la publication que plus tard, après bien
des instances faites auprès de lui, et ne se réconcilia avec
Napoléon qu’à la mort du grand capitaine, disant qu’il avait
depuis longtemps composé la musique qu’il fallait pour cette
occasion (Marche funebre). » (Schindler.)

VI. NOTICE HISTORIQUE.

« Le libretto de l’opéra est celui d’un opéra français : Léo-
nore ou l’Amour conjugal, anecdote espagnole, en deux actes.
Paroles de J.-N. Bouilly, musique de P. Gavauæ, auteur et
acteur du théâtre Feydau à Paris. Représenté pour la pre-
mière fois sur le dit théâtre le l1er ventôse de l’an VI.

Le même sujet fut successivement traité par l’italien Paër,
et plus tard par Beethoven, qui s’en occupa pendant les an-
nées 1804 et 1805. La première représentation de l’œuvre de
ce dernier eut lieu à Vienne le 20 novembre 1806 au Théâtre
an der Wien, et tomba. Entièrement récomposé en 1813,
Fidélio fut alors donné avec succès au théâtre de la cour,
le 23 juin 1814 » (O. Jahn. W. de Lenz.)

Le présent texte est une traduction de l’allemand en fran-
çais. Le sujet étant récapitulé dans la conclusion (second
final), nous nous bornerons à donner ici les noms des

PERSONNAGES

Don Fernando, ministre . . . . Mh u DABBES
Don Pizarro, gouverneur d’une prison d état Baryton.
Florestan, un prisonnier . . . . - sE 1 t TON OTe
Léonore, son épouse, travestie en homme sous le

nom de Fidélio Soprano.
Hoccoxscolien n Dasse:
Marceline, sa fille . Soprano.
daquin; portien ° ° . . ; ; . Tenor.

La scène se passe dans une prison dEtat près de Séville.

Second final, etc. No 16 de la partition.
CHŒUR GÉNÉRAL

Dieu! Dieu!

Saint est ce jour! sainte est cette heure!
Salut au ciel si doux
Pour nous!

Adieu, tombeaux où l’âme pleure !
Quel jour, après la nuit,
Nous luit!

Don Fernando.
Au nom du roi, mon noble maître,

Je viens vous voir ici, vous tous.
Comme il entend par moi connaître
Tous vos griefs, je viens à vous.
Mais, ainsi qu’il sied aux âmes fières,

Soyez debout, le roi le veut.
Un frère vient chercher des frères —
Heureux de vous aider s’il peut.

CHŒUR GÉNÉRAL

Saint est ce jour! sainte est cette heure
Pour nous!

Don Fernando.
Un frère vient chercher des frères —
Heureux de vous aider s’il peut.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f000657_004.tif"/>
<page><![CDATA[Rocco, se faisant jour à travers les gardes et amenant Florestan
et Léonore. $

Eh bien! seigneur, qu’on fasse grace
Pizarro.
Que vois-je? Ciel!
Rocco, à Pizzaro.
Ton cœur s’émeut ?

Pizzaro, à Rocco.
Va-t-en !
Don Fernando, à Rocco.
Non, parle.
Rocco, à Don Fernando.
Oui qu’on fasse
Grâce, gràcé
(amenant Florestan)
À ce couple là qui vous attend.
Don Florestan...….
Don Fernando, avec un mouvement de surprise.
Comment ! c’est lui, le noble ami, dont j'ai pleuré la mort !
Rocco.
Victime, hélas ! d’un triste sort.
Don Fernando.
L’ami vers qui le ciel
M’amène,
Il traîne
La chaîne ?
Ah! destin cruel!
Léonore et Rocco.
Oui, Florestan, — à témoin j’en prends le ciel.
Rocco, en présentant Léonore.
Et là sa femme
Don Fernando.
Léonore ?
Rocco.
Qui vint vêtue en homme ainsi que la voilà
Pizarro.
Deux mots encore
Don Fernando,
à Pizarro. Pas un.
à Rocco. Et puis?
Rocco.
Puis elle entra
Dans mion service,
Et fit toujours l’office
D’un bon valet,
Si bien qu’on voulait
(montrant sa fille)
Qu’il fût mon gendre enfin.
Marceline.
Hélas ! mon rêve doit donc prendre fin !
Rocco.
Le monstre allait de sa victime
Avant la nuit percer le cœur.
Pizarro.
Avec ton aide.…

Rocco.

Oui, fils du crime.
vous venant, le lâche hésite, il fuit de peur.

 

CHŒUR GÉNÉRAL.
Ta foudre éclate, à ciel, sur lui,
L’infame au cœur d’airain !
O Dieu puissant ! ton jour a lui.
Vengeance. frappe enfin!
Ta foudre éclate, 6 ciel, sur lui!
Don Fernando, à Rocco.
Or, toi, qui l’as conduit ici,
Va, fais tomber sa chaîne aussi
Mais non —
(à Léonore)
non, noble cœur, par vous
Tombent les fers de votre époux.
ENSEMBLE
(Successivement Léonore, Florestan, Don Fernando,
Marceline, Rocco et le Chœur général.)
Mon Dieu! mon Dieu! quel doux moment !
Il règne aux cieux un Dieu clément.
De Dieu jamais la voix ne ment.
CHŒUR GÉNÉRAL
Gloire ! honneur à toi, belle âme !
Vers le ciel nos cœurs, nos voix!
Oui, de toi, vaillante femme
Pour sauver ton époux, le ciel fit choix.
Florestan.
Grâce à toi je vis encore.
Ah! du mal toujours le bien sera vainqueur.
> Léonore.
} Mais le ciel ici que j'adore
Mit sa force dans mon cœur.
CHŒUR GÉNÉRAL
Vers le ciel, ô cœur si grand,
Que s’élève notre chant!
Florestan et chœur d’hommes.
Gloire ! honneur à toi belle âme !
Vers le ciel nos cœurs, nos voix !
ma noble

Oui, de toi, 3 ‘
\ vaillante

Ê femme

Pour sauver ton époux, le ciel fit choix.
Léonore.
/ Rêve heureux, remplis mon âme !
C’est bien toi qu’enfin je vois.
Marceline. Joaquin. Don Fernando.
Rocco,
\ Gloire ! honneur, ete
Léonore. Florestan, Marceline. Joaquin.
Don Fernando. Rocco.
moi, de moi ta
Oui, de 3 toi, de toi ma ' femme
toi, vaillante ‘
Oui le ciel, le ciel fit choix.
CHŒUR GÉNÉRAL.
Gloire ! honneur ä“toi, belle âme!
Vers le ciel nos cœurs, nos voix!
Oui, de toi, vaillante femme
Ah! le ciel, le ciel fit choix.
(Paroles françaises de MM. A. van Hasselt et J.-B, Rongé,)

FIN.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>