<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert donné par l'Orchestre Lamoureux de Paris 
            <date when='05/05/1888'/>
          </title>
          <series>1887-1888</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-1 F001606</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18880505'/>
        <title>Grand concert donné par l'Orchestre Lamoureux de Paris</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Orchestre Lamoureux, Paris' type='person' role='int'>Orchestre Lamoureux, Paris</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001606_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Prix : 20 Centimes.
50 ï —— -— —— - | HW
HE
——
[* SALLE DE LA RÉFORMATION *
SAMEDI 5 MAT 1888, A HUIT HEURES DU SOIR
SS SS
-+ GRAND CONCERT — -
DONNÉ PAR
E9TRE LANDUBEUX
DE PARIS
(S&9 exécutants.)
=3
TU GOR EM MH :
PREMIÈRE PARTIE
Onverture d Carnaval Romain.: ; .. …. . . H Brlioz
pynphonie enremineur .. ... . ; :—-Scumann
Les Murmures de la Forêt, e « Siegfried ». . . R. Wagner
Buite d'orchestre de « l’Arlésigenne » * . ; . . G Bi-ct
DEUXIÈME PARTIE
Ouverture des « Maîtres Chanteurs » . . . . . M. JVagner
Rapsodie/Norwégienne ! , #” Lao
Ouverture du « Vaisseau Fantôme » . . . . . R. Wagner
A) Ballet des Sylphes ‘ ë
) e _ ! dé l\ Damnation de Faust H. Berlioz
B) Marche Hongroise )
Prix des PlIaces :
Réservées, 10 fr. - Parterre, 3 fr. - Première galerie, 2 fr, - Seconde galerie, 50 cent.
——e—tigge =—
On peut se proeurer des billets d'avance dans tous les magasins de musique et chez le Concierge de Jn Réformation.
Places réservées exclusivement chez MM Bron et Berquer, Corraterie, 15,
—SN S. ‘(Ü
GENÈVE. - IMPRIMERIE L-F, JARRYS. RUE DE LA TREILLE. 6
REn SS sp SO A SM ( CO 5 $ rs es à :] o,
00
Voir au verso les textes explicatifs.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001606_002.tif'/>
        <page><![CDATA[TEXTES EXPLICATIFS
1. Ouverture du Carnaval Romain. . . . . H. Brruroz.
L’ouverture du Carnaval romain est à vrai dire la seconde ouverture de
Benvenuto Cellimi. Elle à été écrite pour servir de prélude au deuxième acte
e cet opéra, et se compose de motifs empruntés au finalé de cet acte qui
mettait en scène les épisodes variés du carnaval de Rome.
2. Symphonie en ré mineur (n°4) . . ! . K. SCHUMANN.
À. Introduction et Allegro. — B. Romance. — C. Scherzo. — D. Finale.
SCHUMANN à écrit quatre symphonies; celle en ré mineux est la quatrième ;
elle porte le numéro d’œuvre 120 et appartient, par conséquent, à la der-
nière manière du maître. Cette composition n’a pas été écrite d'un seul jet,
mais pièce à pièce, de 1842 à 1851. Elle ne fut done achevée que peu de
temps avant la cruelle maladie qui nécessita le transport de SCHUMANN dans
uné maison de santé, aux environs de Bonn, et se termina par sa mort, le
29 juillet 1856:
3. Les Murmures de la Forêt (de « Siegfried ») t. WAGNER.
Mime, le Niebeloung, à conduit Siegfried dans les profondeurs de la forêt,
devant l’antre du dragon. Le jeune héros s’étend sur un tertre, à l’'ombre
d’un tilleul. T1 songe à son père qu'il n’a pas connu, mais qui, sans doute,
devait lui ressembler; à sa mère, dont il ne peut même concevoir l'image,
car il n’a jamais vu de femmes, et soudain son attention se trouve captivée
par les accents pleins de douceur d’un oiseau qui chante dans la verte fto-
raison des branches. Cette voix, il l'entend de nouveau lorsqu’il a tué lè
dragon et qu’une goutte de sang du monstre lui à donné le pouvoir de com-
prendre le chant des oiseaux. « Siegfried, lui dit le messager aérien, Je sais
sur la montagne la plus belle des femmes; protégée par un rempart de
flammes, elle attend le héros qui viendra la délivrer et la conquérir. » Qui
me conduira vers elle? s’écrie Siegfried éperdu d’amour. Et battant joyeu-
sement de l’aile, l’oiseau précède le héros et lui montre la route qui conduit
vers la Valkyrie endormie.
en A
1mn
ce
É
n
PE E
2 mmm ue se dn es
B
4
4
3
RSI T
ct e ds
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001606_003.tif'/>
        <page><![CDATA[E E e e e E E
se
ur
—s
UR
d
4. Première suite d'orchestre de « l’Arlésienne » (G. Bizer.
L’'Arlésienne à été représentée pour la première fois, à Paris, au théâtre
du Vaudeville, le 1" octobre 1872. Après l'insuccès de cette œuvre poétique
qui devait prendre une si brillante revanche à l’'Odéon. Bizer choisit dans sa
partition une série de morceaux présentés sous la forme de suite d’orchestre.
Elle fut exécutée pour la première fois, à Paris, aux concerts du Cirque-
d’Hiver, le 10 novembre 1872.
5. Ouverture des « Maîtres Chanteurs ». . . R. WauyEr.
Les Muitres Chanteurs occupent dans l’œuvre de Wacner une place à
part: c'est le seul ouvrage où le maître ait traité un sujet de comédie. La
donnée du poème met en scène la célèbre corporation des artisans de
Nuremberg qui se réunissaient tous les dimanches dans l’église Sainte-
Catherine. pour y étudier la poésie, qu’ils avaient asservie à des règles
étroites et purement factices. L’idée fondamentale du sujet, c’est la lutté du
génie libre et spontané contre le pédantisme de l’école.
[1 est à remarquer que ce poème, d'essence si germanique et qui à ses
racines dans les profondeurs de lhistoire littéraire de l’Allemagne, a été
écrit à Paris. La partition à été commencée, en 1862, à Bieberich sur le
Rhin. où WAGNEr s’était réfugié pour composer son œuvre dans le silence
et la retraite, et achevée à Triebschen, près de Lucerne. Elle vient donc,
par ordre de date, immédiatement après Tristan, œuvre avec laquelle les
Maitres Chanteurs offrent le contraste le plus vif et le plus tranché.
Les Maîtres Chanteurs ont été représentés pour la première fois à Munich,
le dimanche 21 juin 186$S. WA6xEr ne nous à pas laissé d'analvse de son
ouverture, comme il l’a fait pour quelques autres de ses ouvrages.
b Rapsodie/Norwegienme » .. . El m0
Andantino et Allegretto.
T. Ouverture du « Vaisseau Fantôme » . . . B. Wauner.
« Le navire fantastique du Hollandais maudit fend les flots écumants à
travers les ratales de la tempête. Il touche à la rive où celui qui le com-
mande peut espérer trouver, un jour, la délivrance et le salut. La promesse
miséricordieuse nous arrive sous forme de plaintes et de prières. Sombre et
désespéré, le Maudit y prête l’oreille: épuisé de fatique et n’aspirant qu'à la
mort, il met le pied sur la grève, tandis que les hommes de l’équipage ac-
complissent silencieusement leur besogne, en attachant le navire à la côte.
Que de fois l’infortuné à passé par la mème épreuve: que de fois il à poussé
son navire vers les rives habitées, où tous les sept ans il lui est permis
d'aborder ; que de fois enfin il à eru toucher au terme de ses maux! Mais.
hélas! toujours ses illusions se sont évanouies. toujours aussi il a dû repren-
(re sa course folle sur les vagues.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001606_004.tif'/>
        <page><![CDATA[_—
« Dans l’espoir de faire sombrer la nef qui le porte, il à lutté contre les
flots et l'orage conjurés; mais c’est vainement qu’il l’a lancée dans les tour-
billons de la tempête : l'abîme l’a rejetée à la surface des vagues. Dans l’es-
poir de briser son vaisseau maudit, il s’est rué contre les rocs et les écueils,
mais les rocs et les écueils l’ont épargné. Les périls redoutables de la mer
qu'il défiait dans son orgueil le défient à leur tour. Il est maudit et con-
lamné à errer sans relâche sur les déserts de l'Océan, à la recherche de
trésors dont il n’a nul souci. Un seul se dérobe impitoyablement à sa re-
cherche, celui qui pourrait le sauver.
« Calme et paisible, un vaisseau passe à la portée du sien. Il entend les
chants des matelots. Heureux et confiants, ils se réjouissent de toucher aux
rives de la patrie. Cette joie réveille sa colère et, dans son aveugle fureur,
il lance de nouveau son navire sur les flots. Épouvantés par cette chasse
sauvage, les matelots se taisent et fuient à toute voile.
« Dans son angoisse cruelle, le Hollandais implore en vain la délivrance.
Aucun de ceux qui l'entendent ne saurait le soulager et le secourir; une
femme seule peut lui donner le salut.
Mais où la trouver? Où vit celle qui doit conjurer la malédietion céleste,
celle dont le cœur, comprenant ses souffrances, lui versera le baume de là
pitié ? Est-il un être au monde qui puisse dominer l’horreur qu'il inspire et
qui ne le fuie avec épouvante, comme ces misérables matelots ?
« Tout à coup une lueur brille à l'horizon. Comme un éclair, cette étin-
celle d’espérance pénètre dans son âme tourmentée. La lueur s’éteint, puis
elle brille de nouveau. Son œil s’y fixe avec obstination et d'une main ferme
il divige son navire, à travers les vagues frémissantes, vers l’étoile consola-
trice. Ce qui l’attire avec cette pnissance invincible, c'est le regard d'une
femme, regard plein de sainte commisération et de divine miséricorde. Une
âme de vierge s’est done ouverte aux souffrances du Maudit, un noble cœur
de femme aspire à se dévouer pour lui, à s’anéantir dans les tortures du
sacrifice. Devant cette vision céleste, l'infortuné s’évanouit, tandis que son
navire se brise et sombre dans des abîmes insondables. Mais le voilà qui
sort des flots, sanctitié et radieux, et, saisissant la main triomphante de la
femme qui le sauve, il monte avec elle vers l’aurore de l’éternel amour. »
(D'après le texte allemund de Ricnarn WAGNER,
Tome V des GESAMMELTE SCHRIFPEN.)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>