<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand concert : En commémoration du centenaire de la naissance de Franz Liszt
            <date when='25/11/1911'/>
          </title>
          <series>1911-1912</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-2 F002467</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Stavenhagen, B.</note>
        <note>Barblan, O. (dir)</note>
        <note>Interprète incertain</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19111125'/>
        <title>Grand concert : En commémoration du centenaire de la naissance de Franz Liszt</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='1911-1912' type='series'/>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Stavenhagen, Bernhard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30075710' type='person' role='int'>Stavenhagen, Bernhard</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Homburger (Mme)' type='person' role='int'>Homburger (Mme)</name>
        <name key='Schwabe (Mme)' type='person' role='int'>Schwabe (Mme)</name>
        <name key='De la Cruz-Froehlich' type='person' role='int'>De la Cruz-Froehlich</name>
        <name key='Boepple, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30043964' type='person' role='int'>Boepple, Paul</name>
        <name key='Orchestre du théâtre' type='person' role='int'>Orchestre du théâtre</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f002467_001.tif'/>
        <page><![CDATA[CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 25 Novemèbre 1911, à 8 heures.
° ND CONCERT
En commémoration du centenaire de la naissance de
FRANZ LISZT
avec le concours de
M"° Homburger, soprano o o o  M"° Schwabe, alto
M. De la Cruz Frœlich, baryton — M. Bœæpple, basse .
.et de la
Société de Chant sacré
Directeur : M. Otto Barblan.
La Légende de Sainte Élisabeth
Oratorio pour chœurs, soli et orchestre.
Prix 20 centimes.
PREMIERE PARTIE ; SCONDE PARTIE
Prélude pour orchestre. ( 4. La comtesse Sophie.
1. Arrivée d’Élisabeth à la Wartburg. ; 5. Elisabeth.
2. Le Landgrave Ludwig. ( 6. Interlude pour orchestre.
3. Les Chevaliers croisés. $ Les funérailles solennelles d'Élisabeth.
—j
À l’orgue, M. le professeur Otto BARBLAN.
Chœurs et orchestre (250 exécutants) sous la direction de
M. BERNHARD STAVENHAGEN
PR DES PLACES ;
Nef centrale, numérotées, 6 et 5 francs. —  Abside, numérotées, 4 francs.
Bas côtés, non numérotées, 3 francs. — Transepts, non numérotées, 1 franc.
Entrée pour les places à 6, 5, 4 et 3 fr. par le péristyle et pour les places à 1 fr.
par les chapelles de Rohan et de Portugal.
Location ouverte chez MM. RorscHy Frères, magasin de musique, 22, Corraterie.
|
: __ | ä%a'©
PBRS SE OE SHGE 204
NENNNNNN EONSEND NNN
NNN NN NN TT EN E TN EN E PS ETE PS T PS PS PRFN
GENÈVE. — IMP. JARRYS.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f002467_002.tif'/>
        <page><![CDATA[— LlA LÉGENDE —
DE
SAINTÉE 1 PE
de Franz LISZT
L’oratorio Sainte-Elisabeth, composé sur un livret d'Otto Roquette, met
en scène, dans un décor de vie moyenâgeuse, une des plus charmantes
légendes qui soient. Liszt, séduit par la douce figure de la princesse
Elisabeth, trouva pour en accompagner l’évocation, de splendide, naïve et
riche musique où s’incorporent des thèmes liturgiques, des thèmes de
chansons d’autrefois, qui viennent en modifier profondément la qualité,
l’éclairer d’une lumière égale et douce, y créer une atmosphère sereine
où évolue l’exquise silhouette de l’héroïne.
Cet oratorio est constitué un peu à la façon d’un admirable et primitif
polyptique, dont chaque tableau serait composé avec une caractéristique et
touchante naïveté. La musique a souvent le dessin précis, un peu raide,
mais profondément expressif, d’une peinture de Mantegna ; la figure de la
méchante comtesse Sophie est exprimée avec une ingénuité presque
comparable à celle de telle silhouette de traître et de bourreau dans un
chef-d’œuvre d’un peintre primitif; ailleurs, les sonorités ont les trans-
parences suaves d'une fresque de Fra Angelico.
echerches intentionnelles d’archaïsme, ni les
Liszt a retrouvé la simplicité
*l était animé de cette
Ce ne sont point là des r
fausses naïvetés d’un artiste trop averti.
même des époques croyantes d’autrefois, parce qu
foi qui régnait, à ces époques, sur l’esprit de tous les artistes.….
Dans Sainte-Elisabeth abondent les pages de belle inspiration et de
tels le prélude, la scène du miracle des roses, une
magistrale facture ;
ns la deuxième partie, et le tableau de
admirable tempête qui se trouve da
la béatification finale.
(D’après Liszt, par Calvocoressi.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f002467_003.tif'/>
        <page><![CDATA[L’oratorio de Sainte-Elisabeth se divise en deux parties et sept épisodes
dont voici la nomenclature avec un bref exposé du sujet.
PREMIÈRE PARTIE
Prélude pour orchestre
No 1
Arrivée d’Elisabeth à la Wartburg
Chœur de vassaux qui célèbrent l’arrivée d’Elisabeth, princesse de
Hongrie, qui doit épouser Ludwig, fils du landgrave Hermann.
Ce dernier reçoit Elisabeth qui lui est présentée par un magnat hongrois.
Chœur des magnats et du peuple.
Chœur et jeux d’enfants.
Ensemble général.
No 2
Le Landgrave Ludwig
Le landgrave Ludwig, revenant de la chasse, chante les beautés de la
nature et la gloire de son pays.
Il rencontre Elisabeth qui, malgré sa défense, se dirige seule et sans
escorte vers quelque misérable maison pour y répandre des aumônes et,
lorsque, tremblante, elle ouvre son tablier, les pains qu’elle portait se sont
changés en roses.
Chœur des vassaux qui glorifient le miracle.
Grand ensemble final.
No 3
Les Chevaliers croisés
Chœur des croisés qui partent pour la Palestine.
Adieux du landgrave Ludwig à Elisabeth.
Reprise du chœur et marche des croisés.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f002467_004.tif'/>
        <page><![CDATA[0
SECONDE PARTIE
No 4
La Comtesse Sophie
La comtesse Sophie annonce au sénéchal que son fils le landgrave
Ludwig est tombé à la croisade. Ambitieuse et jalouse, elle veut régner
sans partage et ordonne au sénéchal de chasser Elisabeth.
Elisabeth se présente ; elle dit sa douleur et implore en vain la pitié de
la comtesse Sophie, qui la chasse impitoyablement pendant qu’au dehors
l’orage s’élève et gronde.
No 5
Elisabeth
û
Qn . . A ÿ
Seule, brisée par la lutte, accablée par l’orage, Elisabeth, dans une prière ; |
suprême, évoque les souvenirs de sa vie, remercie Dieu dont elle appelle Ë
sa bénédiction sur ses enfants. Ÿ
sn S ; : E
Chœur des indigents qu’elle a secourus et qui viennent assister à ses "
derniers moments. lä
Mort d’Elisabeth. Chœur des anges.
No 6 ÿ
Funérailles solennelles d'Elisabeth .
Interlude pour orchestre Ë'
f
; RI; , . f
Consécration d’Elisabeth par l’empereur Frédéric. UN
Chœur des évêques allemands et hongrois, du peuple et des guerriers.
GRAND THÉATRE DE GENÈVE
Samedi 2 décembre, à 8 heures et quart
DEUXIÈME CONCERT D'ABONNEMENT
|
}
|
Soliste : M. Arrigo Serato, violoniste. (“
Ë
1. Symphonie no 4, Brabms. — 2. Concerto, pour violon et orchestre, Beethoven. E
3. Tod und Verklärung, poème symphonique, Richard Strauss.
& 8
ÜW*—_‘ > —4
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>