<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert donné par Mlles Hélène et Marie Jaraczewska : Au bénéfice des inondés de la Suisse orientale 
            <date when='24/10/1868'/>
          </title>
          <series>1868-1869</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-3 F000712</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18681024'/>
        <title>Grand concert donné par Mlles Hélène et Marie Jaraczewska : Au bénéfice des inondés de la Suisse orientale</title>
        <placeName key='Genève, Conservatoire'/>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Maillard' type='person' role='cmp'>Maillard</name>
        <name key='Battanchon, Félix' type='person' role='cmp'>Battanchon, Félix</name>
        <name key='Weckerlin, Jean Baptiste' type='person' role='cmp'>Weckerlin, Jean Baptiste</name>
        <name key='Thalberg, Sigismund' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/130650' type='person' role='cmp'>Thalberg, Sigismund</name>
        <name key='Venzano, Luigi' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30096861' type='person' role='cmp'>Venzano, Luigi</name>
        <name key='Auber, Daniel-François-Esprit' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/38000' type='person' role='cmp'>Auber, Daniel-François-Esprit</name>
        <name key='Jaraczewska, Hélène' type='person' role='int'>Jaraczewska, Hélène</name>
        <name key='Jaraczewska, Marie' type='person' role='int'>Jaraczewska, Marie</name>
        <name key='Battanchon, Félix' type='person' role='int'>Battanchon, Félix</name>
        <name key='Huber' type='person' role='int'>Huber</name>
        <name key='Garin' type='person' role='int'>Garin</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f000712_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ts Cs cé SSs SIR
BRANDE SALLE DU CONCHRTATOIRE
Samed1 °M 00lobre 4868, à 8 tieures du cqu*
“ .Q
RAND CÛN@
DON“IE AU
BÉNEFICE DES WONDLS BE LA SUISSE ORIENTALE
fs HLRNE ÜT WAME JARACTENSKA
AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS Dl‘
Wil. BATTANCHO, vmloncclhsle, HUBER, pianiste, - CARIN, violoniste.
——
m re DE MS æ MMl—:
PREMIÈRE PARTIE
H 'I'no en Sol majeur, pour p1ano, violon çt violoncelle, par
MM THUBER, GARIN et BATTANCHON . * . .  HAYDN-
2 Duo des Noces de Figaro, chanté par.1 M'es JARACZEWSI&& MoZART.
3° Marche nuptiale et Danse des Eïfes, « du Songe d’une
Nuit d’Été » de MENDELSSOHN, transcrite par . . . … LISTZ.
E xecutee— par M. HUBER.
4° Grand air des Dragons de Viliars, . . . . … …  MAILLARD.
Chanté par M" Mafie JARACZEWSKA.
5° a) Romance sans paroles. 91
b) Ronde de Jeunes filles. Composées et exécutées par Félixt BATTANCHON.
SECONDE PARTIE
a) Sérénade ë sE S ; … . MWEKERLIN.
-b) L'Églantine, romance mec11‘re ; sn ®
Chantées par M"® H. JARACZEWSKA
Home sweet home, air anglais varié . « « … … … 'THALBERG.
Exécuté jar M. HUBER. ‘
Grande valse .. E e E E 00 C10 AIN ZEN ON
Chantée par M"* M. JARACZEWSKA. ;
An-nm-coz, fantaisie caractéristique sur des airs bretons, ‘ v
Qomposée et exécutée par ; … . … Félix BarrancHon.
Duo du Premier jour de bonheur (rudemand@) . AUËER.
Uxante par M'le JARAÇAI‘WSKA
PRIX DES PLACES : RESFRVEES Ÿ FR d GALERIE 3 FR
A On trouve des billets chez les marchands de musique ; à l’Agence de Publxc1té Veresoﬁ'
- et Garrigues, vlace de Bel-Air. — Pour les places réservées, s’adresser au Concierge du
fs nservatoire.
Â'\%'
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f000712_002.tif'/>
        <page><![CDATA[‘tings les discussions les plus passionnées sont à
l’ordre du jour. Pendant la campagne électorale,
l’Union semble agitée, soulevée de toutes parts
sous l’effort puissant de l’esprit populaire, comme
un continent est parfois secoué par l’action des
feux souterrains. Mais cette agitation est toute
superficielle ; elle ne se traduit par aucune érup-
tion dangereuse. Ce volcan a une soupape de sû-
reté, la boîte du scrutin ; il s’éteint de lui-même
dès que le vote populaire a rendu son verdict.
La liberté la plus entière ayant présidé à l’élèc-
tion, chacun considère l’épreuve comme déci-
sive. L’élu de la majorité est aussitôt reconnu
comme ’e chef du pouvoir ; on combat souvent
sa politique, mais on respecte son autorité.
Je sais bien que le lecteur européen, si igno-
rant ercore en matière de liberté pratique, s’ef-
fraie volontiers de cette licence apparente. Que
ne peut-il voir de près le magnifique spectacle
qu’offre en ce moment le peuple américain? Que
ne peut-il toucher du doigt cette liberté si na-
turelle, si simple, si-logique pour ceux qui la
jugent sans parti pris,pour ceux qui la compren-
nent ? Comment ne pas sentir le cœur se gonfler
d’enthousiasme -républicain, comment ne pas
être fier du titre de citoyen américain quand on
voit tout un peuple disposant -librement e% en
pleine connaissance de cause de ses-destinées ?
-Et quel contraste ce spectacle ne fait-il pas avec
ce qui se passe en Europe ?
_ Je reconnais d’ailleurs qﬁe la condition maté-
rielle du peuple américain est bien différente de
celle des masses européennes. Le fermier de
l’Ouest, l’industriel de l’Est, le commerçant du
C°n»re, le mineur californien sont également
dans l’aisance ; ils ne sont pas forcés de s’occu-
per uniquement, comme le paysau et l’ouvrier
d’Europe, du pain du lendemain. Ils peuvent
être plus ou moins prospères, mais ils savent
toujours que, quoi qu’il arrive, leurs f nills ne
manqueront ni de pain, ni de viande, ni de vê- ,
tements. Par conséquent, ils apportent dans la
discussion des affaires publiques des dispositions
toutes différentes de celles dès classes laborieu-
sés de l’Ancien monde.
Ayant aussi plus” de loisirs, et l’instruction
étant universelle dans 1es deux tiers des Etats-
émigende, — en exceptant quelques
; s européens —
sons en y pénétrant par les fenêtres. D
Borromée étaient sous l’eau, les bä
seuls n’étaient pas inondés. Depuis 300
n’avait vu chose pareille.
— La soirée de la Société d’Instructio
tuelle,au Casino, a non-seulement ét
brillante et très-fréquentée, mais elle a p
un résultat financier des plus satisfaisan
duction faite des frais, le comité de ladit
ciété a pu verser entre les mains de la cor
sion centrale pour les inondés la somr
503 fr. 05 centimes.
— Nous apprenons avec le plus grand p1
que l’infatigable entrepreneur des con0æ
Gung’I, M. Mankiewicz, vient de s’entendre al1e
_ l’excellent orckestre de Beau-Rivage et dix m.
veauz artistes d’Allemagne, pour donner €
concerts cet hiver au Bâtiment électoral so
la direction de M. Buss, professeur au Conse;
vatoire de Leipzig. À ceteffet, le Bâtiment éle
toral tout en couservant sa destination polit
que, serait transformé en jardin d’hiver, à l’ir
tar des grandes villes. Ce qui sera-de plus d’
grand attrait et ce qui témoigne en faveur (
bon goût de l’impresario, c’est qu’on enten
les principales sommités chantantes d’Italie, (
France et d’Allemagne, avec lesquelles il s’es
déjà entendu£ sans compter les artistes de pre
mier ordre qui croiront devoir faire une éta]
dans notre ville.
M. Mankiewiez se propose de retenir che
nous toutes les réputations chantantes qui vou
dront se faire entendre.
Enfin, une série de concerts classiques ser
également instituée à la Salle de la Réforma
tion, où ils commenceront à part1r du 7 novem
bre, le premier devant être au bénéfice de
inondés.
Le prix d’entrée au Bâtiment électoral ser
trés-minime, et permetira au public de joui
souvent de ces concerts.
Nous applaudissons à cette excellente idée d
M. Mankiewicz dg tout entreprendre pour re-
tenir dans notre ville les étrangers, et nous l
promettons, tout en le remerciant, de secon
ses efforts par tous les moyens possibles.
Il est entendu également que cet orche
sera, moyennant un prix tres—modwe
position soit du C
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>