<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Esther : Au profit du don national pour nos soldats et leurs familles ; au profit de la Croix-Rouge
            <date when='03/04/1941'/>
          </title>
          <series>1940-1941</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-1 F001631</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Paychère, A. (dir)</note>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19410403'/>
        <title>Esther : Au profit du don national pour nos soldats et leurs familles ; au profit de la Croix-Rouge</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='1940-1941' type='series'/>
        <name key='Racine, Jean' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40200456' type='person' role='cmp'>Racine, Jean</name>
        <name key='Moreau, Jean-Baptiste' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30011997' type='person' role='cmp'>Moreau, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Paychère, Albert' type='person' role='int'>Paychère, Albert</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='École Supérieure de Jeunes Filles' type='person' role='int'>École Supérieure de Jeunes Filles</name>
        <name key='Durouvenoz, Simone' type='person' role='int'>Durouvenoz, Simone</name>
        <name key='Sarasin, Jacqueline' type='person' role='int'>Sarasin, Jacqueline</name>
        <name key='Braschoss, Liliane' type='person' role='int'>Braschoss, Liliane</name>
        <name key='Schmied, Nicolette' type='person' role='int'>Schmied, Nicolette</name>
        <name key='Picot, Valentine' type='person' role='int'>Picot, Valentine</name>
        <name key='Gentina, Arlette' type='person' role='int'>Gentina, Arlette</name>
        <name key='Gris, Roberte' type='person' role='int'>Gris, Roberte</name>
        <name key='Vernet, Yolande' type='person' role='int'>Vernet, Yolande</name>
        <name key='Lévy, Eliane' type='person' role='int'>Lévy, Eliane</name>
        <name key='Barbey, Christiane' type='person' role='int'>Barbey, Christiane</name>
        <name key='Pattay, Juliette' type='person' role='int'>Pattay, Juliette</name>
        <name key='Barth, Renée' type='person' role='int'>Barth, Renée</name>
        <name key='Bader, Claude' type='person' role='int'>Bader, Claude</name>
        <name key='Fulpius, Nelly' type='person' role='int'>Fulpius, Nelly</name>
        <name key='Millier, Geneviève' type='person' role='int'>Millier, Geneviève</name>
        <name key='Margot, Monique' type='person' role='int'>Margot, Monique</name>
        <name key='Petitat, Christiane' type='person' role='int'>Petitat, Christiane</name>
        <name key='Nef, Isabelle' type='person' role='int'>Nef, Isabelle</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001631_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001631_002.tif'/>
        <page><![CDATA[A LA RÉFORMATION
… EsT E EF “
La préparation d’une œuvre comme celle-ci
«exige des dévouements multiples », nous dit M.
René Dovaz, qui ajoute: « Nous les avons trouvés
| aussi bien auprès du corps enseignant qu’aupres
| des élèves de tous les degrés de notre école. Nous
avons plaisir à mentionner que les maquettes des
costumes, des protagonistes et du chœur de scène,
sont dues au talent de M. André Forestier; que la
mise au point des costumes, entièrement confec-
tionnés à l’Ecole, a pu être menée à chef grâce
au concours précieux de Mme Trottet, inspectrice
de couture, de Mme Latina, maîtresse de couture,
de Mme Margot, maîtresse d’études, et de nombre
de ses collègues que je ne puis citer; que les nom-
breuses répétitions de la déclamation et du chœur
ont été dirigées par MM. Baroz et Paychère avec
une complaisance sans pareille. »
Certes, le spectacle d’Esther, tel qu’il nous fut
donné à la Réformation par les Fièves de l’Ecole
secondaire des Jeunes Filles, est fort intéressant.
Il y a là des voix, des corps de jeunesse et des
masques dont il est possible de tirer un parti char-
mant. J’irai plus loin : il y a des tempéraments
dramatiques parmi ces jeunes filles, qui pourraient
s’affirmer.
Mais… mais l’Ingénu, le Huron, revenu du fond
de son XVIIIe siècle, s’asseoir à nos côtés dans la
salle de la Réformation, nous a tant gêné, par ses
questions inactuelles autant que précises, que l’on
‘n’a pu goûter au spectacle d’Esther le plaisir que
n’ont pas manqué d’y prendre les spectateurs, évi-
demment tous aussi instruits que les professeurs
de l’Ecole secondare et leurs élèves des beautés
et des finesses de la tragédie.
Tand’. que tout le monde applaudissait à cette
déclamation noblement scolaire d’un texte subli-
me, l’interrogant Ingénu prétendait entrer dans le
sens de ce qui se disait sur le théâtre. Pourvu que
l’on ait Esther d'wn bout à l’autre en tête, il était
cependant aisé de suir-> le fil de la pièce, inter-
prétée comme elle le tut ici, voire d’y attraper,
souvent, un vers bien dit.
Mais mon pauvre vaurien de Huron, qui n’a pas
l’oreille faite à l’accent du terroir, demandait pour-
quoi l’on prononce « plèsir » et « règner », et pour-
quoi les vers de Racine comportent à Genève des
apocopes que les sauvages de son pays n'y met-
tent point.
« Ceu Ingenu, Canadien, formé à une tradition qui
a cessé d’être la nôtre, ne oomprend pas davan-
tage les recherches d’une mise en scène à quoi
préside un espr1t curieusement hodlérien (Hodler,
pardon ') où il voit de grands bras, délicieuse-
ment minces pour la plupart, s étaler, tous doigts
. ouverts. vers les quatre horizons, à moins qu’ils ne
retombent, mains fermées et guère blanches.
(« Pourquoi, demande le Huron, farde-t-on et bar-
be-t-on les visages de ces demoiselles exquises et
ne leur bianchit-on pas 1s mains ?») Enfin, il est
clair que notre Ingénu se perd dans une foule d'in- } 4
tentions trop subtiles pour lui, à moins qu’elles ne |
| soient le résultat de hasards dont il ne sent pas |
| le bonheur.
J’ai tenté de lui répondre pertinemment: « Hu-
ron, mon ami, lui dis-je, vous n'entendez rien à la |
pédagogie. Racine est ici justement sacrifié à l’en-
seignement. Considérez l’utilité de l’exercice de
diction, et non point la grandeur de la poésie clas-
sique. Vous voyez que tout le monde est enchanté:
soyez content. » RSF
**x
Selon la règie des anciens, le poète d'Esther in- | £
tercala aux diverses étapes de la progression tra-
gique des repos, où le musicien peut développer le
commentaire collectif du chœur, au gré de stro-
phes admirablement faites pour lexp1ession lyri-
que. Jean-Baptiste Moreau, musicien du Roi et _
maître à Saint-Cyr, eut l’honneur d’écrire
sur les vers de Racine. TH apporta à cette
collaboration les ressources d’un talent notoire, |
formé dans le style du Grand-Siècle qui devait
conduire, à peu près dans le même temps, aux
splendides créations de Lulli. Inspirée de l’esprit
biblique que souligne encore un visible-usage de
la manière module, sans excès d’expression mais
avec un charme certain, la musique de Moreau
souligne heureusement el beau texte et lui donne
sa favorable ambiance. Elle fait alterner le chœur
,et le récit du soliste, soutenue successwement par
(un petit orchestre et le clavecin. On doit à M.
‘Paychère de bien vifs compliments pour sa re-
'marquahle préparation et son excellente mise au
pomt Il avait le privilège d’un concours précieux
«a\ ec les premiers pupitres de l’Orchestre Romand.
‘Sur cette solide base instrumentale il a placé les
Ïpart1es de chœur (quelques cent vingt jeunes filles
des écoles) dans le plus juste mouvement, une im-
reccable justesse et une méritoire souplesse de
nuances. Un fort beau travail !
LDER GRAND HÜÎEL
* ZURICH
Le country-nome à proximité de la grande !JIIIG” [
Pension à partir de Fr. 18.—
Belles promenades- Golf- Tennis- Service d’autos |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001631_003.tif'/>
        <page><![CDATA[SAe J2 Réformation
Jeudi 3 avril, à 20 h. 15 Vendredi 4 avril, à 20 h. 15
au Pf0ﬁt Ju Don nationa] PO‘U!‘ au PI‘OﬁÎ JC la Croix-Rouge
nos soldats et leurs familles de Jeunesse ‘
> > |
Esther
Tragêdie tirée de l’Ecriture Sainte
Trois actes de Jean Racine (1659-1699) \À '
Musiquc d B Moreau (1656—1733) A /
Représentations données par les élèves de
l’Ecole Supérieure des Jeunes Filles
AN 712 (© LE CON COURS DE
l’Orchestre de la Suisse Romande
m_—__
Mise en scène : Georges BAROZ
Direction musicale : Albert PAYCHÈRE prorcsRare à (EBGi
Supérieure des jeunes filles,
Maquettes des costumes : André FORESTIER
A 2
EN RE Tc t DEs r rr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001631_004.tif'/>
        <page><![CDATA[D0n
LA PIÉTÉ ................ Simone Durouvenoz (ITme
ASSUERUS, roi de Perse ... Jacquelinc Sarasin (Ire cult.
ESTHER, reine de Perse ... Liliane Braschoss — (I1me
MARDOCHÉE, oncle d’Esther  Nicolette Schmied — (x
AMAN, favori d'Assuérus ... . Valentine Picot (Tre
Z ARÈS, femme d’Aman....... Arlette Gentina — (Ivme
HYDASPE, officier du Palais
intérieur d'Assuérus........ Roberte Gris (Ivme
.. ( Yolande V'ernet(jeuüi) (IVme
ASAPH, autre officier d'Assuérus ‘
( Eliane Lévy (venère&i) (TIme
OTSE Pofdente d Fsther ... @lisnane Parben E
THAMAR, israélite de la suite
déRsihert 1 Juliette Pattay (IIme
[ Renée Barth (Tre
\ Claude Bader
) Nell Fulpius (Tre
Gencviève Millier — (T1me
; ; Moni M t (Ire
Israélites solistes du chant 1 ë ue 0 \
Le groupe choral de l’Ecole : 120 élèves.
Au clavecin: Maàame Esabelle NEF
C Daé
cult.
cult.
cult.
cult.
cult.
cult.
cult.
cult.
cult.
cult.
moderne)
générale)
générale)
générale)
générale)
générale)
générale)
générale)
générale)
générale)
générale)
générale)
(IVme latine),
cult. générale)
cult
. générale)
cult. générale)
Christiane Petitat (IIIme
moderne)
ORDRE DU SPECTACLE : Prélude pour la Piété <iui descend du ciel. — Prologue.
— Ouverture. — 1° acte : 1hppartemcut d’Esther. — 2"°
du trône d’Assuérus. — 3"° acte : les jardins d’Esther.
acte : 1a salle
Les tapis d’Orient qui garnissent la scène sont obligeamment prêtés
par la Maison Garabedian, 6, rue de Saussure.
Les perruques sont de Bezençon.
és E
r
2n st rs en
rs
ropaouess
RE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001631_005.tif'/>
        <page><![CDATA[S3
De
evouements.…
La préparation d’une œuvre comime celle qui est présentée cette
année par les Elèves de l’Ecole supérieure des jeunes filles ne laisse
pas d’exiger des dévouements multiples. Nous les avons trouvés aussi
bien auprès du corps enseignant qu’auprès des élèves de tous les
degrés de notre école. Nous avons plaisir à mentionner ici que les
maquettes des costumes — des protagonistes et du chœur de scène
— sont dues au talent de M. André Forestier; que la mise au point
des costumes — entièrement confectionnés à l’école — a pu être menée
à chef grâce au concours précieux de Mme ’Trottet, inspectrice de
couture, de Mme Latina, maîtresse de couture, de Mme Margot, maîtresse
d'études et de nombre de ses collègues que je ne puis citer ici; que les
répétitions innombrables de la déclamation et du chœur ont été dirigées
par MM. Baroz et Paychère avec une complaisance sans pareille.
Nous voulons signaler aussi que l’«Association des anciennes élèves
de l’école » a contribué par un don à l’achat des tissus nécessaires à la
confection des costumes, tout comme le petit journal Simplet qu’édite
la 2me latine.
Nous avons, en principe, exigé que ces représentations soient
tout entières le reflet de l’effort de notre école : c’est dire que
ce n'est pas sur la scène seulement que se marque le travail de nos
jeunes, mais aussi dans l’organisation complète de ces deux manifes-
tations: confection et vente des programmes, affiches, propagande,
vente des billets, contrôle, tout a été fait par nos élèves, assistées du
personnel dévoué de notre secrétariat : ainsi une activité extra-scolaire
peut-elle à notre sens — et indépendamment du but philanthropique
visé — prendre toute sa valeur éducative.
René Dovaz.
v 0T e cp ej e rr S se SE ph cr E 1S E Sn eropenen sTR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001631_006.tif'/>
        <page><![CDATA[L’Association des anciennes élèves
de l’Ecole supérieure des jeunes filles
a pour but de nouer des relations amicales entre les
anciennes élèves de l’Ecole et de contribuer à la pros-
périté de cette institution.
Si vous n,cn faites pas encore Pattie, inscrivez-vous
auprès de ]a Prési(lente, Mme Bielet—Butticaz, Ecole
supérieure, rue Voltairc, 21.
Cotisation annue“e: Fr. l.—-
e
PE
É ETE RE
E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001631_007.tif'/>
        <page><![CDATA[>
u ; ue ; , . 1> Ÿ e * € è “ ä ;
&s es = T e 0 R y 40P e rr ë. SE Vs M O TP SE PI R 0 r t r e u él L rniiae Ctn V
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001631_008.tif'/>
        <page><![CDATA[t t TR
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>