<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert spirituel donné par la société de chant sacré
            <date when='12/03/1881'/>
          </title>
          <series>1880-1881</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-2 F000695</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Senger, H. de (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18810312'/>
        <title>Concert spirituel donné par la société de chant sacré</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='1880-1881' type='series'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88790' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015297' type='person' role='int'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Orchestre de la Ville de Genève' type='person' role='int'>Orchestre de la Ville de Genève</name>
        <name key='Bosson, Laure' type='person' role='int'>Bosson, Laure</name>
        <name key='Aubert, J.' type='person' role='int'>Aubert, J.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f000695_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[% CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Samedi 12 Mars’ 1881, à 8 heures” du soir
GONGAN E SPLMN
DONNÉ PAR
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
SOUS LA DIRECTION DE
M 11140 DE SENGER
AVEC LE CONCOURS DE
@ © c .
L'ORCHESTRE DE LA “VILLE DE ÉÜENÈVE
— -% <= 7 p p3 e
F A
PROGRAMME: /f
PREMIÈRE PARTIE /
1Ouverture d'Athalie. ; ... 21 22 . 4 .- 4 MÉNorssonn.
4Tantuio ergo, Motetchœur 1.1 12114 11 É I-S Baur.
,«“rk
Tantum ergo sacramentum Humiliés, vénérogä'Ïxn si grand sacrement ; que
Venemur cernui, l’ancien symbole;tède la place au rite nouveau et
Et antiquum documentum que la foi .\‘lILJPÏZ‘€ à l’imperfection des sens !
Novo cedat ritui ; Ë
Præstet fides supplementum
Sensuum defectui !
, Qu’au Père au Fils soient louange, jubilation,
Laus et jubilatio, '_:_'“‘" salut, honneur, puissance et bénédiction ! Qu’à Celui
Salus, honor, virtus quoque ; qui procède de l’un et de l‘autre soit rendu le même
Sit et benedictio, f hommage.
Procedenti ab utroque |
Compar sit laudatio ! / !
Genitori genitoque
Tts nso…w] SCHUBERT.
#
Dieu mon berger pourvoit à mon sort ; il me conduit aux vertes plaines, et m’abreuve à des eaux tranquilles.
Par lui mon cœur est restæüré, il me montre la droite route, pour l’amour de son nom. — Quand de la mort je
suivrai l’obscur sentier; j’y marcherai sans peur, car tu es avec moi ; ton bras et ta houlette sont ma garde et
mon soutien — Tuf’as dressé un grand festin aux yeux de tous mes ennemis ; tn oins ma tête d’huile, tu remplis
ma coupe à pleïns bords. De jour en jour, par ta bonté, j'ai part à tes faveurs ; de la maison de Dieu je ferai mon
séjour.
|
|
|
J
Ÿ
Gb "1
1
Imprimerie Jules Carey
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f000695_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SECONDE PARTIE
Messe enuf majeur . . . . . -
***
chœurs, quatuors soli (MYe ,
M. J. Auserr, ténor; M. ’”, basse).
1. Kvrie eleyson!
Christe eleyson !
9. Gloria in excelsis Deo !
Et in terra pax, pax hominibus bonæ voluntatis.
Laudamus te, benidicimus te, adoramus te, glo-
rificamus te !
Gratias agimus tibi proptr magnam gloriam
tuam, Domine Deus, rex cœlestis, pater omnipotens.
Domine, fili unigenite, Jesu Christe, agnus Dei,
filius patris,
Qui tollis peccata mundi, miserere nobis, suscipe,
deprecationem nostram !
Qui sedes ad dexteram patris, miserere nobis !
Quoniam tu solus sanctus Dominus, tu solus al-
tissimus Jesu Christe ! Gum sancto Spiritu in glo-
riam Dei patris, amen, amen !
3. Credo in unum Deum patrem omnipotentem
factoremn cœli et terræ, visibillum omnium et invi-
sibilinm et in unum Dominum, Jesum Christum, Dei
filium unigenitum et ex patre natum ante omnia
sæcula,
Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de
Deo vero genitum, non factum. consubstantialem
patri, per quem omnia facta sunt,
Qui propter nos homines et propter nostram sa-
lutem descendit de cœlis.
Et incarnatus est de sancto Spiritu ex MariA vir-
gine et homo factis est.
Crucifixus etiam pro nobis su Pontio Pilato, pas-
sus et sepultus est
Et resurrexit tertià die seeundum scripturas et as-
cendit in cœlum, sedet ad dexteram patris et iterum
venturus est cum gloriè, judicare vivos et mortuos,
cujus regni non erit finis !
Et in Spiritum Dominum et vivificantem, qui cum
patre et filio simul adoratur et conglorificatur qui
locutus est per prophetas : et unam sanctam catholi-
cam et apostolicam ecclesiam, confiteor unum bap-
tisma in remissionem peccatorum et exspecto resur-
rectionem mortuorum et vitam venturi sæculi,
amen !
4. Sanctus Dominus Deus Sabaoth ! Pleni sunt
cœli et terra glorià tuâ ! Osanna in excelsis!
5. Benedictus qui venit in nomine Domini !
Osanna in excelsis !
6. Agnus Dei qui tollis peccata mundi, miserere
nobis ! Dona nobis pacem!
soprano: N
‘ B
Q
E s1- E BEETHOVEN.
[!e Laure Bosson, alto:
Seigneur, aie pitié de nous !
Christ, aie pitié de nous!
Gloire à Dieu dans les lieux très-hauts !
Et paix sur la terre, paix aux hommes de bonne
volonté.
Nous te louons, nous te bénissons, nous t’ado-
rons, nous te glorifions!
Nous te rendons grâce pour ta grande gloire, Sei-
gneur Dien, roi des cieux, père tout-puissant.
Seigneur, fils uniqu>, Jésus-Christ, agneau de
Dieu, fils du Père.
Toi qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de
nous, agrée notre prière!
Toi qui es assis à la droite du père, aie pitié de
nous !
Car tu es le seul saint, le seul Seigneur, le Très-
Haut, Jésus-Christ ! Avec le Saint-Esprit dans la
gloire de Dieu le père, amen, amen!
Je crois en un seul Dieu père tout-puissant, créa-
teur du ciel et de la terre, de toutes les choses visi-
bles et invisibles, et en un seul Seigneur Jésus
Christ, fils unique de Dieu ct né du Père avant tous
les siècles,
Dieu né de Dieu, lumière née de la lumière, vrai
Dieu engendré parle vrai Dieu, non créé, mais ayant
une même substance avec le Père et par qui toutes
choses ont été faites,
Qui est descendu des cieux pour nous humains et
pour notre salut.
Il est né de la vierge Marie par l’action du Saint-
Esprit et il s’est fait homme.
Il aaussiêté crucifié pour nous sous Ponce-Pilate,
il a souffert et il a été enseveli.
Et il est ressuscité le troisième jour selon les Ecri-
tures, il est monté au ciel, il est assis à la droite du
Père et il reviendra avec gloire pour juger les vi-
vants et les morts, et son règne sera éternel !
Je crois au Saint-Esprit qui est Seigneur, qui
donne la vie, qui est adoré et glorifié avec le Père
et le Fils, et qui a parlé par les prophètes: je crois
en la sainte Fglise universelle et apostolique, je crois
en la rémission des péchés par le baptème, et j'at-
tends la résurrection des morts et la vie éternelle,
amen !
Saint est le Seigneur, le Dieu des armées. Les
cieux et la terre sont remplis de ta gloire. Hosanna
dans les lieux très-hauts !
Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur,
Hosanna dans les lieux très-hauts !
Agneau de Dien qui ôtes les péchés du monde!
aie pilié de nous! Donne-nous la paix !
—ES A ESTROS RINET ATE——
Ax DU BIPERT;
1 franc, entrée par la grande porte
2 francs,
PLACES RÉSERVÉES : entrée par la porte de Rohan.
On peut se procurer des billets dans les magasins de musique et le jour du Concert
à l’entrée du Temple.
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>