<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             La messe en si mineur : A l'occasion des 25 ans de direction de M. Otto Barblan 
            <date when='02/05/1917'/>
          </title>
          <series>1916-1917</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-2 F003941</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Barblan, O. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19170502'/>
        <title>La messe en si mineur : A l'occasion des 25 ans de direction de M. Otto Barblan</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Debogis-Bohy (Mme)' type='person' role='int'>Debogis-Bohy (Mme)</name>
        <name key='Philippi, Maria' type='person' role='int'>Philippi, Maria</name>
        <name key='Plamondon' type='person' role='int'>Plamondon</name>
        <name key='Cruz-Frölich, Louis de la' type='person' role='int'>Cruz-Frölich, Louis de la</name>
        <name key='Faller, Charles' type='person' role='int'>Faller, Charles</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_001.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCHHÈ DE CHANT SACRÉ : e
DE GENEVE 226 00
(L)èXXIX° ANNÉE) ; ‘ . I
MESSE
EN SI MINEUR
kiddt ns e
æ
e
DE J-S. BACH
p d e
RE se
——_—ce—
A e r
228 ! ; ;
/ GENEVE A
- IMPRIMFRIE HENRI ]ARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4 / 1008
u7 ” ,
Prix : 50 centimes. — SN
XY ;
“ (
; #
),:'— f '“4 y
. à ;
E ë « j
. =
‘ é
; T ‘ “
ë #
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_002.tif'/>
        <page><![CDATA[E T S DE TO
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_003.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT-SACRÉ — GENÈVE
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Mercredi 2 Mai 1917, à 8 heures
9 © &
A l'’occasion des 25 ans de direction de M. Otto BARBLAN
UNE SEULE AUDITION DE
A MESSF
EN SI MINEUR
J.-S. BACH
pour soli, chœur, orchestre et orgue
avec le concours de
M"* DEBOGIS-BOHY M" M. PHILIPPI
Soprano Alto
M. PLAMONDON M. Louis DE LA CRUZ
Ténor Baryton
M. Charles FALLER
Organiste.
PRIX DES PLACES : Nef centrale numérotées, 6 et 5 fr; Abside numérotées, 4 fr.;
Bas-côtés, 3 fr.; Transepts, 1 fr. 50.
Entrées pour les places à 6, 5, 4 et 3 fr. par le péristyle; pour les places à 1 fr. 50 par
les chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrés-de-Poule)
Location chez MM. Rotschy Frères, magasin de m usique, 22, Corraterie.
L’analyse de la Messe est en vente au bureau de location et le soir du concert à l’entrée.
au prix de 50 centimes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_004.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_005.tif'/>
        <page><![CDATA[PEN MUR
DE
d 59 DH
OMMENT Bach, ce luthérien convaincu, ce « chantre de l’Ecriture »
si profondément attaché à la Réforme, fut-il amené à écrire
une grande messe catholique ? Telle est la première question
qui se pose en face de cette œuvre gigantesque.
Bach considérait son art comme un sacerdoce ; il se préoccupait aussi
peu de flatter le goût de ses contemporains que de plaire à la postérité.
Sa mission fut plus haute; chaque page de son œuvre la proclame ;
sa musique, s1 admirable soit-elle, n’est qu'un moyen mis au service
de sa pensée, de ses convictions ; Bach n’est pas uniquement un grand
musicien, un grand artiste allemand; il est encore, et peut-être avant
tout, un grand prédicateur, un visionnaire, presque un prophète.
Or, comme toute sa vie fut dévouée à la Réforme et qu'il voulut la
glorifier par une musique digne d’elle, on a pu s’étonner de le voir
écrire une grande messe.
Voici les événements extérieurs qui semblent avoir motivé la com-
position de cette œuvre : Bach avait accepté en 1723 il avait alors
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_006.tif'/>
        <page><![CDATA[trente-huit ans — les fonctions de cantor à la Thomasschule de Leipzig.
Sa tâche n’était pas facile; il dépendait, comme professeur, du recteur
et du Conseil et, comme maître des chœurs, du Consistoire de l’Église.
Personne, autour de lui, n’entrevoyait son génie; fort estimé et mème
célèbre comme organiste et comme virtuose, la haute signification
de son œuvre échappait entièrement à ses contemporains. Le peuple
allemand, déprimé, anémié, presque anéanti par la guerre de Trente
ans, n’osait plus regarder en arrière… toute tradition effacée… le présent
morne, l’avenir incertain… le génie de la race semblait à jamais perdu.
L’Allemagne n’accordait de faveurs et de sympathie qu’à l'art étranger ;
« on ne se doutait même point qu’il pût y avoir un art national ».
Bach, en qui germait la future régénération de l’art allemand, était
méconnu, incompris, traité comme un serviteur quelconque, sans égards,
et l’on imagine combien sa fierté naturelle dut souffrir de toutes les.
vexations qu’on lui infligeait. Les conflits avaient éclaté à maintes
reprises entre lui et ses supérieurs.
Désireux d’y mettre fin, il s’adressa plusieurs fois à la cour de Dresde ;
en 1733, croyant sans doute rehausser par là son prestige, il sollicita le
titre de « Hofcompositeur ». « Dans la requête qu’il adressa à Auguste IIL,
« roi de Pologne et électeur de Saxe, le 27 juillet 1733, il avoue fran-
« chement les raisons pratiques qui lui font briguer le titre en question.
« Il lui dédie le Kyrie et le Gloria de la Messe en s mineur*, les seules
« portions de la grande œuvre qui fussent alors terminées, le priant
« de daigner accepter son « pauvre travail » et de ne pas le juger d’après
« cette « mauvaise composition », mais d’après sa « célèbre clémence »
« et de prendre le compositeur « sous sa puissante protection *. »
Ces circonstances, on le voit, ne nous apprennent pas grand chose
sur la genèse profonde de l’œuvre. Si la Messe en si mineur ne fut
point écrite d’un seul jet, devons-nous en conclure que Bach ne l’ait
point conçue comme un tout ? Pourquoi l’aurait-il, plus tard, complétée
et achevée * ?
! La Cour de Saxe était catholique, bien que le pays füût protestant.
2 A. Schweizer, J.- S. Bach, le musicien-poète.
3 On sait que Bach écrivit encore quatre autres messes brèves.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Cette question paraît avoir troublé la plupart de ses commentateurs.
Les uns ont voulu voir dans la genèse de l’œuvre avant tout l’incitation,
je dirais presque la contrainte,-des circonstances extérieures que je viens
d’indiquer : c’est méconnaître étrangement la sincérité passionnée du
maître. D’autres proclament la supériorité de la Messe en si mineur
de telle façon que l’on sent presque, sous les louanges, le désir de
rabaisser ses œuvres protestantes et même la mise en doute de sa fidélité
pour la Réforme *.
Spitta seul, s’attachant à l’esprit intérieur de la Messe en si mineur, y
entrevoit la réalisation d’une grande pensée.
La Messe en si mineur est, pour lui, l’œuvre la plus profondément
chrétienne de Bach. Sa forme et ses dimensions la rendant impropre au
culte catholique, elle représente, en quelque sorte, une liturgie idéale,
synthèse de l’esprit protestant et de l’esprit catholique, une « réappari-
« tion indubitable des conceptions du christianisme primordial » (« das
« unzweifelhafte Wiedererscheinen von Anschauungen des Urchristen-
« thums »).
« La doctrine de Luther », écrit-il, « s’était élevée du sein de l’Eglise
« catholique » et les « premiers Réformateurs n’envisageaient point une
« rupture avec l’Eglise ». « Ils acceptaient le symbole de Nicée et, avec
« lui, le Credo in unam sanctam catholicam apostolicam ecclesiam, en signe
« de leur communauté de foi avec le vrai catholicisme. »
« Cette haute conception ne se retrouvait plus, il est vrai, deux cents
« ans plus tard. »
« Mais il était réservé à la musique de la proclamer encore une fois,
« de la faire revivre dans un immortel chef-d’œuvre qui ne dresserait plus
« le protestantisme en antagoniste du catholicisme, mais l’envisagerait
« comme une évolution nécessaire de celui-ci, sur les mémes bases. » Il
n’est point impossible que Bach ait eu une telle idée et cette hypothèse
généreuse confère à la Messe en s/ mineur une place unique dans son
œuvre et dans la musique tout entière.
* « Bach, cet artiste si profondément chrétien, protestant par erreur, sans doute, puisque
« en son immortel Credo, il confesse sa foi en l’Eglise une, sainte, catholique et apostoliqne… »
Tribune de Saint-Gervais, 1902. Jugement d’Edgard Tinel, cité par R. Rolland, Musiciens
d’aujourd’hui.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Par la nature même de son texte, la Messe en si mineur s’éloigne
considérablement des autres œuvres de Bach. La forme, cette grande
libératrice de la pensée, a, pour ainsi dire, contraint le maître à
s'exprimer en un langage fort différent de sa manière habituelle. Les
éléments liturgiques qui forment les cinq grandes divisions de la Messe,
Kyrie, Gloria, Credo, Sanctus, Agnus Dei, sont concus en dehors de
toute idée représentative. Seul, le lien intérieur persiste.
Tandis que les Cantates et Passions sont composées de chœurs
parfois très libres, de récitatifs, d’airs, d’ariosos, de chorals, la Messe en
sà mineur ne comprend ni récitatifs, ni chorals, ni ariosos. Les sentiments
collectifs qu’elle exprime suscitent de nombreux chœurs, la plupart
fugués !, d’une incomparable puissance. Ils forment la partie essentielle
de la Messe.
Dans le Credo et le Confiteor, Bach utilise des thèmes de la liturgie
grégorienne et sa polyphonie revêt une forme étrangère à ses cantates
d’église; l’on y sent l’influence des grands Italiens, notamment de
Palestrina.
L'Incarnatus, le Crucifixus, les Airs et Duos qui s’intercalent entre les
chœurs, sont d’un caractère plus subjectif. Certaines pages, enfin, ont
une allure et même une instrumentation nettément populaires (le
Resurrexit, le et expecto resurrectionem mortuorum, par exemple). Une telle
composition présente forcément plus d’unité que les Passions. Mais
peut-être la sensibilité profonde, l’émotion intense, la physionomie
particulière de Bach, nous seront-elles mieux révélées par ses Passions
et surtout par ses admirables Cantates.
En somme, la Messe en si mineur est un point culminant dans
l’œuvre de Bach, mais non un point d’'orientation.
Comme dans de nombreuses Cantates et Passions, Bach a fait, dans
sa Messe, plusieurs emprunts à des œuvres antérieures. Le Gratias
agimus tibi est tiré du premier chœur de la cantate Wir danken dir Gott,
! La Passion selon Matthieu ne contient pas une se ule fugue.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_009.tif'/>
        <page><![CDATA[dont le sens est presque identique; le Qui tollis peccata mundi est un
remaniement de la cantate Schauet doch und sehet. Le premier chœur de
la cantate Weinen Klagen est devenu le Crucifixus de la messe ; le Patrem
ommipotentem et l’Agnus Dei provienttent aussi d’autres œuvres.
Ces transcriptions, faites avec un grand discernement des textes, ne
sont point rigoureuses. Spitta l’a remarqué : « Bach n’a laissé aucune
« de ces compositions absolument telles que dans la première version…
« souvent, par de petits détails, elles sont devenues plus caractéristiques
« encore ; ainsi le Crucifixus, par le frémissement de la basse et par la
© modulation finale, le Qui tollis par la réduction de sonorité que
« l’auteur obtient en supprimant les instruments à vent. »
La Messe en si mineur ne fut probablement jamais jouée en entier
du vivant de Bach.
À Dresde, on n’exécuta même pas le Kyrie et le Gloria, ainsi que
l’attestent les parties autographes, absolument intactes.
À Leipzig, 1l est certain qu’on l’exécuta par fragments, aux jours de
fête. Il n’est point inutile de rappeler que les offices des deux principales
églises protestantes de Leipzig ressemblaient passablement à la messe
catholique. À certains jours de fête, on exécutait « figuraliter » le Kyrie,
le Gloria, le Sanctus ou l’Hosanna ; à d’autres le Benedictus, l’Agnus Dei,
le Credo. Pour ces occasions, Bach avait copié lui-même des messes de
Lotti et de Palestrina. L’œuvre de Bach étant tombée dans l’oubli au
lendemain même de sa mort, ce n’est que vers 1850 que l’on commenca
à donner des auditions intégrales de la Messe en s/ mineur.
La place me manque pour parler ici du langage musical que Bach
emploie dans sa messe. On a beaucoup parlé, ces temps derniers, du
symbolisme musical de Bach, on a insisté un peu trop, à mon sens, sur
les très réelles intentions descriptives dont son œuvre fourmille. Ces
traits ne sont point propres au cantor de Leipzig; ils sont communs à
d’autres maîtres de son temps, à ses prédécesseurs et peut-être à tous les
artistes qui ont vu dans la musique autre chose qu’une « architecture
de son. »
On ne saurait donc les considérer comme es caractères essentiels de
la personnalité musicale de Bach. Son originalité propre, la signification
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_010.tif'/>
        <page><![CDATA[profonde de son œuvre sont tout autres… et quant à la grandeur et
l’émotion de son langage musical, elles échappent à toute définition, à
toute analyse laborieuse.
L'expression musicale est si mystérieuse, l’émotion qu’elle provoque
est d’une nature si subtile, si indéfinissable et si particulière, qu’on ne
saurait, sous peine de la défigurer, traduire par des vocables ce que
l’ame des sons doit suggérer à l’auditeur.
Un grand poète l’a dit : « La musique ne peut jamais livrer son
dernier secret. »
Ernest BLOocH.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_011.tif'/>
        <page><![CDATA[4 — KYRIE
j CHŒUR
(s voix — Orchestre : cordes, flûtes, hautbois, bassons, orgue.)
(Traduction française.)
Kyrie eleison. Seigneur, prends pitié.
Une introduction de quatre mesures ; puis, à l’orchestre d’abord, aux
voix ensuite, une fugue sur le thème :
Largo ed un poco piano. œ
ds
S
OR TT TT OS T ERE Z
DUO
(Soprani I et II — Orgue et violons.)
Christe eleison. Christ, aie pitié de nous.
CHŒUR
(4 voix — L'orchestre est le même que ponr le rer Kyrie, mais il ne fait
| que doubler les voix.)
| Kvyrie eleison. Seigneur, prends pitié.
Une fugue sur le thème :
Alla breve. Dn
|ÿ%«#‘“‘ æ“—î'-——f ——
4 ]
Î T
Ky-—_ri—e e—lei — — — — son
, € — lei — — son,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_012.tif'/>
        <page><![CDATA[2 — GLORIA
CHŒUR |
, (S voix — Cordes, flütes, hautbois, bassons, 3 trompettes, timbales, orgue.)
s1 = R = ; 1 « ï ; ; 1 A l
Gloria in excelcis Deo, et in Gloire à Dieu dans les lieux très
terra pax hominibus bonæ volun-  hauts et paix sur la terre aux hommes
tatis. de bonne volonté.
17en ir [ nam ho t}
Vivace. 1 rompelle SS PR ETE
, IEREs (SN C
n* PE « E e> @ 2
/ F--3—0— —6-|-€ €_o-9_|-e—e—e -—
AN emqy es pacane Srarmesents » ded} | mcréfermfe
t ‘ - L = DE A ;
Puis l’admirable épisode : |
Ï
|
Trai JUILLLO m Reap ms
95 > ce he= See ?
401e e e A es e e 4 1=
\/‘ x $fÊ 9 }' 8 ê_ $ - ‘
sé —- n = Ï
et in ter — ra pax [
NN |
e d @ 12 & s !
{ )--ÿ S Z SE SE 2s 2E ?; |
E u/ ; =0 2 r (
m = —8 79 s—»-p m se TPI
= V —— — g —
° ‘ “
et in ter—ra,in ter— ra pax
AIR pour Soprano
Ï
|
;
|
Ÿ
Ï
(Cordes, vioion solo, orgue.) A
Laudamus te, benedicimus te, Nous te louons, nous te bénissons,
adoramus te, glorificamus te. nous tadorons, nous te glorifions.
Aria. Viol. solo.
»
z
=
- °
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_013.tif'/>
        <page><![CDATA[TT
CHŒUR
(4 voix — Orchestre complet.)
Gratias agimus tibi propter ma- Nous te rendons grâce à cause de
gnam gloriam tuam. ta gloire suprême.
Alla breve.
[L —— = - e
' 202 7 2
Z mece | 5x 2254s @ se 2jc l
Gra——— —— t-as a-———— gimus tià — — bi
DUO
| (Soprano et ténor — Cordes, orgue et flûte solo.)
Domine Deus, Rex cœlestis, Setgneur Dieu, Roi des cieux, Pèr
Pater omnipotens ! Domine fili _ tout Puissant ! Seigneur Jésus-Christ,
unigenite, Jesu Christe, altissime fs unique, Seigmeur Dieu, agneau
domine Deus, agnus Dei, filius de Dieu, fils du Pére.
patris,
CHŒUR
(4 voix — Cordes, 2 flûtes et orgue.)
Qui tollis peccata mundi, mise- Qui ôtes les péchés du monde, aie
rere nobis, suscipe deprecationem pitié de nous, exauce notre prière !
nostram !
Lento.
”n =…,- e = —— = - —— E
#0 = = /—i— es és
= ——s = OSn p e sm T0s
es R | 0 | Pase | sIeSsate] 3 } —- c
« ë = c 2 @
= & u.
Q w=1h næe—@ — — — =— — @ sm d
AIR pour Alto
(Cordes, orgue, hautbois [hautbois d’amour].)
Qui sedes ad dextram Patris, Toi qui sièges à la droite du Pére,
miserere nobis, aie pitié de nous.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_014.tif'/>
        <page><![CDATA[128
AIR pour Basse
(I cor [corno da caccia], 2 bassons, orgue.)
Quoniam tu solus sanctus, tu Car toi seul es saint, toi seul Sei-
solus dominus, tu solus altissimus, = gneur, toi seul trèés haut, Jésus-Christ,
Jesu Christe,
CHŒUR
(s voix — Orchestre complet.)
Cum sancto spiritu in gloria Dei Avec le Saint-Esprit. dans la gloire
patris! Amen ! de Dieu le Père ! Amen!
Vivace.
L
=
0
‘/Â #
-
=—
Cumsancto spi—ri—tu in glo-ri-a De — i — Pa-tris
et une fugue sur le thème :
Cum sancto spi -- — — — ri-tu in ge =+-—————
3 — CREDO
CHŒUR
(s voix — Violons, orgue.)
Credo in unum Deum, Je crois en un seul Dieu,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Fugue, dont le thème est tiré du chant grégorien :
CHŒUR
(4 voix — Cordes, 2 hautbois,
Patrem omnipotentem, factorem
cœli et terræ, visibilum omnium
et invisibilium,
trompettes, timbale, orgue.)
Le Père tout puissant, créateur du
ciel et de la terre, de toutes les choses
visibles et invisibles,
DUO
(Soprano et alto — Cordes, orgue, 2 hautbois [hautbois d’amour].)
Et in unum Dominum, Jesum
Christum, filium Dei unigenitum,
et ex Patre natum ante omnia
sæcula ; Deum de Deo, lumen de
lumine, Deum verum de Deo vero ;
genitum, non factum; consubstan-
tialem Patri; per quem omnia
facta sunt; qui propter nos, ho-
mines, et propter nostram salutem
descendit de cœlis.
Et en un seul seigneur, Jésus-
Christ, fils unique de Dieu, né du
Père avant tous les siècles ; Dieu de
Dieu, lumière de lumière, vrai Dieu
de vrai Dieu ; engendré, mon créé ;
consubstantiel au Pére ; par qui toutes
choses ont été faites ; qui pour nous,
hommes, et pour motre salui, est des-
cendu des cieux.
CHŒUR
(4 voix — Orgue et violons,)
Etincarnatus est de spiritu sancto
ex Maria virgine, et homo factus
est.
Il a été fait chair par la vertu du
Saint-Esprit, 1l est issu de la vierge
Marie et a été fait homme.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_016.tif'/>
        <page><![CDATA[CHŒUR
(4 voix — Cordes, flûte, orgue.)
Crucifixus etiam pro nobis sub 1l a été crucifié pour mous sous
Pontio Pilato, passus et sepultus Ponce Pilate, il a souffert et_a été
est. enseveli.
L'une des pages les plus émouvantes de la Messe :
A T E =
e
:/ cu
':"': ‘
>\
/Ç.);;…_— E Æ pl ae (|s |s |c f
J rs ë es 9 676 # & e |
E
= —— —
Le thème obstiné de la basse revient treize fois, accompagné des har-
monies douleureuses des violons et des flûtes et des lamentations du
chœur :
Cru —c — — fi — xus
Cru — cà — — fi — — xus
CHŒUR
(S voix — Tout l’orchestre.)
Et resurrexit tertia die secundum Il est ressuscité le troisième jour
Scripturas. Et ascendit in cœlum, conformément aux Ecritures. Il est
sedet ad dexteram Patris. Et iterum — monté au ciel, il est assis à la droite
venturus est cum gloria judicare du Pêre. Il reviendra dans la gloire
vivos et mortuos. Cujus regni non — pour juger les
vivants et les morts.
erit finis. Son rêégne n’aura pas de fin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_017.tif'/>
        <page><![CDATA[AIR pour Basse
(Orgue et 2 hautbois [hautbois d’amour].)
| Et in
num et vivificantem, qui ex Patre
Spiritum Sanctum, domi-
Filioque procedit; qui cum Patre
! et Filio simul adoratur et conglo-
rificatur; qui locutus est per Pro-
phetas.
Credo in unam sanctam catho-
licam et apostolicam Ecclesiam.
Et au Saint-Esprit, le Seigneur
qui donne la vie, qui procèéde du Père
et du Fils; qui est adoré en méme
temps que le Père et le Fils et avec
eux glorifié ; qui a parlé par les Pro-
phètes.
Je crois à la sainte Éclise univer-
selle et (lÀÎ74"\‘/< '/h///:'.
CHŒUR
(s voix — La première partie a pour accompagnement l’orgue seul ;
s’y adjoint ensuite sur les paroles :
Confiteor unum baptisma in re-
missionem peccatorum, et expecto
resurrectionem mortuorum et vitam
venturi sæculi. Amen.
et expecto resurre
l’orchestre complet
clhionem mortuorum.)
Je crois en un seul baptéme pour
la rémission des péchés. J'attends la
résurrection des morts et la vie éter-
nelle. Amen !
4 — SANCTUS
CHŒUR
(6 voix — Tout l’orchestre.)
Sanctus, sanctus, sanctus, domi-
nus Sabaoth ! Pleni sunt cœli et
terra gloria ejus.
La première partie a pour motif principal :
Dieu saint, Dieu des armées ! Les
cieux et la terre sont remplis de ta
gloire.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Ple-nisunt cœ-li et ter-ra go———— — — — ri —a — e — jus,
AIR pour Ténor
;
(Orgue, violon solo.)
|
Benedictus qui venit in nomine Béni soit celui qui vient au nom du |
domini. Seigneur ! |
J
CHŒUR
. . ; \
(8 voix — Tout l’orchestre.) .
[
/ . . ° ‘ |
Osanna in excelsis. Hosanna dans les lieux très hauts ! |
5 — AGNUS DEI
Ï
AIR pour Alto ‘
|
(Orgue, tous les violons à l’unisson.) |
Agnus Dei, qui tollis peccata Agneau de Dieu, qui ôtes les péchés
mundi, miserere nobis. du monde, aie pitié de mous. |
CHŒUR
(4 voix — Tout l’orchestre.)
-
Dona nobis pacem. Donne-nous la paix ! |
C’est la même musique et la même instrumentation que le Gratias
agimus tibi.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_019.tif'/>
        <page><![CDATA[méseres NF pn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f003941_020.tif'/>
        <page><![CDATA[rF
;
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>