<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dernier grand concert donné par C. Sivori et Léopold Ketten<date when="07/06/1879"/></title>
<series>1878-1879</series>
<placeName>Salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18790607"/>
<title>Dernier grand concert donné par C. Sivori et Léopold Ketten</title>
<placeName key="Salle de la Réformation"/>
<name key="1878-1879" type="series"/>
<name key="Auber, Daniel-François-Esprit" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/38000" type="person" role="cmp">Auber, Daniel-François-Esprit</name>
<name key="Prume, François-Hubert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30859" type="person" role="cmp">Prume, François-Hubert</name>
<name key="Meyerbeer, Giacomo  [et al.]" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/725" type="person" role="cmp">Meyerbeer, Giacomo  [et al.]</name>
<name key="Sivori, Ernesto Camillo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/142843" type="person" role="int">Sivori, Ernesto Camillo</name>
<name key="Ketten, Léopold"  type="person" role="int">Ketten, Léopold</name>
<name key="(Niestlé) [et al.]"  type="person" role="int">(Niestlé) [et al.]</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f000680_001.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMATION

 

r kure des portes « . On commencera
‘à*.«7 heures. Samedi 7 Juin 1879

à 8 heures.
IRRÉVOCABLEMENT

DERNIER

RAND CONCERT

DONNÉ PAR

G. SIVORI

et

LÉOPOLD KETTEN

PROFESSEUR DE CHANT AU CONSERVATOIRE

AVEC LE CONCOURS BIENVEILLANT DE

‘MME «N“l‘E”S?IÏ_É et de M. L., élève de M. Ketten.

ee- —

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE « DEUXIÈME PARTIE
,1 ? Somme11 dela Muette. . . . AUBER. . Les adieux de Marie Stuart. NIEDERMEYER.
' Chant, M. Ketten. Châﬁt. M‘ä Niestlé, à
T ‘ ; ; ds> sérénade,: w; — % AYDN.
. La Mçlancohe, p.asto.rale « - - PRUME. b Ménuet . . - BOCCHERINT.
Violon, M. Sivori. Violon, M. S'ivori, accompagné par des
MEYERBEER . instruments à cordes.
. Le Vallon (redemandé). . . (Gounop.
4 Prière de la Flûte enchantée. . MozanT. Chant, M. Ketten. À
0 M 1 . Grand air des Vêpres sici-
e ” henmest # 41411951 A VERDI
Chant, M. L.
parsrantenn: ; u.- . SIVORL. 5. Récitatif, prière de Moïse et
Promenade des masques. Danse villageoise au son de la cornemuse. thême varié (redemandé) PAGANINI.

rage et prière. Retour au beau temps. Reprise de la danse, suivie du Violon monté d’ume seule corde.
hant des v1exlles femmes. M. Sivori

A

 

CNWGDI

PRIX DES PLACES

j"Réservèes, 5 fr.; Premières galeries, 3 fr.; Parterre, | fr., Secondes galeries, 50 c.

NN GS

Pour les places réservées s’adresser à M. Velan, concierge de la Réformation.
Les autres places chez tous les marchands de musique.

fienève,— Imp, A.-F, PALK.— B, Cons,-Gén.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f000680_002.tif"/>
<page><![CDATA[— ume médaille d’honneur.

Camille), célè liste I
Il âgê que de cinq ans, dit Félis,
musicien, nommé Restano, qui ensei-
ses sœurs, lui apprit à faire la
r un petit violon qu’on lui avait donné.
ecçutensuite des leçons de Costa, puis
ini, qui lui fit jouer quelque-unes de ses
mates en public. Sivori n’avait que dix ans
lorsqu’il vint à Paris, joua dans plusieurs concerts
puis se rendit à Londres. De retour à Gênes, il
étudia l’harmonie et le contre-point sous la
rection de Jean Serra et devint violon solo au
héâtre Carlo-Felice. Il visita ensuite les diverses
parties de l’Italie, fit le tour de l’Allemagne, puis
se rendit à Moscou, et à Saint-Pétersbourg. Il
donna plusieurs concerts à Bruxelles. Après
- avoir parcouru la Belgique, il se rendit en Hollande
puis revint à Paris au mois de Décembre 1852 ;
29 Janvier 1853 Sivori exécuta dans un concert
de la Société du Conservatoire la première partie
d’un Concert de sa composition. Son suecès fut
si grand que la Société des Concerts lui décerna
Dès cet instant, la
_ réputation de l’élève de Paganini était fondée et il
“ prenait rang parmi les plus illustres violonistes de
\ Pépoque. Sivori se rendit successivement en
» Angleterre, en Irlande, en Ecosse, aux Etats-
“ Unis, en Amérique, au Pérou, au Chili , à la Plata

a mis le feu aux dernières fusées, que d’applau-
dissements, que de bravos, que de rappels ! ,

Ce diable d’homme est plus étonnant que ja-
mais, car au milieu de cette audacieuse mise en
œuvre de tous les périls de l’instrument, Sivori
n’a jamais failli sous le rapport de la justesse, qui
se maintient imperturbable dans cette exhibition
de cascades harmoniques.

OSCAR COMMETTANT.
(Le Siècle du 11 février 1878.)

M. Sivori, génois de naissance établi depuis de
longues années à Paris, est élève de l'illustre Pa-
ganini, qu’on appelait le roi du violon, et l’avis
unanime est, qu'avec des qualités personnelles
très-originales et d’ordre tout à fait supérieur, il a
hérité de tout ce qu’il y avait de communicable
dans le génie de son maître. Aussi passe-t-il, à
son tour, pour le plus grand violoniste de notre
temps. ; _

Sous l’archet prestigieux de cet artiste depuis
longtemps célèbre, le violon semble obéir à l’un
de ces esprits que l’imagination des anciens, pour
s'expliquer les merveilles de la nature ou de l’art,
plaçait au milieu des choses dont leur raison ne
parvenait point à pénétrer l’ordonnance éblouis-
sante de beautés ou de grandeur. Le jeu de M. Si-
vori, d’une ampleur de son qu’on n’avait jamais
entendue, est la grâce même et, jusque dans les

:î

que je ne veux pas en priver nos lecteurs. La
dans son intégrité :

voici —

A Monsieur Oscar Comettant, critique musical ; Gs
SIÈCLE. +A
Paris, 11 fétier 1878. —

du

Mon cher Comettant,

Je viens de lire le feu d’artifice que vous avez tiré enmon

n

honneur dans votre Revue musicale de ce jour, et je voudrais —

en être digne. Que d’esprit dans cette appréciation éclairée à

giorno de mon concert-Stuck, et que de bonne amitié pour —

moi ! Je vous en remercie de tout mon cœur.

Vous avez parlé de mon Vuillaume, que vous m’avez sou-
vent entendu jouer, mais vous n’en connaissez probablement —

pas l’histoire, qui est une curieuse histoire.

Ce violon du célèbre luthier français a été fabriqué expres- …

sément pour Paganini sur le modèle de Guarnerius que cet il-
lustre artiste jouait en public. Un jour, étant à Gênes, mon
pays natal, je reçus une lettre douce à mon cœur et que je

conserve précieusement, par laquelle il me faisait présent de cè*

bel instrument. Il m’engageait à me rendre à Nice pour con-
fronter le Vuillaume avec le Garnerius. ë

C’était en 1840, et déjà la maladie qui devait être fatale à
Paganini l’avait rendu si i||ïÿl‘cssionnal)lc, qu’il ne pouvait
plus entendre la musique que de loin. Il me fit mettre avee les
deux violons dans une chambre à côté de la sienne, et j’essayai
alternativement les deux instruments. Bien que le violon de
Vuillaume fut entièrement neuf et que les sons en fussent né-
cessairement un peu durs, il fut facile d’en reconnaître les bel-
les qualités, et Paganini le mit, dès ce moment, presqu’au
même rang que son Garnerius.

L’usage constant que j'ai fait de mon Vuillaume l’a certaine-

ment beaucoup amélioré, et j’y tiens pour plus d’un motif, -
comme vous voyez. Il à été mon compagnon de voyage dans …
toute l'Europe, en France, en Belgique, en Angleterre, en Hol-
lande, en Allemagne, en Autriche, en Russie, en Suisse, en
Espagne, en Portugal, etc., et dans les deux Amériques,

» et revint à Gênes. Pendant ses pérégrinations dans
__ les Deux-Mondes, il avait été partout l’objet d’ova-
(tions enthousiastes et avait amassé des sommes

— considérables; ayant perdu la plus grande partie

variations les plus audacieuses et les plus difficiles,
d’une justesse qui étonne. Point d’intermédiaire,
dirait-on, entre la pensée où le sentiment et son
expression sur l’instrument. Cette subordination

— de cette fortune dans une affaire industrielle,
- M. Sivori reprit le cours de ses pérégrinations.
… Après avoir parcouru de nouveau la Grande-
» Bretagne, il se rendit en Suisse (1855). Pendant
le voyage, il fit une chute de voiture, eut le

“ poignet fracturé mais se guérit promptement. En
< quittant la Suisse il alla donner des concerts en
, Jtalie, en France, en Espagne, en Portugal, en
- Belgique, en Hollande. En 1862, il obtint une
‘ovation enthousiaste dans un concert donné au
Cirque Napoléon et où il se fit entendre dans le
grand Concerto de Paganini en s; mineur. « Sivori

_ nN’est pas seulement, dit Fétis, un des plus remar-
quables violonistes de notre époque dans la
musique de chambre, comme il est un des plus

- - étonnants virtuoses de concert, il est aussi grand
lecteur à première vue : j'en ai eu la preuve dans

- un de ses séjours à Bruxelles, lorsque je lui

° présentai deux compositions non encore publiées

et très-difficiles, qu’il déchiffra sans hésitation,
_ entrant immédiatement dans le caractère de la
musique, avec la même sûreté que s’il l’eut
- étudiée. » Dictionnaire Lurousse.

EXTRAITS DES JOURNAUX

Sivori est bien le type par excellence du vir-
tuose violoniste.
- On naît virtuose autant, au moins, que poëte.
Le virtuose accompli n’est pas seulement le
musicien qui parvient à posséder toutes les res-
sources de l’instrument de son choix et sait
parler la langue expressive qui convient à ses
organes sonores, à son génie particulier; le vir-
luose typique est quelque chose de plus encore,
et c'est ce quelque chose qui lui donne son ca-
ractère essentiel et fait son principal attrait.
» Comprend-on Sivori autre chose qu’un vir-
- tuose violoniste? Non, il a été créé et mis au
monde pour jouer du violon. Il n’a fait qu’obéir
à sa destinée.
, Mais si Sivori joue toujours du violon, même
, quand il n’a pas de violon, il en joue certaine-
ment mieux quand il en à un, et il en fait sortir,
tout ce que le violon peut fournir de traits de
bravoure; de doubles cordes, en tierces, en
sixtes et en octaves; de trilles; de sons harmo-
niques; de chants graves et badins, d’accents
passionnés, d’arpéges ascendants et descendants,
de fusées vertigineuses, de sarcastiques pizzicati,

- de coquettes motes piquées , de grognements

gouailleurs, de fantaisies périlleuses en tous gen-
res et de casse-cou caprices, chromatiques et en
harmoniques sur la corde roide du mi. Quelle le-

- vée de doubles-croches, quels éclats intempestifs
- et quel charme pénétrant parfois! Cela ne peut
__ Buère se raconter, mais une comparaison peut le
_ faire comprendre. Qu’on s'imagine un feu d’ar-
:,'tlﬁ'cç'qul commencerait par le bouquet, qui se
\ Continuerait par des bouquets et finirait par un
bouquet. Rien que des bouquets de notes éblouis-
Santes qui ne vous laissent pas même le temps de
}rbravo… Mais aussi quand l’archet de Sivori

 

docile et féconde de la chose inerte à l’esprit qui
s’en sert pour ses créations dans n’importe quelle
manifestation de la beauté, est la vraie marque du
génie.

Ajoutons que le coup d’archet de ce grand vir-
tuose, qui a rempli le monde de son nom, est
encore celui d’un jeune homme de vingt ans; on
dirait même qu’il est plus fort que jamais et que
le temps, qui refroidit toute chose, donne à sa
main plus de feu, plus de souplesse et de dextérité.

La fée de l’harmonie a évidemment présidé à la
naissance et à l’éducation de M. Sivori, etles bruits
de ce monde n’ont jamais dû parvenir à son oreille
que sous cette forme d’accords tels que nons les
entendrions, assurent les poètes de l’Orient. si
nous participions à làa nature des génies qui pré-
sident aux mouvements mélodieux des sphères
célestes.

Nous arrivons maintenant à un vrai tour de
force, à l’interprétation d’un grand morceau, réci-
tatif, prière de Moïse et thème varié, de Paganini,
sur un violon, un admirable Amati, portant une
seule corde, la quatrième, montée si bémol et
placée juste au milieu du chevalet et du sifflet. lci
il faut absolument croire à l’intervention d’un génie
caché dans l’instrument. L’archet et les doigts
couraient, sur cette seule corde, et les sons s’en
échappaient à flots variés et harmonieux, comme
si les trois autres sœurs n’avaient pas été muettes.
Tantôt l’on entendait le chant des cordes basses,
tantôt le chant des cordes élevées, et il semblait
que la chanterelle, désolée de se taire dans ce
concert ravissant, était revenue subrepticement à
son poste ; les gammes passaient des sons les plus
graves aux sons les plus aigus avec toutes les ri-
chesses, toutes les puissances et toutes les délica-
tesses d’un instrumient que l’on ne pouvait point
se figurer réduit des trois quarts de ses moyens.
Et ce qu’il y a de plus extraordinaire encore, c’est
que l’on entendait parfois les sons enharmoniques.
On se demandait quel était ce coup d’archet fati-
dique qui produisait stir une seule corde ces sons
tremblants et lointains accompagnés de résonnan-
ces et qu’on aurait pensé venir de la voix céleste
de l’orgue. O merveilles du génie créateur, qui
sait obtenir les effets les plus grandioses avec les
moindres moyens !

Tant que dura ce jeu étonnant, l’auditoire, muel
de ravissement, se contint dans un religieux_ si-
lence ; mais aussitôt que l’artiste eut fini, les ap-
plaudissements, les bravos et les trépignements
éclatèrent comme la tempête, et l’on ne cessait
d'applaudir que pour recommencer avec un re-
doublement d’enthousiasme. C’était un vrai délire
d’admiration.

(L’Ami de l’ordre du 5 avril 1878.)

Trois jours avant la vente du fameux stradiva-
rius, j'ai reçu de Sivori une lettre des plus inté-
ressantes concernant l’histoire de son violon, qui
n’est autre qu’un vuillaume. La lettre de Sivori,
malgré une épithète trop flatteuse pour celui qui
écrit ces lignes, est si intéressante, si curieuse,

.

 

soit soixante-sept villes des Etats-Unis ; puis la Havane, le Pé-
rou, le Chili, le Brésil, Buenos-Ayres, Montevideo, ete. Dans
tout ce long parcours, mon fidèle compagnon s’est superbement

comporté ; à peine si les grandes chaleurs des pays équatoriaux

ont agi sur la colle, en faisant bäiller la table et les éclisses ;
mais ces petits accidents ont été facilement réparés, et c'esten
Europe que de cruelles épreuves attendaient mon instrument, à
mon retour d’Amérique. "x

C’était en Vénétie. Pétais parti de la ville d’Udine pour

aller donner concert dans une autre ville voisine. Nous étions-

quatre dans la voiture : mon accompagnateur, Belloni, et un
prêtre passionné de musique qui ne voulait pas perdre une de
mes séances. Le froid était vif, il gelait; j'étais enveloppé dans
ma pelisse, ayant sur mes genoux un Amati avec mon Vuil-
laume.

Dans la nuit, entre une heure et deux heures, quand nous
dormions tous profondément, nous fàmes réveillés horriblement
par la voiture qui versait dans une mare d’eau gelée, assez pro-
fonde. Le poids du véhicule avec les chevaux, le cocher et les

S

voie

voyageurs, rompit la glace avec fracas, et nous nous trouvâmes —

dans l’eau jusqu’au cou. L';1t'rtunpaî{nat0ur brisa d’un coup de>
)

poing une vitre d’un vasistas en se blessant grièvement; le prè-
tre passa le premier par cette brèche et nous aida à sortir d
la mare. Belloni avaii reçu un coup violent sur un œil ; moi j

n’avais que des contusions légères, mais tous mes vètem0nt'sä%

étaient traversés par l’eau glacée. Je n’avais pas lâché ma boî
à violon, mais elle s’était ouverte et mes pauvres instrument
étaient dans le plus piteux état. Je les crus perdus à jamais. _
Nous nous divigeâmes, grelottant, vers une maison de paysa
qui se trouvait sur la route. Le brave rural nous prit d’a
pour des brigands et refusa d’ouvrir. Enfin il nous donna lh
pitalité et alluma le feu. Les blessés purent panser leurs blessu-
res, et nous changeâmes de linge et d’habits. A
Le lendemain de cette terrible nuit, mon premier soin fù

de m’enquérir d’un luthier assez capable pour tenter de I‘ëñnﬁï‘ A"

les graves avaries de mes violons. De luthier, il n’y en avait —

1 ,

point dans le pays, mais on m’apprit qu’il se trouvait dans 1
village voisin un barbier renommé,

cheveux et la légéreté de son rasoir, mais pour son habilet
racommoder les violons. Je crus à une plaisanterie : un b

bier de village émule des Stradivarius, des Amati, des G_uÊrné-; 2

rius! J’auvais ri beaucoup si j’avais eu la moindre envie de

vire. Ï
pace A
Cependant je voulus m'assurer du fait, et je me rendis chez_
ce curieux barbier. Il me fit voir des violons réparés pax
et je fus étonné de l’habileté de ce passé-maître raseur. DeX
en plus rassuré, je me décidai à lui confier la répardon de
mes deux chers instruments. Un mois après, ce bäfhier di
qualita me remit mon Amati en parfait état et mon Fuillaum
(qui avait le plus souffert) entièrement ressuscité. Le manch
était remplacé et toutes les petites plaies étaient fexfnées, et.
bien cicatrisées, que le malade se portait mieux “ qu’avant s
maladie. Jamais ce hel instrument ne me parut meilleur ni
beau qu’après ce mois passé dans la maison de santé du plus

luthier des barbiers, qui certainement devait ôtre aussi le plus

barbier des luthiers.
Voilà, mon cher Comettant, l’histoire de mon
valait bien, n’est-ce pas, la peine d’être racontée.
Que Dieu lui conserve la santé et à moi aussi.

Je suis votre tout dévoué, CAMILLO Sivont. ç:
Nous n’ajouterons qu’un mot à cette charmante

lettre. Qui pourrait dire qu’un jour, dans une cen-
taine d'années, le Vuillaume déjà fameux de Sivori,
22,000 fr. et plus, par quelque riche amateur?…
Heureuse prérogative des violons qui, comme le
vin, et contrairement aux jolies femmes, gagnent
en vieillissant. OSCAR COMETTANT.

(Le Siècle, 18 février 1878). _

‘violon ; elle —]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>