<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par le célèbre choeur russe Dmitri Slaviansky d'Agréneff<date when="27/01/1886"/></title>
<series>1885-1886</series>
<placeName>Salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Slaviansky d'Agréneff, D. (dir.)"  type="person" role="int">Slaviansky d'Agréneff, D. (dir.)</name>
<name key="Choeur russe Dmitri Slaviansky d'Agréneff"  type="person" role="int">Choeur russe Dmitri Slaviansky d'Agréneff</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f001593_001.tif"/>
<page><![CDATA[RGESs r

SALLE DE LA REFORMATION

MEROBEDI 2’7 JANVIEB 1886, à 8 heures du soir

GRAND CONCERT

DONNÉ PAR LE CÉLÈBRE

—5œur Rn se Dmitri Slaviansky Dhorner

COMPOSÉ DE

|2 DAMES l5 GARÇONS, 25 MESSIEURS

EN OOSTUMES es s0510 KV SlEOLES

—— “’PSs es 4 —S

PROGRAMME

PPREMIÈRE PARTIE

 

# \
7 @ese ps à ;
__ DRS ;
; 2 ; 3 » ï >
% ‘ à 12 E ages
RR S

1. Poème épique, æhautant le célèbre héros du XIne sièele. Dobryna Nikititeh,les préparatifs

__ pour ses exploits guerriers chez les Tartares et ses adieux à sa mère. (Bilina 0 Dnbrvmé Nikititché.)

Dans le bosquet du petit pere. Chant de jeune fille, parlant de là vie heureuse et paisible dans la
maison des parents. (Kak ou Cationchki.)

Belle fille aux joues roses. Villanelle. (Bélolitza k1 ouclolitza.)

Ma petite herbe. Complamte écrite au Gouyvernement de Moskod, (Travouchka.)

. Les fleurs étaient épa nouies. Chant dialogué du Gouvernement de Twer. (Chto tzvéli to tzvétiki.)

5b. @ toi, mon Danube. Chant joyeux (Villanelle), écrit au Gouvernement de Twer. (Aïe Dounaïe.)

Il passe un jeune homme le long du village (Wdol po oulitze molodtschik idète.)

2
.
.

DEUXIFME PARTIE

 

Cherchez mon anneau quo je caehbe Chant de bonne aveuture. (Ouche îa zoloto khoroniu,
khoromu JP
O toi, mon Wolga eheri, mon père nourriciew! Chant des brigands du temps de Stonka
Bae1ne ‘du XITme siècle. (Ach ty Wolga mätouehka.)
@. Devaut notre portail. Chant chanté au Gouvernement de Kostroma, (Kak ou nachikh ou vorote.)
n ‘beenes donnesüques. Chant de mœurs de la Russie Blanche, écrit au Gouvernement de Mohilefr.
(Tchélovek génou biète.) pas
'Jean et Fatiana. Chanson p0pula1re avec variations. (Vanika Tanikou poliubil) 1V"
Souvennr d’Amérique. Chant américain. (Vospominanicé ob Amériké). JN

F ‘
AN S Q GSS N SSs Ss Ns

l’BIX DES PLACES Beservêes, 5 fr. Premières, 3 fr.
Parterres, 2 fr. Secondes, 50 cent.

 

ù É ; ;
LVMWWW\«'W‘\—'V\ IS

Pou1 les places réservées, $ adresse1 excluswement au magasm de musique de Mlle FREY, Corraterie, 16,
pour les autres places chez tous les marchands de musique et chez le concierge de la Réformation,.

 

 

RSs As As A A S A A A E S SOR DO

Impr. de la Tribune de Genève, rue du Rhône, 1 /Î/,:W" À
? Ü]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f001593_002.tif"/>
<page><![CDATA[E quet

- TOURNEE INTERNATIONALE

 

| DIMRI SCANIANSKY D'AGRÉNEFE

‘ Ç L‘es'i0ùfnàux de Berlin et de l’Allemagne du Nord publient des rapports fort élogieux,
L’arrangement des chœurs, le cachet particulier du programme, les remarquables costumes

vde_s seizième et dix-septième siècles, copiés sur les originaux conservés à Mos:ou, au Kremlin,

__ tout enfin concourt à faire du chœur russe l’une des grandes attractions du monde musical.
“ La Chapelle se compose de 25 messieurs, 12 dames et 15 enfants, qui exécutent tour à tour les
‘chantsnationaux, les mêl}odies.popalairês et les chants sacrés des peuples de l'Orient. Toutes
les mélodies ont été rassemblées et arrangées par l’épouse du directeur, M"* Olga SLAVIANSKY
 p'Acrénurr, aussi excellente pi—aniStéfque musicienne distinguée. Elles s’exécutent moitié en
— chœur, moitié avec accompagnement d’harmonium, ce dernier rappelant assez bien le son de
— l’instrument usité en Russie pour accompagner les chants populaires. Ce qui distingue sur-
* tout ces chœurs russes, c'est le caractère d’improvisation qu'ils gardent dans l’exécution. Il n’y

a rien de conventionnel, de formaliste : le Directeur conduit son chœur par de simples mou-

“vements de la main, et cependant les mélodies sont attaquées avec une pureté et une préci-
SiOnrpeuicommunes. L’intonation est sans reproche, grâce aux moyens Vocaux dont dispose
= e chœur ; dans les pianissimo, surtout, elle a un charme incontesté. Toutes les voix sont, en
». fnpÿenne, plus basses que celles de nos pays d’Occident. Parmi les basses, il en est une qui
‘ donne le contre-sol avec une netteté parfaite. Ajoutons que le directeur possède une voix de
‘ténor très agréable, qu’il manis avec beaucoup d’habileté dans le fausset. Pour terminer,
- disons que l’ensemble et la précision de l’exécution dans les mouvements prompts et les fines-

“ ses rythmiques sont au-dessus de tout éloge. ‘

/ Qu’on nous permette encore de mentionner plus clairement la richesse des costumes
étincelants de broderies et de pierreries; si l’ouïe est charmée par les sons mélodieux de ces
chœurs étrangers, l’œil ne l’est pas moins à la vue de ces atours d’un autre âge, qui font res-
sembler ceux qui les portent à des mosaïques byzantines. Tout est donc réuni pour faire de
ces concerts quelque chose de charmant et d’aturayant ; aussi sont-ils assurés, nous le pensons,

du succès le plus complet.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>