<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Société de musique symphonique : Alceste de Gluck
            <date when='00/11/1919'/>
          </title>
          <series>1919-1920</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-1 F004956</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Paychère, A. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19191100'/>
        <title>Société de musique symphonique : Alceste de Gluck</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='1919-1920' type='series'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Paychère, Albert' type='person' role='int'>Paychère, Albert</name>
        <name key='Société de musique symphonique' type='person' role='int'>Société de musique symphonique</name>
        <name key='Plamondon' type='person' role='int'>Plamondon</name>
        <name key='Féart, Rose' type='person' role='int'>Féart, Rose</name>
        <name key='Beckmans' type='person' role='int'>Beckmans</name>
        <name key='De Stoppani (Mlle)' type='person' role='int'>De Stoppani (Mlle)</name>
        <name key='Kunz, Alexandre' type='person' role='int'>Kunz, Alexandre</name>
        <name key='Robert, Max' type='person' role='int'>Robert, Max</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f004956_001.tif'/>
        <page><![CDATA[s1/ .’
”—lSa'lle de la Réformation
Novembre 1919
Société de Musique Symphonique
l Alceste_de GLUCK
TRAGÉDIE-OPÉRA en 3 actes.
Poème de DU ROULLET d’après
Galzabigi. Musique de GLUCK.
Représentations données avec le concours de
Mlle Rose FÉART
/M. PLAMONDON
M. BECKMANS
La scène se passe dans la ville de Phère en Thessalie.
PREMIER ACTE
Premier tableau : Le Héraut annonce la mort pro-
chaine du roi Admète. — Lamentations du peuple. —
Alceste apparaît avec ses deux enfants, elle convie
la foule à se rendre avec elle dans le temple d’Apollon
pour implorer la clémence du dieu.
Deuxième tableau : Dans le temple, les prêtresses
font leurs évolutions rituelles. — Evocation du grand
prêtre. — L’oracle est rendu : Admète doit mourir
le jour même si quelqu’un ne s’offre au trépas à sa
place. — Le peuple fuit épouvanté. — Alceste reste
seule ; c’est elle qui se sacrifiera pour’ sauver son
HO AcTe II
Troisième tableau : Tout le peuple est à la joie, le
palais est en fête, le roi est sauvé. Mais quand
Admète apprend l’oracle affreux qui exige le sacrifice
d’un de ces sujets, il recule d’horreur — Alceste
apparaît, elle a peine à contenir son émotion, pressée
de questions elle laisse échapper son secret ; Admète
la conjure de renoncer à son dessein, il ne veut pas
de la vie à ce prix, il implorera les dieux pour qu’iis
refusent ce sacrifice et tournent sur lui leurs coups.
AcTe III
Quatrième tableau : Devant le palais d’Admète,
le peuple assemblé pleure la mort de ses souverains
bien aimés.
Cinquième tableau : Alceste et Admète se rencon-
trent aux portes de l’enfer. Leur amour est égal et
chacun veut sacrifier sa vie.
Apollon touché de ce sublime exemple d’amour
conjugal, lève la sentence de mort. ,
Sixième tableau : Devant le palais, chants de joie,
danses et divertissements du peuple reconnaissant.
PERSONNAGES :
Admète, roi de Thessalie . . M. PLAMONDON.
Alceste, épouse d’Admète . . M!e Rose FÉART.
Deux enfants d’Admète et d’AI-
ceste.
Apollon, le dieu protecteur de
la maison d'Admète . . . Mle DE STOPPANI
| Le grand prêtre d’Apollon. . M. BECKMANS.
Evandre, un des Chefs du
Peuple de Phère . . . . M. Alexandre KUNZ.
'Un héraut. . . . . . . M. Max ROBERT.
Le Peuple de Phère. — Prêtresses. — Danseuses.
Divinités infernales,
Prix: 25 centimes
C IS EHMIES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f004956_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PERSONNAGES DES CHŒURS
Mmes BERCHTOLD, Irma. | Mmes SCHMIED, Jeanne.
BIELER, Hélène. UNGER, Elisa.
BROUX, Yvonne. | VAUTIER, Yvonne.
BROUX, Jacqueline. VERNEY, Alice.
CHATELET, Emma. | VERNEY, Marcelle.
CorBOZ, Bertha. VIOLLIER, Renée.
Deaus, Irène.
Duc, Hélène. |
ESCOLIN, Louisa. | MM. Bois, Maurice.
GAUTHIER, Alice. | CrocI, Georges.
GAUTHIER, Jeanne. | DOURIAN, Jean.
Gozay, Yvonne. DuPRAZ, Charles.
GRrOSREY, Germaine. FAVRE, Joseph.
HITZCHKE, Tilly. FERRAZINO, Léon.
Isoz, Marguerite. G ANOLI, Jean.
JANIN, Juliette. GROSREY, Adrien.
JOURDAN, Laurette. Ï KLING, Jean.
LOGINOF, Marie. | KOPJAR, Louis.
LUSCHER, Olga. | LÉGER, Maurice.
MassT, Lucie. | MATTEI, Charles.
Mees, Germaine. MERMOT, John.
MEYER, Elisabeth. | MULLER, Paul.
NuUssBAUM, Lydie. | ROBERT, Max.
|
|
PESCHIER,Marguerite SAUTTER, Théophile.
ROSIER, Lola. | SCHOPFER, William.
SAXoD, Jeanne. | UNGER, Emile.
DANSES réglées par Mme CHAMBAUD-ODIER
COSTUMES de M. Louis MOLINA
Mise en scène de M. BARROZ
DIRECTION MUSICALE
M. Alberr PAYCHÈRE
M. Kufferath avait fait lui-même la mise en scène d’Alceste
pour la première exécution à Genève. Son travail a été main-
tenu dans les grandes lignes, avec les modifications nécessitées
par le mode actuel de représentation. On se rappelle qu’Alceste
avait été montée à la Comédie, dans les beaux décors de
M. Molina; des circonstances administratives obligèrent la
Société de Musique symphonique à se transporter à la Salle
de la Réformation au cours de la série. Depuis lors, l’expé-
rience a été renouvelée pour Armide, qui s’y piête cependant
moins facilement, sans que cela nuisit au succès de l’ouvrage.
Le talent du décorateur nous reste acquis, puisqu’il dessine les
maquettes des costumes.
Pour les représentations de 1918, ainsi que récemment pour
Armide, les chœurs avaient été préparés avec un soin que
chacun s’est plu à louer, par M. Georges Fouilloux. Cette fois
des obligations militaires nous ont privés de son aide pré-
cieuse, et les études des chœurs ont été conduites par M. Pay-
chère. Cependant, notre excellent collaborateur a bien voulu
reprendre, aux représentations, ses fonctions délicates de régis-
seur de la musique.
Les solistes sont ceux des précédentes représentations à
l’exception de M. Plamondon, qui chantera Admète, et de
M. A. Kunz, qui chantera Evandre. Le rôle d’Admète fut créé
par M. Farini, le jeune ténor belge, qui y obtint un franc
succès, de même qu’aux représentations de L’Enlèvement au
Sérail et de Cosi fan tutte, de Mozart, données par la Société
de Musique symphonique.
Principal entr'acte, 15 minutes, après le Ile tableau.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f004956_003.tif'/>
        <page><![CDATA[|
1
|
!
Ê
Au moment de présenter pour la seconde fois « l’AI-
ceste» de Gluck au public genevois, ce m'’est un vif
plaisir de rappeler que c’est sur l’initiative de M. Mau-
rice Kufferath que la Société de musique symphonique
se décida à mettre à l’étude cette œuvre admirable.
C’était un projet bien considérable, et il ne fal*lamÿ rien
moins, pour oser en tenter la réalisation, que l‘aDpu1_mo-
ral!, les encouragements et les conseils de l’éminent direc-
teur du Théâtre de la Monnaie de Bruxelles. à
Chassé de sa patrie, arraché à ses chères occupations
par les tragiques événements dont nous sortons à peine,
M. Maurice Kufferatk vint se fixer chez nous où il vou-
lut bien s’intéresser au mouvement artistique, jusqu’à y
prendre une part active. On n’a pas oublié les remar-
quables conférences qu’il fit au Conservatoire et_dont
maints enseignements ont laissé des traces sensibles,
non plus que les exemples dont il les accompagna: la déli-
cieuse reconstitution du « Jeu de Robin et Marion » à la
Comédie, la représentation sur 'a même scène de la
« Cantate du Caté » de J.-S. Bach, etc.
Personnellement, ie ne saurais assez-dire la recon-
maissance que ie lui ai pour les heures qu’il voulut bien
censacrer avec moi à l’étude de l’œuvre de Gluck, et
je le prie d’en accepter ici l’'hommage. Heures que ren-
dait lumineuses son jugement artistique si net et si sûr,
heures charmantes que remplissaient sa riche érudition
et ses merveilleux souvenirs, au gré d’une conversation
empreinte de la plus séduisante bonhomie.
Une grave question se posait, celle de l’agencement du
IM acte dont les éléments ont été déplacés de toutes
manières, sans qu’on soit parvenu à une solution satis-
faisante, cette solution — car il ne s’agit pas de trouver
une forme parfaite, l’acte entier serait à recomposer, et
seul, Gluck aurait pu s’en charger — cette solution satisfai-
sante, M. Kufferath l’a établie d’une façon définitive, car
sa version tient à la fois compte des besoins de l’action
dramatique, de ceux de la musique dont aucun des mor-
ceaux essentiels n’a été supprimé et à laquelle il n’est
fait aucun aiout, enfin du désir formel exprimé par Gluck
dans unme lettre à son librettiste français le bailli du
Roullet *.
Rappelons que cette version supprime l’intervention
inopportune et ridicule d’Hercule, et laisse à Apollon le
soin d’arrêter le sacrifice pour rendre à leurs sujets Ad-
mète et Alceste, souverains si dévotés et époux si fidè-
les. Cette version excellente est intégralement mainte-
nue pour les présentes représentations. La légère modi-
fication que l’on pourra constater dans la scène. finale,
scène de réjouissance, n’y change rien. Le Ballet par
Quoi se termine l’ouvrage avait paru un peu long, malgré
de fortes coupures déjà pratiquées, et surtout, on avaît
regretté l’absence d’un chœur final. Les choristes, en
e_ffet, « Ces personnages si intéressants » — c’est l’expres-
sion de Gluck lui-même, — n’étaient plus que specta-
teurs du ballet et, en raison de leur rôle incessant au
cours r(_111 drame, il y avait là un manque d’équilibre. A
vrai dire, on avait abandonné au dernier moment, à
cause de sa trivialité, le morceau que leur a assigné
Gluck, dans cette scène, et on n’avait pas eu le temps
de songer à le remplacer.
PQLH‘ cette fois. j’ai conservé seulement deux danses
a_u.heu -dç quatre, et j’ai donné la parole au chœur pour
fm_xr. Après ‘le's dernirs mots d’Admète : « C’est Apollon
qui nous a réuni!», par une modulation en «ré» on
aftaque le «Menuet» de ce ton que ie fais suivre de
ladn71rable so_!o de ﬂ_û*e « Andante », dont la limpidité
Stacleuse et l’expression élysienne introduisent tout na-
turellement Uune reprise du chœur dansé : « Vivez, aimez
des jours dignes d’envie… », déjà entendu au IIme acte
et dont la joie sereine clôture dignement le drame.,
Albert PAYCHÈRE.
* On trouvera les renseignements, relatifs à c i i
; ents, efte question, ainsi
l’analyse de l'ouvrave dans la très belle et substantieﬂe étude «Alces?euî
publiée par M. Maurice Kufferath, chez Sono à } i
premières représentations à Genève. E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f004956_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Chaussures Scheurer S A
GRANDE CORDONNERIE ELÉGANTE
Tt [s u= 200>00 0 — - PR - =
SS e r E
GENÈVE
Rue du Rhône, 3 Téléphone 241 :
MAISON FONDÉE EN 1848 G
—
_
R
W. Julliard =| |
?5 Rue de la Croix-d’ Or Geneve
E AMEUBLEMENTS S N
û
DÉCORATIONS — _ MEUBLES ANCIENS }
O c î
—S s5 La vente réclame continue 4%
Le Gant Cevey
est élégant
solide
et avantageux
Fabrique et Vente, Corraterie, 16
Ë aultes {Ëwœaa(eﬂs
N Boieries - Ïissus - Rubans
Dentelles
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>