<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Soirée musicale offerte par la Société de chant du Conservatoire : le Paradis et la Péri 
            <date when='26/01/1886'/>
          </title>
          <series>1885-1886</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-3 F001653</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18860126'/>
        <title>Soirée musicale offerte par la Société de chant du Conservatoire : le Paradis et la Péri</title>
        <placeName key='Genève, Conservatoire'/>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='int'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Société de chant du Conservatoire de Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30079944' type='person' role='int'>Société de chant du Conservatoire de Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f001653_001.tif'/>
        <page><![CDATA[SOIRÉEE MUSICALE
OFFERTE PAR LA
, SOCIETh Dlz CHANT DU CONSERVATOIRE
SOUS LA
Direction de M. Léopold KETTEN
LE PARADIS ET LA PERI
POËME SYMPHONIQUE
De Hobert SCEHEUMANINV
EN TROIS PARTIES
AVe®e eh SOLULIS
POÉSIE D'APRÈS LALLA ROOKII DE TH. MOORE
Traduction française de Victor WILDER
Les portes de la Salle s’ouvriront à 7 heures
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f001653_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PREMIÈRE PARTIE
Note. — D’après la légende orientale, les Péris sont de bienfaisants esprits de l’air. Jadis au nombre
des habitants du Paradis, elles en ont été chassées pour leurs fautes. Dans le poème, mis en musique par
Schumann, une de ces Péris exilées cherche à rentrer en grâce. Pour cela elle doit apporter au ciel le présent qui
doit lui être le plus précieux. Après diverses tentatives elle apporte la première larme d’un pécheur repentant:
grâce à ce rare talisman les portes du ciel s'ouvrent de nouveau devant elle.
N° 1. Chwœur. — Devant l’Eden.
Le cœur plein de douleur, la Péri se tient devant la porte des Paradis, d’où elle est exilée.
N° 2. S/rophes. — Séjour lumineux. ;
Elle aperçoit les esprits bienheureux dans le divin séjour et envie leur sort. Quelles richesses
terrestres pourraient égaler les trésors du ciel!
N° 3. Récilalif. — L'ange qui veille
sur l’enceinte du Paradis est ému de cette plainte. Il annonce à la Péri qu’elle peut
rentrer en gràce si elle rapporte de la terre un don qui plaise au Roi des cieux.
N° 4. Fèécit et Méelodie. — Où donc est il,
ce présent, où le chercher ? La Péri connaît bien des trésors secrets, mais ce n’est pas là ce
qu’exige le ciel.
N° 5. Solo el Quatuor. — Disant ces mots,
elle ouvre ses ailes et s’envole. Elle arrive sur les rives merveilleuses de l’Inde.
N° 6. Solo el Chœur, — Mais maintenant ces beaux climats.
L’Inde est ravagée par la guerre. Le tyran Gazna opprime le peuple qui le couvre d’impré-
cations.
N° 7. Ensemble,. — Un homme seul résiste encor.
Ce héros a vaillamment combattu : il ne lui reste plus qu’une seule flèche, qu’il destine au
tyran.
N° 8. Chœur. — Ah! sa flèche s’égare.
I] manque le tyran et tombe blessé lui-même.
N° 9. Finale. — L’Esprit qui voit cette âme.
La Péri recueille une goutte du sang qui s’échappe de la Dlessure. Le sang versé pour la
.
liberté sera son présent au ciel.
DEUXIÈME PARTIE
N° 10. Récülalif et Chœur. — Or la Péri s’avance.
Elle apporte son présent. Mais hélas ! il n’est pas suffisant. Dieu veut bien plus encore pour
lui rouvrir les portes d’or.
N° 11. Récilalif et Chœur des Génies du Nil. — Son doux espoir s’évanouit.
Hille s’envole et atteint l’Afrique aux sables brûlants. Les Génies du Nil la saluent.
N° 12. Mélopée. — Mais la Péri, d’un vol rapide,
traverse les splendides paysages des royaumes égyptiens. Un silence terrible plane sur ces
magnifiques contrées. La peste ravage le pays.
N° 13. Solo el Quatuor. — L’éclat des larmes.
Elle se lamente sur le sort des malheureux pestiférés.
N° 14. S/rophes. — Au bord du lac, tranquille abri,
se meurt, abandonné et sans amis, un jeune homme. atteint de la terrible maladie.
x e e r OE
rzs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f001653_003.tif'/>
        <page><![CDATA[No
No
15. Scène. — Malgré sa Souffrance.
Le jeune homme pense à celle qui lui fut depuis de longues années fidèle. Elle, du moins, a
été épargnée par le fléau, et dans sa douleur, il s’en réjouit. — Mais qui done s’approche ?
C’est la fidèle fiancée.
16. Air et Scène. — Ah! laisse moi.
Il ne veut pas qu’elle s’approche, mais elle partagera son sort, elle mourra avec lui. Un
baiser brûlant qu’elle en reçoit lui communique la terrible fièvre. Les deux amants
meurent ensemble.
N° 17. Finale. — Dors, noble couple.
No
No
N…
Na
No
=
TROISIÈME PARTIE
18. Chœur des Houris. — Faites tomber de nouvelles fleurs.
Les Houris chantant les louanges d’Allah ; elles encouragent la Péri à rester sur la terre. à
persévérer dans la recherche du talisman qui lui permettra de les rejoindre.
19. Scène. — L’Esprit qui sent son cœur bondir.
Pleine de confiance, la Péri ouvre les ailes. Cette larme de la plus fidèle des amantes ne
sera-t-elle pas le gage attendu. Hélas ! O douleur ! L’ange lui refuse encore l’entrée du
divin séjour.
20. Air. — Trompée !
La pauvre Péri se répand en plaintes. Cependant elle ne perd pas courage, que ne ferait-
elle pas pour découvrir le présent si précieux ?
21. Mélodie. — Déjà la flamme du Soleil.
La Péri s’envole, elle franchit les crêtes du Mont-Liban et arrive vers le Jourdain. le
superbe fleuve.
22. Quatuor et Solos. — Mais dans les airs,
paraît soudain touf un essaim brillant de Péris. Elles questionnent leur sœur. Pourquoi la
terre ne lui suffit-elle plus, cette terre si riche et si belle ? Ces questions l’attristent plus
profondément encore.
23. Scène. — Là-bas, au seuil du temple.
Sur les murs du Temple de Salomon, elle voit, gravé en lettres d’or, un mot magique. Sera-
ce le talisman ? Un homme apparait, c’est un criminel chargé de tous les forfaits : il
emporte un enfant au galop de son cheval. Tout à coup les Muezzins chantent la prière
du soir, du haut des Minarets. L’enfant se met à prier. Il est si doux et si plein de foi,
que ce spectacle touche le cœur du bandit, qui pense à sa propre jeunesse. Lui aussi
savait prier autrefois. Une douce émotion l’envahit et les larmes sillonnent son visage,
24. Double Chœur. — © saintes larmes ! f
Ces larmes du repentir seront agréables à Dieu.
25. Ensemble. — Mais sur le sable brûlant
une pluie bienfaisante est tombée ; la peste disparaît. Un rayon brillant paraît au ciel, et la
Péri y reconnaît la preuve de la bienveillance de l’ange. Sans doute cette larme du
pécheur repentant sera le gage tant cherché du pardon qu'’elle espère.
26. Finale. — Cloire au Seigneur.
Enfin elle triomphe. Les anges l’accueillent au milieu d’eux. Dieu lui à pardonné ; elle
rentre aux cieux.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>