<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand concert donné par le choeur russe (mixte) : Au bénéfice de l'hôpital des enfants malades du chemin Gourgas
            <date when='09/03/1887'/>
          </title>
          <series>1886-1887</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-2 F000706</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18870309'/>
        <title>Grand concert donné par le choeur russe (mixte) : Au bénéfice de l'hôpital des enfants malades du chemin Gourgas</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='1886-1887' type='series'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30000441' type='person' role='cmp'>Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič</name>
        <name key='Lvoff' type='person' role='cmp'>Lvoff</name>
        <name key='Lomakine' type='person' role='cmp'>Lomakine</name>
        <name key='Bortniansky' type='person' role='cmp'>Bortniansky</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/80479' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Stradella, Alessandro' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003879' type='person' role='cmp'>Stradella, Alessandro</name>
        <name key='Mirande' type='person' role='cmp'>Mirande</name>
        <name key='Tourchaninoff' type='person' role='cmp'>Tourchaninoff</name>
        <name key='Viollier, E.' type='person' role='cmp'>Viollier, E.</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41731' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30000441' type='person' role='cmp'>Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič</name>
        <name key='Lajarle' type='person' role='cmp'>Lajarle</name>
        <name key='Spassovhodsky, Pierre' type='person' role='int'>Spassovhodsky, Pierre</name>
        <name key='Choeur russe' type='person' role='int'>Choeur russe</name>
        <name key='Dérial' type='person' role='int'>Dérial</name>
        <name key='Avennier' type='person' role='int'>Avennier</name>
        <name key='Bastard, Antoine' type='person' role='int'>Bastard, Antoine</name>
        <name key='S. (Mme)' type='person' role='int'>S. (Mme)</name>
        <name key='Union instrumentale genevoise' type='person' role='int'>Union instrumentale genevoise</name>
        <name key='Mirande' type='person' role='int'>Mirande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f000706_001.tif'/>
        <page><![CDATA[* CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Mercredi ® Mars 1883, à 8 heures et demie,
GRAND CONCERT
DONNÉ PAR
LXE CŒEHŒUVR R'USSE
(GUIXTE) ‘
SOUS LA DIRECTION DE M. PIERRE SPASSOVHODSKY
AU BÉNÉFICE DE
L’HOPITAL DES ENFANTS MALADES DU CHEMIN GOURGAS
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
Mademoiselle S’‘’, Cantatrice Russe (Mezzo soprano),
MM. DÉRIAL et AVENNIER (Basses); - M. Antoine BASTARD, Vi0lpnistc,
ET DE
LT'UNION INSTRUMENTAILE GENEVOISE
Sous la direction de M. MIRANDKE.
PROCRAMME :
Hymne des Troyens, — UNION INSTRUMENTALE,. . . . . .  Berlioz
A) Ave Maria, ; ( Bortniansky
B) Requiem (Quintette Hommes), Cm es Lvoff
C) Prière, m1 Pomakime
D) Chœur des Chérubins, N° 7, Bortniansky
Le Ciel a visité la Terre, — Mlle S* 1. .- 1 200 u41 - Gounod
n relse - M Vvrenneen 1 111 n anoh sn 45e <>-Stradella
Ouverture de < Fritihof, » UNION INSTRUMENTALE, …… … .… .… Mirande
Psaume 171, Éternel! je t’invoque, hâte-toi de venir à moi. . . - Tourchaninoff
(Trio pour deux Ténors et Basses).
Cantique de Noël, -- M. DÉRIAL, avec accompt de violon par M. À. Basrarp, E. Viollier
Ms MEs 1 1 T n raure
Psaume 112 : Heureux l’Homme qui craint l’Éternel, — (CHœur Russe), Bortniansley
(Adagio, allegro, largo, allegro).
Marche triomphale, — UNION INSTRUMENTALE . . . 2 . . Lajarle
Les Chœurs Russes sont exécutés à la Chapelle et les solos avec accompt de Grand Orgue.
—— — sr
Prix d'Entrée, 4 Frane. ---  Places Réservées, 3 Francs.
On peut se procurer des billets dans les magasins de musique, chez MM. Bron et Berguer et le soir du Concert à l’entrée.
N.-B. Le Temple sera chauffé. --- Le Concert sera terminé à 10 heures.
u
Gencve. —- Imprimerie L-F. Jarrys. x
<
——
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f000706_002.tif'/>
        <page><![CDATA[. Dimitri Borrnransky, né en 1752, à Gloukoff, avait
quarante-cinq ans: lorsque, après un assez long séjour
en Italie, il revint à St-Pétersbourg et fut nommé
Directeur de la Chapelle Impériale. — Le chœur des
chantres, qui existait depuis le règne -du Czar Alexis
- Michaïlowitch, laissait encore beaucoup à désirer quand
Bortniansky en prit la direction. Cet homme habile,
se consacrant exclusivement à sa nouvelle tâche, mit
tous ses soins à perfectionner cette belle institution,
et pour atteindre ce but, s’occupa principalement de
compositions religieuses. Il mit en musique quarante-
cinq psaumes à quatre et à huit parties. On lui doit,
en outre, une messe à trois parties et un grand nombre
de pièces détachées. Dans toutes ces œuvres, on trouve
un véritable sentiment religieux, souvent une sorte de
mysticisme, qui plonge l’auditeur en de profondes exta-
_ ses, une rare expérience du groupement des masses
- vocales, une prodigieuse entente des nuances, une
harmonie sonore, et, chose surprenante, une incroyable
liberté dans la disposition des parties, un mépris sou-
verain des règles respectées par ses prédécesseurs
comme par ses contemporains, et surtout par’ les italiens
dont il est censé le disciple. Bortniansky est mort en
1825.
(Hector Bercioz. Les Soirées de l’'Orchestre.)
—S QO OI—
L’Archiprêtre Pierre TourrcHANINOFF est né en 1779.
Le prince Potiomkine, émerveillé de sa voix magnifique,
le prit sous sa protection et lui fit donner une instrue-
tion musicale complète, sous la direction du célèbre
Sarti. Tourtchaninoff fit surtout beaucoup d’arrange-
ments de musique ancienne, dans lesquels il à su conser-
ver intacte la mélodie fondamentale, tout en lui donnant
une forme majestueuse et élevée. Mort en 1856.
—03
Gabriel LomarINE, né en'1812, d’une humble condi-
tion, il se doit à lui-même la profonde instruction musi-
cale qui le caractérise. Lomakine a été lonptemps direc-
teurïde la célèbre Chapelle du comte Chéréméteff, qui
ne cédait en rien à la Chapelle Impériale. En 1862; avec
l’aide de Balakireff, il a organisé une école gratuite
populaire de chant. Comme chef-d’œuvre de Lomakine
nous nommerons sa messe pour trois voix d'hommes.
Alexis Lvorr, Sénateur et directeur de la Chapelle
Impériale, est né en 1799, à Rével.
La plupart des amateurs de quatuors et les grands
violonistes de toute l'Europe connaissent ce; musicien
éminent, à la fois virtuose et compositeur. Son talent
sur le violon est remarquable, et son ouvrage, l’opére
d’Ondine, contient des beautés de l’ordre le plus élevé,
fraîches, vives, jeunes et d’une originalité charmante.
(H. Brrr.10z.)
Lvoff est aussi l’auteur de l’hymne national, « Stabat
Mater, » et d’un grand nombre d’autres œuvres de
musique sacrée, dans lesquels il a été défenseur du
rythme libre et a, conformément aux anciennes tradi-
tions du chant religieux, adapté lamusique aux paroles
au lieu de sacrifier les paroles pour la musique. Son
Requiem en est un exemple éclatant. Lvoff est mort
en 1870.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>