<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième et irrévocablement dernier grand concert donné par le célèbre choeur russe Dmitri Slaviansky d'Agréneff<date when=" 2/01/1886"/></title>
<series>1885-1886</series>
<placeName>Salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="188601 28"/>
<title>Deuxième et irrévocablement dernier grand concert donné par le célèbre choeur russe Dmitri Slaviansky d'Agréneff</title>
<placeName key="Salle de la Réformation"/>
<name key="1885-1886" type="series"/>
<name key="Slaviansky d'Agréneff, D. (dir.)"  type="person" role="int">Slaviansky d'Agréneff, D. (dir.)</name>
<name key="Choeur russe Dmitri Slaviansky d'Agréneff"  type="person" role="int">Choeur russe Dmitri Slaviansky d'Agréneff</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f001594_001.tif"/>
<page><![CDATA[(@

‘)
Ç
3

KSN SS SS SS SS SS S SS SS AN S

 

SN SLN OS SS TO S CO CN SE ESL S SS SS S SLAS NASS SPI LLAASSASSIAI N S V

SALLE DE LA REFORMATION

 

JEUDI 28 JANVIER 1886, à 8 heures du soir
DEUXIÈME ET IRRÉVOCARLEMENT DERNIER

DONNÉ PR LE CÉLÈBRE

bhenr Russe Dmitri Slariansky d'Aoréme

COMPOSÉ DE

12 DAMES, (5 GARÇONS, 25 MESSIEURS

EN UuIOME S VV ET XV* SÉOo.És

pn DSN 4————0

PROGRAMME

‘ PREMIÈRE PARTIE
Swiatogor. Poëème épique.
La neige blanche dans les champs. (Ne belli sneoi.)
Chant champètre. (Bellolitza, krasnolitza.)
Le Coucher da soleil. (Wetcherniaja Saria.)
Le Boulenu dans les champs. (Wo pole beresa stojala.)
KKamarinskajà. (Ach, tschudak che ti, kamarinskii muchik.)

 

DEUXIEME PARTIE

La Plainte d’une jenne filte. (Krasni sarafan.)

Dans le bosquet du père. (Kak u batiuschki.)

MDevant Ie portaît. (Kak u naschich u worot.)
ka, Blanehe Colombe. (Podochdi moja golubka !)
4b. L’Arrivée du Faucon. (Priletali Sokoli.)

D, BLes Yeux bleus. (Otschi, otschi golubija.)
0., Chamson d’ouvrier enfonçant des piliers. (Aj Dubinuschka oehmi.)

“ PRIX DES PLACES : Méservées, 5 fr. Premières, 3 fr.
W'arterres, 3 fr. Secondes, 50 cèént.

 

Pour les places réservées, s’adresser exclusivement au magasin de musique de M, ROTSCHY, Corraterie, 22,
pour les autres places chez tous les marchands de musique et chez le concierge de la Réformation.

 

?
S
Ç
Ç
Ÿ
$
Ç
$
q
Ç
9

æ e e 0 O DIR OS ETE A C N CM IOS S

Impr, de la 'Tribune de Genève, rue du Rhône, 1]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f001594_002.tif"/>
<page><![CDATA[TOURNÉE INTERNATIONALE

DE LA

Société < Kornle HEeusse

DE

DMITRI SLAVIANSKY D'AGRÉNEFF

——>s

Les journaux de Berlin et de l’Allemagne du Nord publient des rapports fort élogieux.
L'arrangement des chœurs, le cachet particulier du programme, les remarquables costumes
des seizième et dix-septième siècles, copiés sur les originaux conservés à Mos:ou, au Kremlin,
tout enfin concourt à faire du chœur russe l’une des grandes attractions du monde musical,
La Chapelle se compose de 25 messieurs, 12 dames et 15 enfants, qui exécutent tour à tour les
chantsnationaux, les mélodies populaires et les chants sacrés des peuples de l’Orient. Toutes
les mélodies ont été rassemblées et arrangées par l'épouse du directeur, M“* Olga SLAVIANSKY
D'AGRÉNEFF, aussi excellente pianiste que musicienne distinguée. Elles s’exécutent moitié en
chœur, moitié avec accompagnement d’harmonium, ce dernier rappelant assez bien le son de
l’instrument usité en Russie pour accompagner les chants populaires. Ce qui distingue sur-
tout ces chœurs russes, c’est le caractère d’improvisation qu’ils gardent dans l’exécution. Il n°y
àrien de conventionnel, de formaliste : le Directeur conduit son chœur par de simples mou-
vements dela main, et cependant les mélodies sont attaquées avec une pureté et une préci-
sion peu communes, L'intonation est sans reproche, grâce aux moyens vocaux dont dispose
le chœur ; dans les pianissimo, surtout, elle a un charme incontesté. Toutes les voix sont, en
moyenne, plus basses que celles de nos pays d’Occident, Parmi les basses, il en est une qui
donne le contre-sol avec une netteté parfaite. Ajoutons que le directeur possède une voix de
ténor très agréable, qu’il manis avec beaucoup d’habileté dans le fausset. Pour terminer,
disons que l’ensemble et la précision de l'exécution dans les mouvements prompts et les fines-
ses rythmiques sont au-dessus de tout éloge.

Qu’on nous permette encore de mentionner plus clairement la richesse des costumes,
étincelants de broderies et de pierreries; si l’ouïe est charmée par les sons mélodieux de ces
chœurs étrangers, l’œil ne l’est pas moins à la vue de ces atours d’un autre âge, qui font res-
sembler ceux qui les portent à des mosaïques byzantines. Tout est donc réuni pour faire de
ces concerts quelque chose de charmant et d'attrayant ; aussi sont-ils assurés,nous le pensons,
dù succès le plus complet.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>