<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par M. Léopold Ketten<date when="30/05/1879"/></title>
<series>1878-1879</series>
<placeName>Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18790530"/>
<title>Grand concert donné par M. Léopold Ketten</title>
<placeName key="Conservatoire"/>
<name key="1878-1879" type="series"/>
<name key="Paladille"  type="person" role="cmp">Paladille</name>
<name key="Faure, Jean-Baptiste" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30005386" type="person" role="cmp">Faure, Jean-Baptiste</name>
<name key="Sivori, Ernesto Camillo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/142843" type="person" role="cmp">Sivori, Ernesto Camillo</name>
<name key="Paganini, Nicolò" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/1603" type="person" role="cmp">Paganini, Nicolò</name>
<name key="Gounod, Charles-François" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/80479" type="person" role="cmp">Gounod, Charles-François</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Ribiollet"  type="person" role="cmp">Ribiollet</name>
<name key="Ketten, Léopold"  type="person" role="cmp">Ketten, Léopold</name>
<name key="Clapisson, Antoine-Louis" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30016703" type="person" role="cmp">Clapisson, Antoine-Louis</name>
<name key="Meyerbeer, Giacomo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/725" type="person" role="cmp">Meyerbeer, Giacomo</name>
<name key="Ketten, Léopold"  type="person" role="int">Ketten, Léopold</name>
<name key="Sivori, Ernesto Camillo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/142843" type="person" role="int">Sivori, Ernesto Camillo</name>
<name key="M. M. (Mlle)"  type="person" role="int">M. M. (Mlle)</name>
<name key="L."  type="person" role="int">L.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f000726_001.tif"/>
<page><![CDATA[“SALLE DU CONSERVATOIRE

 

Æ r.
; Ouverture des portes On commencera

à 7 172 heures I'V’”{/l7’(li 09 Mai 1870 à Bheures.

GRAND CONCERT

U DONNÉ PAR

M. LÉOPOLD KETTEN

PROFESSEUR DE CHANT AU CONSERVATOIRE

AVEC LE CONCOURS DE

@AMJÊEE…@ SIVORI

CÉLÈBRE VIOLONISTE

et de ses élèves, Mille M. M. et Mr T.

e

Ts d

PROGRAMME
PREMIÈERE PARTIE

V'd Vabliauon nh sd IN IS L SD TD3 RS C PU ADILUES
b. Alleluja d’amour ce n es e 0. A IRAURE.
‘ ' Chant, * M. Ketten.
; Adagxo Teloitosg - . ; M fioiqge. 101 u 541u0 7 4- SIVORE
Rondo du Concerto en si mineur (leq Clochettes) A C E PKCANINE
Violon, _ M. Sivori.
% SEME MITEMIR ue , 1800 Chant M MM $ 1. 06 170010 11 Couxon
e N 1 Chant ML T E e % Hanop,

; Fantaisie sur le Ballo in Maschera. Violon, “M-Sivore 4111 00T, ts » u S vOnt.
DEUXIEME PARTIE

…., La Résignation . . - sRIR SH OM c00 Gepteiee GOEA Cesattuis “ RIBIONT E
se Jenny ma belle, valse arrangee pour le chant parn 110 E S 5 LÉOPOLD'KETTEN
; ‘Chant, M. Ketten.
- Baléro de la Fanchonnette. .… - Chant, Mlle M. M, E E R 01e OL APISSONS
'Ah‘ de la Reine de Saba. .. .. . .  Chant, M. L. srdbte r cà el fh d 10 GOUNOD.
( J_."Réutatxf Prière de Moïse et thème varié (violom monté d’unme seule eorcle) PAGANINI,
i b Violon, M. Sivori.
; Du0 dèﬂ Robert le Diàble. 1R Chant, MM. Ketten et L ; . , . ; MeEyehbkER,

CN

PRIX DES PLAGES Rèservees, 5 fr.; Premières et Estrade, 3 fr.

SS A

()n trouvera des. places réservées chez M. Clavel, concierge du Conservatoire.
Les autres places chez tous les marchands de musique.

Genève.— Imp.'A+F, FALK,— B, Cuns,-Gén,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f000726_002.tif"/>
<page><![CDATA[e
e
(|
u
T
1

- lorsqu’un musicien, nommé Restano, qui ensei-

- quables violonistes de notre époque dans la
_musique de chambre, comme il est un des plus

 

-et c'est ce queä;ue chose qui;lui donne son ca-

‘faire comprendre.

à U

Sivori (Ernest-Camille), célèbre violoniste né
à Gênes. Il n’était âgê que de cinq ans, dit Félis,

gnait la guitare à ses sœurs, lui apprit à faire la
gamme sur un pelit violon qu’on lui avait donné.

« L’enfant recutensuite des lecons de Costa, puis|

de Paganini, qui-lui fit jouer gquelque-unes de ses
Sonates en public. Sivori n’avait que dix ans
lorsqu’il vint à Päris, joua dans plusieurs concerts
puis se rendit à Londres. De retour à Gênes, il
étudia l’harmonie et le contre-point sous la
direction de Jean Serra et devint violon solo au
théâtre Carlo-Felice. Il visita-ensuite les diverses
parties de l'Italie, fit le tour de l‘Allemagne, puis
se rendit à Moscou, et à Saint-Pétersbourg. Il
donna plusieurs concerts à Bruxelles. Après
avoir parcouru la Belgique, il se rendit en Hollande,
puis revint à Paris au miois de Décembre 1852 ;
le 29 Janvier 1853 Sivoriexécutà dans unconcert
de la Société du Conservatoire la première partie
d'un Concert de sa composition. Son succès fut
si grand que la Société des Concerts lui décerna
une médaille d'honneur. Dès cet instant, Ja
réputation de l’élève de Paganini élait fondée et il
prenait rang parmi les plus illustres violonistes de
l’époque. Sivori se rendit successivement en
Angleterre, en ‘Irlande, en Ecosse, aux Etats-
Unis, en Amérique, au Pérou, au Chili, à la Plata
et revant à Gênes. Pendant ses pérégrinations dans
les Deux-Mondes, il avait été partout l’objet d’ova-
tions enthousiastes et avait amassé des sommes
considérables ; ayant perdw la plus grande partie
de cette fortuñe dans une affaire itdustrielle,
M. Sivori reprit le cours de-ses pérégrinätions.
Après avoir pärcouru dè nouveau la Érande-
Bretagne, il se rendit en Suisse (1855). Pendant
le voyage, il fit une chute- de voiture, eut le
poignet fracturé mais se guérit promptement. En
quittant la Suisse il alla donner des concerts en
Italie, en France, en Espagne, en Porlugal,-en
Belgique, en Hollande. En 1862, il obtint une
ovation enthousiaste dans un concert donné au
Cirque Napoléoii et où il se fit entendre dans le
grand Concerto‘de Paganini en s mineur. « Sivori
n’est pas seulement, dit Fétis, un des plus remar-

étonnants virtuoses de concert, il est aussi grand
lecteur à première vue : j’en-ai eu la preuve dans
un de ses séjours à Bruxelles, lorsque je lui
présentai deux gompositions non encore’ pübliées
et très-difficiles, qu’il déchiffra sans hésitation,
entrant immédiâtement dans le caractère de la
musique, avec:la même sûreté qué sil leut
étudiée. » ; Dictionnaire. Larousse.
EXTRAITS DES JOURNAUX

Sivori est bien le: type par excellence du vir-
tuose violoniste. ;

On naît virtuose autant, au moins, que poëte.

Le virtuose äccompli n’est pas seulement le
musicien qui pärvient à posséder toutes les res-
sources de l’instrument de son choix et sait
parler la langue expressive qui convient à ses
organes sonores, à son génie particulier; le vir-
luose typique est quelque chose'. de'plus encore,

ractère essentiel et fait son principal attrait.

.. Comprend-on Sivori autre chose qu’un vir-
tuose violonisté? Non, il a été créé et mis au
monde pour joûer du violon. ll n’a fait qu’obéir
à sa destinée. : sd

Mais si Sivori joue toujours du violon, même
quand il n’a äas de violon, il en joué certaine-
ment mieux quand il en à un, et il en fait sorlir,
lout ce que le  violon peut, fournir de traits de
bravoure ; de ‘doubles cordes, en tierces, en
sixtes et en octaves: de trilles; de sons harmo-
niques; de chants graves et badins, d’accents
passionnés, d’afpéges ascendanis et descendants
de fusées vertigineuses, de sarcastiques- pizzicati,
de  coquettes inotes piquées , d grognements
gouailleurs, detfantaisies périlleuses en tous gen-
res et de casse<cou caprices, chromatiques et en
harmoniques sur la corde roide du mi. Quelle T-
vée de doubles-croches, quels éclats intempestifs
et quel charme‘-pénétrant parfois! Cela ne peul
Suère se raconter,-maisune comparaison peut Té
ai l Qu'ou s'imagine un feu d’ar-
tifice qui commencerait par le bouquet, qui se
continuerait par des bouquets et finirait par un
bouquet. Rien que des bouquets de notes éblouis-
Santes qui ne vous laissent pas même le temps de

 

crier bravo. Mais aussi quand l’archet de Sivori

a mis le feu aux dernière®fusées, que d’applau-

‘dissements, que de bravos, que de rappels !

Ce diable d’homme est plus étonnant que ja-
mais, car au milieu de cette audacieuse mise en
œuvre de tous les périls de l’instrument, Sivori

n’a jamais failli sous le rapport de la justesse, qui

se maintient imperturbable dans cette exhibition
de cascades harmoniques.

t4 Î “ OSCAR-COMMETTANT.:

(Le Siècle du 11 février 1878.)

M. Sivori, génois de naissance établi depuis de
longues années à Paris, est élève de l’illustre Pa-
ganini, qu'on appelait le roi du violon, et l’avis
unanime est, qu'avec des qualités pérsonnelles
très-originales et d’ordre tout à fait supérieur, il à
hérité de tout ce qu’il y avait de communicable

dans le génie de-son maîtze-“Aussi passe#t=il, à [;

sonÿlour, pour le plus grand violoniste“de notre
temps. - É ‘ ; -
Sous l’archet prestigieux de cel artiste depuis
longtemps célèbre, le violon semble obéir à l’un
de ces esprits que l’imagination des anciens, pour
s'expliquer les,merveilles de la nature ou de J’art,.
plaçait at milieu des choses dont leur räâison ne
parvenait poinit à pénétrer l’ordonnance éblouis-
sante de beautés ou de grandeur. Le jeu de M. Si-
vori, d’une ampleur de son qu’on n’avait jamais
entendue;'est la grâçe même ‘et, jusque dans les
variations les plus audacieuses et les plus difficiles,
d’une justesse qui étonne. Point d’intermédiaire,
dirait-on, entre la pensée ou le sentiment et son

expression sur«l'instrumentw-Cetle subordination

docile et fécondé de la chose înerte äTl'esprit qui
S'en sert pour ses créations dans n’importe quelle
manifestation de la beauté, est la vraie-marque du
génie.

Ajoutons que le-coup d’archetde ce grand vir-
tuose, qui « rempli'lé 'monde dé‘son’ nomy; est
encore celui d’un jeune homme de vingt ans; on
dirait. même: qu’il est-plus fort que jamais et que
le terps, qui refroidit toute chose, donne à sa
main plus de feu, plus de souplesse et de dextérité.

La fée de l’harmonie à évidemment présidé à la
naissance et à l’éducation de M. Sivori, etles bruits
de ce monde n’ont jatnais dû parvenir à son oreille
que sous cette forme d'accords tels que nons les
entendrions, assûrent les poètes de l’Orient, si
nous participions à la nature des génies qui pré-
sident aux mouvements mélodieux des sphères
célestes. ?

Nous arrivons maintenant à un vrai tour de

Torce, à l’interprétation d’un grand; morceau, réci-

tatif, prière de Moise et thème varié, de Paganini,
sur un violon, ‘un admirable Amati, portant une
seule corde, la quatrième, montée en si bémol et
placée juste au milieu du chevalet et du sifflet. lci
il faut absolument croire à l’intervention d’un génie
caché dans l’instrument. L’archet et les doigts
courailent, sur cette seule corde, et les sons s’en
échappaient à flots variés et Harmonieux, comme
si les trois autres sœurs n’avaient pas été muetles.
Tantô#l’on entendait le chant des cordes basses,
lantôt le chant des cordes élevées, et il semblait
que la chanterelle, désolée de se laire dans ce
concert rayissant, était revenue subrepticement à
Son poste ; les gammes passaient des sons les plus
graves aux sons les plus aigus avec toutesles- rie
cliesses, toutes les puissances et toutes les délica-
tesses d’un instrument que lon ne pouvait point
se figurer réduit des trois quarts. de“ ses moyens.
Et ce qu’il y a de plus extraordinaire encore, c’est
que l’on enteulait-parfois lès-sons énharmoniques.

On,se demandait quelyétait ce..coup d’archet fati-

dique qui produisait sur une seule corde ces sons
tremblants et lointains accompagnés dé résonnan-
ces et qu'onyaurait peusé venir de la voix céleste
de l’orgue. O nierveilles du génie créateur, qui
sait oblenir les effets les plus grandioses avec les
moindres moyens !

Tant que dura ce jeu élonnant, l'auditoire, muet

p

de‘ruvissement, se contint dans®ui! ‘religieux si=f

lence; mais aussitôt que l’artiste eut fini, lés-ap-
plaudissements, les bravos et les trépignements
éclatèrent comme la tempête, et l’on ne cessait
d'appläüdir quepour récommencer avèc un re-
doublement d’enthôusiasme. C’était:un vrai‘délire
d’admiralion. .
5 WL'Ami de lordiedu 5'avril 1878ÿ -
yTru_as Jours avant, la vente du fameux stradiva-
rius, Jai reçu de Sivori une lettre des plus inté-
ressantes concernant l’histoire de son violon, qui
n'est autre qu’un vuillaume. Lä lettre de Sivori,
malgré une épithète trop flatteuse pour celui qui
écrit ces lignes, est si intéressante, si curieuse,

 

 

N
x

que je ne veux pas en priver nos lecteurs. La voici
dans son intégrité :
A Monsieur Oscar Comettant, critique musical
du SIÈCLE. e
Paris, 11 février 1878.
Mon che» Comettant, ' E
“Te viens de Tire le feu” d’artifice que vous avezstiré en mon
honneur dans votre Revue musicale de ce jour, ët je voudrais

en être digne. Que d’esprit dans cette appréciation éclairée-à*

giorno de mon concert-Stuck, et que de honnes amitié pour
moi! Je vous en remercie de tout mon cœur.

Vous avez parlé de mon Vuillaume, que vous m’avez sou-
vent entendu jouer, -mais vous n’en connaissez probablement
pas l’histoire, qui est une curieuse histoire. _ ;

Ce violon du célèbré luthier français à été fabriqué expres-
sément pour Paganini suv le modèle de Guarnerius que cet il-
lustre artiste jouait en public. Un jour, étant à Gênes, mon
pays natal, je reçus une lettre douce à mon cœur et que je
conserye précieusement, parslaquelle-it-me faisait présent de ce
bel>instrument. Jl m’engageait à me,rendre à Nice pour con-
fronter le Vuillaüme avec le Garnerius.

C’était en 1840, et déjà la maladié qui devait être fatale
Paganini l’avait rendu si impressionnable, qu’ilne pouvait
plus entendre là musique que de loin. Il me fit mettre avec les
deux violons dans une chambre à côté de la sienne, et j'essayai

-alternativement les deux, instruments, Bien que le violon de

Vuillaumie fut entièrement neuf et que les sons en fussent né-
cessairement un peu durs, il fut facile d’en reconnaître les bel-

des qualités, et Paganini le mit, dès ce moment, presqu’au

même rang que son Garnerius.

L’usage constant que j'ai fait de mon Vuillaume l’a certaine-
ment beaucoup amélioré, et j’y tiens pour plus d’un motif,
comme vous voyez. Il a été mon compagnon de voyage dans
toute l'Europe, en France, en Belgique, en Angleterre, en Hol=
lande, en Allemagne, en Autriche, en Russie, en Suisse, en
Espagne, en Portugal, etcs, et danseles deux Amériques,
soit s«;ix;…tn—scpt‘\æjlïv: des Etats-Unis ; putis la Havane, le Pé-
rou, le Chili, le Btésil, Buénos-Ayres, Montevideo, ete. Dans
tout cé long parcours, mon’fidëlé-compagnon s’est superbement
comporté ; à peine si les grandes chaleurs des pays équatoriaux
ont agi sur la colle, en faisant bâiller la table et-les éclisses ;
mais ces petits accidents ont été facilement réparés, et c’est en
Europe que de cruelles épreuves attendaient mon instrument, à
mon retour d’Amérique,

C’était en - Vénétie. Jétais parti de la ville d'Udine pour”

aller donner concert dans une autre ville voisine. Nous étions
quatre dans la voiture : mon accompagnateur, Belloni, et un
prêtre passionné de musique qui ne voulait pas perdre une de
ines séances. Le froid était vif, il gelait; j’étais enveloppé dans
ma pelisse, ayant sur mes genoux un Amati aveë mon Vuil-
laume.

Dans la nuit, entre une heure et deux heures, quand nous
dormions tous profondément, nous (ümes réveillés horriblemen t
par la voiture qui versait dans une mare d’eau geléê, assez pro-
fonde. Le poids du véhicule avee les chevaux, le cocher et les
voyageurs, rompit la glace avec fracas, et nous nous trouvâmes

dans l’eau jusqu’au'eou. L'accompagnateur brisa d'un coup-dez

poing une vitre d’un vasistas en se blessant grièventent ; le prè-
tre passa le premier par cette brèche et nous aïda à sortir de
la mare. Belloni avaii reçu un coup violent sur un‘œil ; moi je
n’avais que dès contusions légères, mais tous més vêtements
étaient traversés: par l’eau glacée, Je n'avais pas lâché ma boîte
à violon, mais elle s’était ouverte et mes pauvres instruments
étaient dans le plus piteux état, Je les crus perdus à jamais.

Nous nous divigeämes, grelottant, vers une maisdn de paysan
qui se trouvait sur là route. Le brave rural nous prit d’abord
pour des brigands et refusa d’ouvrir. Enfin il nous donna l’hos-
pitalité et allumia le feu. Les blessés purent panser leurs blessu-
res, et-nous changeämes-de linge et d’habits. ;

Le lendemain de cette terrible nuit, mon premier soin fut
de m’enquérir d’un luthier assez capable pour tentet de réparer
les graves avaries de mes violons. De luthïer, il n’y en avait
point dans le pays, mais on m'apprit qu’il se trouvait dans le
village voisin ut barbier renommé, non-point pour là coupe de
cheveux et la légéreté de son rasoir, maïs pour son habileté à
racommoder les violons. Je‘erus à une plaisanterie : un bar-
bier de village émule des Stradivarius, des Amati, des Guarné-
vius ! J’auvais ri beaucoup si j'avais eu la moindre envie de
rire. ; “of ;

Cependant je voulus m’assurer. du fait, et je me“rendis cliez
ve curieux harbier. TF mie‘fit voit des violons répatés par_Ini,
et je us étonné de l’habileté de ce passé-maître raseur. De plus
en plus rassuré, je me décidai à lui confier la réparation de
mes deux chers instruments. Un mois après, c& barbier di
qualita, me remit mon Amali en parfait état et mon Vuillaume
(qui avait le plus’ souffert) éntièrement ressuscité.® Le manche
était-remplacé et toutes les petites plaies étaient fermées, et si
hien, cicatrisées, que le malade se portait mieux ‘qu’avant sa
maladie. Jamais ce bel instrument ne me parut méilleur ni si
heau qu'après ce mois passé dans la maison de santé du plus
luthier des I|;U'îuiurs;‘ {jui certaînement devait être aussi le plus
barbier des luthiers. ,

Voilà, mon cher Comettant, lhistoire de mon violon ; élle
valait bien, n’est-ce pas, la peine d'être racontée. *

Que Dieu lui conserve la santé et à moi aussi.

“ Je suis votre tout dévoué, CAMILLO Sivont.

Nous n’ajouterons qu’un mot à cette charmante
lettre. Qui pourrait dire qu‘un jour; dans une cen-
taîne d'années, le Vuillaume déjà fameux‘de Sivori,

22,000 fr. et plus, par quelque riche amateur ?….

Houreuse prérogative des violons qui, comme le

vin, et contrairement aux jolies femmes, gagnent

en vieillissant. OSCAR COMETTANT.
(Le Siècle, 18 février 1878),

|]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>