<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand concert donné par l'Orchestre Lamoureux de Paris
            <date when='04/05/1888'/>
          </title>
          <series>1887-1888</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-1 F001605</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18880504'/>
        <title>Grand concert donné par l'Orchestre Lamoureux de Paris</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='1887-1888' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Orchestre Lamoureux' type='person' role='int'>Orchestre Lamoureux</name>
        <name key='Houfflack' type='person' role='int'>Houfflack</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001605_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Prix : 20 Centimes.
e y —8 ue
{/% SALLE DE LA RÉFORMATION *M
| GENÈVE
VENDREDI 4 MAT 1888, A HUIT HEUR }\ DU SOIR
-— GRAND CONCERT —
DONNÉ PAR
L'ONCHESTRE LAUOUREUX
DE PARIS
(89 exécutants.)
—— E DE ——
B9N A MMF -
PREMIÈRE PARTIE
evnphormierensia 1. 2345 - - - Béethoven
Introduction du Déluge, . . . .1 - Santsaens
Le solo de violon par M. Houfﬂack
Prélude de « Tristan et Yseult, » . . ! . . R. Wagner
Espana, 1';1h>‘mli(* poux orchéste, . . .- Emm. Chabrier
DEUXIÈME PARTIE
Ouverture de « Tannhäuser, 1 N Vionen
Menuet pour instruments à cordes, %> . . - Hændel
A) Prélude , ; n* ;
B) Introduction du 3" acte | ‘l_(' ; Loëengrm, d
Divceune e Parrie. - . . 1- 1 - %- Bieet
F'rix des PFPlaces :
Réservées, 10 fr, pour un concert. - Aboxfrement, 15 fr, pour les deux concerts,
Parterre, 3 fr, - Première galerie, Z fr. - Seconde salerie, 50 cent.
rs e
On pent se proeurer des billets d'avance dans tons les magasins de musique et chez Te Concierge de la Réformation.
Places véservées exclusicement chez MM. Bron et Berquer, Corraterie, 15,
A e J
n E RE E ,
Voir au verso les textes explicatifs.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001605_002.tif'/>
        <page><![CDATA[TEXTES. X1 11
l* Symphonieenian ; ... . . BEFTHOVEN.
À. Poco sostenuto; vivace. — B. Allegretto. — C. Presto. — D. Alleyro con brio.
La symphonie en /a est la septième de Brrrnoven et porte le numéro
d'’œuvre 92. La composition en à été achevée le 13 mai 1S12. ainsi qu'’il ré-
sulte d’une note autographe du maître, que lon trouve sur le manuserit de
cette composition, devenue la propriété de la famille Mendelssohn. Elle fut
exécutée pour la première fois le S décembre 1S13, dans la grande salle de
l'Université de Vienne, avec une œuvre de circonstance : la bataille de Vit-
toria, qui absorba toute l’attention du public. Le concert était donné au
profit des soldats autrichiens et bavarois, blessés à la bataille de Hanau.
BEETHOVEN le dirigea en personne. Il avait sous ses ordres l’élite des musi-
ciens viennois. En raison du but patriotique du concert, tous avaient tenu à
s’enrôler dans l’orchestre. Peux ou trois des plus illustres s’étaient modes-
tement placés à la batterie. Hummel tenait la grosse caisse et Meyerbeer
les cymbales.
L’allegretto de la symphonie en la est un des morceaux qui ont le plus
rapidement conquis le publie parisien, à l'époque où les symphonies de
BERTHOVEN COMMencèrent à pénétrer dans nos. concerts. Ce morceau était
à ce point populaire que Habeneck prit la liberté de le transporter dans
«Ja deuxième symphonie où il prenait la place du lurghetto. -
C’est à propos de la symphonie en la, qui n’a pourtant rien de subversif,
que Weber, l'auteur du Freischitz se permit d'écrire cette phrase inexpli-
cable : ;
Becthoven, à présent, est mûr pour les petites-maisons.
9 Mmtroductiondu Délugeer ; S ° : - C DAINT-DARN..
Le poème biblique /e Déluge, dont M. C. SAINT-SAENs à écrit la musique,
a pour auteur M. Louis Gallet. Le prélude exécuté aujourd'hui sert d'in-
troduction à l’œuvre, quia été donnée pour la première fois à Paris le
D mars 1S76.
3.  Prélude de « Tristan et Yseultt » .. . . . t. WAGNER.
La lésende de Zristan et Yseult est empruntée au cycle des mythes fran-
cais du moyen-âge. ;
* Tristan ést un chevalier breton. neveu du roi Mark de Cornouailles. Son
oncle l’envoie en Irlande demander pour lui la main de la belle Yseult. Il
remplit sa tâche en chevalier loyal et ramène la fiancée sur son navire.
sr
B(
rh
pEFra
VSP E TEI E RE
rr e 2c ue
Æ
dn stupe)
d réiaigemt Ac rs
ps
Ï
E
#
=
Ë
=
=
$
5
q
;
$
.
É p
C Es
ts rn t
ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001605_003.tif'/>
        <page><![CDATA[T
Déjà ils touchent aux côtes de Cornouailles, lorsque les deux jeunes gens
s'aperçoivent qu’ils ont conçu l’un pour l’autre un amour profond et inextin-
guible. Mais Tristan ne veut pas trahir là mission sacrée qu’il à reçue, et
Yseult ne veut pas renoncer à l'ardente passion qui lui est plus précieuse
que la vie. Prête à se réfugier dans la mort, elle tend à Tristan une coupe
empoisonnée qui doit les réunir dans le trépas. Cependant Brangaine, la
suivante d’Yseult, à substitué au breuvage empoisonné un philtre d'amour.
À peine les deux amants y ont-ils trempé les lèvres qu’une flamme soudaine
cireule dans leurs veines et les force à trahir le secret de leur cœur. Eper-
dus, Tristan et Yseult se jettent dans les bras l’un de l’autre, au moment
même où l’on annonce l’arrivée du roi Mark, venu au-devant de-sa fiancée.
Le motif prineipal du prélude est emprunté à la scène du philtre.
4. Espana, rapsodie pour orchestre, . . Emm. CHaprier.
La musique populaire espagnole se distingue, entre toutes, par ses tour-
nures mélodiques profondément personnelles et surtout par une étonnante
variété de rythmes qu'elle tient des Maures.
On trouve dans Espana les refrains vigoureux de la Jot. combinés avec
les phrases libres et réveuses des MZalaguenaus. Ces deux essences musicales
es Espagnes du Sud et du Nord y sont mélées et superposées selon toutes
les fantaisies de la polyrythmie, cette caractérisque des musiques orientales.
5> Ouverture de cTannnäuser n ! - . . R Waéorr.
Au début, l'orchestre chante le cantique des pèlerins. Les voix se rappro-
chent, s’enflent dans un élan puissant et s’éloignent. — Crépuseule; derniers
échos du cantique. — Dans les ombres de la nuit on voit se dessiner des
apparitions fantastiques. Un nuage rose et parfumé les enveloppe. des cris
voluptueux frappent l’oreille et la danse joyeuse déroule ses anneaux lascifs.
C’est la fantasmagorie séduisante du Venusberg. Attiré par le charme, on
voit paraître Tannhäuser, le chantre de l’amour… Il fait entendre son hymne
fier et passionné… À sa voix, le Venusberg s'ouvre devant lui et lui montre
ses mystérieuses merveilles. Des cris de joie sauvage répondent à son chant.
Emportées par le délire de l’ivresse, les Bacchantes enlacent Tannhäuser
dans leur ronde furieuse et le jettent dans les bras de Vénus, qui l’entraîne
dans les profondeurs inaccessibles de l'empire du Néant. La troupe sauvage
disparaît et la tempête s’apaise brusquement. Un bruit lécer et plaintif con-
tinue pourtant à planer dans l’espace… — Mais déjà l’aube blanchit l’hori-
zon. Dans le lointain, on entend s’éveiller la mélodie du cantique. A mesure
que les voix se rapprochent et que la clarté du jour fait reculer les ténèbres
de la nuit, les vibrations aériennes. qui ressemblaient tout à l’heure à la
douloureuse lamentation des damnés, prennent peu à peu l’accent de la joie.
Lorsque entin le soleil surgit et que 1( cantique des pélerins s‘élève comme
un chant de délivrance, elles se répandent en nappes sonores, où l’on sent
vibrer le ravissement de l’enthousiasme. C’est l’hymne du Venusber(g, va-
cheté de l'antique malédiction, qui s'enlace au cantique divin lui-même.
Ainsi toutes les forces de la vie entonnent le chant de la rédemption, et les
leux éléments jusqu’ici séparés : l’esprit et la matière, Dieu et la Nature.
s'embrassent et s’unissent dans le baiser sacré de l’amour. »
(RrcHarp WacnNer. — Gesumnnelte schriften. — T. V.)
NNN SS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001605_004.tif'/>
        <page><![CDATA[6. Menuet pour instruments à cordes . . . . . Hænper.
Ce menuet est extrait du 5" concerto des Piwelve grand concertos for vio-
lins, ete, in seven parts, composed by M. Hündel, publiés au mois d'oetobre
1739. Ces remarquables pièces sont écrites à sept parties, comme le dit le
titre du recueil que nous venons de citer : 2 violons principaux (un prentier
et un second), 2 violons r2pieni (un premier et un second), 1 alto, L violon-
celle et 1 basso continuo qui était réalisé sur le clavecin; mais dans certains
norceaux, comme dans le menuet dont il est ici question, le maître s’écar-
ait de la règle qu’il s’était imposée ét confondait les instruments solistes
avec les /'/'_r;/:…/- ;‘f}»/: nl
. x) Prélude du I“" acte de « Tzohengrin » . P. WAGNER.
Dans les Gestmmelte Schriften ( œuvres complètes ), Richard Wagner
donne un programme étendu du Prélude de Lohengrin. Ce qu’'il a voulu
peindre, c’est, de son propre aveu, le vol des anges descendant des régions
azurées pour apporter à Titurel, le fondateur et le premier roi du Graal, le
vase sacré dans lequel fut recueilli le sang du Christ expirant sur la eroix.
Aux premiers frémissements des vio!lons, le ciel S'ouvre, les phalanges cé-
lestes descendent vers la terre, planent sur le front de Titurel, absorbé
(lans sa prière, et plongé dans une extase divine qui l’enivre de sonorités et
l’éblouit de lumière. Leur mission terminée, les messagers célestes laissent
le Graal aux mains de lélu de Dieu et remontent vers les cieux où on les
voit plañer à des hauteurs de plus en plus inaccessibles, jusqu'à ce qu'ils
disparaissent dans les nuées et s’évanouissent dans la brume azurée des
esmaces céjestes,
T. 8) Introduction du 3" acte de «Lohengrin » R. WaGNer.
Vainqueur dans le combat singulier d’où dépendait l'honneur d'Elsa,
Lohengrin à été proclamé duc de Brahant et a réclamé la main de celle
qu'il avait sauvée. Au milieu d’un cortège solennel, les deux fiancés se sont
dirigés vers le Münster où ils ont été unis en présence du roi et aux accla-
mations du peuple tout entier. D'après une note de Richard Wagner lui-
mème, l’introduction du 3" acte, qui va nous mener dans la chambre nup-
tiale, « peint le bruit et les magniticences de la fêté des noces. »
Patrie! ouverture dramatique. . . . … . - G. Bizer.
Cette ouverture à été exécutée pour la première fois au Civque d'Hiver,
le 15 février 1874 D'après M. Ch, Pigot, Bizer avait eu d'abord en vue, en
écrivant ce morceau, « les malheurs de la patrie vaincue et livrée, les an-
coisses de l’année terrible. » Il aurait ensuite changé d’idée et aurait évoqué
la orande ombre de la Pologne agonisante, toujours vaincue, toujours
debout. » Ce morceau s'appelait d'abord Ouverture dramatique; ce n'est
qu'en prenant place sur l’aftiche des Concerts-Populaires qu'il adoptà le titre
sous lequel il est aujourd'hui connu et qui à fait croire, bien à tort, qu'il
avait été composé pour servir de préface symphonique à lopéra dont
M. Paladilhe à doté l'Académie nationale de musique.
sÀ \î N°9
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>