<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert : Au bénéfice des musiciens de l'Orchestre du théâtre 
            <date when='05/04/1909'/>
          </title>
          <series>1908-1909</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-1 F002464</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Stavenhagen, B.</note>
        <note>Barblan, O. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19090405'/>
        <title>Grand concert : Au bénéfice des musiciens de l'Orchestre du théâtre</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Mahler, Gustav' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/68537' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Stavenhagen, Bernhard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30075710' type='person' role='int'>Stavenhagen, Bernhard</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Orchestre du Théâtre, Genève' type='person' role='int'>Orchestre du Théâtre, Genève</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Debogis-Bohy (Mme)' type='person' role='int'>Debogis-Bohy (Mme)</name>
        <name key='Wiegand-Dallwigk (Mme)' type='person' role='int'>Wiegand-Dallwigk (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f002464_001.tif'/>
        <page><![CDATA[MO centimes.
Prix
.i»+
SALLE DE LA RÉFORMATION
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Lundi 5 Avril 1909, à 8 heures et quart précises.
Au bénéfice des Musiciens de l'Orchestre du Théâtre.
GRAND CONCERT
avec le concours de
M"“ DEBOGIS-BOHY = M"* WIEGAND-DALLWIGK
et de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
(Direction : M. Otto BARBLAN.)
—- S— © PROGRABME 2—< _*
PREMIÈRE PARTIF
1. Ouverture des Maîtres Chanteurs R. Wagner.
2. Cinq poèmes pour chant et orchestre R. Wagner.
1. L’Ange. — Der Engel.
2. Arrêtez-vous. —  Stehe still.
3. Dans la serre. — Im Treibhaus.
4. Souffrances. —  Schmerzen.
5. Rêves. —  Träume.
Mme Debogis-Bohy.
:3. Symphonie en v/ mineur pour grand orchestre, soli et
G. Mabler.
a) Allegro maestoso. d) Sehr feierlich.
b) Andante moderato. e) Final.
c) In ruhig fliessender Bewegung.
Mmes Debogis-Bohy et Wiegand-Dallwigk, et la Société de chant sacré.
Orchestre des Concerts d’Abonnement.
Les musiciens supplémentaires prêtent gracieusement leur concours.
Chef d'orchestre : M. Bernhard Stavenhagen.
m O -
PRIX DES PLACES : Rez-de-chaussée : Réservées numérotées, 5 fr. — Parterre
non-numéroté, 3 fr. — Première galerie : Réservées numérotées (1er rang), 4 fr.;
(2e rang), 3 fr. — Non-numérotées, 2 fr. — Seconde galerie (vendues seulement le soir
à l’entrée) : 50 cent. — Réservées exclusivement chez M. Henn.
À
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
BUREAU DE CONCERTS AD. HENN, GENÈVE
Bx HE OS SHOHE 4
Î NFNF TSNF T T PIN I T NN SN TSN N EN N E ESSTE T PE TP
Banéve. — /mp Jarrys. Reproduction interdite.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f002464_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Cinq poèmes pour chant et orchestre de R. Wagner.
« Cinq poèmes pour une voix de femme, mis en musique par Richard Wagner », parurent, sans
nom de poète, chez l’éditeur Schott, de Mayence. On sait néanmoins quel était l’auteur des paroles.
« Dans ses moments de tristesse, — a dit, un jour, M. Edouard Schuré, à ce sujet — Mathilde
Wesendonk avait écrit quelques vers… Discrètement, avec un mélange subtil de douceur et d’inten-
sité, ces poésies disaient, sous le voile des images, la plainte de cette âme, la résignation douloureuse,
son aspiration sans espoir vers une félicité immense et impossible.
« En les écrivant, elle avait obéi au seul besoin de déverser sur une feuille de papier le trop plein de
son cœur. Jamais celui qui les avait inspirées ne devait les connaître. Maintenant une pensée l’obsédait :
faire don de ces vers à l’auteur de Tristan… Elle hésita longtemps… Finalement, elle céda au souverain
besoin du véritable amour, qui est de montrer à l’être aimé le fond de son cœur… Une ivresse
étrange et capiteuse dut saisir le compositeur devant ces délicieuses fleurs lvriques, écloses aux plus
secrets replis du cœur de l’Aimée. Ivresse d’amant, ivresse d’artiste.
« Ah! mettre ces vers en musique, traduire dans la langue des sons les soupirs de la femme adorée,
quelle volupté exquise, quelle fusion merveilleuse de leurs âmes! Des profondeurs inconnues s’ou-
vraient : l’arcane de ristan — encore insoupconné — était trouvé. Et ce fut une extraordinaire
floraison mélodique.
« D’inspiration, Wagner mit en musique, pour « une voix de femme », les cinq poésies que lui avait
envoyées Mme Wesendonk, On y trouve l’essence des mélodies et des harmonies ultimes… »
C’était à la fin de 1857, à Zurich. Le 30 novembre, Wagner écrivit la musique de l’Ange ; les 4 et
5 décembre, celle des Rêves, qui servit ensuite de thème au duo du second acte de Tristan ; le
17 décembre, celle de Souffrances dont la dernière des trois versions successives porte ces mots de la
main du maître: « Es muss immer schôner werden! »
L'Ange. Der Engei.
Dans l’enfance, on nous raconte
Que parfois un ange affronte
Le sentier rugueux qui mène
In der Kindheit frühen Tagen,
hôrt’ ich oft von Engeln sagen,
die des Himmels hehre Wonne
Vers la pauvre race humaine.
Lorsqu’une âme souffre et pleure
Loin du monde qui la leurre,
Lorsqu’un cœur rempli d’alarmes
Se consume dans les larmes,
Appelant avec ferveur
L'heure du trépas sauveur,
L'ange ému descend vers eux
Et les porte vers les cieux.
Toi, tu fus pour moi cet ange.
tauschen mit der Erdensonne,
dass, wo bang ein Herz in Sorgen
schmachtet vor der Welt verborgen,
dass, wo still es will verbluten
und vergeh’n in Thränenfluten,
dass, wo brünstig sein Gebet
cinzig um Erlôsung fleht,
da der Engel nieder schwebt,
und es sanft gen Himmel hebt.
Ja, es stieg auch mir ein Engel nieder,
und auf leuchtendem Gefieder
führt er ferne jedem Schmerz,
meinen Geist nun himmelwärts !
Ame rare et cœur étrange,
Loin du monde et ses soucis,
Fu m’as fait un paradis.
Arrêtez-vous ! Stehe still!
Sausendes, brausendes Rad der Zeit,
Messer, du der Ewigkoeit,
leuchtende Sphären im weiten Ali
die ihr umringt den Weltenball ;
urewige Schôpfung halte doch ein,
genug des Werdens, lass mich sein !
Halte an dich, zeugende Kraît,
Urgedanke, der ewig schafit !
Hemmet den Athem, stillet den Drang,
schweiget nur eine Sekunde lang!
Schwellende Pulse, fesselt den Schlag,
ende, des Wollens ew’ger Tag!
dass in selig süssem Vergessen
ich môg’ alle Wonnen ermessen !
Wenn Aug’ in Auge wonnig trinken,
Seele ganz in Seele versinken ;
Wesen in Wesen sich wieder findet,
wnd alles Hoffen’s Ende sich kündet
die Lippe verstummt in staunendem Sehwoigen,
Infatigable rouet du temps,
Qui déroulez le cycle des ans ;
Sphères brillantes du grand peut-être,
Qui tournoyez autour de nous ;
Ah! trève, de grâce, arrêtez-vous !
Assez devenir ! Laissez-nous être !
Arrêtez-vous, aveugle énergie,
Verbe éternel, qui créez la vie ;
Du tourbillon, qui monte toujours,
Pour un instant, suspendez le cours !
Cesse de battre, artère du monde !
Reste en repos, terre vagabonde !
Que, perdu dans l’oubli de moi-même,
Je m’enivre au délice suprême !
Quand, l’œil dans l’œil, poursuivant un songe,
L’âme toute dans l’âme se plonge ;
Quand dans un être, on retrouve son être,
Que nul désir inconnu ne peut naître,
Quand la lèvre se tait, que le cœur faif silence,
N’ayant plus à former de vœu ni d’espérance ; keinen Wunsch mehr will das Inn’re zeugen.
L’esprit, pressentant l’extase future, erkennt der Mensch des Ew’gen Spur,
Pésoud ton énigme, à saïnte natnre ! und lôst dein Räthsel, heil’ge Natur!
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f002464_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Dans ia Serre.
Arbre, que l’été couronne
D’émeraude et de saphir,
Exilé d’une autre zone,
Quel chagrin te fait languir ?
inclinant la branche oblique,
Tu répands autour de toi
Le parfum mélancolique,
Qui trahit ton vague efiroi.
Pris d’angoisse et plein de craintes,
l'a me tends, de loin, les bras,
Enserrant dans tes étreintes,
l’ombre, où guette le trépas.
Pauvre arbuste, l’un et Pantro,
Nous avons égal souci :
Ce pays n’est pas le nôtre
Et nous sommes mal ici !
Tel, le soir, au fond d’un gouffre,
Le soleil lassé s’enfuit,
Tel aussi, celui qui souffre,
Se dérobe dans la nuit.
l'out se tait ; la feuille tremble.
Je n’entends qu’un bruit de pleurs.
Lourdes gouttes qu’il me semble
Voir tomber du bord des fleurs.
Souffrances.
O soleil, quand l'ombre tombe,
Tu rougis tes yeux de pleurs
Et tu vas creuser ta tombe
Dans les vagues où tu meurs.
Mais au jour sortant de l’onde,
Gloire de ce sombre monde,
l'u revis dans ta splendeur,
Tu renais, héros vainqueur !
Ah ! pourrais-je encor me plaindre
De porter mon lourd fardeau
Quand cet astre doit s’éteindre
Et descendre en son tombeau.
S’il naît de la Mort, la Vie,
Si l’on souffre pour jouir,
O Nature, sois bénie
De me faire tant sonffrir !
Rêves.
Ah ! quel charme ont done ces rèves !
Quelle grâce fière et forte,
Que pareil aux heures brèves.
Le Néant ne les emporte !
Rêves dont l’ardente flamme
Se ravive chaque jour
Et qui me caresse l’âme
Comme un chaste chant d’amour !
Rêves, dont le clair mirage
Rayonnant d’un feu céleste,
En formant ta chère image
Tout efface, seul me reste.
Rêves rappelant ces roses
D’un arôme si subtil,
Sous la neige presque écloses
Aux premiers baisers d’avril !
Qui grandissent et fleurissent,
Nous versant leur fraîche odeur.
Sur ton sein chéri languissent
t puis menrent sur ton cœnr !
Gustave Mahler
Gustave Mahler est né le 7 juillet 1860 à
Conservatoire de Vienne. De 1882 à 1887 Mahler était chef d’orchestre dans d
autrichiens et à Kassel, Prague
1892 chef d’orchestre !
d’orchestre,
de dix ans il donna
et Leipzig. En 1888 il devint directeur de l'Opéra de Budapest, et en
“ à Hambourg. De cette ville il se rendit à Vienne d'abord en qualité de chef
puis peu de temps après il fut nommé directeur de l )péra de !
sa démission pour se vouer entièrement à la composition
Im Treibhaus.
H ch gewôlbte Blätterkronen,
Baldachine von Smaragd,
Kinder ibr aus fernen Zônen,
saget mir warum ihr klagt ?
Schweigend neiget ihr die Zwoeige,
malet Zeichen in die Luft,
und der Leiden stummer Zeuge,
Steiget aufwärts süsser Duft.
Weit in sehnendem Verlangen
breitet ihr die Arme aus,
und umschlinget mahnbefangen
ôde Leere, nicht’gen Graus.
Wohl, ich weiss es, arme Pflanze :
ein Geschicke theilen wir,
ob umstrahlt von Licht und Glanze
uns’re Heimat ist nicht hier !
Und wie froh die Sonne scheidet
von des Tages leerem Schein,
hüllet der, der wahrhaft leidet,
sich in Schweigens Dunkel ein.
Stille wird’s, ein säuselnd Weben
füllet bang den dunklen Raum
schwere Tropfen seh’ ich schweben
an der Blätter grünem Saum
Schmerzen.
Sonne, weinest jeden Abend
dir die schônen Augen roth,
wenn im Meeresspiegel badend
dich erreicht der frühe Tod ;
doch ersteh’st in alter Pracht,
Glorie der düstren Welt,
du am Morgen neu erwacht,
wie ein stolzer Siegesheld !
Ach, wie sollte ich da klagen,
wie, mein Herz, so schwer dich seh’n,
muss die Sonne selbst verzagen,
muss die Sonne untergehn ?
und gebieret Tod nur Lebe’n,
geben Schmerzen Wonnen nur
O wie dank’ ich, dass gegeben
sotche Sehmerzen mir Natur !
Træume.
Sag’ welch wunderbare Träume
halten meinen Sinn umfangen,
dass sie nicht wie lecre Schäuma
sind in ôdes Nichts vergangen ?
Träume, die in jeder Stunde,
jedem Tage schôner blüh?’n,
nnd mit ihrer Himmelskunde
selig durch’s Gemüthe zich'n ?
Träume, die wie hehre Strahlon
in die Seele sich versenken,
dort ein ewig Bild zu malen :
Allvergessen, Eingedenken !
Träume, nie wenn Frühlingssonne
aus dem Schnee die Blüthen küsst,
dass zu nie geahnter Wonne
sie der neue Tag begrüsst,
dass sie wachsen, dass sie blühen,
träumend spenden ihren Duft,
sanft an deiner Brust verglühen,
und dann sinken in die Graft.
et sa deuxième Symphonie.
Kalischt, petit village de Bohème. Il
“tudia la musique au
‘rents petits théâtres
le la Cour. Après une activité
®
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f002464_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Ses œuvres, à part un certain nombre de lieder, la plupart avec orchestre, appartiennent au domaine
de la symphonie. Jusqu’à prèsent Mahler a écrit huit symphonies ; la septième vient d’être exécutée à
Prague et à Munich. De dimensions énormes, ces symphonies demandent un travail et une attention
peu communes de ceux qui les exécutent et de ceux qui les écoutent.
Ce fut en 1894, à la fête de musique de Weimar que j’entendis pour la première fois une composition
de Mahler, sa première symphonie. On l’appela un « Berlioz allemand », et ce jugement m’a toujours
frappé, car il y a quelque chose de vrai dans cette comparaison, sans cependant qu’elle caractérise
d’une manière suffisante le genre de talent de Mahler. Ce que ces deux artistes ont de commun, c'’est
une fantaisie exhubérante sans bornes et une technique incomparable de l’instrumentation.
En 1900, à Munich, je fis la connaissance de ce compositeur encore très contesté. L’association
« Hugo Wolf », nouvellement créée, devait donner à son premier concert la deuxième symphonie de
Mahler ; alors chef d’orchestre de l’Opéra de Munich, j’en dirigeai les répétitions avec l’orchestre Kaim,
augmenté de musiciens de la Chapelle Royale, en tout plus de cent exécutants. Mahler dirigea le
concert et le succès fut tel que je dus conduire la symphonie dans un des concerts d’abonnement. C’est
de ce moment que date mon enthousiasme pour les œuvres de Mahler.
Un critique allemand a dit : « Mahler peut seulement faire naître une haine extrème ou un enthou-
siasme débordant ; jamais il ne peut laisser indifférent. »
J'ajouterai encore que comme c’est le cas pour les œuvres de Liszt et de Brückner, il ne suffit pas,
our donner une interprétation complète de la musique de Mahler, de la connaître, même à fond, mais
1l faut encore l’aimer.
Le langage musical de Mahler est parfois bizarre : extase extrême et humour grotesque d’un côté ;
puis d’autre part une piété, une croyance et un sentiment populaire des plus simples.
Mahler ne connaît pas d’obstacle quand il s’agit de réaliser son idéal. Dans ses partitions figurent
même des cloches de vaches, des mandolines, des guitares, le célesta et, dans la sixième symphonie,
au milieu d’un puissant fortissimo, on entend même un coup de marteau.
Au début la presse a fort mal accueilli les œuvres de Mahler. Ce ne furent d’abord qu’injures et
attaques passionnées, mais le compositeur ne se détourna pas de son but et nonobstant tous ces
Beckmesser ignorants qui lui reprochaient des longueurs et des banalités, il a réussi à se faire juger
Pégal d’un Richard Strauss et même à être placé plus haut que lui.
Mahler étant un adversaire déclaré du programme et des analyses de ses œuvres, je respecterai son
dèsir en ne disant que les quelques mots nécessaires.
Au point de vue de l’orchestre, le compositeur demande à côté d’un puissant quatuor, au moins
deux harpes, quatre flûtes, quatre hautbois, cinq clarinettes, quatre bassons, dix cors, huit trompettes,
quatre trombones, un tuba, sept timbales, plusieurs tamtams, de grands et de petits tambours, des
cloches, etc… et à cet orchestre gigantesque, se joint un grand chœur avec deux voix soli (soprano
et alto). ’ ‘
1er mouvement. — L’homme est en lutte avec le sort. C’est un pendant avec la symphonie en ué
mineur de Beethoven. $
ame mouvement. — Un andante de délicate tendresse, à la manière de Schubert, aux champs des élus.
3me mouvement. — Un scherzo, mais quel scherzo! Mahler en prit le sujet dans son lieder : « Saint
Antoine de Padoue préchant aux poissons ». Le texte est pris dans le « Knaben Wunderhorn. »
4me mouvement. — Source de toute lumière. Un alto entonne, dans un pianissimo délicat et aux
sons voilés d’un quatuor, de trompettes et de cors, un ancien lieder.
Sans interruption suit le 5me mouvement, une explosion du plus grand désespoir suivie d'une
résignation complète au sort inexorable. Le prophète du désert réveille les morts. De très loin, de
tous côtés, on entend des cors, des trompettes climant le grand rappel. Profond silence. Lentement
quelques oiseaux trillent et chantent dans le plus grand pianissimo, jusqu’à ce qu’ils se taisent aussi.
Silence mortel. Tout d’un coup un doux chant se fait entendre, ce sont les âmes des morts qui se
réveillent.
« Dors en paix, mon corps; tu ressusciteras ! Le jour sans terme, pour toi bientôt va luire. Pour
« renaître un jour, tu fus semé ; car il approche, le Moissonneur divin qui, dans sa main, réunit les
« gerbes ! ; U -
« Espère, mon cœur ! Tu n’as rien perdu : tout est à toi, ce que tu as désiré, ce que tu as aimé, ce
qui fut l’objet de tes luttes.
« Nulle créature n’est vaine et nul en vain ne vit, ne lutte. ; ‘
« Ce qui fut créé devra périr, ce qui meurt devra renaître. Cesse de craindre ; prépare-toi à vivre.
« Douleur, à tes morsures à jamais j’échappe. O mort inexorable, ton pouvoir succombe.
« Les ailes que j’ai conquises m’emportent vers la lumière éblouissante.
« Ressusciter ! Mon cœur, tu ressusciteras! Chaque souffrance, de Dieu te rend plus proche. »
A
Mahler n’aurait écrit que ce final qu’il aurait le droit d’être considéré comme un des plus grands
compositeurs parmi les grands. La façon géniale dont le thème de l’espérance timide se développe
dans un crescendo continuel jusqu’à un fortissimo puissant, épanouissement de la foi définitive, produit
une impression inoubliable. ; Ë ;
Mahler a en somme traité le même sujet que Richard Strauss dans_ Tod und Verklärung, mais tandis
que ce dernier cherche, par une réalité fidèle, à nous faire voir de vrais événements, Mahler renonce à
dépeindre les terreurs de l’agonie. Son but est de réaliser d’une façon artistique la pensée de la résur-
rection et en contraste avec l’idée pessimiste, il voit la fin de toute souffrance terrestre dans la croyance
à une résurrection et à une vie future pour les âmes délivrées des peines de ce monde.
B. S. Traduit par M"* E, PFRIFFFR.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>