<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Passion selon Saint-Jean<date when="15/02/1933"/></title>
<series>1932-1933</series>
<placeName>Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19330215"/>
<title>Passion selon Saint-Jean</title>
<placeName key="Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="1932-1933" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Barblan, Otto  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="int">Barblan, Otto  (dir.)</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Sauvin, Madeleine"  type="person" role="int">Sauvin, Madeleine</name>
<name key="Nicolaïew-Leschaud"  type="person" role="int">Nicolaïew-Leschaud</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<name key="Loeffel, Félix"  type="person" role="int">Loeffel, Félix</name>
<name key="Lombard, Joseph"  type="person" role="int">Lombard, Joseph</name>
<name key="Bratschi, Julia"  type="person" role="int">Bratschi, Julia</name>
<name key="Koller, Charles"  type="person" role="int">Koller, Charles</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_001.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
GENÈVE - cvu ANNÉE

MERCREDI 15 FÉVRIER 1933
A 20 HEURES ET DEMIE

UNE SEULE AUDITION

s9I

SELON SAINT-JEAN

pour chœurs, soli, orchestre,
orque et clavecin

AVEC LE CONCOURS DE :

Mr° MADELEINE SAUVIN

Ss © P R A N O
M"* NICOLAÏEW-LESCHAUD
A ( cT4 [e)
M ERNEST BAUER
° É N oÔOo R
M FÉLIX LŒFFEL
B A s s E
M
=B

. JOSEPH LOMBARD
A s s E

Orchestre de la Suisse Romande

orgue : M'° JULIA BRATSCHI
Ciaveoin : M.CHARLES KOLLER

CLAVECIN PLEVEL
aux soins de |s maison Sautier & Jasger]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_002.tif"/>
<page><![CDATA[chanteés par les Chœur< les autres <

comme <ust

T'énos

L’Evangeliste

Soprano Tenors

 

 

 

Une servante Deux terviteur<

OBSERVATION

Tous les passages e /F74::1;—ï: imprimes en caractères -—,7[',Jy1,35 sont
‘ 1

rhiscent entre les Solistes

 

Christ.

Basses

 

Pierre.
Pilate]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_003.tif"/>
<page><![CDATA[PREMIÈRE PARTIE

Chœur

Christ, notre Maître, l’univers entiev exalte et
chante ta grandeur ! Montre par ta passion que
toi, seul fils du Dieu vivant, tu fus toujours,
même dans ton abaissement, exalté et glorifié !

Evangile
Jean 18, 1. Puis ayant passé sur l'autre rive du Cédron, Jésus
entra, suivi des siens, dans un jardin.

z. Or, Judas, qui le livrait, connaissait ce lieu; Jésus, en etfet,
y vint souvent avec tous ses disciples.

3- Donc Judas, ayant pris avec lui la cohorte et les huissiers
des pharisiens et des grands prêtres, vint là, muni de torches,
d'armes, de lanternes.

4. Et Jésus qui savait bien que son heure était venue, alla vers
cux en leur disant : « Qui cherchez-vous ? »

s. Ils lui dirent ces mots : « Jésus de Naxzareth. » Et Jésus
leur dit : « C’est moi.» Or Judas, qui le livrait, se trouvait là.

6. Quand Jésus leur eut dit ces mots : C’est moi, ils recu
lèrent et tombèrent par terre.

7. Jésus, de nouveau, leur demanda : « Qui cherchez-vous ? »
lls répondirent : « Jésus de Nazareth

&. Et Jésus répondit : « C’est moi, ne vous l’ai-je pas dit
Laissez donc ces gens, si c’est moi que l’on cherche

Choral
O grand amour, amour incomparable,
Qui t’a conduit jusqu’à ta mort sublime !

C’est moi qui pèche et toi que l’on opprime,
Sauveur aimable !]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_004.tif"/>
<page><![CDATA[Evangile
9. Jl dit ces choses pour que s'accomplit sa parole : Jamais je
n'ai causé la perte de ceux que tu m’as donnés.

10o. Or Pierre, qui portait une épée, la dégaîna et, d'un coup,
emporta l’oreille droite du serviteur du grand prêtre, appcté
Malchus.

1r. Mais Jésus dit à Pierre : « Rentre au fourreau ton épée
Ne me faut-il pas boire la coupe que me donna mon Dieu ? »

Choral

Qu'au ciel et qu'ici-bas, Seigneur,
Ta volonté se fasse.
Rends-nous soumis dans le malheur
Par ta divine grâce.
Confonds et frappe les méchants
Qui bravent tes commandements.

Evangile

12. Alors, arrêté par la cohorte, le tribun et les huissiers des
Juifs, et garrotté,

 

13. Jésus fut d’abord conduit auprès d’Anne, le beau-père de
Caïphe qui cette année était grand prêtre.

14. C’était ce Caïphe qui disait aux Juifs: « Il serait bon
quun seul homme mourût pour tout le peuple. » Ï

Alto-Solo l

Hif - Mon doux Maître, se laissant charger de l
chaînes, m’a délivré des entraves du péché. Pour
laver à jamais les souillures qui remplissaient
mon cœur, il s’est laissé meurtrir.

Evangile

  

13. Simon Pierre avait suivi de loin Jésus avec un disciple.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_005.tif"/>
<page><![CDATA[Soprano=Solo

Air : C’est l'âme joyeuse que je veux te suivre, Sei
gneur, toi mon guide et mon appui. Dirige mes
pas chancelants et, sans te lasser, soutiens inon
courage, ranime mes forces.

Evangile

15. Or ce disciple, le grand prêtre le connaissait. Il pénétra
dans la cour du palais avec Jésus;

16. Mais Pierre resta devant la porte. Alors cet autre disciple,
qui était connu du grand prêtre, sortit, alla parler avec la por
tière et fit entrer Pierre en ce lieu.

17. Et la portière dit, s'adressant à Pierre : « N’es-tu pas un
«disciple de cet homme ? » Il dit: « Moi ? jamais ! »

18. Les serviteurs, les huissiers des grands prêtres avaient
allumé un brasier, car il faisait froid, et se chauffaient. Pierre
était parmi ces hommes et se chauffait.

19. Le grand prêtre interrogea Jésus sur ses disciples et sur
sa doctrine.

20. Et Jésus répondit : « Tu sais qu'à tous j'ai toujours parlé
ouvertement, que j'ai toujours prêché dans la synagogue et dans
le temple où tous les Juifs se réunissent; je n’ai jamais enseigné
en secret.

21. Pourquoi m'interroges-tu ? Interroge, sur ce que je disais,
tous ceux qui m'ont entendu prêcher. Certes, ceux-là savent bien
les choses que j’ai dites. »

22. Lorsqu'il entendit un tel discours, un huissier de ceux qui
se trouvaient là, vint souffleter Jésus et dit : « Est-ce ainsi qu'au
grand prêtre tu dois répondre ? »

23. Et Jésus dit à cet huissier : « Si j'ai mal parlé, montre-moi
ce que j'ai dit de mal; si j'ai dit la vérité, pourquoi me frap
per ? »

Choral

Quelle est la main cruelle,
L’audace criminelle

Qui t’a meurtri de coups ?
Innocente victime,

On t’insulte, on t'opprime,
Seigneur, et tu mourus pour nous !]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_006.tif"/>
<page><![CDATA[C’est moi le vrai coupable,
C’est moi le misérable
Dont le cœur vicieux,
Rebelle à ta tendresse,

A causé ta détresse

Et ton martyre douloureux.

Evangile

24. Puis Anne l'envoya, lié, à Caïphe le grand prêtre.

25. Simon Pierre était là, et se chauffait. Chacun l’interrogeait :
« N’es-tu pas un de ses disciples ? » Il s’en défendit en disant |
« Moi ? jamais ! »

26. Un huissier du grand pontife, un parent de celui que Pierre
frappa, dit à ce disciple : « N’étais-tu pas dans le jardin avec
lui ? »

27. De nouveau Simon Pierre le nia. En cet instant le coq
chanta.

Matth. 26, 75. Pierre, alors, se rappela les mots de son maître
Il s’en alla, pleurant amèrement.

Ténor-Solo
Air : Ah ! Seigneur, où dois-je aller ? Où trouve
rai-je grâce ? De désespoir, ne dirai-je pas :
« Croulez sur moi, montagnes ! » Le monde ne

peut me secourir et mon âme est brisée par la
douleur, car, mon Maître, je l’ai trahi !

Choral
Pierre, dans sa lâcheté,
Renia son Maître.
Un regard plein de bonté
Confondit son être.
Qu’un pareil regard, Seigneur,
Quand je suis rebelle,
Vienne aussi rendre à mon cœur
Une foi nouvelle.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_007.tif"/>
<page><![CDATA[DEUXIÈME PARTIE

Choral

Christ, qui nous donna la paix,
N'était pas coupable.

l fut pris pour nos forfaits
Comme un misérable.

Accusé, sans défenseur,
Nous dit l’Ecriture,

Il subit avec douceur
Le mépris, l’injure.

Évangile

Jean 18, 28. Ensuite ils conduisirent Jésus de chez Caïphe au
prétoire, de bon matin, sans vouloir y entrer eux-mêmes, pout
n’être point souillés et pouvoir manger la Pâque.

29. Pilate alors, se rendant auprès d’eux, leur dit : « De quelle
iniquité accusez-vous cet homme ? »

30. Et les Juifs lui répondirent ces mots: « Si cet homme
n'était pas coupable, nous n'aurions pas recours à ta justice. »

31. Sur quoi Pilate leur dit: « Vous-mêmes, prenez-le, et
jugez-le suivant votre loi.» Les Juifs répondirent ces mots :
« Nous n’avons droit de mort sur personne. »

32. C'était afin que s’accomplit ce que Jésus avait dit quand il
annonçait quelle mort serait la sienne.

33. Pilate étant rentré au prétoire, appela Jésus vers lui, puis
lui dit : « Es-tu le roi des Juifs ? »

34. Jésus lui répondit : « Le dis-tu de toi-même, ou bien est-ce
autres qui l’ont dit de moi ? »

35. Pilate lui répondit : « Suis-je donc Juif ? Ton peuple et
les chefs des prêtres t’ont livré pour que je te juge. Dis-moi,
qu'as-tu fait ? »]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_008.tif"/>
<page><![CDATA[36. Jésus lui répondit : « Mon règne n'est point d’ici-bas. Si
mon royaume était d'ici, on verrait mes serviteurs combattre
pour me sauver des mains de la foule des Juifs. Mais ce n'’est
pas d'ici qu’est mon règne »

Choral

O roi des cieux, comment pourrais-je taire
Ton nom et ta fidélité si grande ?
Il n'est aucun mortel sur cette terre

Qui te le rende.
Je ne vois rien, non, rien de comparable
À ton amour, à ta pitié si tendre.
Et les bienfaits de ta main charitable,

Comment les rendre ?
Evangile
37. Alors Pilate lui dit « En vérité, es-tu roi ? » Et Jésus

répondit : « Tu le dis; je suis un roi. Je suis venu au monde afin
qu'à tout homme la vérité soit annoncée. Celui qui croit en elle
écoute ma parole. »

38. Et Pilate lui dit: « La vérité ? » Ayant dit ces paroles,
il alla de nouveau vers les Juifs. Puis il leur dit : « J’estime
qu'il est innocent,

39. Mais comme toujours à la Pâque je vous relâche quelqu'un,
voulez-vous que je vous relâche le roi des Juifs ? »

4o. Alors ils crièrent de nouveau et dirent : « Non pas lui, pas
lésus, mais bien Barrabas.» Or Barrabas était un brigand.
Jean r9, 1. Pilate prit Jésus et le fit battre de verges

Basse-Solo

Arioso :  Pécheur angoissé, regarde vers ton Maître,
ému de pitié, joyeux d’espérance. Il t'a sauvé
par ses souffrances. Regarde : l’épine qui le
blesse produit une céleste fleur; tu cueilleras de
doux fruits sur cette tige amère. Aussi regarde
à lui toujours.

 

|
|
|
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_009.tif"/>
<page><![CDATA[— 9 —

Ténor-Solo

As Regarde, et vois ce corps couvert de bles-
sures. Ne t'apparaît-il pas comme un présage
divin ? Ainsi, quand du déluge les eaux furieu
ses se retirèrent de la terre, le signe de la
grâce divine se montra dans les cieux.

Evangile
2. Puis les soldats, tressant une couronné d'épines, la mirent
autour de son front; l’ayant aussi vêtu de pourpre,

3. Ils dirent : « Roi des Juijs, reçois nos hommages ! » Et tous
l'accablaient d’outrages.

4. Pilate étant sorti de nouveau, leur dit ces mots : « Voici.
je vous l'amène dehors pour que l’on sache que je ne trouve en
lui aucun crime. »

s. Alors Jésus se montra, le front ceint d'épines, et revêtu
de pourpre. Et Pilate dit : « L’'homme, le voici. »

6. Mais quand les chefs des prêtres et les huissiers le virent.
tous ils s’écrièrent : « Crucifie / » Pilate alors leur dit: « Emme
nez-le donc; crucifiez-le; car moi je le tiens pour innocent. »

7. Les Juifs répondirent ces mots : « Nous avons une loi:
selon cette loi, il doit mourir, car il s'est donné pour fils de
Dieu. »

8. Quand Pilate eut entendu ces mots. grande fut sa frayeur.
9 Il entra de nouveau au prétoire et dit à Jésus : « D'où
es-tu donc ? » Mais Jésus ne lui répondit rien.

1o. Alors Pilate lui dit : « Tu ne me réponds rien ? Ne sais
tu pas que, moi seul, je te puis crucifier; moi seul, je te puis
relâcher ? »

11. Jésus lui répondit : « Sur moi tu n'aurais pas de pouvoir,
si tu ne l'avais toi-même reçu d’en haut. Aussi, celui qui me
remet en tes mains est bien plus coupable. »

12. Dès lors Pilate aurait voulu relâcher Jésus

Choral

Seigneur, par ta captivité
Tu vins briser nos chaînes,
Auprès de toi, l’humanité
Verra finir ses peines.
Le maître, de son serviteur
Hélas ! expie ainsi l’erreur.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_010.tif"/>
<page><![CDATA[Evangile

12.. Mais les Juifs criaient encore et disaient : « Si tw oses
le relâcher, tu n'es pas ami de César; car, tout homme qui se
jait roi, contre César se révolte. »

13. Quand Pilate eut entendu cela, il mena Jésus au dehors et
vint prendre place sur le tribunal au lieu dit le Pavé, qui se
nomme en hébreu Gabbatha.

14. C'était jour de préparation et vers la sixième heure. Puis
il dit à la foule : « Voyez, voici votre roi. »

15. Mais ils crièrent : « Qu'’il soit crucifié! Crucifie-le!» Et
Pilate leur dit: « Votre roi, faut-il le mettre à mort ? » Les
chefs des prêtres lui répondirent : « Lui, jamais m'eut de
royaume ! Nous ne reconnaissons que César seul pour notre
maître. »

16. Alors il livra Jésus aux Juifs afin qu'il soit crucifié. Ils
prirent donc Jésus, l'emmenèrent avec eux.

17. Et, portant sa croix, Jésus vint à l’endroit appelé le Cal
vaire, qui se nomme en hébreu Golgotha.

Basse-Solo
Air : Viens, âme angoissée, et sors de ton séjour
de tristesse.
Chœur

Où donc faut-il aller ?

Basse=Solo

Viens à Golgotha. Sur les ailes de la foi
transportée, viens, accours au Calvaire; c'est
là que tu trouveras le bonheur.

Evangile

18. C’est là qu'il fut mis en croix, ainsi que deux autres à
ses côtés, et Jésus au milieu d'eux.

19. Pilate avait fait mettre sur la croix une inscription ainsi
conçue : Jésus de Nazareth, le roi des Juifs.

20. Et beaucoup de Juifs purent la lire, car c'était près de
Jérusalem que Jésus fut crucifié. Elle était écrite dans les lan
gues grecque, hébraïque et latine.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_011.tif"/>
<page><![CDATA[ETE ——

2x. Alors les grands prêtres des Juifs vinrent dire à Pilate :
« N’écris pas : Roi des Juifs. Mais écris que lui-même a dit ces
paroles ; Je suis le roi des Juifs. »

22. Pilate leur répondit : « Les choses que j'ai écrites, je les
ai bien écrites ».

Choral

Que sans cesse en mon âme
Ton nom, ta croix, Seigneur,
Brillant en pure flamme
Me donnent le bonheur.
Soulage ma misère.

Seigneur, en me montrant,
Mourant sur le Calvaire,

Ton corps meurtri, sanglant.

Evangile

23. Alors les soldats, quand ils l’eyurent crucifié, prirent ses
habits, se les partagèrent de façon que chacun en eût sa part
lls prirent la robe; et comme elle était sans couture, d’un seul
tissu du haut jusqu’en bas,

24. Ils se dirent les uns aux autres : « Gardons-nous de la
détruire, mais tirons au sort lequel des nôtres doit la prendre.»
De sorte que se réalisa la parole : Ils ont fait le partage entre
eux de mes habits, tirant au sort le possesseur de ma tunique.
C'est ce que les soldats firent.

25. Auprès de la croix de Jésus étaient sa mère, Marie sœur
de sa mère et femme de Cléopas, et Marie-Magdeleine.

_26. Lorsqu'il vit sa mère et tout près d'elle le disciple qu’il
aimait plus que tous les autres, Jésus dit à sa mère : « Toi,
femme, voilà ton fils. »

27. Puis 1l dit à son disciple : « Et toi, voilà ta mère. »

Choral

Jésus garde, sur la croix,
Sa douceur entière.

Jusque sur l’infame bois
Il pense à sa mère.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_012.tif"/>
<page><![CDATA[— w —

O mortel, ce dévouement
Est pour te confondre,
Mais ton cœur reconnaissant

Y voudra répondre.

Evangile

Dès cette heure, il prit chez lui Marie.

28 .Jésus savait alors que tout était consommé, et, selon les
prophéties, il dit: « J'ai soif ! ».

29.

Un vase était là, plein de vinaigre. Alors les soldats y

trempèrent une éponge qu'ils entourèrent d'hysope, afin de lui

donner

à boire

30. Et Jésus, quand il eut pris de ce vinaigre, dit : « Tout
est accompli ».

II ra

39

3

54P 8

 

Alto-Solo

Tout est accompli ! C’est là, pour l'âme tour
mentée, un doux repos. O nuit de deuil, par toi
je dois comprendre que toute vie humaine passe,
et que bientôt mes jours seront finis sur la terre.

Jésus, le héros de Juda, avec éclat vainquit le
mal, vainquit la mort.

Tout est accompli !

Evangile

Et baissant la tête, il expira

Basse-Solo et Chœur

O mon Sauveur, mon cœur t'implore ;
réponds à ma prière : Quand sur la croix, de
douleur brisé, tu t’écrias : « Tout est accom-
pli ! », m’as-tu pour jamais sauvé de la mort :
Aurais-je gagné le ciel au prix de tes souffran
ces ? Serait-ce là cette œuvre rédemptrice du
monde entier ?.… Ta bouche, hélas !
répondre; déjà de douleur tu succombes. Mais,
Ô Jésus, je vois ta tête expirante, en s’inclinant,

me dire : Oui.

 

 

ne peut me

Ë
{]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_013.tif"/>
<page><![CDATA[Chorai

Chœur » Christ, toi qui t’'es abaissé,

Frère charitable,

Quand la mort aura glacé
Mon corps périssable,

C'’est toi seul que je suivrai.
O Sauveur fidèle,

Par ta grâce, j’obtiendrai
La vie éternelle.

Evangile

Matth. 27, 51-52. Et tout à coup le voile du temple se déchira
depuis le haut jusques au bas, et la terre partout trembla; les
rochers se fendirent, les tombeaux s’ouvrirent tout seuls:; l’on
vit sortir plusieurs saints de leurs tombes.

Ténor-Soio

Arioso: Mon cœur, regarde et vois : le monde entier
gémit et souffre, l’astre du jour s’éteint, le saint
voile est déchiré, le roc se fend, le sol frémit,
les tombes s’ouvrent, car le Sauveur succombe.
Que feras-tu donc à ton tour ?

Soprano-Solo

Air . Ah ! Verse, mon âme, des larmes amères sur
ton Maître ! Que tout l’univers sache ton déses-
poir : ce Maître, Jésus, ce doux Maître, est
mort !

Evangile

. Jean 19, 31. Alors les Juifs, par crainte de voir les corps
rester en croix pendant le sabbat dont c’était la veille, — car
ce jour de sabbat était un grand jour — prièrent Pilate de faire
ôter les cadavres quand leurs os seraient brisés.

32 Des soldats arrivèrent, rompirent à l’un les deux jambes,
puis à l’autre, crucifié avec lui.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_014.tif"/>
<page><![CDATA[— 14 —

33. Et s'étant approchés de Jésus, quand ils virent qu'il ne

PIM 0s PP se q a
respirait déjà plus, ils ne brisèrent pas ses os;

34 Mais un soldat lui donnant un coup de sa lance, lui
transperça le flanc. De l'eau mêlée au sang sortit aussitôt.

35- Celui qui vit ces choses en a témoigné son récit esi
certain et lui-même sait bien qu'il dit la vérité afin qu'on
croie.

36. Or ces faits se passèrent ainsi qu'avaient dit les prophè
tes : « Ses os ne seront pas brisés. »

37- Ailleurs l’Ecriture renferme ces mots : « Ils verront celui
qu'ils ont transpercé. »

Choral

Fais, Jésus, divin Sauveur,
Par ton saint martyre,
Que le mal, sur notre cœur

Perde son empire.
Méditant tous avec foi
Sur ta mort inique,
Nous ferons monter vers toi
Un pieux cantique.

Evangile

38. Alors, s'adressant à Pilate, fJoseph d'Arimathée, un disciple
de Jésus (mais sans que les Juifs le sachent), demanda s’il pou-
vait emporter le corps. Et Pilate le lui permit. Il se rendit donc
en ce lieu et prit le corps de Jésus.

39 -Il vint aussi là Nicodème, celui qui, une nuit, alla trouver
Jésus. Il apportait cent livres d’un mélange de myrrhe et d’aloës

40. Prenant ensemble le cadavre, ils mirent tout autour des
bandes et des aromates, l’ensevelissant selon l’usage.

41. L'endroit où Jésus fut mis à mort était tout proche d'un
jardin; un sépulcre s’y trouvait, où l’on n’avait jamais enseveli

42. C’est là qu'ils le déposèrent, car c’était la veille du sabbat,
et le sépulcre était proche.

Chœur final

Repose en paix, Ô sainte dépouille; sur toi je
ne veux plus verser de larmes. Repose en paix,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_015.tif"/>
<page><![CDATA[— ]’S ——

et donne-moi l'éternel bonheur. La tombe où tu
demeures, où toute peine finira, conduit auprès

de Dieu et sauve de l’enfer.

Choral

Reçois mon âme dans ton sein,
Seigneur, quand, selon ton dessein,
Je quitterai ce monde ;

   

Et que mon cœur, d’un doux sommeil,

Repose jusqu'à son réveil

Dans une paix profonde.

Alors, sortant de mon tombeau,

Et revêtu d'un corps nouveau,
Le cœur plein d’allégresse,

Je te verrai dans ta splendeur !

O Jésus-Christ, mon Rédempteur,
Je te louerai sans cesse !

Traduction française de Ed. M]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_2_f007692_016.tif"/>
<page><![CDATA[AUDITEURS DE LA PASSION,
AMIS DU CHANT SACRÉ,

NOUS VOUS CONVIONS DÉS MAINTENANT A UNE

AUDITION E
MUSIQUE ANCIENNE

QUI SERA DONNÉE AU DÉBUT DE MAI 1933, À LA
SALLE DE LA RÉFORMATION, AVEC LE BIENVEILLANT
CONCOURS DE SOLISTES DISTINGUÉS ET D'UN
ORCHESTRE A CORDES, AU PROFIT OU

FONDS DES CONCERTS
DE LA SOCIÈTE DE CHANT SACRE

OTTO BARBLAN, DIRECTEUR, RUE DE CANDOLLE, i9.
£H. BREITENBUCHER, PRÉSIDENT, RUE VERDAINE, (3.

IMPRIMERIE P-E, GRIVET - GENÈVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>