<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Wanda Landowska : Variations Goldberg<date when="30/01/1934"/></title>
<series>1933-1934</series>
<placeName>Salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19340130"/>
<title>Wanda Landowska : Variations Goldberg</title>
<placeName key="Salle de la Réformation"/>
<name key="1933-1934" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Landowska, Wanda" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/68387" type="person" role="int">Landowska, Wanda</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_001.tif"/>
<page><![CDATA[WANDA

LANDOWSKA

PROGRAMMNE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_002.tif"/>
<page><![CDATA[…. QUAND WANDA LANDOWSKA
RECONSTRUIT. DE SES MAINS
INFAILLIBLES ET DE SON AME
LUCIDE. L’ÉDIFICE DES
VARIATIONS GO®LDBERG, CE
MONUMENT DE MUSIQUE
ANCIENNE REDEVIENT
UN TEMPLE OUVERT À

TOUS LES VIVANTS...

Menc LALOLI La Mevac des Vivants, juillet 1933]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_003.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMATION

 

Interruption de 15 minutes

Mardi 30 janvier 1934 à 20 h. 30

ARIA MIT VERSCHIEDENEN
VERAENDEGUNGEN
VORS CT VICEMB T
MIT 2 MANUALEN, DITES

VARIATIONS GOLDBERG

de Jean-Sébastien BACH

1* AUDITION INTÉGRALE ET DANS
LA VERSION ORIGINALE, D’'APRÈS
L'ÉDITION DE 1742 CORKRIGEER DE A
TO RE MN DE DON

Clavecin de concert PLEYEL, aux soins de la Maisor Ch. BERGUER

 

Billets de fr.1.20 à 5.75 (dr. des pauv. compris) en Iocation
u la Libriairie NAVILLE, passage des Lions (téléph. 44.457)

 

Bureau de Concerts Victor Andréossi. Genève

après la variation XVHIN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_004.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_005.tif"/>
<page><![CDATA[|
Ï
j

 

   

LES VARIATIONS GOLDBERG
Etude analylique par Wanda LANDOIVSK À

Le décret qui nommait Bach Compositeur à la Cour royale de Polo
gne et de Saxe parut le 9 novembre 1736, et fut confié au Comte
Kayserling pour être remis à Jean-Sébastien. Bach attachait un grand
prix à cette nomination et fut très reconnaissant à Kayserling pour son
intervention ‘si efficace. Ambassadeur de Russie à la Cour de Dresde,
le Comte Hermann Karl von Kayserling avait une influence considé-
rable, — mais, malgré ses sucéàs de diplomate, il consacrait la plus
grande partie de son temps aux arts, et, en particulier, à la musique
qu'il aimait passionnément. Des instrumentistes--célèbres étaient atta-
chés à son service, et les plus grands musiciens de l’époque, parmi les
quels I. G. Pisendel, Franz Benda, W. F. Bach, rehaussaient de leur
présence les fameuses séances musicales de-son hôtel de Neustadt. On y
rencontrait aussi l’extraordinaire luthiste S. L. Weiss, ami de Jean-
Sébastien. Un jeune prodige, J. Th: Goldberg, attira sur lui, par ses
dons fabuleux de claveciniste et d’improvisateur, l’attention de Kayser-
ling qui s’occupa de son éducation musicale et le confia à Jean-Sébas
tien Bach. Le petit Goldberg devint le meilleur élève du grand cantor
et sa jeune gloire se répandit rapidement.

La musique fut la passion de iS&yserling, son refuge et sa consolation.
Harassé par des voyages perpétuels, par la responsabilité très lourde
des missions ‘qui lui étaient confiées, le Comte souffrait ‘d’insomnies.
Pendant ces nuits interminablés, le petit° Goldberg lui faisaït de la
musique. Mais comment ses improvisations tumultueuses et nostalgiques
auraient-elles pu apaiser l’inquiétude sans répit de-cet*homme:? - Kay-
serling cherchait en vain le breuvage miraculeux qui aurait le pouvoir
de peupler d’images insouciantes ses heures d'angoisse. Dans sa détresse
il s'adressa à Bach et lui demanda de composer une pièce que le petit
Goldberg, le long de ‘ses nuits blanches, Iui jouerait au clavecin. Trop
heureux de prouver sa reconnaissance à l’ami protecteur, Bach se mit
au travail avec joie, son ardeür acceue par la certitude que cette pièce
se trouverait ‘entre les mains. du plus: extraordinaire des clavecinistes.
Peu de temps après, Bach remettait à Kayserling une œuvre qui avait
pour titre: Aria mit verschiedenen Veräânderungen vors Clavicimbal
mit 2 Manualen. Kayserling, en témoignage de ‘gratitude, envoya à Bach
une tabatière remplie de 100 louis d'or.

Le thème est une sarabande. Copiée de la main de Arina Magdalena,

elle fait partie du Clavierbuch de 1725. La majeure partie des. Varia-
tions est écrite sous forme de canons, du canon à l’unisson jusqu’au
canon à la neuvième — la plupart per motum contrarium.
Certaines Variations ont la beauté poignante d’une page de la Passion
selon Saint-Matthieu. Entre les sombres torsades des variations mineures
interviennent la fraîcheur de cascades qui roulent, le murmure de voix
qui s’éveillent, la gaieté de rires qui débordent. Notre dieu Bach
s'amuse. Le jeu endiablé des claviers croisés le fascine, il s’y abandonne
avec une joie totale.

L'historiette qui s’attache aux Variations Goldbe
toucher leur véritable grandeur. Cette
la. Fugue et de lVOffrande musicale,
dressé à la musique absolue. Wanda

rg ne saurait en rien
œuvre reste, à côté de l’Art de
un temple profane, éblouissant,
LANDOWSKA,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_006.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME

ARIA (Sarabäande)

Aria : noble et grave sarabande, toute sagesse et volupté.

VARIATION !

Son balancement régulier semble prolonger la sarabande. ‘

VARIATIONS NK, KKX KV. V

Les variations deux et trois ont un caractère doux et
pastoral ; la quatrième s'’anime et la cinquième, pour claviers

croisés, éclate en une explosion de joie.

VARIATIONS VI, VIK, VKKI, FX

 

Le calme renaît, la variation six glisse doucement en un
canon à la seconde. La septième est une forlane à l'italienne
aux gambades insouciantes et gaies. Dans la PDuitième ;
reprend le jeu des claviers croisés ; il s’arrête abruptement
et fait place, dans la meuvième, à un canon à la tierce,
méditatif et calme.

VARIATIONS X, XK, XII

La dixième variation est une fughetta juvénile et triom
phante, suivie, dans la onzième, d’un adorable duetto pour
hautbois d’amour et, dans la douzième, d'un canon à la
quarte qui se déroule avec une majestueuse assurance.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_007.tif"/>
<page><![CDATA[XHKi, XIV

 

VARIATIONS

La treixième variation‘est une cantilène aux courbes
raffinées  qui, pour écriture, nous rappelle l’andante du
Concerto italien ; mais, tandis que le célèbre second mouve-
ment du Concerto se drape dans la sombre tonalité de ré
mineur, l’adorable treixième se déroule en majeur, dans la
plus lumineuse suavité. La yuatorzième reprend le badinage,
de nouveau sur les deux claviers ; un rythme de danse’
alterne avec des volettements de papillons.

VARIATIONS XV. XVI

La quinzième est la première des trois variations en
mineur. C’est un canon à la quinte in moto contrario. Ces
degrés diatoniques, montant -et descendant, semblent les
degrés mêmes de l'angoisse et du déchirement. La seizième
somptueuse et magnifique, est un hommage à l'Ouverture à
la française. Ce genre de pièce instrumentale, inventé et
pratiqué en France, jouissait alors d’une vogue universelle

VARIATIONS XVIK, XVIIE

Dans la dix-septième tout est cascades qui bondissent,
se mélent, s'éparpillent. La dix-buitième est une marche

martelée. Les voix discutent avec entrain et humour.

 

INTERRUPTION DE 15 HINUTES

 

VARIATIONS XIX. XX

Par un effet de contraste avec la précédente, la dix-
neuvième se balance, telle une suave barcarolle. L’élan endia-
blé reprend avec la vingtième, où les voix hardies du dialo
gue se pourchassent avec une vivacité croissante.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_008.tif"/>
<page><![CDATA[VARIATIONS XXI, XXH

Cariatide avançant lentement de son pas de granit, la
basse de la vingt et unième variation (la deuxième varia-
tion en mineur), poignante et tragique, supporte deux voix
dialoguant en canon. Oh ! l’anxiété de cette interrogation,
le sanglot de cette réponse qui ramasse l’expression entière
‘de la phrase, accepte, se résigne, conclut. Monument de
certitude, au contraire, que la vingt-deuxième, à la carrure
massive, et dont les voix s'entrelacent à la facon de Pales-
trina.

VARITATIONS XXIIHI, XXIV

Une allégresse insouciante caractérise la vingt-troisième ;
les gammes et les tierces chevauchent en une calvacade
effrénée. Avec la vingt-quatrième, Bach s'assagit ; c’est un
canon à l’octave qui accuse un rythme de sicilienne.

VARIATIONS XXV

La vingt-cinquième (la troisième variation en. mineur) est
la perle suprème de ce collier, la perle noire. Dans ses
reflets sombres, on discerne déjà toute l’inquiétude des
romantiques. Cet «dagio aux riches ciselures, dont la fièvre
se traduit en un poignant chromatisme, nous bouleverse ;
nous sommes devant une des plus sublimes expressions du
romantisme éternel. Cette courbe nostalgique et plaintive
vers la sixte, ne sera-t-elle pas retrouvée par Chopin et par
le Wagner de Tristan ?]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_009.tif"/>
<page><![CDATA[VARIATIONS XXVI, XXVII XXVIII

Dans la vingt-sixième variation, nous entendons voler, en
sextolets, autour de la sarabande, un trait étincelant. La
vingt-septième se présente comme un canon à la neuvième :
il faut être Bach pour faire passer dans cette forme savante
tant d'espièglerie et de malice. Sur un frémissement continu
de trilles viennent tinter, dirait-on, des clochettes qui tra-
cent, goutte à goutte, une légère trame mélodique : et c’est
la vingt-huitième variation.

VARIATIONS XXIX. XXX, ARIA (Sarabande)

Débutant, comme l'Oratorio de Noël, par de joyeux
coups de timbale, la vingt-neuvième variation déborde d’une
joie tumultueuse, traduite en battements martelés sur les
deux claviers (Liszt, en les réduisant pour un seul clavier,
en tirera un des plus brillants effets de sa technique), en
triolets qui roulent, denses et pesants. Ces accents jubilants
nous préparent pour la trentième et dernière variation :
un quodlibet. Ce genre de plaisanterie musicale était fort en
vogue depuis deux siècles déjà. Bach s’est servi, pour com-
poser ce quodlibet, de deux chants populaires : ch bin so
lang nicht bei dir gewest et Kraut und Rüben. Il semble que
Bach, en terminant son œuvre imposante par le joyeux
quodlibet, ait voulu symboliser la coutume patriarcale qui
se perpétuait, de père en fils, dans sa famille. Tous les
membres de la famille, raconte Forkel, qui se composait de
cantors, organistes et musiciens de ]_a ville, avaient l’habi

tude de se retrouver à un jour convenu. On commencait

par un choral. Après ce pieux début, on passait aux plai-
santeries, en chantant des chansons populaires facétieuses et
grivoises. Improvisant tous à la fois, et sur un texte diffé-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_010.tif"/>
<page><![CDATA[rent pour chaque voix, ils parvenaient, grâce à leur science,
à composer des quodlibets au milieu d'une gaieté qu'ils par-
tageaient avec leurs auditeurs.

Après cette ascension dans la joie, un silence. Puis l’'Aria
reparaît grave, noble, souriant. L'émouvante reprise de
cette sarabande nous fait mesurer tout le chemin parcouru
depuis sa première apparition ; tel fut le désir de Jean-
Sébastien Bach.

A l’époque de Bach, le clavecin était la base de l’or-
chestre ; « c'est la colonne sur laquelle s'appuie tout
l’ensemble » ; comme l’a dit Mattheson. Dans les théâ
tres, dans les cathédrales, c’est le clavecin qui règne.

Les chanteurs et les instrumentistes viennent se grouper

autour de lui en cherchant son appui et son soutien. La
sonorité des cordes pincées s'amalgame si merveilleusement
aux autres voix, qu'’il semble parfois qu'on ne l’entend pas.
Cependant, il suffit que le claveciniste s'arrête pour un ins-
tant : le vide se fait sentir, la lumière s'éteint.

Formant en lui-même un véritable orchestre, le clavecin
était considéré, en tant qu'instrument solo, comme < l’ins-
trument universel ». Avec la richesse variée de ses deux
claviers, son bourdonnement, son gazouillement, ses sons
flâtés du clavier supérieur, ses fines incisions, le ferraille-
ment superbe de ses claviers accouplés, sa sonorité flam-
bloyante pleine de jubilation, l'ampleur majestueuse de ses
arpèges ruisselants d’or, le clavecin est bien « /e roi des ins-
truments », comme on le nommait au xvir“' siècle.

Wanda LANDOWSKA.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_011.tif"/>
<page><![CDATA[pianos

disques
chez

 

  

 

  

CTN

du Khône

  
 
   
    
      
 
    
  
 
 
 

vous trouverez l’œuvre complète que
Wanda Landowsia exécute ce soir,
les

Variations Goldberg

de F.-. Esncin

DIZ 4908 à 4913

en un albrum de six disques que tout
musicien doit posséder danssadiscothèque

Bemarquable enregistrement Mis Master’s Voice

Wirage limité réserve

   
 

aux souscripteurs

Inserivez-vous ?

 

FLEY EL.

Représentation exclusive des clavecms]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001630_012.tif"/>
<page><![CDATA[CONSERVATOIRE … GENÈVE

 

Lundi 5 février 1934
à 20 h. 30

WANIMPA

LARDBOWSKkA

donnera

Un seul cours public

KM®. GRIVET, GENÈVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>