<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Irrévocablement dernier concert d'adieu donné par Madame Carlotta Patti<date when="29/04/1882"/></title>
<series>1881-1882</series>
<placeName>Salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18820429"/>
<title>Irrévocablement dernier concert d'adieu donné par Madame Carlotta Patti</title>
<placeName key="Salle de la Réformation"/>
<name key="1881-1882" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Rossini, Gioachino" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/63766" type="person" role="cmp">Rossini, Gioachino</name>
<name key="Servais, Adrien-François  [et al.]" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/147751" type="person" role="cmp">Servais, Adrien-François  [et al.]</name>
<name key="Patti, Carlotta"  type="person" role="int">Patti, Carlotta</name>
<name key="Munck, E. de"  type="person" role="int">Munck, E. de</name>
<name key="Rey, L. [et al.]"  type="person" role="int">Rey, L. [et al.]</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001573_001.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMATION

Samedi 29 Avril 1882, à $ heures du soir
À LA DEMANDE GÉNÉRALE

IBBEVOCABLEMENT DERNIER CONCERT D'ADIEU

DONNE PAR MADAME

CARLOTTA PAT T I

AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE MESSIEURS

ERNEST p MUNCK

Violoncelliste

Lours HILY

Premier violon solo du grand théâtre

LÉOPOLD 1111N

Professeur au Conservatoire

HUGO DE SENGER

Professeur au Conservatoire

 

 

PEHKOCGEAiMME

ebomauceleno p 1 0 ON 1 E ue / BEETHOVEN:
Violon : M. Rey
. Mira la bianca luna . . M e E RD RossiNr.
Duo chanté par Mrc Patti et M. Ketten.
. Fantaisie . . du ETE E A S A 0N CL
Violoncelle: M. de Mzmck.
aacne de iolie (Chaglessv)) 45 04 LM 1 up A A T H vN
Chant : M. Ketten.
PE TC r N Mozarr.
Chant : Mme Patti.
Opécsadisamamelous e 1 1 TS e SARAZATE,
3 W)berceuse(demandée) 1. 14 1 1 12 2 22 V ms LÉOPOLD KETTEN.
Violon: M. Rey.
V1ens mon cœur (avec accompagnement de violoncelle) . . M E IIGOUNOD,
Chant : Mme Patti. — Violoncelle: M. de Munck.
a) Chant dusoir . . . . f m 111 SCHUMANNS
* Té6E e
Violoncelle ; M. de Munck.

Piano de la maison Erard.

PRIX DES PLACES :

Réservées : 5 francs. — Premières : $ francs. — Parterre : À fr. — Secondes : 50 centimes.

 

 

 

Pour les places réservées, s’adresser exclusivement chez Mlle Frey, Corraterie, 16. Pour les autres
! places, chez tous les marchands de musique.

 

2}

 

 

Gonève — Irap, A.-F. ?AÂu,— 8, Cons -Gén,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001573_002.tif"/>
<page><![CDATA[La sœur d’Adelina Patti est cérlainement la plus
erveilleuse chanteuse de concert qu'il existe
dans le monde entier ; car c’est à la légère claudi-
cation dont elle est atleinle qu'est seul dû son éloi-
gnement de la scène. …… - ë
à voix splendide el d’une agilité ravissante est
tout aussi élevée que celle de la charmante mar-
quise, plus pure même maintenant, ayant été

oins fatiguée sA é
 Bien qu’elle soit née à Florence, Carlotta Palti
représente le type espagnol féminin dans toute son
intégrité. \ _

* Petite et grasse elle a la taille mince et le cor-
sage très opulent. Sa peau mate à la blancheur
ambrée qu’ont les pétales des fleurs exotiques ;
ses yeux noirs et brillants sont surmontés de fins
sourcils qui font songer aux beautés des princes-
‘ses chinoises, elle a les joues pleines et la bouche

- d’un baby toute petite, avec des lèvres rouges et
’’étroites dents blanches et serrées.

* Avec cela le nez droit et les cheveux noirs bien
entendu. _

Carlotta ressemble certainement à Adelina Patti,
mais avec une grande différence d'expression ;
autant la physionomie de la seconde est mobile et
passionnée, autant celle de la première est calme,

“ simple et respirant surtout la bonté.
Mme Patti échappe complétement à la mode du
ë aquillage, non-seulement elle n’a pas la plus
“ petite teinte de blanc ou de rouge sur les joues
mais il semble même que la poudre de riz ne
figure que pour la forme sur sa toilette.
- Aucune éloile n’a plus voyagé que celle-là et
aucune artiste de concert n’a été plus acclamée ;
anmoins sa dernière promenade autour du
monde lui a donné une grande soif de repos et de
at home, et si elle continue la vie militante, c’est
urtout pour s’associer complétement à l’existence
artistique de son mari
… Mme de Caux avait fait un mariage de raison,
_ Mme Patti a fait un mariage d’amour et elle pa-
rTait s'en trouver fort bien, jamais ménage n’a véeu
en plus parfaite harmonie.

- Son mari M. de Munck, fils d’un musicien célè-
bre et doué d’un talent à la fois sérieux et char-
; mant, professe un véritable culte pour la musique,
et ces deux grands artistes forment un couple
vraiment heureux, unis dans les mêmes préoceu-
palions, sacrifiant tous deux à la même muse,
- comme on disait jadis. ;
Tl est probable que Mme Carlotta Patti fera pa-
raître le récit dé son dernier voyage, et comme
- elle à beaucoup d’esprit, infiniment de bon sens et
- une finesse d’observalion remarquable, ce sera
— évidemment un livre très intéressant.
- Aux Indes, elle a été accueillie avec enthou-
__ slasme et se rappelle particulièrement la réception
\ qui luia été faite par le souverain de Hyederabad,
- où, en son honneur, un diner merveilleux a été
 servi dans une salle à manger ayant pour tapis un
lac aux eaux limpides.
_ , Pour comprendre cela, il faut se représenter un
_ bain froid sur la Seine et imaginer que les galeries
sur lesquelles s’ouvrent les cabines, sont couver-
tes de tables somptueuses.

__ Avec le luxe indien dont cette petite souverai-
_nelté est le dernier refuge, on comprend ce que
peut être une Jête de ce genre, alors que des mi-
_ liers de lumières se reflètent dans l’eau et font
briller Jes étoffes, les armes, les métaux et les

lpägeries “dont les gentlemen du lieu sont cou-

 

m 1 T’ETSRF- SE

Inutile d’ajouter que de splendides cadeaux
avaient été offerts à la grarieuse voyageuse. …

Dans d’autres pays, des aventures moins agréa-
bles lui sont advenues. Aïnsi, à Sidney, je crois,
après uu concert dans lequel elle avait chanté
l’air de Manon Lescaut « Son nom, vous allez
rire », qui se {ermine par une fusée d’éclats de
rire, un journaliste du cru avait fait un article
disant que Carlotta Patti était dans un état d’ébriété
absolue, ce qui expliquait son attitüde et son rire
nerveux à la fin de ce morceau. Des confrères ré-
pétèrent cette folie, et il lui fallut avoir recours
aux tribunaux et demander à ce rédacteur intelli-
gent de forts dommages et intérêts, pour faire com-
prendre au publie son étrange méprise.

Et même depuis, dans toute cette partie de l’Aus-
tralie, elle ne put chanter cet air sans produire
une grande émotion sur l’auditoire, qui s’attendait
à quelque chose. Noëur ;

Pourtant, les Australiens lui offrirent une ravis-
sante couronne en or massif, dont la finesse de
travail fait oublier la valeur intrinsèque, et M. de
Munck reçut d’eux aussi une couronne d’argent
également bien travaillée, avec desemblèmes lyri-
ques. A un homme, cette offrande est un peu bi-
zarre, mais enfin l’intention est bonne.

Trait assez caractéristique de ce peuple neuf,
excentrique et pourtant naif.

Après avoir donné des poignées d’or pour en-
tendre Mme Patti chanter des morceaux de mai-
tre, et alors que le concert était fini, ils ne s’en
allaient pas, et lorsqu’on leur demandait pourquoi,
qu’est-ce qu'’ils attendaient, ils réclamaient un pe-
üt air anglais où un petit air du pays; alors l’ar-
tiste leur disait un refrain quelconque, le plus
vulgaire, le moins mélodieux, et les Yankees tré-
pignaient et applaudissaient dix fois plus qu'ils ne
l’avaient fait pour de la musique admirable.

Carlotta Patti a le malbeur d’être la meilleure
femme qu’on puisse rencontrer; il s’en suit que
depuis son retour en France elle est sans cesse
sollicitée par toutes les œuvres de bienfaisance qui
lui demandent son concours pour leurs concerts.
Elle cède toujours. Hier encore elle a chanté au
Grand-Hôtel au profit de l’Œuvre des petites filles
abandonnées.

Je m’aperçois que je n’ai à peu près rien dit de
la voix de Carlotta Patti.

On ne fait pas de prose sur le chant des rossi-
gnols, cela rappellerait Miss Betzy marchant dans
la porcelaine de chine.

La Presse, 3 Mars 1882.

Le grand concert de bienfaisance au bénéfice de
l’Œuvre de l’adoption des Petites filles abandon-
nées, donné hier soir dans les salons du Grand-
Hôtel, à été sans contredit le plus beau de la sai-
son. La salle, ornée des drapeaux français et es-
pagnols etremplie de dames aux toileltes élégantes,
offrait un ravissant conp d’œil au moment où
S. M. la reine d’Espagne, présidente d’honneur de
l’Œuvre, est arrivée, accompagnée d’une suite
nombreuse.

La great attraction de la soirée était la voix
splendide de Mme Carlotta Patli; cetle voix si
étendue, si fraîche, si pure, a fait merveille dans
lebel air de Rigolello « caro nome », et dans les
Echos suisses, où Mme Patti accomplit les plus
étonnants tours de force avec une aisance incroya-
ble, vivement applaudie; la charmante cantatrice
à dit ensuite avec un art exquis une chanson es-
pagnole d’Yradier qui ne figurait pas au pro-
gramme.

 

Genève.— Imp. A -F, FALK. — 8, Cons.-Gén,

 

“Î\ à{

M. de Munck a exécuté avec beaucoup de talent

deux morceaux pour violoncelle. _
- Le Gaulois.

Au Cirque d'hiver, la nouveauté a été un Arùa _

de Mozart, chanté par Mme Carlotta Patli.

faisaït fanatisme en Angleterre, un gentleman
d’un aspectrespectable et distingué, se présentaun
soir chez elle, lui remit mystérieusement une
enveloppe, la priant d’en accepter le contenu-
comme un témoignage de son admiration, puis

H
f-

M

“
“
*

[l y a quelques années, alors que Carlotta Patti

R

%

T
disparut : l’enveloppe contenait le manuscrit d’un Y

air inédit de Mozart. Le manuserit a été reconnu —
authentique ; quant à l’air, il ne figure dans aucun —

;
»

des ouvrages de Mozart et personne ne leconnais-

sait.

Mme Carlotta Patti a fait entendre plusieurs fois
ce morceau à l’étranger ; elle le chantait diman- —
che pour la première fois à Paris. C’est une sorte
d’air de bravoure qui n’a rien d'original, mais fort
brillant et dont les vocalises et les effets de voix _

variés ont été admirablement mis en valeur par la
cantatrice. Après l’exécution du morceau, on a
demandé bis : Mozart ne s’y opposait pas, et Mme

Carlotta Patti a redit l’air qui ne lui à pas valu un _

succès moindre que la première fois.

$
Ÿ

Figaro. Mercredi, 22 Mars 1882. "

A ce dernier concert, M. Pasdeloup a donné

aux Parisiens la rentrée de Mme Carlotta Patli, —

qu’ils n’avaient point entendue depuis plusieurs
années.

Mme Carlotta Patti a chanté l’air de l’'Oratorio de

Samson, de Hændel, avec accompagnement de trom-

pette obligé. C’est un morceau des plus scabreux, _

1 A

et il fallait toute la hardiesse et l’infaillibilité de — “

l’habile cantatrice pour oser l'aborder. Tous les

effets que comporte cet air de haut style, dont cha- —

que note présente une difficulté à franchir, ont
été obtenus par Mme Carlotta Patti avec l’autorité
d’une artiste qui possède tous les secrets de l’art
du chant. Aussi son succès a-t-il été très grand.
Rappelé plusieurs fois, Mme Carlotla Patti n’a pas
cru devoir redire le morceau qui lui était rede-

ne pouvait y être plus parfaite.
Le Figaro. Mercredi, 15 février 1882.

Quant à la diva Carlotta Patti, j'ai retroavé dans
sa voix les échos enchanteurs de la légèreté d’Ade-
lina en ses plus beaux jours.Il y a un rossignollogé
dans ce gosier-là. On m'en avait heaucoup parlé et
je l’ai trouvée supérieure à tout ce que l’on avait
pu m'en dire. Ravissante dans Rigoletto, elle a en-
levé, dans les Echos suisses, des difficultés musi-
cales à faire damner les plus habiles. Les applau-
dissements de toute la salle et les rappels succes-
sifs lui ont inontré que le public parisien n’était ni
injuste ni ignorant.

Le Gaulois. Vendredi, 3 mars 1882.

mandé : malgré sa modestie elle a compris qu'elle -

$

,]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>