<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Festival Max Bruch donné par la Lyre-chorale<date when="27/01/1894"/></title>
<series>1893-1894</series>
<placeName>Salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Bruch, Max" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/73090" type="person" role="cmp">Bruch, Max</name>
<name key="Humbert, Georges (dir.)"  type="person" role="int">Humbert, Georges (dir.)</name>
<name key="Lyre chorale"  type="person" role="int">Lyre chorale</name>
<name key="Orchestre des concerts d'abonnement"  type="person" role="int">Orchestre des concerts d'abonnement</name>
<name key="Ketten (Mme)"  type="person" role="int">Ketten (Mme)</name>
<name key="Dimitri"  type="person" role="int">Dimitri</name>
<name key="Reymond, Eugène" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30024400" type="person" role="int">Reymond, Eugène</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f001623_001.tif"/>
<page><![CDATA[_GEN ÈVE — GRANDE SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈYE

D ñ 7 °
QÎzmec/z 27 Canvier 1894 a S heures du >3oïr.

# 1/\I| MAX BRUCH

donné par la

(Directeur: M. Georges HUMBERT)
avec le concours de
M"* Léopold KETTEN., cantatrice. M. DIMITRE, baryton solo des concerts Colonne,
M. Eugène REYMOND. violoniste,
et de
L'ORCHESTRE DES CONCERTS D' ABONNEMENT
PROGRAMME
TL PARTIE
1. Prélude de Lorkerky (1'° audition) Max Bruch.
2. AU BorD DU RuiN (Chœur d’hommes a capella) Max Bruch.
3- CONCERTO n° 2, en ré mineur, pour violon avec accompagne-

ment d'orchestre (1"° audition). — M. Eugène Reymoxp. Max Bruch.

DN PARTII

SCENES DE FRITHIJOF

d’après Esaïas Tegnèr.
Mises en musique pour chœurs d’hommes, soli et orchestre par

MAX BRUCH

Frithjof, M. DIMITRI. — Ingeborg, Mme L. KETTEN.
Quatuor solo : MM. V. CHARBONNET, A. THoMmas, Dimrrri, L. Z. — Chœurs :
La Lyre-Chorale avec le concours d’amateurs distingués.

“ CHŒURS, SOLI ET ORCHESTRE (200 EXÉCUTANTS) SOUS LA DIRECTION DE M. GEORGES HUMBERT

PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. (entrée grande porte). — 1re galerie, 3 fr. (grande porte).

Parterre, 2 fr. (grande porte). — 2e galerie, 50 cent. (rue du Rhône).

Les places de 2e galérie ne seront mises en vente que le soir du concert à l’ouverture des ‘
portes. On peut se procurer des billets à l’avance et des programmes à 20 centimes dans tous
“ les magasins de musique, chez MM, Bron et Berguer et chez le concierge de la salle. — Les
- programmes officiels ne seront vendus le soir du concert que dans l’intérieur de la salle,. —
- Places réservées exclusivement chez MM. BRON et BERGUER, Corraterie, 15 (téléphone 164).

OUVERTURE DES PORTES A 7 HEURES 4

- Les cartes de membres honoraires et non exécutants donnent droit à l’entrée de la 1re galerie
ou du parterre.

À 10 h. et demie, station du Rond-Point de Rive, tramivays pour Carouge et Chéne.

Genève. - Imprimerie L. Jarrys, rue de la Treille, 4.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f001623_002.tif"/>
<page><![CDATA[MAX: BRUGH
(Ne le 6 janvier 1838 à Cologne, vit à Friedenau, près Berlin).

C’est de sa mère, excellente pédagogue et cantatrice d’un certain renom, que M. Max Bruch
reçut le premier enseignement musical. A l’âge de onze ans déjà, il s’essayait dans les formes
de la haute composition musicale ; et ses facultés se développaient avec uné rapidité telle que,
trois ans plus tard, alors qu’il était devenu l'élève de K. Breidenstein, sa première symphonie
fut exécutée à Cologne. Après quatre ans d’études sérieuses sous la direction de F. Hiller.
Reinecke et Breunung, et un court séjour à Leipzig, Bruch se fixa à Cologne, où il fit ses
débuts au théâtre en composant la musique du Singspiel de Gœthe : Scherz, List und Rache. Le
jeune maître semble avoir été saisi dès lors par la passion des voyages, par l’amour du change-
ment ; il séjouûrna sucéessivement à Berlin, Leipzig, Vienne, Dresde, Munich et enfin Mann-
heim où il donna son opéra Loreley, écrit sur le texte que Geibel avait fait pour Mendelssohn.
De directeur de musique à Coblence, il devint maître de chapelle de la‘cour à Sondershausen,
puis, se vouant entièrement à la composition, il vécut durant plusieurs années à Berlin et à
Bonn. Après avoir succédé à Stockhausen, en 1878, comme directeur du Stern’scher Gesang-
verein à Berlin, il dirigea les concerts de la Philkarmonic Society à Liverpool ; mais, comme il
venait d'épouser une cantatrice berlinoise, MIle Tuezek, il rentra peu‘après en Allemagne et
accepta le poste de chef d’orchestre à Breslau.

Aujourd'hui, M. Max Bruch habite un des plus charmants fauboures de Berlin : il s’est retiré
de la vie militante, mais de nouvelles œuvres viennent souvent encore prouver au monde musi-
cal l’activité créatrice de leur auteur.

Le programme du festival du 27 jañvier nous montrera d’abord en M. Max Bruch le romanti-
que amoureux de poésie aux contours incertains, aux teintes atténuées (Prélude de Loreley); un
chœur d'hommes sans accompagnement nous fera voir le naturel, la franchise de sa conception,
ainsi que sa maîtrise absolue dans l’art de conduire les voix. Mais c’est dans le second concerto de
violon que se manifeste le plus la fermeté, la solidité du tempéramment musical de M. Max
Bruch ; et c’est dans les Scères de Frith dont l’exécution suscita partout un enthousiasme
sous les aspects les plus divers : en elles la sincérité

  

indescriptible, que l’auteur nous apparaît
allemande s’allie à la clarté francaise; à la beauté du contenu correspond la beauté de la forme
et la splendeur que sait donner & son œuvre Forchestrateur toujours épris des belles sonorités.

(Ez dnl,

SCÈNES DE FRITHJOF

d'après Esaïas Tegnèr.
Mises en musique par Max Bruch.

Tous les amateurs de légendes connaissent l’histoire de Frithjof et d’Ingeborg
à laquelle Esaïas Tegnèr (1782-1846), l’un des premiers poètes de la Suède,
donna sa signification la plus parfaite, sa forme la plus excellente.

Nous nous bornerons donc à exposer sommairement l’idée poétique de cha-
cune des scènes que M. Max Bruch a judicieusement choisies pour former
son œuvre.

SCÈNE I
Introduction. — Le retour dans la patrie.
En pleine mer. — Le navire F/lida fend les flots comme entraîné dans une

course folle par le cygne noir, aux ailes déployées, qui orne sa proue. Tout est
à la joie, car au loin déjà le sol natal apparaît entre le ciel et l’eau. Frithjof
revient d'exil ; il songe à la bien-aimée qu’il va revoir enfin ; il songe à la terre
sacrée où reposent les restes de son père ; il chante le bonheur du retour au

foyer, et ses compagnons mèêlent à sa voix les accents d’une joie sans mélange :

« Salut à toi, ma Norwège, ma Norwège au front voilé d’un bandeau de

C melge..…. »

TaNE

u ct

p ns e
E e e àc e e c e

ax

rtotras rrs

"n p pn e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f001623_003.tif"/>
<page><![CDATA[Ï

GT MS

 

'_(‘é:';w—-'

 

SCÈNE II
Le corlège royal.
Pendant l’absence de Frithjof, Ingeborg a été fiancée par force au roi Ring.
Une marche ouvre cette scène, marche dans laquelle les joyeuses fanfares de
trompettes sont étouffées chaque fois par un motif de sourde révolte. Le cortège
royal défile; sur son passage, une rumeur d’indignation s'élève du sein de la
foule. Et, tandis que les voix les plus expressives de l’orchestre disent et redisent
une phrase douloureusement mélancolique, Ingeborg, noble et résignée malgré
tout, nous dévoile la tristesse de son cœur.

SCÈNE III
Le Soleil de Minuit.
La Vengeance de Frihjof. L'incendie du temple. La malediction.

Tableau saisissant, tout empreint de l’étrange beauté de ces nuits du Nord
que le soleil illumine encore de pâles clartés. Les prètres de Balder, assemblés
autour.de l'autel, attendent la venue du roi Helga. Mais déjà Frithjof a accom-
pli son œuvre de vengeance : il à tué Helga et, dans un état de folle exaspération,
il maudit Balder sur les autels duquel il vient de voir les bijoux de sa fiancée.
Alors la statue du dieu s’écroule, aux yeux de la foule terrifiée; le temple entier
s'embrase ! Toutes les ressources des chœurs et de l’orchestre concourent à don-
ner à cette scène une puissance dramatique extraordinaire. Frithjof est de
nouveau banni, aussi, lorsqu’il reste seul, songeur à la vue des décombres
fumants, ses compagnons attristés s'approchent de lui: « Maître! sors de ta
« réverie, viens, il faut quitter ce lieu ; dis adieu à ta douce patrie ! »

SCÈNE IV

/, ‘1'.\‘I./ ,

Doucement bercée par les vagues, la douleur des compagnons de Frithjof

s’endort ; des chants d’une douceur délicieuse s’envolent sur les ailes de la brise.
Frithjof seul est encore plein de tristesse, son cœur se révolte à la pensée d’un
nouvel exil, puis le calme revient en lui, comme si son âme était subjuguée par
la calme et grandiose beauté de la nature qui l’entoure.
SCÈNE \
Les plaintes d’Ingeborg.

Ingeborg est seule désormais. Elle pleure l’absent, elle implore son retour,
prenant pour confident de ses peines le faucon que lui laissa Frithjof en partant,
seul souvenir de l’êètre chéri…

SCÈNE VI
En mer.

Comme au début de l’œuvre, c’est la mer, la vaste mer : « Comme un aigle qui
« prend son essor dans les airs, Frithjof sillonne les mers ! » Le héros ordonne à son
équipage de veiller nuit et jour, il l’excite à de nouveaux combats, car c’est vic-
torieux qu’un jour il veut rentrer dans sa patrie. Forts, vigoureux comme les
marins du Nord, tous chantent avec un enthousiasme délirant : « Vite aiguise

« la lance, c’est le grand jour des batailles ! » Georges HUMBERT.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_1_f001623_004.tif"/>
<page><![CDATA[L Y RKRE-CHOHALE

t = Ec ; 3
(jwn‘z*z‘, de 27 Œanvier 1894
<

 

SP t c RS

l//<3

H-

}
N
J
|
|

c

D'après une photographie de J.-C. Schaarwächter, Berlin.

= +_ EF

e L 2 [mouje sf

C A e S su
= J A s-
L F af;
»

e -— — @F de

e [31

 

 

__â((ÿof 'Ë7M.
4 $=-

FFSTIVAL MAX 1 ;

sous la direction de M. Grorces HUMBERT]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>