<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Une heure de musique de chambre : oeuvres inédites de compositeurs genevois<date when="07/10/1932"/></title>
<series>1932-1933</series>
<placeName>Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19321007"/>
<title>Une heure de musique de chambre : oeuvres inédites de compositeurs genevois</title>
<placeName key="Conservatoire"/>
<name key="1932-1933" type="series"/>
<name key="Binet, Jean"  type="person" role="cmp">Binet, Jean</name>
<name key="Martin, Frank"  type="person" role="cmp">Martin, Frank</name>
<name key="Patry, A.-J."  type="person" role="cmp">Patry, A.-J.</name>
<name key="Piantoni, Louis"  type="person" role="cmp">Piantoni, Louis</name>
<name key="Strong-Templeton"  type="person" role="cmp">Strong-Templeton</name>
<name key="Quatuor de Genève"  type="person" role="int">Quatuor de Genève</name>
<name key="Klein, Lidus"  type="person" role="int">Klein, Lidus</name>
<name key="Altyser, Léon"  type="person" role="int">Altyser, Léon</name>
<name key="Altyser, David"  type="person" role="int">Altyser, David</name>
<name key="Debran, Merrick"  type="person" role="int">Debran, Merrick</name>
<name key="Quatuor Appia"  type="person" role="int">Quatuor Appia</name>
<name key="Appia, Ed."  type="person" role="int">Appia, Ed.</name>
<name key="Echenard, Robert"  type="person" role="int">Echenard, Robert</name>
<name key="Cherechewsky"  type="person" role="int">Cherechewsky</name>
<name key="Honegger, Henry"  type="person" role="int">Honegger, Henry</name>
<name key="Andréossi, Violette"  type="person" role="int">Andréossi, Violette</name>
<name key="Blancard, Jacqueline"  type="person" role="int">Blancard, Jacqueline</name>
<name key="Buenzod, Henry"  type="person" role="int">Buenzod, Henry</name>
<name key="Goehring, Jean"  type="person" role="int">Goehring, Jean</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f001663_001.tif"/>
<page><![CDATA[- MO OD DD DD DD DD DD DeE

D

000000000000 OOOOOOBOEEECOOTD ID IIOOO OO
SALLE DU CONSERVATOIRE

VNDREDI - OCTOBRE 1933:, A 2ao HEURES ET DEMIE

 

Concert @rganisé par les soins de la

QUINZAINE GENEVOISE

 

UNE HEURE DEF
MUSIQUE o: CHAMBRE

OEuvres inédites de Compositeurs Genevois

avec 1 eeeeeeeee de

Mme Violette ANDRÉOSSI Mre J acqueline LANCARD

Cantatrice Pianist

M. Henry BUENZOD M. Jean GOEHRING
Violonceﬂiste Violoniste

Le QUATUOR de GENÈVE Le QUATUOR  APPIA

MM. Lidus KLEIN, Léon ALTYSER, MM. Ed. APPIA, Robert ECHENARD,
Merrick DEBRAN, David ALTYSER CHERECHEWSKY, Henri HONEGGER

Bllés de F: s30 à Fr. 5.75 (clroit des pauvres compris), en vente à la
Librairie Naville, Passage des Lions, Téléplu. 44.457, et au Convservatoire

*
*
Æ
*
Æ
*
*
*
%,
x
Æ,
Æ,
x
Æ
*
À,
Æ,
*
Æ
*
Æ,
*
*
*
Æ
Æ
X
*
*
X
=
Æ,
x
*
Æ
*
Æ
*
=
Æ
Æ
Æ
*
Æ
%

Bureau de Concerts :  Victor ANDRÉOSSI, Genève

 

‘ ‘\ 15
‘\F:/ A $]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f001663_002.tif"/>
<page><![CDATA[Notices Bio graplaiques

 

I. JEAN BINET

est né à Genève en 1893. Après avoir pris son diplôme pour la méthode Jaques-Dalcroze et reçu l’enseignement
de MM. Barblan, Montillet et Strong, il passa quatre ans aux Etats-Unis, enseignant et poursuivant ses études
auprès d’Ernest Bloch.

De retour en Europe, Binet vécu six ans à Bruxelles, puis se fixa à Trélex (Vaud). L’Orchestre de la Suisse
Romande et le Chœur Romand ont exécuté de lui Deux Psaumes (1928) et une Ode sur des vers d’Horace (1932).
Divers cycles de mélodies et chœurs sur des paroles de Clément Marot, Apollinaire, Ramuz, ont été donnés à Bru-
xelles, Paris, Genève, ainsi qu’à Radio Suisse Romande et Südfunk (Allemagne). A Bruxelles, le quatuor Pro Arte
a joué son Quatuor à cordes et musique de chambre pour 9 instruments.

Ce Quatuor, écrit en 1931 à St Cergue, est en trois mouvements : Vif et décidé, construit sur deux motifs, selon la
formule usuelle, avec quelques épisodes servant de transition ; la tonalité n’y est jamais très nettement établie,
Très lent, en forme de Lied, où règne également un équivoque entre les tonalités majeures et mineures Très animé,
dans les tonalités et la forme du premier mouvement ; deux motifs contrastés se livrent à toutes sortes de trans-
formations rythmiques, interrompues par deux épisodes lents. La fin consiste en un 5/8 très vif.

II._ FRANK MARTIN

né à Genève en 1890, où il a fait ses études musicales auprès de M. Joseph Lauber. Actuellement professeur à
l’Institut Jaques-Dalcroze et critique musical à la Tribune de Genève.

Ses œuvres les plus récentes sont : Trio, sur des thèmes populaires Irlandais, pour piano, violon et violoncelle (ed.
Nationale chez Hug); Messe, pour double chœur a capella ; Rythmes, trois mouvements symphoniques (exécutés
lors du VIIe Festival de la Société Internationale de Musique Contemporaine - Genève 1929) ; Musique pour les
Jeux du Rhône, pour chœur mixte et harmonie ; Musique de scène et chœur pour Roméo et Juliette (Mézière) ;
Deux canons, pour 6 et 7 voix, parus dans Pro Musica No IIl ; La Nique à Satan, spectacle de caractère populaire,
texte d’Albert Rudhardt, choisi par la commission musicale de la Quinzaine Genevoise pour être représenté au
printemps 1933 ; Sonate, pour piano et violon, écrite dans le courant de l'hiver 1931-32.

UL A P-IRY

est né le 18 février 1895. Il fit des études de piano tout en suivant le collège. Après avoir fait une licence ès-lettres,
il enseigna. Venu tard à la composition, il travailla le contre-point et la fugue sous la direction de Monsieur Charles
Chaix, professeur au Conservatoire, auquel il est heureux de rendre ici, publiquement hommage, pour l’excellence
de son enseignement. Quant aux mélodies inscrites au programme, personne ne s’étonnera qu’elles soient dédiées
à Monsieur E. Jaques Dalcroze. L’auteur partage avec le créateur de tant de mélodies ailées et l’inventeur de la
rythmique un grand goût pour l’enfance.

Si, de plus, l’auditeur, pour mieux entrer dans l’œuvre, veut des points de repère, qu’il les cherche aux alentours
des «Kinderscenen» de Schumann et de la «Chambre d’enfant» de Moussorgsky.

IV. LOUIS PIANTONI

né à Genève le 30 décembre 1885 est d’origine Tessinoise. Il dirige l’Ecole Artistique de Musique, fondée en 1902
par le violoniste L. Rey, et le Cercle Choral de Genève. Son bagage de compositeur est important et comporte une
centaine d’œuvres, la plupart inédites. L’Association des Musiciens suisses a fait entendre notamment un Scherzo
pour orchestre «Centaures», joué aussi par l’Orchestre Romand, un Quintette pour cordes et clarinette, une Pastorale
pour basson et piano. Lors des Fêtes du Rhône il avait été chargé d’écrire l’Offrande au Rhône pour chœur mixte
et musique d’harmonie. Le Cercle Choral a fait entendre à plusieurs reprises un Hymne Védique pour chœur
d’hommes et orchestre.

V. TEMPLETON STRONG

Voici ce qu’avec humour Templeton Strong nous apprend de son activité artistique : « Né à New-York le 26 mai
1856, étudia pendant 7 ans à Leipzig, fréquenta Liszt à Weimar et habite la Suisse depuis 1889. Fait de la compo-
sition jusqu’au moment où il est persuadé qu’il ne sait rien de rien ; fait alors de l'aquarelle jusqu'au moment où
il est persuadé qu’il ne sait rien de rien ; recommence alors avec la composition, et ainsi de suite...»

Ce que Templeton Strong ne dit pas, c’est que son œuvre de musicien est considérable. Citons ici quelques unes de
ces œuvres publiées (ed. Henn): pour orchestre: La Nuit, quatre petits poèmes symphoniques ; Le Roi Arthur, poème
symphonique; Sintram, symphonie ; pour violon et orchestre: Une vie d'artiste, poème ; pour violon et orchestre :
Elégie ; pour chœur et orchestre: Le Moulin abandonné, sans compter de nombreuses œuvres de musique de

chambre et pour piano seul, ainsi que des mélodies pour chant et piano, enfin le Quatuor inscrit au programme.

 

 

 

 

 

cè qze = c1S

én ml r

x afsear: v vogie

pile rc

r

pertiautoe]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f001663_003.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME

 

: OUAFUOR A CORDES

Vif et décidé - Très lent - Très animé

Le Quatuor Appia
(Edmond Appia, Robert Echenard, Léon Cl\erechewsl{y, Henri Houegger)

2 SONATE pour piano et violon, en mi majeur
Très vif - Chaconne - Finale

Jean Goehring et l'auteur

3.  ADIEU À L'ENFANCE, six mélodies

1)
2)
3)
4)
5)
6)

Les Belles Histoires, texte Je A Bertschi

Le Petit Ane - Raymoncl Daniel
B .. y pe

Le Nuage > »
Maman, j7ai peur 5 >

CaCLC-CaCLC »> 2>

Violette Andréossi - Jacqueline Blancard

1E NT1R’ ACTIE

4. SONATE pour violoncelle et piano, en do mineur
A]—legro energic0 Z A(lagio - Allegr0

Henry Buenzod - Jacqueline Blancard

5 QU IORV CORDES en de
AHegro - Rêverie - À la Montferrine (avec franche gaîté)

Le Quator de Genève

(LiJus K1ein, Léon A1tyser, Merrik chmn, David A1tyser)

.

Jean Binet

Frank Martin

A.—J. Patry

Louis Piantoni

Templeton Strong

Piano de COHC€I‘t Pleyel, aux soins de L'fl Maison C11. Berguer]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_3_f001663_004.tif"/>
<page><![CDATA[Adieu à 1’Enfance

C11ansons pour c11ant et piano (1‘° auc1.) A 1 Patry
dédiés à M. Jaques-Dalcroze

I. Les Belles Histoires

(d'après A. Bertschi).

Ah ! qu’il fait bon d’écouter les histoires,
Assis en rond près du feu qui rougeoie!
Bonjour Merlin, bonjour les lutins,

Les trésors, les châteaux et les magiciens !
Ah ! qu’il fait bon d’écouter le conte

Qui nous emmène au beau pays sans nom.

La voix magique a cessé de dire.

Line s’endort et Jean soupire…

Adieu ! les fées, adieu les lutins !

Adieu ! les trésors et les magiciens !

Ah ! dites-nous, maman chérie,

Dites pourquoi, pourquoi c’est tout fini ?

II. Le Petit Ane

(paroles de R. Daniel)
Le petit âne, au pas menu,
Trottine sur la route dure.
Il semble doux et ingénu,
Le petit âne au pas menu.
Il doit avoir une âme pure.

L’ânier le frappe d’un bâton,

Et le petit âne trottine.

Il va d’un pas un peu plus long,
Sentant toujours sur ses talons
L’ânier qui frappe son échine.

Le sac de sable est bien pesant
Et longue, longue est la journée.
Le petit âne est bon enfant

Et semble tout en trotinant
Avoir vaincu sa destinée.

Pourtant le soir arrive enfin;

Il s’en va boire à la fontaine,

Et sur l’ilôt de sable fin,

Voici que l’âne heureux enfin,

Se roule et brait ses plus beaux airs.

III. Berceuse

(paroles d’A.-J. Patry)
Enfant chéri, dormez!
Voici la nuit pour vous veiller
D’un vent plaintif et las.

Le chat ronronne auprès du feu
Miraut, le chien, ouvre un œil noir
Et baille après le soir.

N’ayez donc crainte
Sur votre couche
Quelqu’un se penche
Et veille.

 

Enfant chéri dormez !
La lune est là pour éclairer
La chambre obscure et tiède.

Lä-bas très loin sont des maisons
Läà-bas aussi, des enfants dorment
Dans de petits lits.

N’ayez donc crainte.… (etc.)

IV. Le Nuage

(paroles d’A.-J. Patry)
Tu sais, Maman, j'ai vu un beau nuage. Il était grand
comme une maison et blanc, tu sais, blanc comme un
oreiller. '
Je suis monté sur ce nuage. A cheval! Au trot! Au
grand galop ! Il m’a mené chez ses amis qui habitent,
Maman, tu sais très loin.
Quand j'ai voulu le reprendre, mon beau nuage, il
était loin.
Le vent l’aura peut-être pris, pour jouer à la balle.

V. Maman j’ai peur

(paroles d’A.-J. Patry)
Maman, j’ai peur !… Il fait tout noir dans la chambre!
Boby est parti; il est peut-être à la cuisine: il m’a
laissé toute seule, le méchant !
Est-ce que les fées vont venir ? Hier en dormant j’ai
vu une fée. Quand j’ai voulu lui parler, elle est par-
tie. Je voulais jouer avec elle…
Maman, Boby va-t-il revenir.

VI. Cache-cache

(paroles d’A.-J. Patry)

Si l’on jouait à cache-cache? Il fait très bon dans le
jardin. Tu compteras jusqu’à cinquante et moi je me
cacherai. Et puis je crierai: «hou-hou, hou-hou,
hou-hou? Tu chercheras dans le jardin.

Hou-hou, hou-hou, hou-hou, hou-hou, hou-hou, hou-hou,
Me prendras-tu ? Me prendras pas ? Ha-ha (bis).
Ce grand garçon est par trop bête. Si je sortais de
ma cachette, ho-ho-ho-ho-ho-ho. Il m’a vue sous le
sapin.

Courons, courons à toutes jambes.

Me prendras-tu ? me prendras pas ?

Me prendras-tu dans tes grands bras ?

À garçon vif, fille plus vive !

ÀA garçon leste, fillette preste

Habile à fuir qui la poursuit.

JMP. R. STEFFEN, RUE YERSONNEX, 15]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>