<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Centenaire [de la] Société de chant sacré : Calven
            <date when='19/02/1927'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-1 F001628</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Barblan, O. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19270219'/>
        <title>Centenaire [de la] Société de chant sacré : Calven</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='1926-1927' type='series'/>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Sauvin, Madeleine' type='person' role='int'>Sauvin, Madeleine</name>
        <name key='Bauer, Ernest' type='person' role='int'>Bauer, Ernest</name>
        <name key='Zbinden, Louis' type='person' role='int'>Zbinden, Louis</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[CENTENAIRE
1827*‘1927
ps
| CALVEN
IMPRIMERIE ALBERT KUNDIG
GEN E V E
1927
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[TR T OE d PRETESE RESRE
Gaveau Paris _ Grotrian-Steinwes
Pleyel Blithner
/ Ÿ .
Gx SAUTIER & JAEGER 46
; \ 12,Fusterie # GENÈVE.
\\\ VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORDS - RÉPARATIONS
°<È%g<\ïîî
; GRAMOPHONES à Genève DISQUES
Pianos électriques le plus grand choix Pianos à pédales
Hupfeild Hupfeld
és es r
Læs Meiﬂeurs P ortraits
Toilette et Ville
Enfan ts
Bébés
Grou…es
rT Î
IÛU—S 1l FAVAUX
BOISSONNAS
Ascenseur privé = Téléphone Stand 6.6y  Quai de la Poste, 4
r = E
1
sé
Es se
#
f>
A
ÿ
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[1 EMa Paidold M Ln Tadhe .
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
Tts ns
CENTENAIRE
1827—1927
eopy
Salle de la Réformation - Samedi 19 févrîer 1927, à 20 J. 3o
Sous la clirection c]e M Otto Bar£lan
Une seulc au«.lition c‘]e
CALVEN
FCSÎSPi€1 dc
OTTO BARBLAN
Avec le concours de
M Madeleime Sauvin M. Ernest Bauer
soprano tenor
de M. le Professeur Louis Z binden
récitant
Ë d’ull Cllœur (l’l'lomnles, d’ull Chœur Ll’enfﬂllts
et de YOrc]1estre cle la Suisse romande.
Prix des places ; Parterre numéroté. &r. 8.—, 5.— et 3.—.
I Galerie numérotée, fr. 8 — , 5.— et 3.—, non numérotée, fr. 2.—.
II* Galerie non numérotée, fr. 1.—. Droit des pauvres en sus.
La location est ouverte chez MMH. Rotschy Frères, magasin de
musique, 22, Corralerie,
l Livret en vente au bureau de location et à l’entrée.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[E VRI SREE ETE
Le Centenaire
de la Société de Chant Sacré
Fait rare dans les annales des grandes chorales mixtes
de la Suisse, fait unique pour Genève qui, au cours du siècle
écoulé, a vu naître et mourir plus d’une société de chant,
la Société de Chant Sacré célèbre cette année le centième
anniversaire de sa fondation.
Durant ce siècle de vie, cette Société n’a eu, fait égale-
ment rare, que trois directeurs: E. C. F. Wehrstedt (1827-
1872), Hugo de Senger (1872-1892) et Otto Barblan qui,
avec la centième année du Chant Sacré, achèvera la 35"°
année de sa direction.
Pour marquer dignement cet événement, le Chant
Sacré a décidé de redonner deux des plus grandes œuvres
de son répertoire: la Messe en si mineur de J. S. Bach et la
Messe solennelle de Beethoven. En outre elle reprend
une des œuvres de son directeur, le Festspiel de Calven.
Pour ne pas accumuler tout sur une seule saison, la Messe
en si mineur a précédé d’un an la date vraie du centenaire
dont elle a marqué ainsi le début.
C’était la troisième fois que le Chant Sacré faisait
entendre le chef-d’œuvre de J. S. Bach.
En 1913, date de la première exécution de cette œuvre
monumentale, Otto Barblan achevait, grâce au concours
de la Société à laquelle il a su communiquer son enthousias-
me et son culte pour le grand Cantor de Leipzig, le program-
me qu’il s’était proposé: faire connaître au public genevois,
à côté de beaucoup d’autres œuvres de moindre envergure,
A e m ps rz m S
e t EN e R
P
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[.—.3——-
les chefs d’œuvres de son Maître préféré: le Magnificat
(1894), la Passion selon Saint-Jean (1899), la Passion selon
Saint-Mathieu (1903) et même l’Oratorio de Noël (1919).
Dès lors ces grandes œuvres, à part la dernière, ont été
redonnées à plus d’une reprise.
Une notice complète qui vient de paraître, fait connaître,
dans le détail, l’activité de la Société de Chant Sacré 1,
On y rappelle en particulier que c’est grâce à l’effort per-
sévérant de son directeur et de ses membres, que Bach a
conquis dans notre vie musicale la place à laquelle il a
droit.
Effort tout désintéressé. Car, depuis la guerre, chacun
sait que les entreprises musicales soldent toutes par de
forts déficits.
Ces déficits, la Société de Chant Sacré a réussi jusqu’à
ce jour, à les couvrir grâce à l’appui fidèle de ses quelque
185 membres passifs.
Il serait bon, pour assurer la marche en avant de la Société
centenaire, que leur nombre augmentât encore.
Puisse le jubilé être l’occasion pour beaucoup de témoi-
gner leur intérêt au Chant Sacré en s’inscrivant comme
membre actif ou passif.
1 La Société de Chant Sacré de Genève et ses trois directeurs, 1827-
1927, Genève, 1926. En vente chez M. Rotschy et dans les principales
librairies. Prix 3 francs.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PRF FN RA E
n Ÿ
RP PR OE
e E S 740A7 07
Demandez à entendre chez ë
ROTSCHY, Frères | }
22, CORRATERIE, zz ë
les chœurs 5
du Messie de Hænoel,
de la Messe en si min. de Back,
le chœur final de la Passion selon St-Hatthieu
sur des GRAMOPHONES H
“ HIS MASTER'S VOICE” |
> sO …
vous serez éftonnés.
13, Quai de l’Ile, 13
GENÈVE
BALAI O’CEDAR en coton imprégné pour l’entretien
journalier des parquets et linoleums. Prix : depuis fr. 6.—.
Liquide pour réimprégner le balai. depuis fr. 1.75 le flacon.
Articles de Ménage, Campagne et Jardin.
Quincaillerie. — Fournitures pour Hôtels, Boulangers,
Pâtissiers, Blanchisseuses, Laitiers et Apiculteurs,
Bouchers et Charcutiers.
Tickets d’escompte jaunes.
CHAUSSURES
En tous genres pour Dames, Fillettes, Garçons et Bébés
Articles confortables pour pieds sensibles
$ 7
MELLIARD & TISSOT
16, Corraterie - Genève
Téléphone : Stand 29.58
ps d
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_007.tif'/>
        <page><![CDATA[|
Ï
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_008.tif'/>
        <page><![CDATA[OTTO BARBLAN
Directeur dès 1892
A
J
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[C IVEN
Festspiel par MM. Buhler et G. Luck
Musique de
| Otto BARBLAN
Paroles françaises de M. Ed. MERCIER
Prologue et récits par M. H. DENKINGER
Exécuté à l’occasion du Centenaire
de la Société de Chant Sacré
&
Le. 19 Février 10927
à la Salle de la Réformation
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[-
Leitmotifs du Festspiel.
La Mastralia (Musique pour la Landsgemeinde).
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[INTRODUCTION
Le 22 mai 1499, pendant la guerre de Souabe, les trois
ligues: grise, de la maison de Dieu et des dix juridictions,
se libérèrent définitivement de la domination de l’Autriche
à la bataille de la Chalavaina (Calven). Les troupes gri-
sonnes, placées sous le commandement de Benedict Fontana,
battirent à plate couture, grâce à un hardi mouvement
tournant, l’armée impériale de beaucoup supérieure par
le nombre. En vain l’empereur Maximilien, pour châtier
ses anciens sujets rebelles, organisa-t-il une nouvelle
expédition quelques semaines plus tard. Héroïques, les
habitants mirent le feu à leurs villages et, détruisant leurs
récoltes, firent le vide devant l’ennemi. Celui-ci, exposé à
mourir de faim, dut se retirer en désordre de l’autre côté
de la frontière.
Désormais les Grisons rattachèrent leurs destinées à
celles des cantons de la Suisse, et, en 1799, obtinrent
l’entrée dans leur confédération.
A l’occasion du centenaire de cet événement, MM. M.
Buhler et G. Luck ont écrit une pièce historique, dont la
musique de scène fut demandée à leur compatriote le
compositeur Otto Barblan, organiste de la cathédrale et
professeur au Conservatoire de musique de Genève. La
société de Chant Sacré a exécuté cette œuvre de son direc-
teur en IQOI et en 1908, sur des paroles françaises de M. Ed.
Mercier. Elle la reprend cette année pour célébrer le cente-
naire de sa fondation. Trois éléments différents la compo-
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Edqee
| sent : la bataille de Calven, une apothéose patriotique et,
q parsemé dans les cinq actes, le folklore du pays.
Pour lier ces parties détachées du texte de la pièce
théâtrale, on a ajouté, en vue de cette audition musicale,
un prologue et des récits destinés à introduire les chœurs.
| L'auteur s’est inspiré de ce qui a été fait en 1923 à Coire et
| l’a adapté au public romand.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e qs S
ESRL
PROLOGUE
Ils sont passés les jours angoissants de la guerre.
Comme un îlot perdu dans l’océan déchaîné, la Suisse
a assisté, impuissante, à la lutte fratricide engendrée par
la haine.
Elle a secouru, de tout son pouvoir, les victimes de la
catastrophe mondiale.
Elle les a hébergées, elle les a pansées, elle a consolé
leurs cœurs défaillants.
Elle a vu s’effondrer des trônes, se constituer des nations
nouvelles, des peuples conquérir leur indépendance.
En face de ces temps nouveaux, elle se souvient de son
passé glorieux, de ces grandes et nobles figures, pauvres
pâtres de la montagne, bourgeois, patriciens altiers, qui,
dans des temps tragiques, ont tout sacrifié, leurs biens,
leurs vies pour le salut du pays.
Elle se souvient, elle leur est reconnaissante.
En ce jour, avec ses confédérés des Grisons, la Suisse
qui hait la guerre chante l’hymne de la liberté.
ACTE PREMIER
La véunion des trois ligues.
Le récitant:
Longtemps l'humble peuple des Alpes a supporté, sans
murmurer, le joug impérial.
Longtemps il a courbé l’échine sous l’arrogance des
baillis.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e E
su 52s e
45 SE
S ce
Mais un jour, sous le souffle vivifiant qui descend du
glacier, il s’est senti fort, il s’est senti vaillant, il a secoué
ses chaînes séculaires, il s’est ligué pour résister à l’oppres-
seur.
C’est ici le sanctuaire de la patrie grisonne :
Vazerol !
Humble hameau, baigné dans la lumière, au milieu
de tes prés verdoyants !
C’est ici que les pères se sont rencontrés autrefois;
C’est ici qu’ils unirent les trois ligues en un faisceau
indissoluble.
Terre sacrée, tu entendis leurs serments que scellèrent
de sang leurs exploits.
Aujourd’hui un peuple heureux de montagnards magni-
fie son bonheur retrouvé.
Chant des Paysans rhétiens.
(Chœuv d’hommes)
LEs PAYSANS
Ils sont à moi, conquis par moi,
Mon champ et ma maison;
J'affirme ici, j’affirme en roi,
Mon libre droit grison.
Longtemps raillé par un tyran
Vomi par les enfers,
Le peuple, dans un noble élan,
À su briser ses fers.
En cendres, ces châteaux, ces forts,
Repaires de bandits !
À terre, ces baillis si forts !
Déchus, tous ces maudits !
es
se m
x
CC E e DIRS
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Larrons d’honneur, vils insulteurs,
Hautains, cruels barons,
Adam, Caldar, en dieux vengeurs,
Ont fait courber vos fronts.
Plus de tyrans, leur tourbe a fui.
Loin de nous tout danger !
La liberté n’est qu’à celui
Qui peut la protéger.
LES MOISSONNEUSES
(Chœuv de femmes)
Tout là-haut sont nos champs d’orge
Vers la noire gorge,
Où le vieux sapin
Brave les orages
Comme un mur d’airain;
Où, près des alpages,
, L’air est plus serein.
Au temps qu’on moissonne,
Sur l’épi scintille
L’or de ma faucille
Qui, joyeuse, sonne.
CHŒUR GÉNÉRAL
(Chœur mixte)
La foudre gronde et la tempête avance ;
Partout la guerre éclate, sans merci.
Un peuple vient, lassé de la souffrance,
Briser le joug du tyran. Et voici:
Dans la nuit sombre a retenti soudain
Ton chant de joie, 6 triomphant,Destin !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[— m
E E r
— 12 —
LE RÉCITANT:
Voyez ce cortège qui s’avance, ce sont les rudes muletiers
de l’Alpe ; avec leurs bêtes aux clochettes sonores, chargées
du bon vin de la Valteline, ils ont longé les précipices
vertigineux, ils ont franchi les cols neigeux de la Bernina,
de l’Albula, du Julier.
Ils apportent aussi les nouvelles de l'étranger.
Leur message est grave, partout il n’est bruit que de
guerre imminente.
Leurs propos sèment l’épouvante sur leur passage.
Mais eux, joyeux compagnons, brunis par le soleil
des hauteurs, indifférents au péril, ils chantent en chœur.
Chant des Muletiers.
(Chœur d’hommes)
Glunglung, redit par monts et vaux
Le carillon de nos chevaux.
Par les forêts, dans les ravins,
Nous cheminons, portant nos vins,
Et notre halte est brève.
Glunglung; au diable le grelot !
Toujours le suivre est notre lot !
Hôtesse !… un broc de ton vin vieux…
Rester vers toi serait bien mieux…
Mais non, ce n’est qu’un rêve !
Halloh ! Pour faire ce métier,
Pour devenir un vieux routier,
Le vin nous donne de l’entrain,
Et ce glunglung, joyeux refrain,
Nous le chantons sans trêve.
e r
se stes
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[rrr
— 13 —
LE RÉCITANT:
Ils sont venus de loin, en théorie solennelle, les envoyés
des vallées, pour se jurer mutuellement le serment de
fidélité, pour cimenter les bases de la liberté rhétique, de
la ligue des ligues. Ecoutez leurs paroles:
«Nous nous jurons à la face de l’Eternel, d’être de fidèles
alliés, aujourd’hui et à jamais. Aussi longtemps que les
pics de nos montagnes se dresseront dans les airs, aussi
longtemps que les torrents descendront en mugissant
leurs pentes. Nous jurons de nous aider mutuellement
par nos personnes, par notre honneur, par nos biens et
notre sang, par notre vie, notre sol, par tous les nôtres ». !
Puis, de leurs voix unies, ils entonnent l’hymne à la
patrie, que répètent les échos de la vallée.
Gl’ischi a Trun.
(Chœur d'hommes)
À Trun sut 1gl ischi
Nos babs ein sarimnai,
Da cor ein els uni,
Cun forza tutts armai.
Lur clom ha ramurau.
Las tuors sfraccadas en !
: Tiranns han emprovau
Co’ls Grischs fan truvamen !:
Affons nus denter gripps,
Nutri figls ellas vals,
Naschi entuorn ils pizzs,
Lein esser nus vassals?
1 Traduction littérale du serment.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[— I4 —
Tgi metta nus sut tetg
En nossa paupradat ?
ï : Tgi dat a nus nies dretg ?
Mo valarusadat ! :
Nies ferme e liber maun
Mo alla libertad !
Nies cor, nies liber saung
t Alla fraternidad !
f Gni sut gl’ischi, Grischuns,
, Nos babs lein honorar,
! : Da forza cun canzuns
La Ligia Grisch’alzar !:
/
|
Ï (Traduction.)
jl L’érable de Trons.
| A Trons sous l’érable,
Ï Nos pères se sont rassemblés;
‘ Ils se sont unis de cœur
î Et armés de courage.
H Leur clameur a retenti,
Les tours ont été renversées !
Les tyrans ont éprouvé
Ce qu’est la juste vengeance des Grisons !
I Nous les enfants des cimes,
Les fils des vallées,
Nés au milieu des pics,
i Voulons-nous être vassaux ?
_ Qu’est-ce qui nous abrite
ph Malgré notre pauvreté,
l Qu’est-ce qui fait valoir nos droits ?
C’est notre seul courage.
d ds
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[i ——-IS—
Notre main libre et ferme
Ne peut qu'’être libre;
Notre cœur, notre sang,
Sont voués à la fraternité.
Venez sous l’érable, Grisons,
Nous voulons honorer nos pères;
Par des chants enthousiastes
Nous voulons exalter la Ligue Grise.
ACTE DEUXIÈME
! Commencement des troubles de guerre.
LE RÉCITANT:
Les présages funestes se sont réalisés,
L'aurore des jours tragiques s’est levée.
i Le baptême de feu et de sang des Grisons est proche.
| Mais la guerre n’apparaît pas.
Personne n’a encore vu sa face hideuse. Le chaud soleil
d’octobre illumine les côteaux où l’on récolte le vin géné-
reux. Les frondaisons aux riches couleurs sont une fête
pour les yeux.
Venez, joyeux et insouciants compagnons. C’est la ven-
dange !
Garçons et filles, revétons nos costumes, faisons la masca-
| rade.
Coire est en liesse, vive la libre Rhétie !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[A
S T
O
Chant des Vignerons.
(Chœur mixte)
Sur le Mittenberg au sol généreux,
Où pousse la grappe dorée,
Un chant tous les jours retentit joyeux,
Montant dans la brume cendrée.
En chaque saison, résonne alentour
Ce chant plein de folle allégresse,
Et notre prieur revient chaque jour
Bénir notre troupe en liesse.
Sur notre vignoble et notre pays
Il lève sa main bienveillante,
Du haut des rochers où préchait jadis
Saint-Luce à la voix éclatante.
Un charme puissant, un charme païen
Enchante les vignes du cloitre
A nous aujourd’hui, mais que le Romain
Ce peuple païen a fait croître.
Mais son exorcisme est souvent sans fruit,
Et, vienne le temps des vendanges,
La vigne frissonne et là, dans la nuit,
Scintillent des flammes étranges.
Du sol desséché, des pampres flétris,
Bientôt la voix monte plus forte;
C’est comme l’appel d’infernaux esprits
Que l’air ébranlé nous apporte.
Partout des lutins, les cheveux épars,
Surgissent… La ronde commence…
Saisis de vertige, et filles et gars
Accourent se joindre à la danse.
r e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_021.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ballet des Vignerons.
(Orchestre)
LE RÉCITANT:
Quel est cet air guerrier qui soudain vient troubler
l’allégresse et mêler ses durs accords au bruit des rondes
folâtres? Ce sont les fidèles Uranais, accourus au secours
de leurs frères rhétiens. Soyez les bienvenus, c’est Dieu qui
vous envoie, avec vous nous serons vainqueurs !
Marche d’Uri.
(Orchestre)
Motif du trio sur l’'hymne national.
Carnaval.
(Orchestre)
(Alemanda, danse de l’Engadine.)
LE RÉCITANT:
Soudain les danses ont cessé. À l’aspect des lansquenets,
la jeunesse en folie a compris son devoir, elle court aux
armes. De tous côtés ils arrivent, ceux qui portent la
lance et l’épée.
Chant de guerre des jeunes gens.
(Chœur d'hommes)
Aux nôtres un dernier adieu,
Et tous nous saisirons l’épieu.
L'air agite l’étendard…
Debout! guerriers, pour le départ ;
Le cor s’est fait entendre.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_022.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[- z é E
PE
se
Voyez-vous pas briller là-bas
L’éclair sinistre des combats ?
O vieux glaive rhétien, j
On t’a bravé, toi notre bien !
A nous de te défendre ! “
Bénis, ô mère, ton enfant ;
Il te reviendra triomphant. |
Mort soit à l’envahisseur ! Ï
Un saint courroux étreint mon cœur, |
Du sang va se répandre !
ACTE TROISIÈME
La misère de la guerre.
LE RÉCITANT:
Déjà la guerre cruelle désole le pays; le Münstertal est
ravagé.
Cependant la nature s’est réveillée aux brises tièdes
du sud.
Voici le printemps! La neige couvre encore la terre,
peu importe, voici le printemps !
Petits enfants, vous ne savez rien des désolations et des
désespoirs de la vallée prochaine. De chalet en chalet vous
allez annoncer, comme le firent vos aînés, les calendes de
mars et faites résonner vos clochettes.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_023.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Chalanda Marz.
(Chœur de garçons)
Chalanda Marz, chaland’Avrigl,
Lasché las vachas our d’'ovigl;
Las vachas van culs vdels;
Las nuorsas culs agnels;
Las chevras culs uzôls,
E las gillinas fan ils ôvs:
La naiv smartschescha
E l’erva crescha.
Chalanda Marz, chaland’Avrigl,
Il bap lavura cun seis figl
Sün prada e nel god;
Utschels quels chantan lod;
Il champ vain cultiva ;
Tuot chi voul uossa ir our d’cha.
Il muvel pasculescha,
E’1 sejel prosperescha.
Scha’ns dais qualchosa,
Schi Dieu as benedescha,
E scha nun’s dais ünguotta,
Schi’] luf as schbluotta.
Chanson des Calendes.
Calendes de mars, calendes d’avril !
Faites sortir les vaches de l’étable ;
Les vaches vont avec leurs veaux,
Les brebis avec leurs agneaux,
Les chèvres avec leurs cabris,
Les poules font leurs œufs,
La neige devient noire
Et l’herbe pousse.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_024.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[== G
T e
mrèe ts
e e LS
== 5
Calendes de mars, calendes d’avril !
Le père travaille avec son fils
Sur le pré et dans la forêt ;
Les oiseaux chantent louanges;
On travaille aux champs;
Tout le monde veut sortir de la maison.
Le bétail va paître,
Le seigle lève.
Refrain.
Si vous nous donnez quelque chose
Le bon Dieu vous bénira.
Si vous ne nous donnez rien,
Le loup vous rongera jusqu’à la moelle.
LE RÉCITANT:
Entendez-vous ce cri de douleur, ce psaume funèbre
>
qui se mêle à vos refrains ?
De profundis clamavi ad te Domine,
Domine, exaudi vocem meam
Fiant aures tuae intendentes,
In vocem deprecationis meae.
Si iniquitates observaveris Domine:
Domine, quis sustinebit ?
Requiem aeternam:
Dona eis Domine.
Et lux perpetua
Luceat eis.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_025.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[LE RÉCITANT:
Courage, ô vous dont le cœur est inquiet, voici le secours
qui approche. En rangs serrés, fière, l’'armée des grisons
à la belle allure, descend là-bas du Mont Fuoren.
Marche de Calven.
(Orchestre)
Pas d’armes des jeunes gens rhétiens.
(Orchestre)
LE RÉCITANT:
Avant la lutte suprême à Calven, lourde de la destinée
de leur peuple, les guerriers bardés de fer, plient le genou
et implorent le Tout Puissant, au nom duquel ils ont quitté
maisons, femmes, et enfants.
Prière avant la bataille.
(Chœur d’hommes)
Tu nous vois à genoux;
Dieu, prends pitié de nous,
Car la bataille s’apprête.
Que ta puissante main
Sur ce sanglant chemin
Vienne arrêter la tempête !
Prends-les dans ton repos
Tous les obscurs héros
Que va faucher la rafale.
Que de leur noble sang,
La liberté naissant
Règne sur nous sans rivale.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_026.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[p es
SRE TS
Frappe les fronts hautains !
Dieu, maître des destins,
Viens nous donner la victoire.
Rends notre cœur vaillant,
Rends notre bras puissant,
Nous combattrons pour ta gloire !
Amen !
ACTE QUATRIÈME
LA BATAILLE DE CALVEN.
LE RÉCITANT:
Calven, combe à jamais célèbre, tes prés sont gorgés
du sang des braves !
Rude fut la journée et merveilleuse la victoire !
Trois jours les vainqueurs sont restés sur ton sol glorieux.
Ils ont pieusement enseveli leurs frères à la face blémie.
Ils les ont honorés, ces héros dont les âges futurs rediront
les noms des chefs vénérés:
Benedict Fontana
Hartwig Capaul
Lemm Margadant !
et vous, obscurs combattants, qui vous êtes sacrifiés volon-
tairement pour vos champs et vos foyers.
Chant funèbre après la bataille.
(Chœur d’hommes)
Gloire à ceux que les batailles
Ont couchés sur la prairie,
Fiers enfants de la patrie
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_027.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Qui donnèrent en semailles
Le sang pur de leurs entrailles
Bien des larmes — plainte amère —
Vont couler près de nos âtres…
Ils sont morts ces humbles pâtres…
Pauvre femme, triste mère;
Pleure, pleure en ta chaumière !
Dans leur tombe solitaire
Leur dernier et doux asile,
C’est là-bas, au val tranquille,
Qu’ils reposent sous la terre
Dans la paix et le mystère.
Ces tombeaux, saint héritage,
Répandront dans notre histoire
Comme un doux parfum de gloire…
Qu'’ils inspirent d’âge en âge
À nos fils un fier courage !
LE RÉCITANT:
Aux thrènes funèbres vient se méêler l’allégresse de la.
victoire, comme après la nuit d’orage, le chant de l’alouette
s’élève dans l’air pur du matin.
Chant de victoire.
(Chœur mixte)
Le doux printemps
Réveille la nature,
Pare les champs
De fleurs et de verdure.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_028.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[O grand vainqueur,
O peuple fier et libre,
Sens-tu ton cœur
Comme il tressaille et vibre ?
Vois-tu, le roi qui te voulut soumettre :
Il git, sanglant, dans le deuil et les larmes !
Libre, le champ où nos troupeaux vont paître !
Libre, la haie où nous cueillons nos armes !
Libres, le mont, la source au flot limpide,
Et du torrent l’écume diaprée !
Libre, le bois où court le cerf timide !
Et notre Landsgemeind', libre et sacrée !
Libre à jamais un peuple maître et roi !
À toi nos bras, Rhétie, et notre foi !
Pare ton front victorieux
De vert sapin. Entends l’oiseau,
Prophète aimé, chanter, joyeux,
Le doux printemps au vert manteau
Tout de parfums. Pas un mortel
Qui n’ait le cœur plein de fierté
En répandant sur ton autel
Un pur encens, Ô sainte et noble liberté !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_029.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ACTE CINQUIÈME
La Réunion des Grisons à la Suisse
I. SCÈNES ALPESTRES.
LE RÉCITANT:
Les fils ont été dignes des pères.
Ce que les anciens avaient semé à Calven, leurs enfants
l’ont gardé et développé.
À plus d’une reprise les marches grisonnes ont été
envahies par les armées étrangères, autrichiennes, espa-
gnoles, soudards de Rohan, grognards de la République,
Russes de Souvaroff.
Chaque fois, impavides, confiants en l’Eternel, ils ont
supporté l'épreuve, ils en ont triomphé.
La Confédération les a adoptés, les Grisons sont devenus
suisses.
Un siècle s’écoule encore.
Tout un peuple s’est réuni, il a convié ses frères des
autres cantons et leur a dit: Venez, commémorons les jours
d’autrefois.
Avant d’acclamer notre mère-patrie, entendez avec nous
toutes les légendes de nos Alpes rhétiques.
Nos esprits de la montagne qui égarèrent les envahisseurs
dans les précipices et protègent les montagnards paisibles ;
nos fleurs qui décorent les pâturages de leurs émaux,
notre bonne fée Madrisa,
nos cloches qui se répondent de vallée en vallée,
le berger qui invoque la bénédiction de Dieu sur son
Alpe,
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_030.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[262 -
nos héros morts de Calven, qui voyagent la nuit et font
entendre leur mélopée lugubre.
C’est toute la poésie de notre peuple antique qui nous
apporte les parfums balsamiques des grands monts.
Prélude pour orchestre.
(orage dans la montagne).
Chant des Esprits de la Montagne.
(Chœur de garçons)
Venez danser, esprits des alpes vertes;
Venez, lutins, en légions mutines.
Plus d’oppresseurs, les routes sont désertes…
Voyez leurs corps pourrir dans les ravines.
Nous les jetions en bas des raides pentes;
Nous les narguions, dissimulés dans l’ombre;
Roulant sur eux les roches bondissantes,
Nous les glacions d’une épouvante sombre.
Nous protégions les montagnards paisibles
En maint combat, cachés dans les nuages.
Aux mauvais jours, cohortes invisibles,
Nous sommes là, veillant dans les alpages.
La lune brille… A sa clarté sereine,
Tourbillonnons en une folle danse,
Et profitons, car notre obscur domaine
Nous engloutit dès que le jour commence.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_031.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[7
T -
Chant des fleurs et des esprits de la forêt.
(Chœur de jeunes filles)
Des abîmes
Vers les cimes
Nous cherchons, quittant la nuit,
Le ciel qui luit,
Et la lune,
A la brune,
Nous attire en son séjour
Avec amour.
Chœur général.
(Chœur de garçons et filles)
Nous sommes de l’alpe grisonne
Les hôtes servants et les rois,
Toujours notre essaim la sillonne,
Gardant les bergers et leurs toits.
En leur dévoilant nos mystères
Nous venons en aide aux humains,
Veillant sur nos droits séculaires
Et sur nos trésors souterrains.
Qu’un peuple à la main sacrilège
Menace l’alpe et le berger,
Toujours l’invisible cortège
Viendra dissiper le danger.
Ballade des esprits.
(Orchestre)
(Sur de vieux airs de danse des Grisons).
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_032.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[p
25
PERES ETEF PE
é E e
MR e
Chant des morts.
(Chœur d’hommes)
Sur le bord de la route
Toi qui tombas, héros,
Suis-nous sans crainte et goûte
Vers nous un doux repos.
Ils vont dans la nuit noire
Les morts silencieux…
Honneur à leur mémoire,
Honneur soit à ces preux !
De loin leurs troupes lasses
Arrivent à pas lents
Et peuplent les espaces
De spectres tout sanglants.
Enfants de la patrie
Tous ces obscurs héros,
Soldats que nul n’oublie,
Victimes de bourreaux —
Leur long cortège avance
Et se perd dans la nuit…
Leur sang fut la semence
Dont leurs fils ont le fruit.
L’Aube.
(Orchestre)
LE BERGER
(ténor)
Soudain ont fui dans leur demeure sombre
Les farfadets qui folâtraient dans l’ombre…
E
E e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_033.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Dans la nuit calme, oh ! quel silence austère !
Le ciel s’incline et vient baiser la terre…
Alors le pâtre écoute avec transport
La voix de l’alpe, à l’heure où tout s’endort.
LA FÉE MADRISA
(soprano)
Sur le ciel noir, à l’orient, regarde
Paraître l’aube en sa clarté blafarde.
Un doux soupir, dans l’ombre qui s’anime,
Descend des airs et monte de l’abîme.
La nuit s’enfuit; bientôt viendra le jour ;
Les monts en feu prédisent son retour.
LE BERGER
Partout s’allument les glaciers
Aux flammes de l’aurore ;
La terre au loin, à ces brasiers,
De pourpre se colore.
LE BERGER ET LA FÉE.
Pays grison, foyer béni,
De preux libre héritage,
Le bras vaillant d’un peuple uni
Te garde d’âge en âge.
Lui, qui toujours lutta pour toi,
Ce peuple à l’âÂme austère
Te gardera toujours sa foi,
Rhétie 6 noble terre !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_034.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Bénédiction de l’Alpe.
LE BERGER :
O mon pays, dont l’horizon lointain,
Baigné dans les vapeurs vermeilles
Au jour naissant apparaît incertain,
O toi qui doucement t’éveilles
En la splendeur d’un clair matin,
Et dresses, sans pareilles,
Les neiges d’or de tes sommets en feu
Bien haut dans le ciel bleu —
Que le Seigneur, avec le jour
Te verse à flots tout son amour,
Et que sur toi sa douce paix
Soit à jamais !
LE -RÉCITANT:
Je te salue, patrie bien-aimée !
Vieux pays rhétique aux montagnes argentées,
Je vous salue, forêts profondes et sombres.
Je vous salue, torrent du glacier, flancs verdoyants de
l’Alpe, fier Rhin, paisibles chalets, d’où s’élève dans la
sérénité du soir la fumée du foyer hospitalier,
Coire, ville héroïque aux tours grises !
De loin, il vous salue le pélerin fatigué.
Longtemps sur des terres étrangères, il a voyagé ;
Maintenant sont finies les affres du mal du pays.
Sans regret, et pour toujours, il appuie son bâton de
voyage à la demeure paternelle.
Marche de la Landsgemeinde.
(Orchestre)
(LA MASTRALIA)
(Sur de vieux motifs de marches qui se jouaient aux Landsgemeinde)
se
t e
= Morttot r drgmarmnee e
r m m rs
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_035.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L’érable de Trons.
(Chœur mixte)
LE RÉCITANT:
Autrefois isolé, tordu par la tempête, l’arole végétait
au bord du rocher.
Aujourd’hui sa semence a engendré la forêt.
Autrefois seuls, les Grisons ont lutté, souffert, triomphé.
Aujourd’hui le peuple suisse entier les entoure.
Une vie nouvelle circule dans tes veines, 6 Rhétie.
Qui touche l’un, touche l’autre !
Comme nous, les âges futurs acclameront ce jour béni
où l’Helvétie t’a recue au nombre de ses enfants.
Hymne à la patrie.
(Chœur mixte et chœur d’enfants)
Terre des monts neigeux,
Pour toi, jusques aux cieux
Montent nos voix !
Sur ton rempart sacré,
De l’étendard paré,
Brille en son champ pourpré
Ta blanche croix !
Il vibre en tous les cœurs
Le nom des grands vainqueurs
Des anciens jours !
Comme eux, en hommes droits,
Contre l’assaut des rois
Nous maintiendrons nos droits,
Libres toujours !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_036.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[V TS
Suisse, vers tes glaciers,
Luit en ses traits altiers
La liberté !
Fiers comme nos aïeux,
Comme eux audacieux,
Nous te jurons comme eux
Fidélité.
(Chœur d'enfants)
RE es E r
d TT e
O saison la bienvenue,
C’est pour toi que nous parons
De bouleau la terre nue,
De muguets nos jeunes fronts.
p »
Dans les cœurs, dans la nature,
C’est partout le doux printemps…
Gloire à toi, saison si pure,
Aube de jours éclatants !
r c r ETS
Chant national,
(Chœur mixte, chœur d'enfants, soprano-solo, ténor solo)
O monts indépendants, ‘ |
Répétez nos accents,
Nos libres chants !
À toi, patrie,
Suisse chérie,
Le sang, la vie
De tes enfants !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_037.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[1
nn
A ns
Ts 44
dapeuk
URN E PE p se r d
TT TREU
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Netloyage à wec - Decatissage - Coslumes bals el soirées
se
F.&E. BÆCHLER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 — Cours de Rive, 2 — Grand'Rue, 3
Place du Molard, 3- Rue du Mont-B'anc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
f Usine : Rue de Lavsanne, 84
GENEVE
G5e
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
V ID O U D E 7 LUTHIER du CONSERVATOIRE
4 ÉuLlEL e
07 I ;
22, Raue Génér l 'Dafous OUT CE QUI CONCERNE LE VIOLON
SA FABRICATION — SA RÉPARATION
GENÈVE CORDES ET ACCESSOIRES
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_1_f001628_038.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[MAISON ZE} N TLER FRÈRES
CH. BARBIER, Succ.
Place Longemalle, z et Rue du lxhone 86
GENÈVE
HORLOGERIE SOIGNÉE en TOUS GENRES
MONTRES « ZENITH,»
Bd]lgll€ GÆHCUC
Fondec en 1848
Le Plus ancien EtaLusscnwnt clc [mngue 11u Cant0n
—— ——
Bonifie actuellement
/'"()j
J :O
sur dépôts de 3 à 5 ans.
SIÈGE : 4 et 6, rue du Commerce
AGENCE: 2, Rond-Point de Plainpalais
IMPRIMERIE À KUNDIG
RUE DU VIEUX COYLBEGE 10 ‘ GENEVE
TOUS GENRES D'IHPRESSIONS
Inslallation moderne et composition mécanique. Devis et renseignements sur Oemande
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>