<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Passion selon Saint-Matthieu
            <date when='24/03/1934'/>
            <date when='25/03/1934'/>
          </title>
          <series>1933-1934</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-2 F007693</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Barblan, O. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19340324'/>
        <date when='19340325'/>
        <title>Passion selon Saint-Matthieu</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='1933-1934' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Sauvin, Madeleine' type='person' role='int'>Sauvin, Madeleine</name>
        <name key='Falk, Lina' type='person' role='int'>Falk, Lina</name>
        <name key='Bauer, Ernest' type='person' role='int'>Bauer, Ernest</name>
        <name key='Loeffel, Félix' type='person' role='int'>Loeffel, Félix</name>
        <name key='Lombard, Joseph' type='person' role='int'>Lombard, Joseph</name>
        <name key='Bratschi, Julia' type='person' role='int'>Bratschi, Julia</name>
        <name key='Koller, Charles' type='person' role='int'>Koller, Charles</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
GENÈVE - CVIil* ANNEE
CATHÉORALE DE SAINT-PIERRE
SAMEDI 24 MARS 1934
A 20 HEURES ET DEMIE
DIMANCHE 25 MARS 1934
A 19 HEURES ET DÉMIE
DEUX AUDITIONS
DD
SELON ST. MATTHIEU
J.-S. BACH
pour soll, double chœur, dou-
ble orchestre, orgue et clave-
cin, sous la direction de
M OTTO BIRBLIN
e ËWW D|: â
M"° MADELEINE SAUVIN
SOPRANO
M LINA FALK
A L TO
M. ERNEST BAUER
M FÉLIX LŒFFEL
BAS SE
M. JOSEPH LOMBARD
- Orchestre de la_3uisce,_Rumanda
orgue : M'° JULIA BRATSCHI
Ciavecin . M. CHARLES KOLLER
CLAVECIN PLEVEL
aux soins de la Maison Sautier & Jaeger
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[OBSERVATIONS
Tous les passages de l'Evangile imprimés en caractères itali-
ques sont chantés par les Chœurs, les autres se répartissent |
entre les Solistes comme suit .
Ténor . Basse .
L'Evangéliste. Christ.
|
Ï
Soprani : Alto : Ténor ‘
Première servante. Premier Deuxième
Deuxième servante jaux témoin. jaux témoin.
Ï
Basses : |
Pierre.
Judas Iscariote.
Grand-prêtre
Pilate.
Le texte jrançais de M. Ch. Bannelier a été utilisé avec
l’autorisation de Henri Litolf}, éditeur, à Brunswick
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PREMIERE PARTIE
CHŒUR
Venez, mes filles, et pleurez avec moi !
Pleurez, mes filles, pleurez sur lui ! — Qui ?
- L'agneau divin qui vient mourir pour nous.
Humble et patient, il a souffert pour toi.
Vois ton Rédempteur ! — Sion, guidez nos yeux.
— Le voici, victime sainte ; il a voulu
Lui-même, porter sa croix.
CHORAL (garçons)
Auteur de toute grâce
n Tu meurs dans l’ignominie.
Mais quelle insulte lasse
Ta patience infinie ?
| Ta mort, lavant nos crimes
Nous sauve des abîmes
Prends pitié de nous, Ô Jésus !
EVANGILE
| , Matth. 26. 1. Après tous ces discours, s’adressant aux disciples,
Jésus dit ces paroles :
2. « C’est dans deux jours que la Pâque se célèbre ; c’est alor
qu'on livrera le Fils de l’homme, pour qu’il soit crucifié. »
CHORAL (Mél. de J. Krüger, 1598-1662)
O mon doux Jésus, 6 Dieu tout aimable,
De quoi te punit l’inique sentence ?
De quel méfait t'es-tu rendu coupable ?
De quelle offense ?
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[— 4 —
EVANGILE
3. Les docteurs et les chefs des prêtres et les anciens du
peuple, s’étant rassemblés alors dans le palais où résidait le
grand-prêtre Caïphe.
4. Tinrent conseil pour s’emparer de Jésus par ruse et le
mettre à mort.
s. Enfin ils dirent : « Ne choisissons pas le jour de la jête
même, de peur que le peuple ne se soulève en sa javeur. »
6. Or Jésus étant à Béthanie, dans la maison de Simon le
lépreux,
7. Il vint une femme portant un vase d’eau parfumée qu'elle
versa sur sa tête lorsqu’il fut assis.
8. Les disciples, à cette vue, s’indignèrent et s’écrièrent :
« Perdre une eau si précieuse ! Pourquoi ?
9. On l’eût aisément vendue bien chèrement pour en faire
l'aumône aux pauvres. »
10. Jésus, lisant dans leurs cœurs, prit la parole : « Pourquoi
la chagrinez-vous ? Ce qu’elle a fait est louable en soi.
11. Vous aurez toujours des pauvres parmi vous, mais vous
ne m’aurez pas toujours.
12. Or, cette femme, en versant sur moi l’eau parfumée, a,
par avance, honoré ma sépulture.
13. Je vous dis en vérité : Dans la terre entière où sera prêché
cet Evangile, cette œuvre sera de tout temps rapportée à sa
louange. »
ALTO-SOLO
Récit: Mon bien-aimé Sauveur ! Quand tes disciples
réprimandent, dans leur aveuglement, de sa
sainte action, cette pieuse femme, permets
qu’avec ce doux parfum, les larmes de mon
repentir se répandent sur ta tête divine.
Air: — Le remords ronge mon cœur coupable. Le
remords a brisé mon âme, hélas ! Que chacune
de mes larmes, & doux Jésus, se change en
aromate agréable à ta divinité.
EVANGILE
14. Alors l’un d’entre les douze, nommé Judas Iscariote, alla
dire aux princes des prêtres
15. « Combien recevrai-je pour vous livrer le Maître ? » Ils
convinrent de trente pièces d'argent.
16. Et dès lors Judas chercha l’occasion de le leur livrer.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[— g=
SOPRANO-SOLO
dAir : Ah ! saigne, cœur sacré de mon Sauveur ! La
douleur t’a transpercé ! Car l’enfant de ta ten-
dresse, sur qui tu veillais sans cesse, va payer ta
préférence en te donnant la mort.
EVANGILE
17. Or, le jour des azymes, les disciples s’adressant à Jésus,
parlèrent ainsi : « Dis-nous, où veux-tu que mous préparions le
repas de la Pâque ? »
18. Il dit : « Rendez-vous chez un tel, dans la ville, et parlez
ainsi : Le Maître te fait dire : Mon temps est venu, je veux faire
chez toi ma Pâque avec mes disciples. »
19. Les disciples firent ce que Jésus leur avait prescrit, ct
préparèrent le repas pascal.
20. Et le soir, Jésus se mit à table avec les douze,
21. Et leur dit ces paroles : « Je vous dis, en vérité, que l’un
de vous doit me vendre.»
22. lls en furent affligés extrémement, et tous demandèrent
l’un après l’autre à Jésus : « Maître, est-ce moi ? »
CHORAL (Mél. de H. Issac, 1490).
C’est moi seul, divin Maître,
Qui devrais être
Soumis à ton tourment.
La souffrance et l’injure
Que ta grandeur endure
Seraient mon juste châtiment.
EVANGILE
23- Jésus leur répondit : « Celui qui met sa main au plat avec
la mienne, celui-là doit me vendre.
24. Le Fils de l’homme s’en va bientôt, comme on lit dans
l'Ecriture ; mais malheur à celui par lequel le Fils de l’homme
sera trahi ; je vous le dis, il aurait mieux valu pour lui ne
Jamais naître. »
25. Judas prit la parole après ces mots et dit : « Est-ce moi,
Maître ? » — Il répondit : « Toi-même ! »
26. Pendant, qu’ils mangeaient, Jésus prit le pain, le bénit,
le r_ompit et dit en le leur distribuant : « Prenez et mangez,
voici mon corps. »
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[c6 6
27. Puis Il prit le calice, le bénit et dit en le leur donnant :
« Buvez-en tous :
28. C’est mon sang, le sang du nouveau Testament qui sera
répandu pour la rémission des péchés.
29. Je vous le dis: Je ne boirai plus désormais de ce fruit
de la vigne jusques au jour où, de nouveau, nous en boirons,
ensemble, au royaume des cieux. »
SOPRANO-SOLO
Récit:  Mes yeux se sont remplis de pleurs. Jésus va
nous abandonner ; mais son divin Testament me
réjouit : son corps, son sang si précieux nous
restent comme un héritage. Après avoir nourri,
sur cette terre, les siens de sa parole, au ciel son
amour les suit encore.
Air : O mon Jésus, je veux te donner mon cœur :
incline-toi, mon Sauveur, incline-toi vers lui. En
toi je veux me confondre; & maître du monde,
sois tout pour moi, plus que la terre et que le
ciel même.
EVANGILE
30. Quand ils eurent dit le chant d’actions de grâces, ils vin-
rent au Mont des Oliviers.
31. Jésus leur dit alors: « Tous vous serez scandalisés sur
moi cette nuit. Car il est écrit : Je frapperai le pasteur et les
brebis du troupeau seront dispersées.
32. Mais après ma résurrection, je vous précéderai dans la
Galilée. »
CHORAL (Mél. de H.-L. Hassler, 1564-1612).
O source inépuisable
Des dons les plus exquis !
O pasteur charitable,
Accueille ta brebis !
Dans ta bouche je puise
Et le lait et le miel ;
Ton cœur me favorise
De tous les biens du ciel.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ï
Ï
}
+
!
Ÿ
}
Î
EVANGILE
33- Pierre prenant la parole, dit à Jésus : « Quand le scan-
dale affligerait les autres, pour moi je n’y donnerai jamais
prise. »
34. Mais Jésus reprit : « En vérité je te le dis, cette nuit même
tu me renieras trois fois avant que le coq chante. »
35. Pierre dit alors : « Je périrai, Seigneur, avec toi, avant que
je te renie ! » Tous les disciples parlèrent de même
CHORAL (Mél» de H-L. Hassler).
Auprès de toi je reste,
Ne me dédaigne pas.
Jusqu’à l’heure funeste,
Je veux suivre tes pas !
Quand ton divin cœur saigne
En ce suprême instant,
Que du moins je t'étreigne
D’un saint embrassement.
EVANGILE
36. Puis Jésus se rendit avec eux dans un lieu nomme
Gethsémané et dit à ses disciples : « Restez ici, tandis que je
m'éloigne et prie. »
37. Il prit avec lui Pierre et les deux fils de Zébédée, et bien-
tôt il fut accablé de tristesse.
38. Il leur dit alors: «Mon âme est triste jusqu'à la mort ;
demeurez et veillez avec moi. »
TENOR-SOLO ET CHORAL
Récit: Hélas ! mon cœur se brise à sa douleur !
Regardez-le, sans force, défaillant !
CHORAL (Mé]. de J Krüger)
Quelle est la cause de tant de souffrances ?
TENOR
On le conduit au tribunal ; nul ne veut être
son défenseur !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[n 19e
CHORAL
Hélas ! c’est moi, pêcheur, qui le condamne à
mort ?
TENOR
Il veut souffrir tous les supplices ; 1l veut
mourir pour notre crime !
CHORAL
Seigneur Jésus, c’est moi seul le coupable, et
toi la victime !
TENOR
Ah ! si du moins mon amour pouvait, Sei-
gneur, te rendre moins amère la lie de cet
affreux calice ! Ma joie serait grande de demeu-
rer avec toi !
TENOR-SOLO ET CHŒUR
Air : Auprès de Jésus je veux veiller !
CHŒUR
Et nos remords vont s’endormir.
TENOR
Ses tourments m’ont racheté de la mort. Le
trouble de son âme assure la paix de la mienne.
CHŒUR
Aussi sa sainte Passion nous est chère et dou-
loureuse à la fois.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[à
EVANGILE
39. Les quittant ensuite, Jésus se prosterna et prononça cette
prière : « Mon père, s’il se peut, que ce calice s’éloigne de moi!
Mais que ta volonté soit faite, et non la mienne. »
BASSE-SOLO
Récit : Il se prosterne devant son père et nous relève
tous ainsi de notre chute, en fléchissant la colère
divine. Et le voici tout prêt à vider la coupe
d'amertume, où les péchés des hommes ont été
versés, mélange horrible ! Le voici prêt, car
Dieu le veut !
EVANGILE
40. Puis il vint à ses disciples, et les trouvant endormis, il dit
à Pierre: « Ne pouvez-vous donc pas avec moi veiller une
heure ?
41. Veillez et priez, pour éviter la tentation. L'’esprit est
prompt, sans doute, mais la chair est faible. »
42. Il s’éloigna de nouveau et fit cette prière : « Mon père, si
ce calice ne peut s’éloigner de moi sans que je le boive, que ta
volonté soit faite. »
CHORAL (Mél. de Pierre Atteignant).
Dieu commande et tout s’accomplit ;
Tout à ses ordres cède.
A celui que la foi conduit,
Le Seigneur vient en aide
Il le reprend avec douceur,
Il le châtie en père ;
Il ne perdra pas le pécheur
En son nom s’il espère.
EVANGILE
43. Quand Jésus revint, ils dormaient encore, car ils avaient
les yeux appesantis.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[44. S’éloignant de nouveau il se mit pour la troisième fois à
prier, en répétant les mêmes paroles.
45. Enfin il revint vers eux et leur dit alors : « Ah ! voulez-
vous dormir encore ? L’heure est près de sonner où le Fils de
l’homme sera remis entre les mains des pécheurs.
46. Levez-vous, montons ensemble ; l’homme qui me livre est
près d’ici. »
47. Comme il prononçait ces paroles, arriva Judas, l’un des
douze, avec une troupe de gens armés de bâtons et d'’épées,
envoyés par les princes des prêtres et les anciens.
48. Celui qui trahissait Jésus les avait avertis en leur disant :
Saisissez-vous de l’homme que j'embrasserai.
49. Et s’approchant de Jésus, il lui dit: « Je te salue, à
Maitre ! » Puis il l’embrassa.
so. Et Jésus lui dit simplement : « Mon ami, que viens-tu
donc faire ? » Alors ils s’avancèrent, et, mettant la main sur
Jésus, ils l’arrêtèrent.
DUO (soprano et alto) ET CHŒUR
Ils traînent la victime sainte.
CHŒUR
Traîtres ! Läâches ! Arrêtez !
DUO
Le soleil s’est voilé devant ce crime.
CHŒUR
Traîtres ! Lâches ! Arrêtez !
DUO
Ils l’ont chargé de liens infâmes.
CHŒUR
Le ciel n’a-t-il plus ses éclairs, son tonnerre ?
Enfer, fais mugir le feu de tes abîmes ! En-
traîne, absorbe, consume, dévore, en le tortu-
rant, le traître maudit, meurtrier de son Dieu !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[EVANGILE
s1. Alors un des disciples qui suivaient Jésus, saisissant son épée,
frappa l’un des hommes du grand-prêtre, et lui coupa l’oreille.
52. Mais Jésus lui dit: « Remets ton épée en son fourreau ;
qui se sert de l’épée, périra par l’épée !
53- Ou bien crois-tu donc que je ne pourrais pas prier mon
Père, et ne m’enverrait-il pas plus de douze légions d’anges ?
54. Comment donc s’accomplirait l’écriture qui prédit ces
choses ? »
55. Jésus dit ensuite à cette troupe : « Vous venez avec des
bâtons et des épées pour me saisir comme un voleur insigne ;
j'étais assis tous les jours parmi vous, et j'enseignais dans le
Temple, et vous n’êtes pas venus me prendre.
56. Mais toutes ces choses arrivent pour l’accomplissement des
paroles du Prophète. » Ses disciples, alors, le quittèrent et s’en-
fuirent.
CHORAL (Mél. de Goudimel
Pécheur, déplore tes méfaits !
Pour toi le Christ quitta le ciel
Et descendit sur la terre.
C’est d’une vierge sans péché,
Et dans les rangs des plébéiens,
Que le Sauveur voulut naître.
À sa voix les morts renaissaient
Et les malades guérissaient,
Jusqu'au moment funeste
Où, succombant sous nos forfaits,
Il subit un trépas cruel,
Lié sur l’arbre infâme.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SECONDE PARTIE
ALTO-SOLO EI CHŒUR
Air : Ah ! Je l’ai perdu, mon Sauveur. Il m'’est
arraché.
CHŒUR
Où ton bien-aimé peut-il être, à toi, belle
entre toutes les femmes.
ALTO-SOLO
Je n’ose y croire. Un tel malheur est-il pos-
sible ?
CHŒUR
Où se cache-t-il à tes yeux °
ALTO-SOLO
De l’agneau le tigre a fait sa proie. — Ah !
je l’ai perdu, mon Sauveur ! Il m'’est arraché !
CHŒUR
Nous allons le chercher ensemble.
ALTO-SOLO
Que répondrai-je à mon âme, me demandant
anxieuse : Ah! qu’est devenu mon Jésus ?
Qu’as-tu fait de mon bien-aimé ?
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[À— 7 —
EVANGILE
Matth. 26, 57. Ceux qui s’étaient saisis de Jésus le conduisi-
rent chez le grand-prêtre Caïphe, où les anciens du peuple s’étaient
assemblés avec les docteurs.
58. Pierre cependant le suivit à distance jusque dans la cour
du palais du grand-prêtre ; il y entra, et se mélant aux domesti-
ques, il y attendit l’issue de toutes ces choses.
59. Pendant ce temps les princes des prêtres et tout le conseil
recherchaient partout un faux témoignage pour faire mourir
Jésus, mais sans succès.
60. Quoique de nombreux faux témoins se présentassent, on ne
trouvait rien. Enfin il en vint deux qui déposèrent et dirent :
61. « Cet homme a dit : Je puis jeter par terre le temple et
dans trois jours le reconstruire. »
62. Le grand-prêtre alors se levant, prit la parole : « Ne
réponds-tu rien au témoignage de ces gens-là ? »
63. Mais Jésus se taisait.
TENOR-SOLO
u‘R‘_écit ;  Jésus se tait en face du mensonge, afin de nous
apprendre que son amour inépuisable est prêt
à tous les sacrifices, et que la persécution doit
nous trouver, nous aussi, silencieux et pleins de
calme.
EVANGILE
Le grand-prêtre, alors, reprenant la parole, dit à Jésus :
« J'ordonne de la part du Dieu vivant que tu nous dises si tu es
le Christ, Fils de Dieu. »
64. Jésus répondit : « Oui ,certes ! De plus je vous dis qu'un
jour il arrivera qu’à la droite de la majesté de Dieu vous pour
rez voir le Fils de l’homme venant sur les nuages du ciel. »
65. À ces mots le grand-prêtre déchira sa robe et dit : « Il a
blasphémé ! À quoi bon d’autres témoignages ? Juges, vous venez
de l’entendre proférer le blasphème.
66. Que vous en semble ? » Tous les juges répondirent :
« C’est la mort qu’il mérite « il mérite la mort ! »
67. Puis ils lui crachèrent au visage, en le frappant du poing.
D’autres encore lüi donnèrent des soufflets, et dirent :
68. « Prophète, prophète, prophète, dis-nous lequel t'a frappé ?
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[CHORAL (Mél.
Un peuple misérable
O mon Sauveur, t’accable
D'indignes traitements.
Oui, la justice même,
La majesté suprème
Subit pour nous tous les tourments.
EVANGILE
69. Cependant Pierre était assis dehors. Une servante vint près
de lui et dit: « Cet homme suivait aussi Jésus de Galilée. »
7o. Mais il le nia devant toute la foule, en disant : « Je ne
sais ce que tu veux dire ! »
71. Comme il se dirigeait vers la porte, une autre servante le
vit, et dit à ceux qui se trouvaient là : « Il était avec Jésus de
Nazareth. »
72. De nouveau, Pierre le nia avec serment : « Je ne connais
point cet homme ! »
73- Au bout de peu d’instants, ceux qui s'étaient rassemblés
s'approchèrent et dirent à Pierre : « Certes, c’est avec lui que tu
vins, car ton langage même te fait connaître pour un des siens. »
74. Cependant Pierre se mit à jurer encore : « Je ne connais
pas cet homme ! » Le coq, à cet instant, chanta.
75. Il se souvint alors de la parole que Jésus avait dite :
Avant que le coq ait chanté trois fois tu m'’auras renié. Il sortit
donc pour pleurer amèrement
ALTO-SOLO
Air : Epargne-moi, mon Dieu, dans ta miséricorde !
Laisse-toi toucher par mes larmes amères et par
mon repentir.
CHORAL (Mél. de Jean Schop
En ta divine présence,
Seigneur, je viens tout confus.
Racheté par ta clémence,
Et par la mort de Jésus,
J'ai pourtant encor péché !
Mon Dieu, montre-toi touché
De mon repentir sincère !
Qu'il apaise ta colère !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[S
EVANGILE
Matth. 27, 1. Dès que le jour parut, tous les princes des prêtres
et les anciens du peuple tinrent conseil contre Jésus, afin de le
perdre.
2. L'ayant lié, ils le firent sortir ; puis ils le remirent aux
mains du gouverneur nommé Ponce Pilate.
3. Mais lorsque Judas, celui qui l’avait trahi, vit qu'il était
condamné, le remords le saisit. Prenant les trente pièces d’argent
il alla trouver les anciens et les princes des prêtres et leur dit :
4. « Pour cet argent j'ai péché, car je vous ai livré le sang du
juste ! » Ils dirent: « Que mous importe à nous ? C’est ton
affaire ! »
BASSE-SCLO
Air : Traîtres ! qu'avez-vous fait de votre Dieu ?
Voyez, le réprouvé lui-même jette à vos pieds
le prix du sang.
EVANGILE
I1. Cependant Jésus était devant Pilate. Celui-ci lui fit cette
question : « Es-tu le roi des Juifs ? » Et Jésus lui répondit :
« Tu l’as dit ! »
12. Les princes des prêtres et les anciens du peuple l’accusant
alors, il ne répondit rien.
13. Pilate ensuite lui dit : « N’entends-tu pas comme ces gens
te chargent ? »
14. Mais Jésus ne lui fit aucune réponse non plus, ce qui sur-
prit extrêmement Pilate.
CHORAL (Mél. de L. Hassler)
O cœur blessé, confie
Ta peine au Rédempteur !
Il est, pour qui le prie,
Guide et consolateur !
Dieu désigne la route
Au nuage incertain
Il daignera sans doute
T’ouvrir le bon chemin.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[c 6
EVANGILE J
I15. Or c’était la coutume que, le jour de la Pâque, le peuple }
pût choisir un prisonnier et le rendre libre.
16. À ce moment la prison renfermait un homme, malfaiteur 11
insigne entre tous, et nomme Barabbas.
17. Pilate parlant à la foule, leur dit donc ces paroles : « Dites-
moi, qui vous voulez que je délivre, Barabbas, ou cet autre,
Jésus, que l’on appelle Christ ? » L
r8. Iî n'ignorait pas que Jésus avait été livré par envie.
20. Mais les chefs des prêtres, unis aux anciens, persuadèrent
à la foule de rendre à Barabbas la liberté et de perdre Jésus.
21. Aussi lorsque le gouverneur reprit, s’adressant au peuple :
« Dites-moi lequel de ces deux hommes il faut que je délivre ? »
Ils dirent : « Barabbas ! »
22. Pilate alors leur dit: « Et que voulez-vous que je fasse
de ce Jésus qu’on appelle Christ ? » Tous répondirent : « Fais-le
mettre en croix ! »
CHORAL (Mél. de J. Krüger
O monde ! un dévouement si grand t’étonne.
Pour ses brebis le Pasteur se donne.
Le maître, de son serviteur, expie
La félonie.
EVANGILE
23. Pilate dit ensuite : « Quel est donc le mal qu’il a fait ? »
SOPRANO-SOLO
Récit: Il nous comblait de ses bienfaits. Il rendait la |
vue aux aveugles, leurs membres aux infirmes.
Il nous prêchait le Verbe de Dieu, chassait l’es-
prit du mal, et consolait les affligés. Il accueil-
lait tous les pécheurs. Voilà les crimes de Jésus.
ps Pour nous le Juste se livre aux plus cruels
supplices. Et pourtant il n’est rien en lui, rien
qui participe du péché. C’est afin de nous sous- |
traire aux vengeances du ‘Très-Haut, qu'il
mourra sur le Calvaire.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[E A E E E E rs
EVANGILE
Mais jils criaient avec plus de force: « Fais-le meitre
en croix ! »
24. Pilate, voyant enfin ses efforts inutiles et la foule toujours
plus bruyante, prit de l’eau et se lava les mains devant tous,
en disant : « Je ne suis point coupable de la mort de ce juste ;
répondez-en ! »
25. Et le peuple d’une seule voix, s’écria: « Que son saung
retombe sur mous et nos enfjants ! »
26. Il leur rendit alors Barabbas, puis il fit flageller Jésus et
le remit entre leurs mains pour être crucifié.
ALTO-SOLO
Récit :  Pitié, Seigneur ! Voici ton Fils chargé de chai-
nes ! Le sang jaillit de ses blessures ! Bourreaux,
arrêtez ! De ce spectacle douloureux vos cœurs
ne sont-ils pas touchés ? Mais non ; ils sont
restés plus durs que le pilier maudit où fut lié
Jésus. Bourreaux, arrêtez !
EVANGILE
27. Aussitôt les soldats du gouverneur emmenèrent Jésus dans
le prétoire. Ensuite, devant toute la légion,
28. Ils le dépouillèrent, puis jetèrent sur lui un manteau
d’écarlate.
29. Ayant fait une couronne d’épines, ils la mirent sur sa tête,
et placèrent dans sa main un roseau ; et, fléchissant le genou
devant lui pour le bafouer, ils dirent : « O roi des Juifs, je te
salue ! »
30. Ils lui crachaient au visage et, prenant le roseau, l’en
frappaient rudement à la tête.
CHORAL (Mél. de L. Hassler)
Ta tête vénérée
Se courbe sous l’affront ;
L'’épine entrelacée
De sang remplit ton front.
O tête éblouissante
De céleste clarté,
L’injure est impuissante
ÀA nuire à ta beauté !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[u e
EVANGILE
31. Après s'être joués ainsi de iui, ils lui prirent le manteau
Puis ils lui remirent ses habits et le firent sortir pour le cru-
cifier.
‘Récit :  Pécheurs, mortifions enfin la chair, lions-la
sur la croix ; plus le remède a de puissance,
plus 1l paraît amer.
EVANGILE
33. Et lorsqu’ils furent arrivés au lieu dit Golgotha, ce qui veut
dire Calvaire,
34. Ils donnèrent à Jésus un breuvage de vin et de fiel. Mais
en ayant goûté, il n’en voulut plus boire.
35. Alors ils le crucifièrent . c sEU N
37. Et pour indiquer son crime, ils attachèrent un écriteau au-
dessus de sa tête, disant : C’est Jésus, le roi des Juifs !
38. Avec lui deux voleurs furent crucifiés, l’un à sa droite
et l’autre à sa gauche.
39. Et ceux qui passaient par là blasphémaient contre lui
et lui disaient en branlant la tête :
40. « Toi qui détruis le temple de Dieu, et veux, en trois jours
le reconstruire, sauve-toi toi-même, et, puisque tu te dis le fils
de Dieu, descends de la croix ! »
41. Les chefs des prêtres se mogquaient aussi de Jésus, en
disant avec les docteurs et les anciens :
42. « Lui, le sauveur des autres, est impuissant pour lui-
même ! S’il est vraiment roi d’Israël, il peut descendre de la
croix, et mous croirons de suite en lui!
43. Son espoir est en Dieu ; si Dieu l’aime en effet, qu'il le
délivre à présent, car n’a-t-il pas dit - Je suis le Fils de Dieu ?»
44. Les deux voleurs placés à ses côtés lui prodiguaient de
même l’insulte
,
ALTO-SOLO
Récit: O Golgotha ! funeste Golgotha ! C’est sur toi,
sol maudit, que meurt le Roi de gloire, Sauveur
du monde ! On n’a voulu trouver en lui que son
fléau ! L’amour du ciel et de la terre n’a plus
où reposer sa tête. Il va périr comme un coupa-
ble. Frémis, mon âme, à tant d’horreur ! O
Golgotha ! funeste Golgotha !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[—0 -
Air : Peuple ! considère la main que Jésus étend vers
toi ! Viens, près de Jésus cherche un refuge ;
viens en toute hâte; cherche un refuge auprès
de Jésus !
CHŒUR
Où donc ? Où ?
ALTO-SOLO
Humbles, faibles, délaissés, approchez !
Jésus vous recueillera. Accourez tous auprès
de lui ; jetez-vous dans ses bras !
EVANGILE
45. Depuis la sixième heure jusqu’à la neuvième, un voile de
ténèbres couvrit toute la terre.
40-WVers la neuvième heure, Jésus fit entendre un grand cri
et dit : « Eli, Eli, lamma sabacthani ? » C’est-à-dire : Mon Dieu,
mon Dieu, pourquoi m’abandonnes-tu ?
47. Et quelques-uns, parmi la foule qui se trouvait auprès,
disaient entre eux : « Voyez, il appelle Elie ! »
48. L’un d’eux courut prendre une éponge non loin de là ;
puis il la remplit de vinaigre, et, la mettant au bout d’un roseau,
lui présentait à boire.
49. Alors les autres dirent : « Ah/ Ah! Elie lui prétera-t-il
bientôt son aide ? »
5o. Mais Jésus, jetant encore un grand cri, expira.
CHORAL (Mél. de L. Hassler)
Ta main compatissante
N'abandonnera pas
Mon âme chancelante
A l’heure du trépas.
Toi qui voulus sur terre
Souffrir tout, 6 Dieu fort !
Epargne à ma misère
L’angoisse de la mort !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[EVANGILE
51. Au même instant le voile du temple se déchira depuis le Ï
haut jusques en bas.
52. Et la terre trembla partout ; les rochers se fendirent ; les
tombeaux s’ouvrirent d’eux-mêmes ; les corps de nombreux saints
s’éveillèrent de leur sommeil.
53. Quand Jésus fut ressuscité, ils quittèrent leurs sépulcres et
vinrent dans la sainte cité, où plusieurs les virent. }
54. Le chef des gardes, ainsi que les autres qui veillaient au
Calvaire, lorsqu'ils virent la terre trembler, et tous ces prodiges,
furent pris de frayeur et dirent : « Oui, cet homme, vraiment,
était le Fils de Dieu ! »
55. Plusieurs femmes étaient aussi près de là, rassemblées ;
elles avaient suivi Jésus depuis la Galilée en lui donnant leurs
soins
56. Dans leur nombre étaient Marie-Magdeleine, et Marie, la
mère de Joseph et de Jacques, et la mère des fils de Zébédée.
57. Le soir du même jour un homme riche d’Arimathée,
nommé Joseph, et l’un des disciples de Jésus,
58. Alla chez Pilate et demanda le corps de son Maître. Aussi-
tôt Pilate ordonna de le lui remettre.
BASSE-SOLO Ï
Récit: Ce fut le soir qu’Adam commit la faute qui
tous nous perdit. Le soir aussi, Jésus mourant
l’effaça. Le soir encor, fendant l’espace, l’oiseau
courrier rentra dans l’arche, portant la paix
au patriarche. Les saints traités sont de nouveau |
conclus, grâce au nouveau martyre de Jésus.
Son corps nous est ravi. Pars, 6 mon âme, près
de lui, va réclamer de Dieu ce divin gage
d’amour pour ceux qu’il fit à son image !
Que mon cœur purifié soit ta digne sépulture,
Ô victime trois fois sainte ! Car c’est en moi
désormais que tu places ta demeure. Loin de
moi, 0 monde impur ! loin de moi ! place à
Jésus !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_021.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[— 21 —
EVANGILE
62. Le lendemain, jour d’après la préparation, les princes des
prêtres et les pharisiens se présentèrent à Pilate.
63. Et dirent : « Maître, il nous souvient bien que cet impos-
teur a dit avant sa juste mort : Vous me verrexz ressusciter dans
trois jours /
64. Ordonne donc qu’on garde le sépulcre jusqu'au troisième
jour, car ses disciples pourraient bien le venir voler, pour dire
ensuite au peuple : Le voici ressuscité ! Cette erreur nouvelle
serait encore pire que la première. »
65. Pilate répondit : « Vous avez des gardes, prenez donc des
mesures à votre guise. »
66. Ils s’en allèrent, et scellèrent de leur sceau la pierre, puis
y mirent des gardiens.
BASSE-SOLO
Récit: Le saint martyre est terminé.
CHŒUR
". Repose en paix, Seigneur Jésus !
ALTO-SOLO
O restes adorables, ah ! vous qui n’êtes là «jue
par mes crimes, soyez témoins des pleurs que je
répands !
CHŒUR
Repose en paix, Seigneur Jésus !
SOPRANO-SOLO
Vous êtes à jamais bénis, vous qui, pour moi,
avez subi les plus cruels tourments !
CHŒUR
Repose en paix, Seigneur Jésus !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_022.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[— 22 —
CHŒUR FINAL
Que notre voix humble et pieuse parvienne jusqu’à
ton tombeau ! Dors tranquille, dors en paix ! Reposez,
Ô divins membres, reposez paisiblement ! Le sépulcre
qui vous contient sera pour l’âme inquiète le port de
salut et la plus douce des retraites. Reposez paisible-
ment ! Elle doit y trouver le sommeil qui la fuyait.
Que notre voix humble et pieuse parvienne jusqu'à
ton tombeau ! Dors tranquille, dors en paix.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_023.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_2_f007693_024.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[naître les grandes œuvres chorales de la musique
religieuse.
Les personnes douées d’une bonne voix et possédant
quelques connaissances musicales sont cordialement
invitées à suivre les répétions qui ont lieu, d’octobre à —
mai, chaque vendredi à 20 h. 15 au Casino de Saint- —
Pierre et à se faire recevoir MEMBRES ACTIFS.
Les personnes ne Ppouvant participer d'une jaçon
active aux travaux de la Société, mais qui voudraient
cependant lui apporter leur appui moral et financier
sont très cordialement invitées à se jaire recevoir
MEMBRES PASSIFS (Cotisation annuelle 12.— francs)
(compte de chèques I. 1170.)
Les membres passifs ont droit à un billet gratuit
pour tous les concerts donnés par la Société.
Pour tous renseignements s'adresser à :
Directeur : M. Otto BARBLAN, 19, rue de Candolle.
Président : M. Ch. BREITENBUCHER, 13, av. Bertrand
IMP. GRIVET, GENÈVE.
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>