<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>"Játékok" (Jeux) de György Kurtág <date when="19890129">29 janvier 1989</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0261.tif"/>
<date when="19890129"/>
<name key="Kurtág, György" type="person" role="cmp">Kurtág, György</name>
<name key="Schneider, Gertrud" type="person" role="var">Schneider, Gertrud</name>
<title>"Játékok" (Jeux) de György Kurtág</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿«JÂTÉKOK» (JEUX) de Gyôrgy KURTÂG
Présentation par GERTRUD SCHNEIDER, Professeur au Conservatoire de Bienne
Jeudi 26 janvier 1989, à 20 heures
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0262.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
                  /La
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0263.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ET SI DES MORCEAUX DE MUSIQUE ÉTAIENT DES JEUX...?
ou
L’EXEMPLE KURTÂG
Au concert, à la radio, sur disques, cassettes et dans l’enseignement, la pianiste GERTRUD SCHNEIDER permet des rencontres surprenantes avec la musique.
Entre autres, elle réussit à tirer de morceaux de musique des idées de jeux, qui se laissent jouer avec des moyens simples par des auditeurs ou des instrumentistes. Ces jeux-là peuvent initier aux oeuvres mêmes dont ils ont été tirés.
GERTRUD SCHNEIDER a eu de fréquentes rencontres avec le compositeur GYÔRGY KURTÂG à Budapest. Elle a travaillé l’oeuvre pianistique intégrale de ce compositeur.
Cette pianiste a reçu plusieurs prix pour ses activités musicales: une médaille au Concours international d’exécution musicale à Genève pour son jeu, le prix de la meilleure émission de l’année à la radio et le prix pour la meilleure émission de musique commentée à la radio également.
En ce moment, elle est en tournée avec de la musique microtonale pour piano.
Elle enseigne au Conservatoire de Bienne et habite à Schnott-wil avec sa famille.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0264.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
 18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
    Jeudi 2 février 1989 - 18 h 30
    Exposé sur « LES FILS DE BACH» par Dorota CYBULSKA, avec illustration musicale au clavecin.
    Jeudi 23 février 1989 - 18 h 30
    Présentation de poèmes de « GOTTFRIED BENN » par André TANNER. Mélodies sur des vers de BENN chantées par Erika BILL. Au piano : Janine GAUDIBERT.
    Jeudi 2 mars 1989 - 18 h 30
    Hommage à ERNEST ANSERMET, à l’occasion du 20e anniversaire de sa mort, par le Professeur Jean-Jacques LANGENDORF.
    Jeudi 9 mars - 18 h 30
    «PADEREWSKI», conférence d'Anne-Marie REDARD, avec récital des lauréats du Prix Paderewski: Catherine LEMONI (1986), Auré-lie JAQUEROD (1987) et Cédric PESCIA (1988).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
