<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Baudelaire et Wagner <date when="19920917">17 septembre 1992</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0469.tif"/>
<date when="19920917"/>
<name key="Kopp, Robert" type="person" role="var">Kopp, Robert</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="var">Wagner</name>
<title>Baudelaire et Wagner</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU
CONSERVATOIRE
«BAUDELAIRE ET WAGNER
Conférence de Robert KOPP, professeur à l’Université de Bâle Jeudi 17 septembre 1992, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0470.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  jgÆniriL
  îjMftïï
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
EAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0471.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Robert KOPP
est né en 1939 à Bâle; études secondaires à Bâle, supérieures à Paris (Ecole Normale Supérieure 19611964; Collège de France). Enseignement dans les classes préparatoires du Lycée Stanislas-Saint-Louis (19644966). Doctorat à l’Université de Bâle, en 1968, avec une thèse sur les Petits Poèmes en prose de Baudelaire; thèse d’habilitation sur Gobineau en 1970; nommé titulaire de la chaire de littérature française moderne à l’Université de Bâle et directeur de l’institut de français en 1971 ; doyen de la Faculté des Lettres et Sciences humaines de 1983 à 1985; professeur associé à la Sorbonne (Paris IV) en 1985 1986; professeur invité à l’Université de Paris X (Nanterre) en 1987 1988 et en 1988 1989; directeur d’études associé à l’Ecole Pratique des Hautes Etudes (IVe section) en 19894990. Responsable, depuis 1988, des textes classiques publiés dans la collection «Bouquins» dirigée par Guy Schoeller (Laffont).
Professeur invité dans plusieurs Universités américaines, dont Nashville (Tennessee), Gainesville (Florida State University).
Nombreuses conférences en Suisse, en Allemagne, en Autriche, en Belgique, en Grande-Bretagne, en Irlande, au Pays-Bas, en Pologne, aux Etats-Unis et en France.
Directeur de la revue Littérature moderne, paraissant chez Slatkine-Champion depuis 1988. Membre de la rédaction de la revue Travaux de littérature (Les Belles Lettres). Vice-président (1972-1986), puis président de la Société d’Etudes françaises de Bâle et responsable, à ce titre, des conférences (une dizaine chaque année) organisées par la SEF ; secrétaire général du Comité de la Société de l’Ecole française de Bâle (depuis 1983).
Distinctions: Prix Amerbach de l’Université de Bâle (1969), Grand Prix du rayonnement de la langue française de l’Académie française (1988).
BAUDELAIRE et WAGNER
Pour Baudelaire, poésie et critique allaient de pair, la création était pour lui inséparable de la réflexion sur l’art — sa fonction, ses mécanismes, sa mission — . Trois noms symbolisent la littérature, la peinture, la musique: Poe, Delacroix, Wagner. C’est grâce à ces trois créateurs par excellence que Baudelaire connaît ces moments de bonheur intense où l’univers se révèle à l’homme dans toute sa profondeur, où la vie reçoit un sens. Magie blanche qu’il compare à la magie noire des paradis artificiels dont les extases se paient par de terribles descentes en enfer.
Pour Baudelaire, Tannhâuser a été « la plus grande jouissance musicale» qu’il ait jamais éprouvée (lettre à Wagner du 17 février 1860). Dans l’article enthousiaste et vengeur qu’il consacre à cet opéra si mal accueilli par le public parisien, le poète des Fleurs du Mal expose non seulement ses joies sur la musique, mais aussi sa conception du mythe et sa soif d’absolu.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0472.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
        du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
       Us commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
 LESJEUDIS DE L'ANNÉE__
    Jeudi 24 septembre 1992 - 18 h 30
     « Concert violon et piano »
    Gyula STULLER, violon et Paul COKER, piano
     Jeudi 1er octobre 1992 - 18 h 30
    «Concert d’œuvres d’Alphonse ROY »
    Brigitte BUXTORE flûte, Janine GAUDIBERT, piano,
    Christine SOERENSEN, alto et Philippe MERMOUD, violoncelle
     Jeudi 8 octobre 1992 - 18 h 30
   « Arthur HONEGGER» par Harry HALBREICH
     Jeudi 22 octobre 1992 - 18 h 30 - à la Maison de la Radio
    « Profession : Compositeur»
V	Conférence de MichaelJARRELL, compositeur
     Jeudi 22 octobre 1992 - 20 h 00 - à la Maison de la Radio
"Concert d’œuvres de MichaelJARRELL» v avec l’Orchestre de Chambre de Lausanne
     Jeudi 29 octobre 1992 - 18 h 30
    «Siegfried Wagner»
    Conférence de Paul HESS, chef d’orchestre
    Jeudi 5 novembre 1992 - 18 h 30
    «Concert piano et violoncelle»
    Francesco ZAZA, piano et Mileva FIALOVA, violoncelle
    Jeudi 12 novembre 1992 - 18 h 30
    « Concert d’échange»
    Robert BROWNLEE, pianiste et professeur à l’Université de Houston, Texas
    Jeudi 19 novembre 1992 - 18 h 30
    « Albéric Magnard, compositeur français»
    Conférence de Alain PARIS, chef d’orchestre et musicographe
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
