<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert commémoratif pour le 10e anniversaire de la mort de Gustave Roud <date when="19861108">08 novembre 1986</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Eglise de Carrouge (VD)</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0020.tif"/>
<date when="19861108"/>
<name key="Roud, Gustave" type="person" role="var">Gustave Roud</name>
<name key="Tâche, Pierre-Alain" type="person" role="var">Tâche, Pierre-Alain</name>
<name key="Rapin, Jean-Jacques" type="person" role="var">Rapin, Jean-Jacques</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, J.-S.</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, F.</name>
<title>Concert commémoratif pour le 10e anniversaire de la mort de Gustave Roud</title>
<placeName key="Carrouge, Eglise de Carrouge"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿L ’Association des Amis de Gustave Roud en collaboration avec Le Conservatoire de Lausanne
vous convie à un
Concert commémoratif
pour le 10e anniversaire de la mort de
Gustave Roud
Eglise de Car rouge (VD) Samedi 8 novembre 1986, à 16 heures
Entrée libre
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0021.tif"/>
<page><![CDATA[﻿10 novembre 1976. Gustave Roud ne nous quittait pas vraiment. (Qui pourrait oublier son regard, sa voix, au bord de la plus intime cassure?) Nous sommes assurés, dix ans plus tard, d’une autre et vivace présence. Que la musique éclaire, qui fut la consolatrice du poète. Celle de Bach, dont la «perfection si simple (en apparence)» le comblait, celle de Schubert, «sans cesse repris»
—	et l’on sait qu’il projetait de traduire les lieds de La Belle Meunière — celle de Schumann, dont «l’Oiseau-Prophète» a laissé trace dans le Journal, celle de Mahler encore. La musique, qui illumine, en retour, l’oeuvre entière.
Nous aurons fait cette «traversée», ce voyage aux portes de l’hiver, pour nous en souvenir ensemble, avec reconnaissance.
Pierre-Alain Tâche
''Pr i+jLl'Albiu *7
Président de l’Association des Amis de Gustave Roud
*	* *
Le poète, comme le musicien, est l’homme qui recherche, dans le monde qui nous entoure, les signes essentiels, ceux de la transcendance.
Gustave Roud, plus que beaucoup d’autres, nous conduit sur ce chemin et nous rappelle le sens de cette quête. C’est pourquoi le Conservatoire est heureux que de jeunes artistes soient associés à cet anniversaire, si riche de signification.
Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0022.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Programme
J.-S. Bach
F. Schubert
4e Suite, en mi bémol majeur, pour violoncelle seul
Prélude — Allemande — Courante
Sarabande — Bourrées I et II — Gigue
Philippe Schiltknecht violoncelle
        *	* *
Quatuor No 13, en la mineur, opus 29
—	Allegro ma non troppo
—	Andante
—	Minuetto allegretto
—	Allegro moderato
Florin Moldoveanu	violon
Piotr Kawecki	violon
Biaise Ulrich	alto
Carine Sarrasin	violoncelle
   Classe de musique de chambre d’Arpad Gerecz
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0023.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Gustave Roud et la musique
(Extraits du Journal — Editions Bertil Galland)
     1933.	25 juin. Dimanche.
       [...]
     Quelle importance, de plus en plus, certains Bach prennent pour moi! Bien plus que n’importe quoi d’autre, que* la Huitième fugue, p. exemple, cette perfection si simple (en apparence) fondée sur les jeux de quelques timbres seulement, et de rythmes d’une décision, d’un élan irrésistibles, même au pire de leur enchevêtrement, que rêver d’autre? Les thèmes, pour ne pas toucher directement le coeur, ne l’en atteignent que mieux, à cause peut-être de ce dépouillement sentimental qui «réserve» leur emprise.
(*) Ce « que » doit être une erreur; il s ’agit de la Huitième fugue du Clavecin bien tempéré, déjà citée par Roud en modèle dans Essai pour un paradis, Ecrits I, p. 225.
*	* *
     1937. Lundi soir. [29 novembre].
       [...]
     Ce soir, l’Art de la Fugue à Prague — si beau par instants; mais faut-il avouer qu’une simple phrase d’un concerto de piano de Mozart, un instant après, m’émeut plus vivement?
*	* *
     1934.	Dimanche 21 janvier.
       [...]
     Le soir, musique. Schubert sans cesse repris. II faudra que j’essaie une traduction de tel de ses lieder. L’autre jour j’ai découvert dans un manuel de littérature allemande que son parolier W. Müller ne pouvait composer qu’en voyage. Ainsi s’éclaire cette extraordinaire parenté avec moi pressentie dans l’emploi de tel ou tel thème semblable, les chiens de la nuit par exemple, qui m’a tout de suite surpris, touché, comme toute ressemblance que l’on se découvre.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
