<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Trésors musicaux des peuples de l'Est européen: Sur les traces de Bela Bartók le folkloriste <date when="19890413">13 avril 1989</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0277.tif"/>
<date when="19890413"/>
<name key="Cellier, Marcel" type="person" role="var">Cellier, Marcel</name>
<name key="Cellier, Catherine" type="person" role="var">Cellier, Catherine</name>
<name key="Bartók, Béla" type="person" role="var">Bartok, Bela</name>
<title>Trésors musicaux des peuples de l'Est européen: Sur les traces de Bela Bartók le folkloriste</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Conférence audiovisuelle de Monsieur Marcel CELLIER, avec projections de Madame Catherine CELLIER
Jeudi 13 avril 1989, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Amis du Conservatoire Fr. 5.—
y
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS,
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0278.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L’art n 'estpas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
yt^q,
/
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
I\<&. (jUiuafOc^
Présidente de l'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0279.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Marcel CELLIER
Né à Zurich en 1925, Marcel Cellier a rencontré la musique très tôt et il étudie le violoncelle dès l’âge de 6 ans.
Les années 40 lui révèlent le jazz. C’est l’effervescence. Il apprend à jouer de la trompette, du trombone et de la clarinette, et devient membre de la formation Dixieland «New Hot Players», alors célèbre à Neuchâtel et au-delà de nos frontières. Il obtient des premiers prix dans plusieurs festivals et se trouve propulsé dans le «Swiss Ail Stars Band».
L'année 1950 sera pour lui marquante et inoubliable. Agé de 25 ans, devenu vice-directeur d’une société d’approvisionnement de l’industrie métallurgique à Lausanne, il sillonne l’Europe de l'Est en quête de mines et minerais, et celle-ci l'amène comme par enchantement vers une mine d’or: c’est l’impact avec le folklore musical encore vivant de l’Est européen, notamment roumain. C’est le coup de foudre. Non content de découvrir sur place des richesses musicales dont il sait déjà qu’elles sont menacées, il veut en faire profiter également le public d'ici. Il s'équipe en matériel d’enregistrement et, profitant de ses nombreux voyages professionnels, rapporte ses souvenirs sur des kilomètres de bandes magnétiques. Les radios européennes s’intéressent à ces trésors et lui ouvrent leurs antennes (RSR, RDSR, ORTF, WDR Kôln, BR München, RTB Bruxelles, BBC). Puis il commence à enregistrer les merveilleux timbres des flûtes de pan, cymbalums et autres voix bulgares ou albanaises, remportant presque à chaque édition un Grand Prix ou un Disque d'Or de l'Académie Charles Cros. La «Deutsche Schallplattenkritik» lui décerne à deux reprises sa plus haute distinction.
Marcel Cellier a suivi les traces de Belâ Bartok, de village en village, de la Transylvanie à la Hongrie, de la Slovaquie jusqu'en Anatolie. Il a rétabli le contact avec les descendants des paysans et musiciens qui le connurent il y a une cinquantaine d’années, qui ont chanté et joué dans le pavillon de son phonographe Edison. Il ramène de ses explorations des enregistrements comparatifs qui souvent demeurent extrêmement fidèles aux «dialectes musicaux» régionaux et débordent de vitalité.
Les illustrations sonores de Marcel Cellier, dans leur richesse et multiplicité, démontrent que cette musique populaire possède un charme, des «parfums», coloris, timbres et émotions qu'on ne peut acquérir dans les écoles. Des valeurs qui se transmettent mystérieusement de génération en génération et constituent un enrichissement pour la culture musicale occidentale du 20e siècle.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0280.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
  Jeudi 14 septembre 1989 - 18 h 30
  « SHAKESPEARE ET L'ILLUSTRATION MUSICALE »
  Conférence du Professeur Ernest GIDDEY, avec Elisabeth MÜLLI, flûte à bec.
  MARDI 17 octobre 1989 - 20 heures
  Soirée de musique de chambre OTHMAR SCHOECK, radiodiffusée en direct par la Radio Suisse Romande.
  Jeudi 26 octobre - 18 h. 30
  «AUTOUR DES OPÉRAS D'OTHMAR SCHOECK»
  Conférence de M. Jean-Michel HAYOZ, directeur du Conservatoire de Fribourg.
  Jeudi 2 novembre - 18 h. 30
  «DON DE LA MUSIQUE»
  Conférence de Georges BORGEAUD, l’auteur du «Soleil sur Aubiac» (Prix Médicis de l'essai 1987).
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
