<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert final des participants au séminaire d'interprétation sur la mélodie française donné par Hugues Cuénod <date when="19951103">03 novembre 1995</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Coservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0670.tif"/>
<date when="19951103"/>
<name key="Cuénod, Hugues" type="person" role="prof">Cuénod, Hugues</name>
<title>Concert final des participants au séminaire d'interprétation sur la mélodie française donné par Hugues Cuénod</title>
<placeName key="Conservatoire de Lausanne, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Cours" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
                         ri. ..IL      
1 w    m    IbnjBrttinfî inn: cnn  i   
p      M                      ffli     
m      fi   nlflfi            rie  --- 
JjLU-i 4 ,r                            
Concert final des participants au séminaire d’interprétation sur la mélodie française donné par Hugues CUÉNOD
 •	Vendredi 3 novembre 1995, à 20 h 00 •
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0671.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les-passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0672.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Hugues CUENOD est né à Vevey en 1902. Ses études musicales le conduisent de l’institut de Ribaupierre à Lausanne aux Conservatoires de Genève et de Bâle ; puis il part pour Vienne où il travaille avec M"'1 Singer-Burian qui, en quelques mois, fait du baryton-basse un ténor léger. Il débute en 1928 à Paris, à la Salle du Conservatoire, dans un concert de trios vocaux de Florent Schmitt. Bientôt Hugues Cuénod chante des mélodies de Schumann accompagné par Clara Haskil, alors qu’à la Salle Gaveau il interprète Résurrection de Schütz et, à Genève (1934), Les Noces d’Igor Stravinski dirigées par Ansermet.
En 1953, il crée à Londres Le Paradis perdu d’Igor Markévitch. Mais c’est surtout Bach et Monteverdi, Schütz et Charpentier qu’il interprète un peu partout, quand il ne donne pas des concerts avec Clara Haskil. En 1937, il enregistre avec Nadia Boulanger et son groupe les mémorables disques de Monteverdi. Hugues Cuénod enseigne ensuite au Conservatoire de Genève (1940-46). Il crée alors La Danse des morts d’Arthur Honegger à Bâle sous la direction de Paul Sacher, et la même année à Lausanne Le Vin herbe'de Frank Martin sous la direction d’Ansermet (1940). C’est en 1943 qu’il aborde pour la première fois l’Evangéliste de La Passion selon Saint Matthieu de Bach, rôle qu’il chantera par la suite dans le monde entier. En 1951, il crée The Rake’s Progress d’Igor Stravinski à Venise, sous la direction du compositeur.
En 1954, il est l’Astrologue du Coq d’Or, au Covent Garden. Sa réputation est dès lors acquise en Angleterre ; le Festival de Glyndebourne lui ouvre ses portes (début: Sellem du Rake’s Progress), il y chantera jusqu’en 1975. On l’appelle dans le monde entier car, artiste consommé, il ne recherche jamais le premier rôle, mais sait conférer couleur et relief à n’importe quel personnage, fut-il de second plan. Son enregistrement du Socrated’Erik Satie obtient le Prix Mondial du disque de Montreux (1980).
 *	* *
Hugues CUENOD donne un séminaire d’interprétation sur la mélodie française du lundi 30 octobre au vendredi 3 novembre 1995.
Le séminaire est ouvert au public en tant qu’auditeur.
Horaires et lieu : tous les jours de 10 h 00 à 12 h 00 et de 13 h 30 à 15 h 30 dans la Petite salle du Conservatoire.
Vendredi 3 novembre 1995, à 20 h 00:
Concert final des participants au séminaire de Hugues Cuénod
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0673.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 9 novembre 1995 - 18 h 30
Musique française pour clarinette et piano
Frédéric RAPIN, clarinette, Jean-Luc HOTTINGER, piano
Professeurs au Conservatoire
Jeudi 7 décembre 1995 - 18 h 30
Concert final des participants au cours d’improvisation donné par Oswald RUSSELL
Jeudi 14 décembre 1995 - 20 h 00 exceptionnellement (concert organisé par la SMC)
Récital du guitariste Stephan SCHMIDT Mats SCHEIDEGGER, 2' guitare
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
