<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert d'échange avec le Conservatoire de Lucerne <date when="19950223">23 février 1995</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0650.tif"/>
<date when="19950223"/>
<name key="Collège de cordes de la Jeune Philharmonie de Suisse Centrale" type="person" role="int">Collège de cordes de la Jeune Philharmonie de Suisse Centrale</name>
<name key="Larsens, Gunars" type="person" role="int">Larsens, Gunars</name>
<name key="Schoenberg, Arnold" type="person" role="cmp">Schönberg, Arnold</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Dodds, Daniel" type="person" role="int">Dodds, Daniel</name>
<name key="Ulrichs, Andra" type="person" role="int">Ulrichs, Andra</name>
<name key="Huttunen, Tiina" type="person" role="int">Huttunen, Tiina</name>
<name key="Mettler, Katrin" type="person" role="int">Mettler, Katrin</name>
<name key="Lüthi, Eva" type="person" role="int">Lüthi, Eva</name>
<title>Concert d'échange avec le Conservatoire de Lucerne</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
Concert d’échange avec le Conservatoire de Lucerne
Collège de cordes de la Jeune Philharmonie de Suisse centrale Direction: Gunars LARSENS
Jeudi 23 février 1995, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0651.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                         JeanJacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0652.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Arnold SCHÔNBERG Verklàrte Nacht
(1874-1951 )	Sextuor pour deux violons, deux altos
                               et deux violoncelles op. 4
Johannes BRAHMS	Sextuor n° 2 en sol maj. op. 36
(1833-1897)	- 3' mouvement: Adagio
                            -	4e mouvement: Poco Allegro
                  Gunars LARSENS, violon Daniel DODDS, violon Andra ULRICHS, alto Tiina HUTTUNEN, alto Katrin METTLER, violoncelle Eva LÜTHI, violoncelle
Direction : Gunars LARSENS
    *	* *
Gunars LARSENS a grandi en Australie. Après ses études à Adelaïde, Detmold et Vienne, il obtient sa licence de concert chez Franco Gulli à Lucerne. Depuis 1973 il est professeur au Conservatoire de Lucerne et premier violon du «Festival Strings Lucerne». Gunars Larsens a fait de nombreuses tournées à travers le monde. Il travaille régulièrement avec lajeune Philharmonie de Suisse centrale.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0653.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESjEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 2 mars 1995 - 20 h 00 (exceptionnellement)
Concert - débat avec Franco DONATONI
compositeur et professeur aux Conservatoires de Milan et Rome Thalia PERRY, danse
L’Atelier contemporain du Conservatoire de Lausanne Direction : Chantai MATHIEU
Jeudi 9 mars 1995 - 18 h 30
«Si j’étais souvenir... et si j’étais d’ailleurs...»
Spectacle de la classe de chant de Sirvart KAZANDJIAN et de Katharina BEGERT
avec: Diane HÉRITIER, Catherine ROUARD, sopranos
      Christine PIGUET, Caroll SCHALLER, mezzo-sopranos Jacky CAHEN, alto, Richard ACKERMANN, basse au piano : Laurent KLOPFENSTEIN
Jeudi 23 mars 1995 - 18 h 30
Wilhelm FURTWANGLER, dernier compositeur romantique? Conférence par Bruno d’HEUDIERES, chargé de cours à l’institut de Musicologie de l’Université de Rouen]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
