<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>De l'archet au pinceau: Rencontres entre musique et arts visuels en Suisse romande <date when="19960118">18 janvier 1996</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0682.tif"/>
<date when="19960118"/>
<name key="Junod, Philippe" type="person" role="var">Junod, Philippe</name>
<name key="Chamorel, Christian" type="person" role="int">Chamorel, Christian</name>
<name key="Pakar, René" type="person" role="int">Pakar, René</name>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin, Frank</name>
<name key="Stravinsky, Igor" type="person" role="cmp">Stravinski, Igor</name>
<name key="Achatz, Dag" type="person" role="prof">Achatz, Dag</name>
<title>De l'archet au pinceau: Rencontres entre musique et arts visuels en Suisse romande</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«DE L’ARCHET AU PINCEAU » Rencontres entre musique et arts visuels en Suisse romande
Conférence par Philippe JUNOD, professeur à l’Université de Lausanne Aux pianos: Christian CHAMOREL et René PAKAR Jeudi 18 janvier 1996, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0683.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                         JeanJacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0684.tif"/>
<page><![CDATA[﻿De l’archet au pinceau
Rencontres entre musique et arts visuels en Suisse romande
On connaît la richesse de la vie musicale romande. L’immigration et l’émigration des artistes y exercent une stimulation irremplaçable. Il en va de même pour les arts plastiques. Or, ce double mouvement transfrontalier a également favorisé les échanges entre moyens d’expression, dont la fréquence a fait de nos régions un carrefour géographique et culturel.
Les divers modes de rencontre entre musique et arts visuels seront évoqués ici à l’aide de quelques exemples, dont certains ont été victimes d’un oubli injustifié.
Philippe JUNOD est né en 1938 à Lausanne. Il fait des études de Lettres à Lausanne, Vienne (Kunsthistorisches Institut), Perugia (Università Italiana per Stranieri) et Paris (Ecole du Louvre et Sorbonne). Il est ancien membre de l’institut Suisse de Rome. Depuis 1971, Philippe Junod enseigne l’histoire de l’art à la Faculté des Lettres de Lausanne. Il a également fait des études musicales (piano, harmonie, contrepoint, musicologie) auprès de Maurice Perrin, Andrée Bonneville, Jacques Chailley et Nadia Boulanger. Il est l’auteur, entre autres, de Im musique vue par les peintres (Edita 1988).
                                    *	* *
Frank MARTIN Frank MARTIN Igor STRAVINSKI
Igor STRAVINSKI
Petite marche blanche et trio noir Ij's Grenouilles, le Rossignol et la Pluie Trois pièces faciles
-	Marche dédiée à Alfredo Casella
-	Valse dédiée à Erik Satie
-	Polka dédiée à Serge Diaghilew
Pétrouchka, premier tableau
-	Fête populaire de la semaine grasse
-	Le tour de passe-passe
-	Danse russe
Aux pianos :
Christian CHAMOREL et René PAKAR classe de musique de chambre de Dag ACHATZ
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0685.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
 du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
 Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 1" février 1996 - 18h30
Les contes de Grimm Musique d’Alexandre RYDIN Ensemble instrumental du Conservatoire Direction : Hervé KLOPFENSTEIN
Récitant: Michel BARRAS, comédien, professeur à la Section professionnelle d’art dramatique du Conservatoire
Jeudi 8 février 1996 - 18 h 30
Concert des participants à l’atelier de musique de chambre donné par Piero FARULLI, professeur et altiste, Fiesole, Italie
Jeudi 22 février 1996 - 18 h 30
Concert
Roger BOBO, tuba solo, professeur au Conservatoire de Lausanne Emily HARRIS, technicienne du son
Jeudi 7 mars 1996 - 18 h 30
Lieder de femmes compositeurs Velma GUYER BLASER, soprano
Martine JAQUES BALDY-M., piano, professeur au Conservatoire de I^ausanne
Catherine SAUGY-COTTIER, présentatrice]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
