<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert final du cours d'interprétaton de musique de chambre du Maître Feodor Droujinine <date when="19930127">27 janvier 1993</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0526.tif"/>
<date when="19930127"/>
<name key="Družinin, Fedor" type="person" role="prof">Droujinine, Feodor</name>
<title>Concert final du cours d'interprétaton de musique de chambre du Maître Feodor Droujinine</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Cours" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«CONCERT FINAL DU COURS D’INTERPRETATION » DE MUSIQUE DE CHAMBRE DU MAÎTRE FEODOR DROUJININE »,
Professeur d’alto au Conservatoire Tchaikowsky de Moscou
Mercredi 27 janvier 1993, à 19 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0527.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                            Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0528.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Cours d’interprétation de musique de chambre du Maître Feodor DROUJININE, Professeur d’alto au Conservatoire Tchaikowsky de Moscou
 du 20 au 27 janvier 1993
 10	h 00 - 13 h 00 et 17 h 00 - 20 h 00
 Le cours est ouvert au public
 Le cours d’interprétation de musique de chambre a pu être organisé grâce au soutien financier de l’Association des Amis du Conservatoire.
 Nous les en remercions vivement.]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0529.tif"/>
<page><![CDATA[﻿»
Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L'ANNÉE
Jeudi 4 février 1993 - 18 h 30
«Sacre du Printemps»
J.-Claude PIGUET, Professeur honoraire Université de Lausanne Au piano: Christine BERTI
Mardi 16 février 1993 -18 h 30
«Concert final public du cours d’interprétation de piano» Jôrg Ewald DAEHLER
Jeudi 18 février 1993 - 18 h 30
« Offrande musicale et Art de la Fugue : y a-t-il un plan de l’auteur lui-même?»
Jacques CHAILLEY, Professeur émérite à la Sorbonne
Jeudi 4 mars 1993 -18 h 30
« Poésie »
avec Jean PACHE
Jeudi 18 mars 1993 - 18 h 30
« Récital de piano »
Daniel SPIEGELBERG
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
