<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert de l'abonnement 
            <date when='19391101'>01/11/1939</date>
          </title>
          <series>Troisième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0298.tif'/>
        <date when='19391101'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Barraud, Henry' type='person' role='cmp'>Barraud, Henry</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <title>Troisième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA 
SUISSE ROMANDE
I	^
” ~Pr O G RAM/VIE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0299.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
de 1 Orchestre de la Suisse Romande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève. Vice-Président : M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Orchestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
Ch. MUNICH
Directeur de l'Orchestre du Conservatoire de Paris
  Tout d'abord Directeur de la Société Philharmonique de Paris, Charles Münch fut invité à diriger quelques concerts de la Société des Concerts du Conservatoire, dont il prit ensuite la direction effective au départ de Philippe Gaubert.
  C'est lui qui dirigea l'Orchestre du Conservatoire lors des fêtes musicales en l'honneur du Roi et de la Reine d'Angleterre en juillet dernier. Dans ses programmes toujours d'une haute tenue artistique, Ch. Münch réserve fréquemment une place aux œuvres nouvelles des musiciens contemporains.
Soliste : F. J. HIRT, Pianiste
Né en 1899 à Lucerne, F.-J. Hirt reçut sa première instruction musicale de sa mère, élève de Clara Schumann, puis continua ses études auprès de Hans Hu-ber au Conservatoire de Bâle, ensuite auprès d'Egon Pétri et d'Alfred Cortot. C'est en 1924 que F.-J. Hirt commença sa carrière de concerts au cours de laquelle il entreprit des tournées en compagnie d'Arthur Honeg-ger et de Maurice Ravel. Il y remporta les plus brillants succès et mérita les éloges des maîtres tels que Furtwangler, Ravel, etc. M. F. J. Hirt est Professeur de Berne.
virtuosité au Conservatoire de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pari» - l»OHS«	HU-phone 2.13 70
panl il a n il a y
v o n I il r i o r
I-	.	•	, _	•	•	•	.	• -	■ •	.	■ -
5, rue <le» nl|»es	6 II C V C
 GRAND-THÉATRE DE GENEVE
3me Concert de l’Abonnement
Mercredi 1er Novembre 1939, è 20 h. 30
sous la direcfion de
Charles MÜNCH
Directeur de l’Orchestre de la Société des Concerts du Conservatoire de Paris
Soliste :
 FRANZ-J. HIRT
                             pianiste --
T^’iemiesie- fuvUie
1.	SYMPHONIE N° 5, en ut mineur........ Beethoven
        a) Allegro con brio. - b) Andante con moto,
         c)	Scherzo (Allegro) - Finale.
2.	CONCERTSTÜCK op. 92................ Schumann
      Introduction et Allegro appassionato
             M. Franz-J. Hirt.
'^deuxième, pxvdle
3.	PRELUDES pour instr. à cordes (1re aud.) . . H. Barraud
4.	CONCERTO pour piano et orchestre .... Ravel
        a) Allegramente. - b) Adagio assai. - c) Presto.
             M. Franz-J. Hirt.
5.	Première SUITE extraite du ballet
     ARIANE ET BACCHUS (1™ audition)... A. Roussel
Piano de concert PLEYEL aux soins de la Maison BERGUER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0301.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I II I a JAEOER
12, FUSTERIE
ACHETEZ	r\ F ÇO un RADIO U L O v/
    REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS
BLUTHNER
G A V E A U
cfautiez rhwqvz
 12, Fusterie — Téléph. 4 21 24
de helle .Sonorité A’bazmoni&e aux me&uteA réduites du borne moderne
VENTE ÉCHANGE — ACCORD
BURGER & JACOBI SCHMIDT- FLOHR
RÉPARATIONS
SOIGNÉES
Service technique
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                  DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
spécialisé — Anlennes antiparasites Réparations soignées
                    SYMPHONIE N° 5, en ui mineur
      L es premières esquisses de la « Cinquième Symphonie » I datent de 1800-1801 et de 1804-1806, mais l'œuvre tut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne, le 22 décembre 1808. C'était au théâtre « an der Wien », dans un concert composé exclusivement d'œuvres du maître, toutes en première audition: les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la «Fantaisie» pour piano avec chœur et accompagnement d'orchestre, deux fragments de la « Messe » d'Eisenstadt. On raconte qu'un froid sibérien, venant s'ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
          La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur; c'est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie; le premier « allegro con brio » demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; l'« adagio » offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second « allegro » (« scherzo ») s'enchaîne au « finale ». C'est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
           « C'est ainsi que le Destin frappe à la porte », dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes, au début de l'« allegro con brio », forment à eux seuls l'idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L'âme angoissée du maître s'y révolte et s'y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n'a pas, cependant, au cours du développement, l'importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l'ensemble.
LOUIS VAN BEETHOVEN 5
1 7 7 0_—_18 2 7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0302.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corra ferie, 2 2
Téléphone 4 43 35
            MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
 .. 'i
*	CORR ATER1E, = 6
.VlDÛUPEZ
LUTHiER OU CONSERVATOIRE
LOUIS VAN BEETHOVEN
(Suite)
   L'« andante con moto » repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l'unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d'une manière exquise.
   L'« allegro scherzo » qui suit ramène l'agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le « trio », phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l'humour, comparait aux ébats d'un éléphant en gaîté. Mais peu à peu tout s'apaise et s'endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du « finale ». Ses fanfares triomphales, d'une simplicité voulue, achèvent l'œuvre en une magnifique explosion de sonorités.
 1^tâTI
 DUMOMT I
19 Bp HELVETIQUE |]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0303.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
l 'Slectzlcité
£e ^Bureau de ren&eignementé du (Service de l'électricité de Qenè&e &ou à orientera.
       ( Tel. 413 00 )
PIANOS
STEINWAY i SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
   Çflanna ïKneifef
                 Dans ses anciens locaux: Passage <ln Terrai 11 et, 20
LOCATION - ÉCHANGES
ROBERT SCHUMANN
1810	—	18 5 6
           rès rarement joué, le « Concertstück » pour piano et S orchestre est cependant digne, pour son inspiration, de ^ figurer à côté du Concerto en la mineur. Il a été écrit en septembre 1849 à Dresde, et joué pour la première fois par Clara Schumann au Gewandhaus de Leipzig en 1850. Comme son titre l'indique, il s'agit d'un Allegro symphonique en sol majeur, préparé par une introduction, et qui pourrait être considéré comme le premier mouvement important d'un Concerto.
          HENRY BARRAUD
                        PRELUDES
    Henry Barraud, écrit Robert Bernard, appartient à une nouvelle génération d'artistes qui n'a ni à espérer, ni à craindre les succès faciles et qui, sans le secours de la littérature, des enthousiasmes dictés par le snobisme, sans même le tremplin du scandale, est obligée de payer comptant. Cette obligation de présenter un travail sérieux, solide, réfléchi, n est pas pour déplaire à ce jeune musicien qui a quelque chose à dire et est en possession d'une technique déjà éprouvée. Doué d'un esprit clair et dont les horizons sont vastes, Barraud a trouvé un juste équilibre entre le soin qu'il apporte au détail et la grande ligne... Son art est logique et sain, harmonieux par son équilibre complexe. »
        Les « Préludes » ont été commentés en ces termes par Léon Kochnitzky : « Il y a de la grandeur dans le premier Prélude, aux lignes un peu sèches, mais impétueuses, et de la grandeur aussi dans le troisième, lent récitatif, aux périodes bien scandées. Le deuxième Prélude, par contre, est une façon de mouvement perpétuel, tandis que le dernier est une sorte de concitato véhément aux entrées successives très dramatiques et qui se termine par une longue pédale des contrebasses. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0304.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U NIO N
 DE
BANQUES SUISSES
(Maquette du nouvel immeuble en construction)
GENEVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
 re Concerto est l'œuvre la plus importante que Ravel ait écrite dans les dernières années de son exis-tence. L'auteur a déclaré y avoir pris pour modèle les concertos de Saint-Saëns, mais on sait par d'autres exemples que quand Ravel prend un modèle, son imagination fait du chemin. On pourra rapporter à Saint-Saëns la limpidité d'écriture et de forme, l'extrême économie de l'orchestre, mais un autre facteur y intervient aussi: cette «objectivation» des éléments de l'expression musicale à laquelle recoururent tant de musiciens d'aujourd'hui. On a vu dans le «Boléro» surtout la répétition insistante d'une même mélodie, mais le «Boléro» repose sur un fait encore plus important: ce n'est pas la mélodie qui y détermine le « tempo », mais le « tempo » qui y commande la mélodie. Le tempo devenu élément concret, posé objectivement, c'est là, si l'on veut bien y penser, une singulière gageure ! Un adagio conçu ainsi ressemble fatalement à sa grimace, telle que l'évoquent certaines études de ce bon monsieur Carpentier jouées par une petite fille bien sage. Ravel n'hésite pas à tenir de nouveau cette gageure dans l'adagio assai de son concerto: simple lied, inexorablement rythmé, mais dont le chant n'a pas moins de trente-cinq mesures ! Si paradoxale que paraisse l'intention, on n'en reconnaîtra pas moins dans son exécution, comme dans celle de tout le concerto, la main d'un maître de l'art. Dans cet adagio, c'est le piano qui principalement tient le chant. Dans les deux autres parties, le piano fait plutôt des traits, des arabesques, des contrepoints, ou des contre-rythmes, laissant la majeure partie du thématisme à l'orchestre. Le premier mouvement « allegramente », est en forme-sonate, et utilise avec autant de goût que d'esprit les éléments inspirés du jazz. Le retour du second thème introduit une période de cadence écrite, d'abord à l'orchestre (harpe, cor, bois) puis au piano seul. Le dernier mouvement « presto » a un caractère de toccata dont le mouvement obstiné alterne entre le piano et l'orchestre.
    Aujourd'hui que la plupart des compositeurs se voient contraints de recourir à des expériences atonales, on ne manquera pas de voir un des mérites de cette œuvre dans les ressources que Ravel a su tirer de l'écriture tonale.	E. A.
MAURICE RAVEL
1 8 7 5 — 1 9 3 7____]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0305.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A L E	ZURICH
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusterie
teint • •• nettoie... tout !
CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
Agent des PIAN O S
               SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
 Pour la vente et la location
ALBERT ROUSSEL
18 6 9 — 19 3 7
   t e titre d'une des premières œuvres de Roussel, « Evo-8 estions », indique assez la nature de sa personnalité artistique. C'était essentiellement une nature de poète, tentée par le pittoresque et l'exotisme. Mais ce poète avait besoin de donner, par la forme, une généralité d'expression à ses dilections personnelles. Etranger aux voies de Debussy, il aspirait à être un symphoniste. Et si, élève de d'Indy, il fut enclin à l'école buissonnière, et, marin, animé d'un fort goût d'aventures, il est intéressant de constater qu'au terme de sa laborieuse carrière, dans la troisième et la quatrième symphonies, il revient à la tradition qui était celle de son maître.
      C'est que, pour lui aussi, la forme symphonique avait été un problème. La pensée musicale de Roussel était naturellement monodique et homophonique et c'est la disposition la moins apte possible au style symphonique. Incapable de se contenter d'une simple discipline académique et de trouver le salut dans le fameux « cycle des quintes », il était fatalement poussé à l'expérimentation. Le morceau symphonique « Pour une fête de printemps » (1921) en est le départ. Ce morceau commence sur une harmonie bitonale. Mais ce procédé, pour des raisons que j'ai indiquées ici à propos d eMalipiero, ne pouvait que l'éloi-gner toujours davantage de la symphonie. Aussi le voit-on poursuivre ses recherches de style à travers des œuvres dont le type est la « Suite en fa » (1926), d'une écriture toujours plus tendue, et où le poète qui est en lui semble s'oublier. Avec le « Psaume » pour chœur et orchestre, une œuvre qui lui tenait particulièrement à cœur, et où il avait fait un sort expressif à chaque verset, reparaît le musicien pour qui son art est avant tout « moyen d'expression ». Roussel, alors, a conquis son style qu'il va mettre en œuvre avec une sorte de hâte fébrile, mais aussi avec une facilité toute nouvelle — en fait, c'est proprement la maîtrise — dans la production extraordinairement abondante qui remplit ses dernières années. Cette conquête, c'est essentiellement celle de la conduite, de l'unité et de la plénitude harmoniques de sa mélodie. On ne pourra plus lui adresser ce reproche, qui lui fut adressé une fois, de faire une musique dépourvue de « basse ». Contenant dans le mouvement toujours laborieux et assez tourmenté des voix intermédiaires ses velléités]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
   T 0 U 5 5 0 I N 5
jdydia rÔaïno0
  ô E N È \? E
                           2, Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
 câ&ué pôLLOex Liza.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
         Avec notre abonnement de 10 francs
     -Valable deux ans—--
I 114 I
MUSIQUE ET LIVRES
 neufs et d’occasion
  ALBERT ROUSSEL (Suite)
de fuite, il donne à sa mélodie une assise tonale assurément tendue, mais puissante, et du même coup' il y acquiert la plénitude et le souffle. C'est un art touffu, ou plutôt abondamment feuillu, et qui fait penser à certains peintres, comme Rouault, dont le dessin semble ne pouvoir se dégager que d'épaisses ombres.
   « Ariane et Bacchus » est un ballet en 2 actes écrit par Albert Roussel, en 1930, et représenté pour .la première fois à l'Opéra de Paris, le 22 mai 1932. L'argument d'Abel Hermant peut se résumer en ces termes :
   Après avoir tué le minotaure, Thésée a pu sortir du labyrinthe grâce au fil que lui a donné Ariane. Il l'emmène et débarque à Naxos avec les éphèbes et les vierges qui fêtent leur délivrance. Bacchus apparaît et plonge Ariane dans un profond sommeil tandis qu'il chasse Thésée et ses compagnons qui reprennent la mer. Ariane rêve et se mêle à la danse passionnée de Bacchus. Le dieu dépose Ariane endormie et disparaît. A son réveil, se voyant abandonnée, Ariane va se précipiter du haut d'un rocher quand surgit Bacchus qui l'enlace. De leur baiser naît comme un enchantement. L'île déserte se peuple, la bacchanale s'anime tandis que le dieu pose une couronne d'étoiles sur le front d'Ariane consolée.
   Dans la revue « le Mois », Roussel s'est expliqué au sujet de la musique de son ballet, précisant son opinion comme suit:
   « Souveraine au concert, la musique ne peut, dans l'opéra, et encore moins dans le ballet, ignorer les conditions du drame ou de la chorégraphie qu'elle doit illustrer. Ses moyens, variés à l'infini, les ressources inépuisables qu'elle offre au compositeur lui permettent de céder le pas sans s'en trouver offensée à l'art qui, par ses aspirations vers l'immatériel, son souci constant d'échapper à des réalités physiques, semble vouloir, à chaque moment, se rapprocher d'elle pour lui emprunter sa spiritualité». On comprend davantage que la partition d'Ariane soit toute clarté, tout rythme: par ses vertus premières, cette musique de ballet reste de la musique tout court, ainsi qu'en témoigne la suite d'orchestre qui en est extraite et qui garde au concert sa magnifique envolée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédifs hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archers, Cordes, Etuis, Housses
Au prochain Concerï d abonnement
MERCREDI 15 NOVEMBRE 1939
Direction : Ernest ANSERMET M. Joseph SZiGETI
Violoniste
jouera eu première audition te
Goncezto d’Scneàt (BLocfr
     Depuis l'époque déjà lointaine où il forma au Conservatoire de musique de Genève une brillante pléiade d'artistes, J. Szigeti se consacra entièrement à sa carrière de virtuose. Il n'est pas de pays au monde où le prestige de son art soit ignoré: les plus célèbres chefs d'orchestre l'ont choisi comme soliste, et de nombreux compositeurs lui ont dédié leurs œuvres; mais si Szigeti est devenu un grand propagandiste de la musique moderne, il reste aussi l'un des plus parfaits interprètes des grands chefs-d'œuvre de l'art violonistique.
Location dès mercredi 8 novembre, chez Vidoudez luthier,
Corraterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0308.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿W+I ELVETIA    
11  [accidents 
                Tau.teii adiiuiancett JLccldentd '3le4{iûn6cMité. civile, autMnMl^
            Eau — OhaiadLe — /V-o-i.
                                                                       ) i
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I
LA PLUS IMPORTANTE	SOCIÉTÉ anonyme	TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE • SPÉ-	I I I I I	BROCHURES • CATALOGUES
CIALIST E DE L AFFICHE	9RK	Revues • journaux
ET DU PROCÉDÉ	J jg | g | | ^	créations • dessins
OFFSET	Rue de la Dole, 11 - Tél. 26018	CLICHES
CHANT
            méthode italienne’
ty/oiette fflndréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16, boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
 AVIS
Modification,* concernant Les prochains concerts d’abonnement
    Le 6me Concert (Soliste Mlle Dubuis) aura lieu au Grand=Théâtre.
    Le Concert placé sous la Direction de M. Scher-chen aura lieu
MERCREDI 20 DÉCEMBRE au Grand-Théâtre
(à la place du 17 janvier).
    Le Concert que dirigera M. von Hoesslin aura lieu MERCREDI 17 JANVIER au Victoria-Hall
  (a la place du 20 décembre).
PI A3 ON H A KIVI ONIUM N IC A mos
fiKAMOS - IXMfclKN
Œtucknet - tjuiqnazil
(£ue du (Rhône, f)ti (eut te Aol)	^7)él. 5.0U.80
                   LOCATION VENTE EXPERTISES ACCORDS RÉPARATIONS
Studio et Salle
            pour auditions, leçons, cauôcries.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0309.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest ANS.ER.M.ET
   Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon les places qu'ils occupent sur le podium.
/ers violons MM.
 /er soliste Capoulade
           (ad. int. E. Appia)
 2e soliste Neufeld 3e soliste Echenard soliste Klein
        Cherechewsky Bornand (Mlle) Gœhring
         de Siebenthal (Mlle) Gavalda
          Breitmayer (Mlle) Cleis
         Bréquet (Mlle) Minkoff Fert (Mlle)
2mes violons Perret
         Grandpierre
        Lehmann
Reichel
        Meersson
Schwok
Franzini
Echenard (Mme)
         Calascione
        Gyr
Léonardi
Massarenti -Bergmann
            Altos /cr soliste Krausz ■2e soliste Sougné Kunz
         Robert (Mlle) Challand Borgeaud Pilet
Leuthold
Violoncelles
       MM.
/er soliste Honegger 2e soliste Walter Buenzod de Ribaupierre Guignard Reinhard Morel
          Montandon (Mlle)
Soliste
Bassons
      MM.
Helaerts
Frei (contrebmon)
Ruf
Contrebasses
/er soliste Fryba 2e soliste Ammon Neukirch Vester Léonard i Gros
         Flûtes
/er soliste Pépin 2e soliste Roy
         Meschini Bretton (petite flûte)
Hautbois et cor anglais
Soliste
        Dennes Guilhot Cruft
Clarinettes
/er soliste Hoogstoel 2e soliste Gugolz Thomann Lavanchy
Cors
c /• i Bôhler Sohstes j U(o|r
        Scheiwein
          Essig
           Fritz
           Ristori
        T rompettes c , \ Bodet
Sohstes • ,___.
          I Longinotti Bindschedler Weber
       T rombones
Solistes ' pur°t
         I	Morley Lyard Tabachnik
      Tuba
         Vester
Timbales et batterie
         Peschier
        Beck
       Trémège
       Harpes
        de Sanctis (Mme) Vita
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité ■
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-prés.dent ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de VOrchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l'Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O.S.R. N° I.6870.
19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    ART ET PRÉCISION La Montre	Le Bijou
 vVACHERON.y, v CONSTANTIN v
Maison fondée en 1785
Ponïs de 1*1 Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>