<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert de l'abonnement
            <date when='19390308'>08/03/1939</date>
          </title>
          <series>Onzième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0096.tif'/>
        <date when='19390308'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <title>Onzième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE D
                                      V"7 *
ISS E ROMANDE
//]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0097.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Imprimerie Lithographie Offset . Clichés Affiches . Musique
S.A. ÂTAR, Genève
11, rue de la Dole
DRUC
NANOJ
HABMONIUM5
 RUE DU RHONE, 98 (Entresol) RADIO GÛAMOPUONEJ
DIS Q U E 5	A
 Voir en page 5 le programme de ce jour.
Sn {auteur du défiicuœmeni de l’$>uA&4t>ie de ld \fuidde ^l&mande à i’ S^uMition de '^Cuïic^
Dimanche 26 mars 1939 VICTORIA-HALL, GENÈVE
Concert Extraordinaire
(HORS ABONNEMENT)
Avec le précieux concours de Monsieur
Alfred CORTOT
 du fïiùÿuwwte :
 Première partie
Symphonie en si mineur N° 2......... Borodine.
Variations symphoniques .............. César Franck.
                M. Alfred Cortot.
 Deuxième partie
Six Epigraphes antiques............... Debussy - Ansermet
Concerto pour la main gauche......... Maurice Ravel.
                M. Alfred Cortot.
 L’Orchesfre sera dirigé par
Ernest ANSERMET
 'V-oiA fuxge. duuxmte te*. (unuüaçet lédewd i(iou>i ce cxmce.nl cumc aSonnéd et dcuuicùfdeiiM de t fiicftedUe de Ha $uûtde 'Romande-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCEE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
Renseignement donné par île» professeur* de tout premier ordre, sur des bases nouvelles d’édueation
INSCRIPTIONS
au début de chaque mois Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL
Rue Cliarles-Cwiron, 9 - Téléphone 3 33 9(»
Réception de 5 à 7 heures

CONCERT ALFRED CORTOT
Avantages
réservés aux Abonnés ef Souscripteurs de l’O. S. R.
     MM. les Abonnés-souscripteurs pourront retenir leurs places habituelles du
lundi 27 février au vendredi 3 mars inclus.
    MM. les Souscripteurs membres des Amis de l'O. R. à Genève qui ne sont pas abonnés, et MM. les Souscripteurs de l'Association vaudoise des Amis de l'O. R. à Lausanne pourront choisir leurs places du
   lundi 6 au mercredi 8 mars inclus.
     La vente de toutes les places restantes sera ouverte au bureau de location de l'O. S. R., chez Vidoudez luthier, Cor-raterie 22, dès le
vendredi 11 mars.
          Heures d'ouverture du Bureau de location : de 9 à 12 heures et de 14 à 18 h. 30 (Dimanche excepté.) Téléphone 4 43 34	Chèques postaux I. 5129
Prix des places (droit des pauvres compris) Rez-de-chaussée et 1re Galerie à Fr. 3.—, 4.—, 5.—, 6.—, 7.—, 8.— et 10.—
2e Galerie à Fr. 2.50, 3.—, 4.—
      ^afUe\4
19 B» HELVETIQUE;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Depuis 18
  la monlref, te/ bijoux
GOLAY fiLr tSTAHL
Plcîce der Berlue/
GENÈVE
sont repu té j pour leurs bienfacture. qualité, goût c prix.

[g ■ Sgâ M	-----a—Bj—EKgBE .-T^ ■ =jyi. :----^5=. Hi ■ ’sgy' ■■■■ SSv-t •[■)
  Orchestre de la Suisse Romande
Àlercre di 8 mars îçSg, à 20 h. Jo GRAND-THÉÀTRE DE GENÈVE
llme Concert de l’Âbonnemenf
sous la direction de
Ernest ANSERMET
Soliste
Mlle Jelly D’ARANYI
violoniste
50 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  paris - honse   téléphone 2 33 70 
             panl daunaj'           
            couturier               
                                    
                  ••                
5, rue «le* Alpes si g e il e v e   
 PROGRAMME
  Ji>æmLè>ie fiaMie
1.	Symphonie en ut mineur (B&H n° 9,
 et n° 5 des Londoniennes)............ Haydn
        a) Allegro - b) Andante cantabile c) Menuetto • d) Vivace.
2.	Concerto en ré mineur, pour violon et
orchestre......................... Schumann
        a)	D’un mouvementénergique, pas trop rapide
        b)	Lent - attacca - c) vif, cependant pas rapide.
     (Première audition).
        Solide -. Æ"° Jelly d’ARANYI.
  Ibexuxieme (uvdie
3.	Prélude du 3me acte de Tristan et Yseulr Wagner
         Cor anglais éolo : Al. Richard GUILHOT.
4.	Symphonie de Mathias le peintre. ... P. Hindemith
        a)	Concert d’anges - b) La mise au tombeau c) La tentation de saint Antoine.
   ^yu«U
DUMOMT
 19 B* HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0101.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R 1 O R                                     
Cité, 8 --- Corraterie, 9                     
                             MUS 1 Q U E      
                           L 1 V R E S        
                        neufs et d'occasion   
A l’occasion de l'agrandissement de notre     
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE                       
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le  
prix exceptionnel de 5           francs       
JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau le 1er avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
SYMPHONIE No 5, en ui mineur
B 'on sait que Haydn avait composé pour ses concerts londo-
| niens douze grandes symphonies. Parmi elles, celle qui figure à notre programme se distingue, non seulement parce que, seule, elle est écrite dans le mode mineur, mais le ton caractéristique d'ut mineur semblerait déceler dans l'esprit du clair musicien des préoccupations inaccoutumées. C'est dans ce ton qu'il avait écrit, quelque vingt ans auparavant, une sonate pour piano toute palpitante d'émotion, avec, dans le Final, des brusqueries dont on ne le croyait pas capable; cette sonate, qui montre en outre une persistance dans le mode mineur rare dans la musique de Haydn, ressemble au tremblant aveu d'une intime détresse.
   Nulle faiblesse de cette sorte dans la Symphonie en ut mineur, nul trouble dans cette musique transparente qui n'a rien non plus de la sombre solennité un peu oratoire, de telle Introduction — celle par exemple à la Symphonie en ré de la même série. Il n'y a ici pas d'introduction, pas de présentation, mais une entrée en matière abrupte, non dépourvue d'une certaine brusquerie, et en tous cas d'un accent vraiment grand. L'on comprend que des esthéticiens, à la lecture de ce thème carré, péremptoire, aient été tentés d'établir, avec Beethoven, des rapprochements qui tendent généralement, dans ces cas-là, à vanter le pauvre Haydn d'avoir déjà des accents beetho-véniens. Mais il n'y a qu'à lire la suite, cette courte phrase construite sur une figure dont Beethoven fera, dans ses premières œuvres surtout, un si pathétique usage, comme la sonorité en est claire ! et avec quelle grâce subtile, avec un mélancolique sourire, Haydn échappe à l'obsession menaçante de cette formule, et ramène, par un charmant détour, le motif franc et net du début. Tout cela, tant de clarté, tant de retenue, tant de délicatesse est bien haydénien; cela, et la concision, et la riche saveur du travail thématique. Vu ainsi — comme je crois qu'il est — pris dans son acceptation toute classique, cet « Allegro » est un petit chef-d'œuvre de mesure dans l'expression, de modération dans la force, et dans cet ensemble peu pathétique, le ravissant épisode du second thème paraît comme un rayon de soleil sur la cime d'une abrupte montagne. C'est dans cette même acception classique, je pense, qu'il faut entendre le « Menuet », d'une couleur assez sombre, et avec]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿K L I
N
€r
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
ACCIDENTS
Lcuded umAincùàond d’aMWumted JUcldanU - ^ReAfiûndajMüé civile, 'Thaladie
LONGEMALLE, I
un grand air de dignité, de dignité populaire, et nullement mondaine. De cette dignité ne me semble nullement se départir, bien qu'avec plus de gaîté, l'original « Trio », un solo de violoncelle avec accompagnement pizzicato du quatuor; par le mélange de capricieuse fantaisie, d'expression et de noble tenue, il fait penser à certaines pages de J.-S. Bach.
   L'« Andante cantabile » offre, comme si souvent dans les symphonies de Haydn, des variations sur un thème charmant que l'on croirait fait pour la « Création ». Il est en mi bémol majeur. Et, après le « Menuet », Haydn renonce définitivement au mode mineur. Le « Final », en ut majeur, forme une jolie et claire péroraison dans laquelle un thème d'un sémillant humour est encadré de longues périodes développées dans un style contre-pointé, volontairement sévère. De sorte que nous voyons ici encore Haydn, toujours soucieux de l'exacte mesure, rétablir l'équilibre avec un sûr à propos, et compenser par l'écriture ce que l'idée, eu égard aux parties précédentes de la symphonie, pourrait avoir de trop léger.
                                                  W. S.
RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883
Prélude du troisième acte de TRISTAN ET ISOLDE
re court prélude se joue lorsqu'au troisième acte de « Tristan et Isolde » le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan, qui s'élève sur une hauteur, au bord de la mer. Par-dessus le parapet du fond s'étend au loin la ligne monotone de l'océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l'ombre d'un vieux tilleul. Souffrant d'une blessure mortelle, il dort d'un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
   Une teinte sombre, une morne tristesse, domine ce paysage et cette scène. Elle s'exprime dès la première mesure du prélude, par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d'un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciante dans la mélodie d'un chalumeau qu'un pâtre joue derrière la scène au penchant du coteau. C'est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U NIO M
 r»F
GENEVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
PAUL HINDEMITH
Né à Hanau, le 16 novembre 1895.
k a Symphonie intitulée « Mathias le Peintre » a été extraite
I	à l'avance par l'auteur de la musique écrite pour l'opéra du même nom, dont les premières représentations ont eu lieu l'année dernière au Théâtre de Zurich. Le sujet en esjt le célèbre peintre Mathias Grünewald qui travaillait au couvent d'Issenheim, près de Colmar, à la fin du XVe siècle (lire à ce sujet « le Retable d'Issenheim », de H. Waltz, conservateur du musée de Colmar et membre correspondant de l'institut, édition Braun, à Mulhouse-Dornach). Ces trois morceaux sont inspirés chacun par un des fragments du célèbre Retable laissé par Mathias Grünewald — dont nous donnons ici une reproduction
—	et constituent un ensemble qu'à juste titre l'auteur a pu dénommer « Symphonie de Mathias le peintre ».
   Le premier morceau — qui sert d'ouverture à l'opéra — est intitulé Concert d'anges. Il débute par une introduction lente, où les cordes dessinent de douces guirlandes autour d'un choral « Es singen drei Engel » énoncé aux trombones puis aux autres instruments à vent. Suit un allegro symphonique, enjoué et frais, que couronne de nouveau le choral. Le texte du choral est, en libre traduction, le suivant :
   « Trois anges chantent un doux chant qui résonne loin dans le ciel — à eux se joint le choeur céleste qui chante devant Dieu et les Saints — Le monde est plein d'une divine harmonie, écho de ce chant au cœur des hommes. »
   Le second morceau est intitulé « Mise au tombeau » et inspiré par le socle du Retable, souvent dénommé « Lamentation ».
   Le troisième morceau est « la Tentation de Saint-Antoine ». Introduit par un grand récitatif dramatique, il consiste en un allegro impétueux et en procès de continuel développement, coupé par un récit de violoncelles, puis des violons, comme une fervente prière, dominé plus tard par le choral « Laude Sion Salvatorem » que couronne un triomphant alléluia des cuivres.
   Voici un résumé des paroles que, dans l'opéra, le chœur chante sur cette musique: « Nous te tourmentons avec les images de tes propres instincts... comme te frappe le frère ailé ! Si le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LE RETABLE D’ISSENHEIM
  (d'après les photographies confiées par M. H. Walter Conservateur du Musée de Colmar).
 Concert d'anges
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
cheval manque on peut aussi chevaucher un crapaud... tous ces yeux fous te transpercent... on t'arrache ton manteau, on tire tes mèches, on te piétine, une bête te mord les mains... même si le bien combat pour toi il n'aura pas la victoire, la nature est notre alliée... ce qui est grand est aujourd'hui terriblement grand, le joli affreusement joli... renonce à la résistance, reste anéanti, tu nous appartiens, nous sommes diaboliquement près de toi...»
   A quoi Saint-Antoine répond: « Ubi esus, Jesu bone...» «Où étais-tu, doux Jésus, puisque tu n'étais pas près de moi pour guérir mes plaies. »
   Et sous le redoublement de tourments, reprend ce chant de Saint-Antoine, auquel succédera le « Lauda, Sion... » « Sion, glorifie ton Sauveur » et « Alléluia » !
ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich, près de Bonn, le 29 juillet 1856
Au cours de l'année 1937, une nouvelle sensationnelle jeta l'émoi dans le monde musical: un concerto de violon inconnu, de Robert Schumann, allait être exhumé et exécuté pour la première fois. Les initiés savaient que Schumann avait, en effet, écrit un Concerto de violon, mais que cette œuvre, selon la volonté de Clara Schumann, sa veuve, de Brahms et de Joachim, avait été remise à la Bibliothèque d'Etat de Prusse, avec le vœu qu'elle ne soit pas publiée, en tout cas, avant le centième anniversaire (1956) de la mort de l'auteur.
   Que s'était-il passé ? Ensuite de pressantes (sollicitations, venues de divers côtés, le directeur de la Section musicale de la Bibliothèque prussienne, Prof Dr Georges Schünemann, avait repris tout le dossier concernant cette œuvre et, après mûre réflexion, s'était décidé à passer outre au vœu de l'entourage de Schumann et à livrer l'œuvre à la publication, avec l'assentiment des autorités de l'Etat allemand, quelque vingt ans avant le délai prescrit.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.vi POUPEE
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
   Le « Concerto » fut publié par les soins de M. Schünemann lui-même, et le droit de première exécution alloué, à la session de 1937 de la « Reichskulturkammer ». Sa première exécution à Berlin fut donnée par M. Georges Kulenkampf, avec la Philharmonie, sous la direction de Furtwangler, à Londres, par Mlle Jelly d'Aranyi, avec l'orchestre de la British Broadcasting Corporation, sous la direction de Sir Adrian Boult; en Amérique, ce fut Yehudi Menuhin qui eut le privilège de sa révélation. Mlle Jelly d'Aranyi, qui le révélera à notre public, est de ceux qui, depuis plusieurs années, poussaient à la publication de cette œuvre. Quoique nièce de Joachim, dans les biographies duquel le Concerto de Schumann est généralement mentionné, elle semble n'avoir pas connu son existence avant d'en être informée, dit-elle, au cours d'expériences spirites, par des messages de l'au-delà, qui l'enjoignaient, à la fois, à obtenir la livraison de l'œuvre et à s'en faire l'interprète. Elle a fait le récit détaillé de ces curieuses et troublantes expériences dans un ouvrage spécial auquel nous renvoyons le lecteur. ’)
   En tout cas, l'œuvre est entièrement achevée par Schumann; on en possède la partition manuscrite, une copie de cette partition qui était en possession de Joachim, et une réduction de piano de la main de l'auteur.
   C'était en 1853. Schumann était chef d'orchestre des concerts de Dusseldorf. Il y avait fait engager Joachim comme soliste et projetait de le présenter au public de Dusseldorf dans une nouvelle œuvre (il avait déjà écrit pour lui la « Fantaisie »). Cet automne-là était exceptionnellement animé: Schumann avait eu la première visite de Brahms — « un génie », note-t-il dans son journal — ; entre Brahms, Clara et lui, il s'était fait beaucoup de musique, et le célèbre article « Neue Bahnen » est le reflet de ces journées exaltantes. Le 21 septembre, cependant, Schumann s'était mis à son « Concerto » et le 3 octobre déjà il était entièrement terminé. Il l'envoya à Joachim en le priant de lui indiquer ce qui était trop difficile ou même « frisait l'impossibilité d'exécution ». Mais le concert où il aurait dû être joué n'eût jamais lieu. Les dissensions existant entre le Comité des Concerts de Dusseldorf et Schumann s'aggravèrent et, en no-
  ,) Horizons of Immortality, de Erik Palmstierna. - Edit. Cowerd-Mc. Catin, Neu’-York'.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDES...
                                       k     VIOLON ■ MUSIQUE D’ENSEMBLE    
    VIOLONCELLE • MUSIQUE D’ENSEMBLE                Marcel Clerc            
              Franz WÂLTER                Violoniste Soliste de concerts    
     2e vloloncelle-solo de l’O. R.       ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE 
  Rue de l’Université, 5 Tél. 4 87 70     3, rue des Vollandes Tél. 4 58 61 
                                                                            
                                       L            Louise Gardon           
              GUY BECKMANS                Pose de la voix - Accompagnement  
               de l'Opéra                            Répertoire             
    POSE de la VOIX - MISE en SCENE       Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91  
    Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91                                        
                                                                            
            "Tlenée TkfUeHe                       ECOLE DE DANSE “          
           Professeur diplômé                    MAINTIEN, ÉDUCATION        
ENSEIGNEMENT DU VIOLON                              Eugène REVUZ            
ET PÉDAGOGIE DES DÉKITS                              PROFESSEUR             
Rue de la Tour-Maîtresse* 1 Tél. 8 61 71    RUE DU RHONE, 61 TÉL. 4 59 19   
                                                                            
     ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ^                   Anna-Ataria            
            (Fondée en 1902)                        GUQLIELMETTI            
             Louis PIANTONI                        11EL C A N T «           
               Directeur                           POSE DE LA VOIX          
   TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE         Frontenex, 5 y Tél. 4 69 56    
          PROFESSEURS DIPLOMES                                              
Rue du Conseil-Général, 10                                                  
Albert REHFOUS W
 Violoniste Directeur de l'Académie de Musique
 a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-IArc, 7
                Ses nombreuses innées passées a Paris, sous la direction de son maître MARSICK lui ont permis de lormer d’excellents élèves à la grande école dn violon
Henry LANCE
PROFESSEUR Ecole de Culture ph.vsique et MasNHRc
Rue du Rhône, bi	Tél. j 74 65
Voir en 2- page: LYCÉE MUSICAL.
vembre, celui-ci résilia ses fonctions. Il fut quelque temps en voyage et revint à Dusseldorf. Le 27 février suivant, il se jetait dans le Rhin, en était retiré à temps, et fut conduit à l'asile d'aliénés de Bonn-Endenich, où il mourut deux ans plus tard. Le « Concerto » de violon resta chez Joachim jusqu'à sa mort et celui-ci ne le joua jamais en public.
   A son biographe Andréas Moser, Joachim expliqua son attitude dans une lettre de 1898: « Vous me demandez des nouvelles du « Concerto » de violon de Schumann qui se trouve en manuscrit dans ma possession. Je ne puis en parler sans émotion, car il appartient au dernier semestre avant le dérangement mental du cher maître et ami. Le fait qu'il n'a pas été publié doit vous amener à la conclusion qu'il ne saurait être mis au même niveau que ses nombreuses magnifiques créations. Un concerto de violon de Schumann I Avec quelle jubilation les collègues l'eussent-ils salué ! Mais il ne saurait être question d'une publication — si pressants soient les éditeurs — que la conscience d'un ami soucieux du renom du cher musicien ne puisse approuver. Et il faut dire malheureusement que l'œuvre, malgré l'énergie spirituelle qui s'efforce d'y agir, ne laisse pas d'avouer une certaine fatigue. Certains passages témoignent de la profondeur de sentiment de l'auteur — comment pourrait-il en être autrement ? — ils ne font que plus troublant le contraste avec l'œuvre dans son ensemble... »
   Pour les éditeurs du « Concerto » Joachim était influencé dans son jugement par la catastrophe dont il avait été témoin, et les doutes qu'on pouvait émettre ne devaient pas prévaloir contre la légitime curiosité du monde musical. Pour Schumann, en tout cas, l'œuvre n'était pas matière à doute, sauf pour des détails des traits de virtuosité. Il y voyait « un tableau d'une certaine gravité, derrière laquelle on voit souvent percer la la joie ». Et il recommandait avec enjouement à Joachim que le finale soit « élégant », comme s'il s'agissait d'une Polonaise «qu'ouvriraient Kociuszko avec Sobietzky ».
                                                        E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿: . i. ■«
Ces PIANOS de belle sonorité s’harmonisent à merveille aux mesures réduites du home moderne
       /Hù4 MxludMtéd
                   MINI-PIANO11 BURGER-JACOBI . Suisse MENUET" GAVEAU . Paris
STEINWAY & SONS
PLEYEL
LOCATION
ÉCHANGE
 GAVEAU
RÉPARATIONS
ACCORDS
BLUTHNER
   RADIOS
           D E S O MARCONI
          LA GLOIRE DE LA RADIO
                        X
Construction et Qualité sonore i n c o m pa r a b le
ImIÆclüom. d’anlenned cwiti{ia>ULdileA •	technique de 1er tvuUe
   DISQUES
                 classiques et dernières nouveautés
SAUTIER & JAEGER
               FUSTERIE - (Maison centenaire)

Mlle Jelly d'ARANYI
violoniste
   D'origine à la fois française, italienne, polonaise et danoise, Mlle Jelly d'Aranyi est née à Budapest d'un père hongrois. Elle commença sa carrière à quatre ans, comme pianiste, puis se voua plus tard à l'étude du violon, à laquelle elle semblait prédestinée par une admirable main. Quatre semaines de préparation, sous la direction de sa sœur, Mlle Adila Fachiri, lui suffirent pour entrer à l'Académie de musique de Budapest. Depuis les débuts qu'elle fit à Vienne à l'âge de treize ans, Mlle d'Aranyi parut dans toutes les principales institutions de concerts d'Europe, et elle joua sous la direction des plus célèbres chefs d'orchestre d'Allemagne, d'Autriche, d'Italie, de France et d'Angleterre. Elle a déjà été à deux reprises la soliste de concerts de l'Orchestre de la Suisse Romande.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Parcs . «Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
1* É FINI È K E S
B O € C A M D
jf ne È m je s
GENÈVE TÉL. 26115 PETIT-SACONNEX
ARBRES FRUITIERS et D’ORNEMENT
CONII'KHKS - KONII.KS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
 Engrais et spécialités horticoles C.P.H.R.
 4 engrais genevois de notre fabrication :
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’HYPNOL
l’inspoticide parfaitement dosé
pour
Vos Vctemeiits
Vos Ht idéaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture
FoLBAECHLER
teinluriers	frères
     U«ine : 84, rue «le Lausanne tiKNKVE Mu|;ilsiii» <Mi ville*
Conseil de Fondation de 1	Orckestre de la Suisse Romande
    Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
     Vice-Président : M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
    Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne. — Emile UNGER, Genève. Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève. — Le Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
            de la Société romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens. des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges
     ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Administration :
     Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’Orgue sans fuyau
IÇmtttt
O^rüMron
                                                  r I- I i n r fri i rr> /''v n h
.'•5
;.;... .. ; .... ;v v	vy-.O.y ., ,i
1:*$?':^ vS §!:}•!:+£$; rfeSï §*3 \(ft;^: i V;\ V;ÿ.
es! l'instrument Roi moderne
                        Il	s’emploie comme ses ancêtres à l’exécution des grandes œuvres de concert et de la musique liturgique.
                           La richesse naturelle de ses timbres extraite électriquement d’anches véritables, composant ses jeux et sa puissance sonore sont une réalisation pratique des progrès de la science électrique moderne.
Montait : Pas de ,uyau '
                       y Registration par dominos - Parfaite tenue de l’accord à toutes les températures
                       -	Très peu d’encombrement - Pas d’entretien (7 lampes B.F.) - Prix modéré - Très nombreuses références - Garantie absolue.
Pour fous renseignements et essais,adressez-vousaux agents del’EverettORGATRON,U.S.A.
Agents pour la Suisse :
Saulier & Jaeger
          PIANOS - RADIOS
Fusterie	Genève

  GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
  Mercredi 22 mars 1939
12me Concert de l’Âbonnement
   Sous la direction de
Ernest ANSERMET
              Miitvnt (MÜnüaâm.
Soliste :
Emmanuel
FEUERMANN
Violoncelliste
1.	Symphonie No 2, en ré majeur ......................Beethoven.
2.	Concerto pour violoncelle et orchestre . . .	Weber.
3.	Concerto pour violoncelle et orchestre . . .	Saint-Saëns,
4.	a) Danse du ballet le Tricorne ........................M. de Falla.
 b)	Boléro ..............................................................Ravel.
    Location chez Vidoudez luthier, Corrale/ie, 22, de* le ij mars]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
        Directeur : Ernest AN5ERME.T
/ers violons MM.
/er soliste : Capoulade 2e » Neufeld 3e » Cherechewsky 4e » Klein
          Bertrand Bornand (Mlle) Breitmayer (Mlle)
Cleis
Desarzens
           (suppléant: Mlle Bréguei)
Echenard
Gavalda
Gœhring
        Roubakine (Mme) Wachsmuth (Mme)
2mes violons Chef d'attaque : Perret Bréguet (Mlle)
          (suppl.: Mlle Martin)
         Calascione
Chaix
          Fivaz
Franzini
         Grandpierre
        Gyr
Lehmann
          Massa renti
         (adjoint: Bergmann)
Meersson
Schwok
Altos
/er sot. 2e »
 Krausz
 Sougné
 Borgeaud
 Chai la nd
 Keizer
 Kunz
 Pilet
 Robert (Mlle)
Violoncelles
MM.
/«■ soliste ; Honegger 2e » Walter Buenzod Depierre (Mlle) Guignard Morel Reinhard de Ribaupierre
     Contrebasses /er sot. : Fryba 2e » Ammon Gros Leonardi Macioce Neukirch
Flûtes
/rr sol. : Pépin 2e » Roy
         Meschini Bretton
Hautbois
iei sol. ■. Dennes 2e » Valentin Guilhot Goudalle
Clarinettes
ier sot. : Hoogstœl 2e » Gugolz Thomann Lavanchy
Bassons
ier sol. ■. Helaerts 2e » Doye.
          Chastelain Frei
       Cors
      MM.
i''T soliste : Bôhler 2e » Baum
         Scheiwein
          Essig
Fritz
           Ristori
        T rompettes
/er sol. : Bodet 2° » Longinotti
         Bindschedler
       Weber
       T rombones
         Durot
         Lyard
        Morley
      Tuba
         Vester
        T imballes
          Peschier
         Beck
Instrum. à -percussion et claviers
        Trémège
         Kaeser
       Harpes
         de Sanctis (Mme) Vita
Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par
                           ordre alphabétique.
                               anc* Robert Kneifel-Béroud]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>