<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19390503'>03/05/1939</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0203.tif'/>
        <date when='19390503'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Bach, Wilhelm Friedemann' type='person' role='cmp'>Bach, Wilhelm Friedemann</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU
CONSERVATOIRE
GENEVE
MERCREDI 3 MAI
      ù 20 h. 45
R É CI TA L
Charles et Magdeleine
CHANT et PIANO
I.	AIRS D’ORFEE ............. MONTEVERDI
Orfée je suis - Elle est morte 1567-1643
             O	ma lyre !
M. Charles Parvzera
I CONCERTO RE MINEUR ____ F BACH
   Maestoso - Fugue - Largo 1710-1784 Finale
             Mme Panzera-Baillot
LA CREATION DU MONDE . . J.-F. HAYDN
(Oratorio 1791)	1732-1809
    Récitatif et air de Raphaël :
          « L’Onde mugit... »
   LA VIE EST UN REVE, mélodie
VOIX DE SON MAITRE
     LES SAISONS, oratorio 1792.
           Air du Laboureur :
      « Le laboureur s’avance... »
               M. Charles Panzera IV.	NOCTURNE ............... CHOPIN
   DEUX MAZURKAS ......... CHOPIN TARENTELLE .............. CHOPIN
Mme Panzera-Baillot	1810-1849
V.	DICHTERLIEBE ............ SCHUMANN
Audition intégrale des seize	1810-1856
                mélodies
      M. Charles Panzera et Mme Panzera-Baillot
Piano PLEYEL aux soins de la Maison Berguer, Rue du Rhône, Genève
PRIX DES PLACES : de 2.30 à 5.75 (Droit des pauvres compris)
LOCATION : Maison Sautier et Jaeger, Fusterie 12 (Tél. 4-21-24) et au Conservatoire ___________(non réservées seulement)______
Maurice VERLEYE, imprésario Genève, par entente avec Oh. KIESGEN, Paris]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IAVOIX DE SON MAÎTRE
          vous présente les enregistrements de
M. Charles PANZERA
     GRAND PRIX DU DISQUE
Don Juan (Air de Leporello)......................... Mozart DA 4858
(Grand Prix du Disque).
L’Horizon Chimérique,
dédié d Charles Panzera.......................... Fauré D B 5009
La Damnation de Faust (en album)................. Berlioz L 888
(Grand Prix du Disque).	„ à L 895
Les plus belles Mélodies de Schumann, Schubert, Moussorgsky, Fauré, Duparc, Debussy,
       enregistrées par Charles PANZERA et Magdeleine BAILLOT :
La Bien-Aimée lointaine........................... Beethoven
        Enregistrement intégral.
Album GABRIEL FAURÉ, contenant :
La Bonne Chanson........................ D B 5020 à D B 5022
L’Horizon Chimérique................................ D B 5009
Album HENRI DUPARC, contenant :
        L'Enregistrement intégral de ses Mélodies, D b 4883 - D B 4819
sous le Patronage de l'Auteur.	D B 4820-D B 5000
Album SCHUMANN, contenant :
Les Amours du Poète Dichterliebe .......... D B 4987 à D B 4989
       Enregistrement intégral par Ch. PANZERA et A. CORTOT.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                                                         PHOTO ALBAN-PARIS
Ch. P A N Z E R A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Magdeleine PANZERA
                      par Ch. Henri
DUPARC
                          Tant qu il y aura des élites pour se consacrer à l’interprétation des œuvres musicales, auteurs et auditeurs discuteront des éléments de cette interprétation, et de ceux des éléments qu’ils préféreraient voir prédominer chez l’exécutant.
                          Les uns se trouveront satisfaits par la seule technique impeccable, d’autres le seront par le souci scrupuleux de demeurer dans les limites exactes des nuances indiquées par Fauteur. D’autres, moins exigeants quant à la perfection matérielle du jeu, demanderont surtout à l’interprète de faire passer dans leurs âmes le souffle même de la Muse, dont l’auteur fut illuminé.
                          11 semble bien qu’à toutes les époques de l’Histoire Musicale quelques rares artistes ont réuni en eux-mêmes ces diverses qualités exceptionnelles.
                          De nos jours, il est hors de doute que Magdeleine Panzera appartient à cette heureuse élite. Partout où cette pianiste hors de pair s’est fait entendre, les auditoires les plus divers et les critiques les plus exigeants ont été unanimes à l’applaudir. Et mieux encore que les applaudissements, une émotion profonde les unissait à cette magnifique interprète.
                         L’amour passionné du Beau, la haute conscience de servir un idéal, le travail acharné, n’ont pas été les seuls maîtres de cette artiste si complète. De proches hérédités l’avaient si bien préparée à pénétrer les délicates traditions de l’art, à les assimiler si parfaitement, qu’elle est devenue la Tradition même.
                          L’arrière père de Magdeleine Panzera n’était autre que le célèbre violoniste Pierre Baillot, l’un des plus grands violonistes de l’Ecole Française. Auteur de h L’Art du Violon » considéré, de nos jours encore, comme l’un des sommets de l’enseignement, Pierre Baillot, associé à Chopin dans ses séances de musique de chambre, obtint de retentissants succès à l’étranger. C’est à lui que Beethoven fit don du manuscrit de l’immortelle « Sonate Appassionata ». Ce fut à lui aussi que Napoléon offrit le petit violon du Roi de Rome, encore en la possession de Magdeleine Panzera. D’aussi glorieuses ascendances aident puissamment, si elles ne suffisent à elles seules, à expliquer l’abondance, l’étendue et la diversité des dons qu’a trouvés dans sa nature même Magdeleine Panzera.
                          Et quelle n’est pas la joie de l’auditeur lorsqu’une belle voix s’unissant à l’œuvre pianistique, il connaît le singulier bonheur d’un parfait accompagnement. Perfection combien rare... Ajoutée à celle de sa vocation de soliste, Magdeleine Panzera nous émerveille par cet accord complet, intelligent, tendre ou sévère : accord de ces trois puissances : auteur, chanteur, pianiste, et qui n’est le plus souvent qu’une négligente dissonnance... Ici, c’est avec, une ferveur sans inquiétude qu’on attend le prélude... la prise de possession de 1 âme par le souffle divin... Et jusqu’à la fin du poème, lied, stance, Magdeleine Panzera fera chanter son clavier comme Charles Panzera fera chanter son cœur. Ce sera tout un drame, toute une idylle, toute une histoire humaine.
                         Ceci n’est pas un ordinaire enchantement, et il fallait bien le dire, en écoutant dans ses souvenirs tant de chères mélodies uniquement interprétées par ces artistes chaleureux.
PROGRAMME
    Claudio MONTEVERDI	1567-1643
3 Airs d’Or fée
           Or fée, je suis...
           Elle est morte...
         O ma lyre I
   FRIEDMANN BACH	mo-i784
Concerto ré mineur
       Maeatoao - Fugue - Largo - Finale
    François Joseph HAYDN 17321809
La Création du Monde, Oratorio, 1791.
 . Récitatif et air de Raphaël : “ L’Onde mugit...
La vie est un rêve, Mélodie.
Les Saisons, Oratorio, 1792.
         Air du Laboureur t “ Le laboureur t’avance...
   Frédéric CHOPIN	isio-1849
Nocturne
Deux Mazurkas
Tarentelle
   Robert SCHUMANN	isio-isse
DICHTERLIEBE - Henri HEINE (Amours de Poète)
          1.	Au splendide mois de mai, 1 amour s épanouit dans mon cœur...
          2.	Mes larmes font éclore une multitude de fleurs...
           3.	Roses, lis, colombes, soleil» autrefois j aimais tout cela avec délices...
          4.	Quand je regarde dans tes yeux...
          5.	Je voudrais plonger mon âme dans le calice d un lys blanc...
          6.	Les eaux sacrées du Rhin reflètent ton dôme, ô Cologne...
          7.	J’ai pardonné...
           8.	Si les fleurs connaissaient ma sonffrance..,
           9.	Les flûtes, les violons, les trompettes résonnent...
          10	Lorsque j’entends la chanson que chantait ma bien-aimée...
          1 1.	Un homme aime une femme, qui s éprend d un autre...
           12.	Par un matin radieux, j écoutais chuchoter les fleurs...
           13.	J’ai pleuré en rêve ; j’ai rêvé que tu étais morte...
          14.	Toutes les nuits, je te vois en songe...
          15.	Les vieux contes me parlent de pays merveilleux...
           16.	Il s’agit d’enteirer les vieilles et méchantes chansons...
                Epilogue.
  - ----------------------■ - —-. ...........——..... J---'M
REPRÉSENTANT EXCLUSIF Charles KIESGEN, Bureau International de Concerts
                                                              252, Faub. St-Honoré, Paris - Tél. Wagram 21-25 - Rcg. Com. Seine 39.860 -------j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Fac simili du manuscrit de la Sonate Opus 57 - Sonate Appasionata (Beethoven).
Colt. Magdeleine PANZERA (l'original a été offert k la Bibliothèque du Conservatoire National).
   Fac simili du manuscrit de la /‘e page de L’Horizon Chimérique (Gabriel Fauré) : Enregistré au Gramophone, Disque l D. B. 5009. Coll. CharUs PANZERA.
Charles PANZERA
GUSTAVE BRET
  DIRECTEUR DE LA SOCIÉTÉ J. S. BACH
                          L’art de M. Ch. Panzera est bien suivant le vœu de Beethoven : venu du cœur, il y retourne.
                           Certes, ce grand chanteur possède toutes les ressources que la nature et l’étude peuvent donner. D’un timbre si prenant, sa voix peut être tour à tour douce comme les matins de sa Provence natale, ardente et lumineuse comme le soleil méditerranéen, âpre, mordante, emportée comme le mistral déferlant sur les plaines varoises. Elle se prête aux grandes çantilènes de Bach comme à la déclamation debussyste ou aux divines inspirations de Fauré. Qu’il soit Pelléas, Don Juan, Méphisto, M. Ch. Panzera imprime à toute musique un caractère, un accent inoubliables.
                            C est qu’en l’entendant, on à l’impression que ce n’est pas une voix, mais une âme qui chante. Et, au-delà de l’oreille qu’il ravit, c’est l’âme qu’il atteint Voilà en quoi M. Ch. Panzera se distingue entre les plus célèbres interprètes. Certes, il a pratiqué, avec ce sens élevé de l’art^et cette conscience qu’il apporte en toutes choses, les plus exactes disciplines techniques. Mais il est venu au monde, on peut le dire, avec ce besoin non de chanter, à la manière de teint d’autres, comme le rossignol, mais d’exprimer ce à quoi le poussait son démon, disons mieux : son bon ange.
                            Il connaissait de la musique ce que peut enseigner, au collège, entre deux versions, un professeur d’ « art d’agrément ». La guerre vient. Dans les tranchées, il chante avec les camarades. Au cours d’une permission, passant rue de Madrid, comment a-t-il l’idée de franchir le seuil du Conservatoire, comment se trouve-t-il sans s’en douter, en présence de Galriel Fauré? C’est ce qu’il ne s’est jamais expliqué. Bienveillant, l’illustre maître l’écoute. Il est frappé de ce qu’il entend : plus encore, de ce qu’il devine. On est à la veille d’un concours d’admission. A l’insu de sa famille, il se présente. Il est reçu à l’unanimité.
                           Il repart aux armées. Après l’armistice, il a l’heureuse fortune d’entrer dans la classe d Hettich. Quelques mois après, à peine, un Premier Prix d'Excellence de Chant lui est décerné à l’unanimité ; l’Opéra-Comique lui ouvre ses portes. Pendant quatre années, il y interprète avec succès les grands rôles du répertoire et y fait de remarquables créerions.
                          Mais déjà une autre destinée l’appelait. Encouragé par Fauré qui lui dédiait, en 1923, l’Horizon Chimérique, tiouvant en Mme Panzera-Baillot, la plus précieuse des collaboratrices, il ne tardait pas à s’engager dans la carrière de Concert où il devait, en peu d’années, acquérir une renommée universelle.
                            Bientôt la Belgique, la Hollande, la Suède, la Norvège, l’Angleterre, puis toute l’Europe le disputaient à la France avant même que le disque l’eût révélé au monde entier.
                           Al opposé de ces virtuoses qui se laissent absorber, puis dominer par le métier, M. Ch. Panzera ne se perfectionnait que pour mettre, au service de la pensée des maîtres, un art plus pur, plus libéré, plus complet. Et à l’heure actuelle, s il revient au theatre de loin en loin et dans des occasions choisies, c est 1 Oratorio et le Lied qui absorbent le meilleur de son activité. Varié dans son talent comme dans son repertoire, il est le Christ le plus émouvant qui soit des Passions de Bach ou des Béatitudes de Franck, comme l’interprète accompli des mélodistes français et étrangers.
                       n ^ y ® C3U une joie plus grande eue celle d’être son auditeur dans la salle : celle de 1 avoir, près de soi, comme collaborateur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Charles PANZERA
GRAND PRIX DU DISQUE enregistre en exclusivité sur disques
LA VOIX DE SON MAITRE
Don Juan (Air de Leporello) •
 (Grand prix du Disque)
L’Horizon Chimérique,
dédié à Charles Panzera ■
La Damnation de Faust (en album).
 (Grand Prix du Disque)
 Mozart
 Fauré
 Berlioz
 D A 4858
 D B 5009
  L 888 à L 895
                 Les plus belles Mélodies de Schumann, Schubert, Moussorgsky, Fauré, Duparc, Debussy.
                 Album GABRIEL FAURÉ, contenant :
                            La Bonne Chanson.
                             L’Horizon Chimérique.
                  Album HENRI DUPARC, contenant :
                              L’Enregistrement intégral de ses Mélodies,
                                     sous le Patronage de l’Auteur.
                  Album SCHUMANN , contenant :
                                Les Amours du Poète (Dichtetliebe) Enregistrement intégral par C. PANZERA et A. CORTOT.
Renseignements et Catalogues gratuits à la Société PATHÉ-MARCONI, 253, Faub. Saint-Martin, Paris, et chez les revendeurs de votre ville.
Amours de Poëte
H. HEINE	/?. SCHUMANN
 1.	Au splendide mois de mai, alors que tous les bourgeons rompaient l’écorce, l'amour
        s épanouit dans mon cœur. Au splendide mois de mai, alors que tous les oiseaux commençaient à chanter, j’ai confessé à ma toute belle mes vœux et mes tendres désirs.
 2.	De mes larmes naît une multitude de fleurs brillantes, et mes soupirs deviennent un chœur
         de rossignols. Et si tu veux m’aimer, petite, toutes ces fleurs sont à toi, et devant ta fenêtre retentira le chant des rossignols.
 3.	Roses, lis, colombes, soleil, autrefois j'aimais tout cela avec délices; maintenant je ne
         1 aime plus, je n aime que toi, source de tout amour, et qui es à la fois pour moi la rose, le lis, la colombe et le soleil.
 4.	Quand je vois tes yeux, j oublie mon mal et ma douleur, et, quand je baise ta bouche, je
         me sens guéri tout à fait. Si je m’appuie sur ton sein, une joie céleste plane au-dessus de moi ; pourtant si tu dis : Je t’aime I soudain je pleure amèrement.
 5.	Je voudrais plonger mon a me dans le calice d’un lis blanc; le lis blanc doit alors soupirer
        une chanson pour ma bicn-aimée. La chanson doit trembler et frissonner comme le baiser que m ont donné autrefois ses lèvres dans une heure mwstérieuse et tendre.
 6.	Dans les eaux du Rhin, le saint fleuve, se joue, avec son grand dôme, la grande, la sainte
        Cologne. Dans le dôme est une ligure peinte sur cuir doré ; sur le désert de ma vie elle a doucement rayonné. Des fleurs et dos anges flottent au dessus de Notre-Dame ; les yeux, les lèvres, les joues ressemblent à ceux de ma bien-aimée.
 7.	Je ne t’en veux pas; et si mon cœur se brise, bien-aimée que j’ai perdue pour toujours, je
        ne t en veux pas! lu brilles de tout l’éclat de la parure nuptiale, mais aucun rayon de tes diamants ne tombe dans la nuit de ton cœur. Je le sais depuis longtemps. Je t’ai vue naguère en rêve, et j’ai vu la nuit qui remplit ton âme et les vipères qui serpentent dans cette nuit. J’ai vu, ma bien-aimée, combien au fond tu es malheureuse.
 8.	si les fleurs, les bonnes petites, savaient combien mon cœur est profondément blessé, elles verseraient dans ma plaie le baume de leurs parfums. Et si les rossignols savaient combien je suis triste et malade, ils feraient entendre un chant joyeux pour me distraire de mes souffrances. Et si, là-haut les étoiles d’or savaient ma douleur, elles quitteraient le firmament et viendraient m’apporfer des consolations étincelantes. Aucun d’enlre tous, personne ne peut savoir ma peine; elle seule la connaît, elle qui m'a déchiré le cœur !
 9.	Dans l’air l’orchestre résonne en rythmes gais et joyeux, fêtant aujourd’hui la noce de celle
        qui m’a trahi. Aux gais accents de la valse, aux gais accents de la valse, le couple enlacé bondit; au ciel les anges sanglotent, pleurant mon bonheur perdu.
 10.	Quand j entends résonner la petite chanson que ma bien aimée chantait autrefois il me
        semble que ma poitrine va se rompre sous l’étreinte de ma douleur. Un obscur désir me pousse vers les hauteurs des bois; là, se dissout en larmes mon immense chagrin.
 11.	Un jeune homme aime une jeune fille, laquelle en a choisi un autre ; l’autre en aime une
         autre, et il s est marié avec elle. De chagrin, la jeune fille épouse le premier freluquet venu qu elle rencontre sur son chemin; le jeune homme s’en trouve fort mal. CVest]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         une vieille histoire qui reste toujours nouvelle, et celui à qui elle vient d’arriver en a le cœur brisé.
12.	Par une brillante matinée, je me promenais dans le jardin. Les fleurs chuchotaient et
        parlaient ensemble, mais moi je marchais silencieux. Les fleurs chuchotaient et me regardaient avec compassion. « Ne te fâche pas contre notre sœur, o toi, triste et pâle amoureux ! »
13.	J’ai pleuré en rêve ; je rêvais que tu étais morte ; je m’éveillai, et les larmes coulèrent de
         mes joues. J’ai pleuré en rêve ; je rêvais que tu me quittais ; je m’éveillai, et je pleurai amèrement longtemps après. J’ai pleuré en rêve ; je rêvais que tu m aimais encore : je m’éveillai, et le torrent de mes larmes coule toujours.
14.	Toutes les nuits je te vois en rêve, et je te vois souriant gracieusement, et je me précipite
         en sanglotant à tes pieds chéris. Tu me regardes d’un air triste, et tu secoues ta blonde petite tête ; de tes yeux coulent les perles humides de tes larmes. Tu me dis tout bas un mot, et tu me donnes un bouquet de roses blanches. Je m’éveille, et le bouquel est disparu, et je veux oublier le mot.
15^ D'un signe les féeries, vers elles m’attirant, me chantent tous les charmesd’un merveilleux pays ; où maintes fleurs brillantes, aux feux dorés du soir, embaument l’atmosphère de frais et doux parfums ; oîi les buissons murmurent de vieux refrains aimés; où de son chant sonore l’oiseau remplit les airs. Je vois parmi la brune les ombres des esprits dansant leur folle ronde, chantant gaîment en chœur; sur chaque feuille brillent des feux aux bleus reflets; de rouges étincelles voltigent dans les airs; les sources dans les roches murmurent leur chanson ; les clairs ruisseaux reflètent d’étranges visions. Ah ! Hélas, parmi ces charmes, bien loin de tout chagrin, pourquoi ne puis-je vivre, heureux et librement ? Souvent je vois en rêve ce merveilleux pays, mais lorsque vient l’aurore le rêve a pris son vol.
16. Il s’agit d’enterrer les vieilles et méchantes chansons, les lourds et tristes reves ; allez me chercher un grand cercueil. J’y mettrai bien des choses, vous le verrez bien ; il faut que le cercueil soit encore plus grand que la grosse tonne de Heidelberg. Allez me chercher aussi une bière de planches solides et épaisses; il faut qu’elle soit plus longue que le pont de Mayence. Et amenez-moi aussi douze géants encore plus forts que le vigoureux Saint Christophe du dôme de Cologne sur le Rhin. Il faut qu’ils transportent le cercueil et le jettent à la mer; un aussi grand cercueil demande une grande fosse. Savez-vous pourquoi il faut que ce cercueil soit si grand et si lourd? J’y déposerai en même temps mon amour et mes souffrances.
M. PANZERA enregistre pour “Gramophone”
Amours de Poète
H. HEINE
R SCHUMANN
 Traduction par Gérard de NERVAL
 1.	Au splendide mois de mai, alors que tous les bourgeons rompaient l’écorce, l’amour s’épa-
      nouit dans mon cœur . Au splendide mois de mai, alors que tous les oiseaux commençaient à chanter, j’ai confessé à ma toute belle mes vœux et mes tendres désirs.
 2.	De mes larmes naît une multitude de fleurs brillantes, et mes soupirs deviennent un
      chœur de rossignols. Et si tu veux m’aimer, petite, toutes ces fleurs sont à toi, et devant ta fenêtre retentira le chant des rossignols.
 3.	Roses, lis, colombes, soleil, autrefois j’aimais tout cela avec délices; maintenant je ne
      l’aime plus, je n’aime que toi, source de tout amour, et qui es à la fois pour moi la rose, le lis, la colombe et le soleil.
 4.	Quand je vois tes yeux, j’oublie mon mal et ma douleur, et, quand je baise ta bouche, je
      me sens guéri tout à fait. Si je m’appuie sur ton sein, une joie céleste plane au-dessus de moi; pourtant si tu dis : Je t’aime ! soudain je pleure amèrement.
 5.	Je voudrais plonger mon âme dans le calice d’un lis blanc; le lis blanc doit alors soupi-
      rer une chanson pour ma bien-aimée. La chanson doit trembler et frissonner comme le baiser que m’ont donné autrefois ses lèvres dans une heure mystérieuse et tendre.
 6.	Dans les eaux du Rhin, le saint fleuve, se joue, avec son grand dôme, la grande, la sain-
      te Cologne. Dans le dôme est une figurepeinte sur cuir doré ; sur le désert de ma vie elle a doucement rayonné. Des fleurs et des anges flottent au-dessus de Notre-Dame; les yeux, les lèvres, les joues ressemblent à ceux de ma bien-aimée.
 7.	Je ne t’en veux pas; et simon cœurse brise, bien-aimée que j’ai perdue pour toujours,
      je ne t’en veux pas ! Tu brilles de tout l’éclat de la parure nuptiale, mais aucun rayon de tes diamants ne tombe dans la nuit de ton cœur. Je le sais depuis longtemps. Je t’ai vue naguère en rêve, et j’ai vu la nuit qui remplit ton âme et les vipères qui serpentent dans cette nuit. J’ai vu, ma bien-aimée, combien au fond tu es malheureuse.
 8.	Et si les fleurs, les bonnes petites, savaient combien mon cœur est profondément blessé,
      elles verseraient dans ma plaie le baume de leurs parfums. Et si les rossignols savaient combien je suis triste et malade, ils feraient entendre un chant joyeux pour me distraire de mes souffrances. Et si, là-haut les étoiles d’or savaient ma douleur, elles quitteraient le firmament et viendraient m’apporter des consolations étincelantes. Aucun d’entre nous, personne ne peut savoir ma peine; elle seule la connaît, elle qui m’a déchiré le cœur 1
 9.	Dans l’air l’orchestre résonne en rythmes gais et joyeux, fêtant aujourd’hui la noce de
      celle qui m'a trahi. Aux gais accents de la valse, aux gais accents de la valse, le couple enlacé bondit ; au ciel les anges sanglotent, pleurant mon bonheur perdu.
 10. Quand j’entends résonner la petite chanson que ma bien-aimée chantait autrefois il me semble que ma poitrine va se rompre sous l’étreinte de ma douleur. Un obscur désir me pousse vers les hauteurs des bois ; là se dissout en larmes mon immense chagrin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿11.	Un jeune homme aime une jeune fille, laquelle en a choisi un autre ; l’autre en aime
      une autre, et il s’est marié avec elle. De chagrin, la jeune fille épouse le premier freluquet venu qu’elle rencontre sur son chemin; le jeune homme s’en trouve fort mal. C’est une vieille histoire qui reste toujours nouvelle, et celui à qui elle vient d’arriver en a le cœur brisé.
12.	Par une brillante matinée, je me promenais dans le jardin. Les fleurs chuchotaient et
      parlaient ensemble, mais moi je marchais silencieux. Les fleurs chuchotaient et me regardaient avec compassion. « Ne te fâche pas contre notre sœur, ô toi, triste et pâle amoureux I »
13.	J’ai pleuré en rêve ; je rêvais que tu étais morte ; je m’éveillai, et les larmes coulèrent
      de mes joues. J’ai pleuré eu rêve ; je rêvais que tu me quittais ; je m’évaillais, et je pleurai amèrement longtemps après. J’ai pleuré en rêve; je rêvais que tu m’aimais encore; je m’éveillai, et le torrent de mes larmes coule toujours.
14.	Toute les nuits je te vois en rêve, et je te vois souriant gracieusement, et je me préci-
      pite en sanglotant à tes pieds chéris. Tu me regardes d’un air triste, et tu secoues ta blonde petite tête; de tes yeux coulent les perles humides de tes larmes. Tu me dis tout bas un mot, et tu me donnes un bouquet de roses blanches. Je m’éveille, et le bouquet est disparu, et je veux oublier le mot.
15.	D’un signe les féeries, vers elles m’attirant, me chantent tous les charmes d’un merveil-
      leux pays, où maintes fleurs brillantes, aux feux dorés du soir, embaument l’atmosphère de frais et doux parfums; où les buissons murmurent de vieux refrains aimés; où de son chant sonore l’oiseau remplit les airs. Je vois parmi la brune les ombres des esprits dansant leur folle ronde, chantant gaimeut en chœur; sur chaque feuille brillent des feux aux bleus reflets; de rouges étincelles voltigent dans les airs; les sources dans les roches murmurent leur chanson ; les clairs ruisseaux reflètent d’étranges visions. Ah ! Hélas, parmi ces charmes, bien loin de tout chagrin, pourquoi ne puis-je vivre, heureux et librement ? Souvent je vois en rêve ce merveilleux pays, mais lorsque vient l’aurore le rêve a pris son vol.
16.	Il s’agit d’enterrer les vieilles et méchantes chansons, les lourds et tristes rêves; allez
      me chercher un grand cercueil. J’y mettrai bien des choses, vous le vei'rez bien ; il faut que le cercueil soit encore plus grand que la grosse tonne de Heidelberg. Allez me chercher aussi une bière de planches solides et épaisses; il faut qu’elle soit plus longue que le pont de Mayence. Et amenez-moi aussi douze géants encore plus forts que le vigoureux Saint-Christophe du dôme de Cologne sur le Rhin. Il faut qu’ils transportent le cercueil et le jettent à la mer; un aussi grand cercueil demande une grande fosse. Savez-vous pourquoi il faut que le cercueil soit si grand et si lourd ? J’y déposerai en même temps mon amour et mes souffrances.
M. PANZERA enregistre pour " Gramophone "
                                Amour de Poëte, Disques N° D. B. 4987 - 8 9
LA DAMNATION DE FAUST
      Assister à un concert où paraît M. Ch. Panzera est toujours pour moi, en même temps qu’un haut plaisir, une précieuse leçon. Je ne suis point assuré qu’elle ne soit point entièrement comprise. Sans cloute, le public subit-il l’ascendant de cet incomparable artiste. Il l’a bien marqué, l’autre jour encore, aux concerts Pasdeloup, en lui prodiguant, après la sérénade de La Damnation de Faust, les applaudissements. Mais il ne me semble pas inutile d’essayer d’analyser les raisons de cet ascendant. M. Ch. Panzera a la voix belle, d’un timbre fort agréable. Du point de vue strictement musical, on ne peut s'empêcher d’admirer la perfection et l’intelligence avec lesquelles il conduit cette voix.
      Pour M. Ch. Panzera, ce n’est que le commencement. Chanter, c’est aussi pour lui donner à un texte toute sa puissance expressive. Ici, il dépasse déjà le domaine purement musical, car il ne s’agit plus simplement de l’exacte prononciation des mots, il s’agit de leur conférer l’intonation, l’accent, qui mettront mieux en valeur le sens inclus en eux et le sentiment exprimé.
       Nul comme M. Ch. Panzera n’excelle à le faire. Il faut l’entendre débiter le récitatif de Méphisto pour apprécier à quel degré de compréhension du poème l'interprète peut arriver. Ce qui, sur les lèvres de tout autre, serait plat et commun, devient merveilleux et saisissant.
      Que maintenant M. Ch. Panzera dise une de ses magnifiques chansons brodées par Berlioz sur le texte de Gérard de Nerval, celle de la puce ou cette sérénade de Louison à laquelle je faisais allusion tout à l’heure, et vous sentirez combien le rythme acquiert de puissance, grâce à lui. Bien mieux, il n’a qu’à dire un mot, une syllabe, qu’à lancer les « hop » de la chevauchée, pour nous entraîner dans un tourbillon irrésistible. Imaginez ce que ferait un autre de c.ela, et vous commencerez à voir la différence.
       Comment, pourtant, marquer tant d’accents sans rompre l'unité, sans tomber dans l’excès ?
      C est là, plus encore, que M. Ch. Panzera surprend. C’est avec un minimum de différences qu’il obtient ces effets si étranges et si foudroyants. A aucun moment, il ne brise la ligne générale ; le détail pourtant si accusé, si sensible, reste toujours soumis à l’ensemble, : une phrase dite par M. Ch. Panzera est c.omme une ligne tracée par Ingres ou Dürer, une chose de grand style.
       Il n’est du reste que de regarder l’interprète pour apercevoir combien tout est subordonné chez lui à cette règle suprême. Sur la scène du Théâtre des Champs-Elysées, il n’est et ne peut être qu’un Chanteur de Concert. C’est-à-dire, que toute mimique excessive, tous gestes un peu marqués, lui sont naturellement interdits ; c’est-à-dire qu’il doit apparaître dans notre prosaïque costume de tous les jours. Eh bien ! enfermé dans ce cercle extrêmement étroit, M. Ch. Panzera trouve le moyen, avec le minimum de mouvements, de créer un Méphisto-phelès saisissant. Vous le connaissez : Vous vous représentez aisément son masque au nez court, au menton volontaire, aux yeux enfoncés; il n'a pas à le changer, mais simplement à lui laisser une expression ferme, un peu sévère, pour faire penser au diabolique personnage. Plus : il apparaît en veston noir, et tenant à la main une partition recouverte d’un simple papier rouge. Quel étonnant et singulier accord que ce noir et ce rouge. Je ne puis croire que ce soit pur hasard ; car cette partition, M. Ch. Panzera n’a pas à l’ouvrir connaissant son texte par cœur. Mais tout de suite, comme vous le voyez, l’association d’idées est créée entre 1 être que nous avons devant nous et celui qu’il s’agit d’évoquer. Cet énigmatique Méphisto se lève: il a bien soin de se mettre un peu en arrière de Faust, assez près pourtant pour souffler en sa cervelle les paroles tentatrices. C est inouï de simplicité et d'art. Et comme il faut que tout soit gradué, même dans cette sobriété, M. Ch. Panzera arrive à nettement marquer la différence entre la chanson de la puce et la sérénade. A peine un semblant de mouvement dans la première, tandis que, dans la seconde, la main, avec une infinie discrétion, mais avec une autorité absolue, commence à souligner le rythme entraînant. Puis-je dire en passant avec quelle adresse I interprète évite toute vulgarité pour rendre extraordinairement vivante cette divine musique ?
       Il	n’y a plus maintenant qu à voir M. Ch. Panzera, grand, maigre, lançant ses « hop » pour identifier cette bizarre figure avec le Méphistophelès de la légende. Rapportons maintenant c,ette méthode, dont vous pouvez saisir p?r le regard l’efficacité, de la méthode du chant Alors vous n’aurez plus grand effort à faire pour juger de quelle valeur est cet art suprême, si magnifique et si délicat.
                                            TRISTAN KLINGSOR.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                                                                     PHOTO ALBAN-PARIS
 Magd. P A N Z E R A]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>