<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1938----'>--/--/1938</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0991.tif'/>
        <date when='1938----'/>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿PHOTO ALBAN-PARIS I
  :H. P A N Z E R Â]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0992.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Magdeleine PANZERA
I	Par
|	Ch. Henri
DUPARC
                          Tant qu'il y aura des élites pour se consacrer à l’interprétation des œuvres musicales, auteurs et auditeurs discuteront des éléments de cette interprétation, et de ceux des éléments qu’ils préféreraient voir prédominer chez l’exécutant.
                          Les uns se trouveront satisfaits par la seule technique impeccable, d’autres le seront par le souci scrupuleux de demsurer dans les limites exactes des nuances indiquées par Tauteur. D’autres, moins exigeants quant à la perfection matérielle du jeu, demanderont surtout à l’interprète de faire passer dans leurs âmes le souffle même de la Muse, dont l’auteur fut illuminé.
                          11 semble bien qu’à toutes les époques de l’Histoire Musicale quelques rares artistes ont réuni en eux-mêmes ces diverses qualités exceptionnelles.
                          De nos jours, il est hors de doute que Magdeleine Panzera appartient à cette heureuse élite. Partout où cette pianiste hors de pair s’est fait entendre, les auditoires les plus divers et les critiques les plus exigeants ont été unanimes à l’applaudir. Et mieux encore que les applaudissements, une émotion profonde les unissait à cette magnifique interprète.
                         L’amour passionné du Beau, la haute conscience de servir un idéal, le travail acharné, n’ont pas été les seuls maîtres de cette artiste si complète. De proches hérédités l’avaient si bien préparée à pénétrer les délicates traditions de l’art, à les assimiler si parfaitement, qu’elle est devenue la Tradition même.
                          L’arrière père de Magdeleine Panzera n’était autre que le célèbre violoniste Pierre Baillot, l’un des plus grands violonistes de l’Ecole Française. Auteur de « L’Art du Violon » considéré, de nos jours encore, comme l’un des sommets de l’enseignement, Pierre Baillot, associé à Chopin dans ses séances de musique de chambre, obtint de retentissants succès à l’étranger. C’est à lui que Beethoven fit don du manuscrit de l’immortelle « Sonate Appassionata ». Ce fut à lui aussi que Napoléon offrit le petit violon du Roi de Rome, encore en la possession de Magdeleine Panzera. D’aussi glorieuses ascendances aident puissamment, si elles ne suffisent à elles seules, à expliquer l’abondance, l’étendue et la diversité des dons qu’a trouvés dans sa nature même Magdeleine Panzera.
                          Et quelle n’est pas la joie de l’auditeur lorsqu’une belle voix s’unissant a l’œuvre pianistique, il connaît le singulier bonheur d’un parfait accompagnement. Perfection combien rare... Ajoutée à celle de sa vocation de soliste, Magdeleine Panzera nous émerveille par cet accord complet, intelligent, tendre ou sévère : accord de ces trois puissances : auteur, chanteur, pianiste, et qui n’est le plus souvent qu’une négligente dissonnance... Ici, c’est avec, une ferveur sans inquiétude qu’on attend le prélude... la prise de possession de l’âme par le souffle divin... Et jusqu’à la fin du poème, lied, stance, Magdeleine Panzera fera chanter son clavier comme Charles Panzera fera chanter son cœur. Ce sera tout un drame, toute une idylle, toute une histoire humaine.
                         Ceçi n’est pas un ordinaire enchantement, et il fallait bien le dire, en écoutant dans ses souvenirs tant de chères mélodies uniquement interpretees par ces artistes chaleureux.
Charles PANZERA
    par
GUSTAVE BRET
  DIRECTEUR DE LA SOCIÉTÉ J. S. BACH
                          L’art de M. Ch. Panzera est bien suivant le vœu de Beethoven : venu du cœur, il y retourne.
                           Certes, ce grand chanteur possède toutes les ressources que la nature et l’étude peuvent donner. D’un timbre si prenant, sa voix peut être tour à tour douce comme les matins de sa Provence natale, ardente et lumineuse comme le soleil méditerranéen, âpre, mordante, emportée comme le mistral déferlant sur les plaines varoises. Elle se prête aux grandes cantilènes de Bach comme à la déclamation debussyste ou aux divines inspirations de Fauré. Qu’il soit Pelléas, Don Juan, Méphisto, M. Ch. Panzera imprime à toute musique un caractère, un accent inoubliables.
                            C’est qu’en l’entendant, on à l’impression que ce n’est pas une voix, mais une âme qui chante. Et, au-delà de l’oreille qu’il ravit, c’est l’âme qu’il atteint Voilà en quoi M. Ch. Panzera se distingue entre les plus célèbres interprètes. Certes, il a pratiqué, avec ce sens élevé de l’art et cette conscience qu’il apporte en toutes choses, les plus exactes disciplines techniques. Mais il est venu au monde, on peut le dire, avec ce besoin non de chanter, à la manière de tant d’autres, comme le rossignol, mais d’exprimer ce à quoi le poussait son démon, disons mieux : son bon ange.
                            11 connaissait de la musique ce que peut enseigner, au collège, entre deux versions, un professeur d’ « art d’agrément». La guerre vient. Dans les tranchées, il chante avec les camarades. Au cours d’une permission, passant rue de Madrid, comment a-t-il l’idée de franchir le seuil du Conservatoire, comment se trouve-t-il sans s’en douter, en présence de Gabriel Fauré ? C’est ce qu’il ne s’est jamais expliqué. Bienveillant, l’illustre maître l’écoute. Il est frappé de ce qu’il entend : plus encore, de ce qu’il devine. On est à la veille d’un concours d’admission. A l’insu de sa famille, il se présente. Il est reçu à l'unanimité.
                            Il repart aux armées. Après l’armistice, il a l’heureuse fortune d’entrer dans la classe d’Hettich. Quelques mois après, à peine, un Premier Prix d’Excellence de Chant lui est décerné à l’unanimité ; l’Opéra-Comique lui ouvre ses portes. Pendant quatre années, il y interprète avec succès les grands rôles du répertoire et y fait de remarquables créations.
                          Mais déjà une autre destinée l’appelait. Encouragé par Fauré qui lui dédiait, en 1923, l’Horizon Chimérique, trouvant en Mme Panzera-Baillot, la plus précieuse des collaboratrices, il ne tardait pas à s’engager dans la carrière de Concert où il devait, en peu d’années, acquérir une renommée universelle.
                            Bientôt la Belgique, la Hollande, la Suède, la Norvège, l’Angleterre, puis toute l’Europe le disputaient à la Fran avant même que le disque l’eût révélé au monde entier.
                            A l’opposé de ces virtuoses qui se laissent absorber, puis dominer par le métier, M. Ch. Panzera ne se perfectionnait que pour mettre, au service de la pensée des maîtres, un art plus pur, plus libéré, plus complet. Et à l'heure actuelle, s’il revient au théâtre de loin en loin et dans des occasions choisies, c’est l’Oratorio et le Lied qui absorbent le meilleur de son activité. Varié dans son talent comme dans son répertoire, il est le Christ le plus émouvant qui soit des Passions de Bach ou des Béatitudes de Franck, comme l’interprète accompli des mélodistes français et étrangers.
                              Il n’y a qu’une joie plus grande que celle d’être son auditeur dans la salle : celle de l’avoir, près de soi, comme collaborateur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0993.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Charles PANZERA
                     GRAND PRIX DU DISQUE
enregistre en exclusivité sur disques
LA VOIX DE SON MAITRE
                Don Juan (Air de Leporello)...... Mozart
(Grand prix du Disque)
L’Horizon Chimérique,
dédié à Charles Panzera...... Fauré
La Damnation de Faust (en album). Berlioz (Grand Prix du Disque)
                 Les plus belles Mélodies de Schumann, Schubert, Moussorgsky, Fauré, Duparc, Debussy.
                 Album GABRIEL FAURÉ, contenant :
                            La Bonne Chanson.
                              L’Horizon Chimérique.
                  Album HENRI DUPARC, contenant :
                              L’Enregistrement intégral de ses Mélodies,
                                      sous le Patronage de l’Auteur.
                  Album SCHUMANN , contenant :
                                 Les Amours du Poète (Dichterliebe) Enregistrement intégral par C. PANZERA et A. CORTOT.
Renseignements et Catalogues gratuits à la Société PATHÉ-MARCONI, 253, Faub. Saint-Martin, Paris, et chez les revendeurs de votre ville.
 D A 4858
 D B 5009
  L 888 à L 895
PROGRAMME
   Henri DUPARG	1848-1933
La Vie Antérieure	( Baudelaire )
Lamento	(Th. Gautier)
Chanson triste	(Jean Lahor)
Invitation au voyage	( Baudelaire )
   Gabriel FAURÉ	1845-1924
Nocturne
Barcarolle
Impromptu
L’Horizon Chimérique (Jean de la Ville de Mirmont)
        mélodies dédiés à Charles Panzera
         a)	La mer est infinie...
         b)	Je me suis embarqué...
         c)	Diane, Séléné...
         d)	Vaisseaux, nous vous aurons aimés...
   Claude DEBUSSY	1862-1918
Reflets dans l’eau La Cathédrale engloutie Toccata
   Maurice RAVEL	1875-1937
Don Quichotte à Dulcinée
       Trois poèmes de Paul Morand
        a)	Chanson épique
        b)	Chanson romantique
        c)	Chanson à boire
                                                    REPRÉSENTANT EXCLUSIF Charles KIESGEN, Bureau International de Co 252, Faub. St-Honoré, Paris - Tél. Wagram
- Reg. Com. Seine 39.860 --]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0994.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿: simili du manuscrit de la Sonate Opus 57 - Sonate Appasionata (Beethoven).
Coll. Magdeleine PANZERA (l’original a été offert à la Bibliothèque du Conservatoire National).
*de simili du manuscrit de la /ie page de L'Horizon Chimérique (Gabriel Fauré) : Enregistré au Gramophone, Disque : D.B. 5009. Coll. Charlmm PANZERA.
LA DAMNATION DE FAUST
      Assister à un concert où paraît M. Ch. Panzera est toujours pour moi, en même temps qu’un haut plaisir, une précieuse leçon. Je ne suis point assuré qu’elle ne soit point entièrement comprise. Sans doute, le public subit-il l’ascendant de cet incomparable artiste. Il l’a bien marqué, l’autre jour encore, aux concerts Pasdeloup, en lui prodiguant, après la sérénade de La Damnation de Faust, les applaudissements. Mais il ne me semble pas inutile d’essayer d’analyser les raisons de cet ascendant. M. Ch. Panzera a la voix belle, d’un timbre fort agréable. Du point de vue strictement musical, on ne peut s’empêcher d’admirer la perfection et l’intelligence avec lesquelles il conduit cette voix.
      Pour M. Ch. Panzera, ce n’est que le commencement. Chanter, c’est aussi pour lui donner à un texte toute sa puissance expressive. Ici, il dépasse déjà le domaine purement musical, car il ne s’agit plus simplement de l’exacte prononciation des mots, il s’agit de leur conférer l’intonation, l’accent, qui mettront mieux en valeur le sens inclus en eux et le sentiment exprimé.
       Nul comme M. Ch. Panzera n’excelle à le faire. Il faut l’entendre débiter le récitatif de Méphisto pour apprécier à quel degré de compréhension du poème l’interprète peut arriver. Ce qui, sur les lèvres de tout autre, serait plat et commun, devient merveilleux et saisissant.
      Que maintenant M. Ch. Panzera dise une de ses magnifiques chansons brodées par Berlioz sur le texte de Gérard de Nerval, celle de la puce ou cette sérénade de Louison à laquelle je faisais allusion tout à l’heure, et vous sentirez combien le rythme acquiert de puissance, grâce à lui. Bien mieux, il n’a qu’à dire un mot, une syllabe, qu’à lancer les « hop » de la chevauchée, pour nous entraîner dans un tourbillon irrésistible. Imaginez ce que ferait un autre de c.ela, et vous commencerez à voir la différence.
       Comment, pourtant, marquer tant d’accents sans rompre l’unité, sans tomber dans l’excès ?
      C’est là, plus encore, que M. Ch. Panzera surprend. C’est avec un minimum de différences qu’il obtient ces effets si étranges et si foudroyants. A aucun moment, il ne brise la ligne générale ; le détail pourtant si accusé, si sensible, reste toujours soumis à l’ensemble, : une phrase dite par M. Ch. Panzera est c.omme une ligne tracée par Ingres ou Dürer, une chose de grand style.
       Il n’est du reste que de regarder l’interprète pour apercevoir combien tout est subordonné chez lui à cette règle suprême. Sur la scène du Théâtre des Champs-Elysées, il n’est et ne peut être qu un Chanteur de Concert. C’est-à-dire, que toute mimique excessive, tous gestes un peu marqués, lui sont naturellement interdits ; c’est-à-dire qu’il doit apparaître dans notre prosaïque costume de tous les jours. Eh bien ! enfermé dans ce cercle extrêmement étroit, M. Ch. Panzera trouve le moyen, avec le minimum de mouvements, de créer un Méphisto-phelès saisissant. Vous le connaissez : Vous vous représentez aisément son masque au nez court, au menton volontaire, aux yeux enfoncés; il n’a pas à le changer, mais simplement à lui laisser une expression ferme, un peu sévère, pour • faire penser au diabolique personnage. Plus : il apparaît en veston noir, et tenant à la main une partition recouverte d’un simple papier rouge. Quel étonnant et singulier accord que ce noir et ce rouge. Je ne puis croire que ce soit pur hasard ; car cette partition, M. Ch. Panzera n’a pas à l’ouvrir connaissant son texte par coeur. Mais tout de suite, comme vous le voyez, l’association d’idées est créée entre l’être que nous avons devant nous et celui qu’il s’agit d’évoquer. Cet énigmatique Méphisto se lève: il a bien soin de se mettre un peu en arrière de Faust, assez près pourtant pour souffler en sa cervelle les paroles tentatrices. C’est inouï de simplicité et d'art. Et comme il faut que tout soit gradué, même dans cette sobriété, M. Ch. Panzera arrive à nettement marquer la différence entre la chanson de la puce et la sérénade. A peine un semblant de mouvement dans la première, tandis que, dans la seconde, la main, avec une infinie discrétion, mais avec une autorité absolue, commence à souligner le rythme entraînant. Puis-je dire en passant avec quelle adresse l’interprète évite toute vulgarité pour rendre extraordinairement vivante cette divine musique ?
       Il n’y a plus maintenant qu’à voir M. Ch. Panzera, grand, maigre, lançant ses « hop » pour identifier cette bizarre figure avec le Méphistophelès de la légende. Rapportons maintenant cette méthode, dont vous pouvez saisir par le regard l’efficacité, de la méthode du chant. Alors vous n’aurez plus grand effort à faire pour juger de quelle valeur est cet art suprême, si magnifique et si délicat.
                                            TRISTAN KLINGSOR.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0995.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I	PHOTO ALBAN-PARIS
Magd. P A N Z E R A]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>