<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19381124'>24/11/1938</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1128.tif'/>
        <date when='19381124'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿  5 ALLE DU CONSERVATOIRE
  VI», Vld-*-b -âà*
    Jeudi 24 novembre 1Ç38, à 20 h. 3o
   Unique récital
K ar LOsk ar Dittmer
    Baryton~hasse de Berlin Au piano : M.me G. Dittmer-Krügermeyer
 PROGRAMME
           1. Schubert : a)	Grenzen der Aîensckkeit.
                             k)	Liebesbotickaft.
                        c)	Der Zwerg.
                         d)	An eine Quelle.
                             e)	Fisckerweise.
            a.	Schubert : a) Greisengeaang.
                          L) D er ¥ and ercr an den Alond.
                         c)	Im Abendrot.
                         d)	Lied im Grünen.
            3.	Brah ms : a ) Alte Li iete.
                              b)	Feld ein«amkeit.
   c)	Auf dem Kirckkofe.
                               d)	iStiindcken.
                             e)	Botsckaft.
          4.	Wolf : a) Fusareise.
                             b)	D er Al.u<ikant.
                         c)	Der Freund.
      Piano de concert Steinway aux aoiné de la Maiàon Saulier-Jaeger.
      Maurice VERLEYE, imprésario, Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quelques notes btograpkiques sur Karl-Oskar Dittmer
Ce n’est pas sans raison que Karl-Oskar Dittmer est devenu en quelques années l’un des plus fêtés et des plus célèbres interprètes de lieder et d’oratorios.
Il	n’y est parvenu qu’à la quarantaine, c’est-à-dire au moment du plein épanouisr sement de la maturité. Originaire de la région de Dortmund et destiné tout d’abord au commerce, Dittmer a bientôt compris qu’il était né artiste et c’est alors que s’est livré en lui un combat entre deux vocations qui l’attiraient ; finalement, il a préféré celle du chanteur à celle du peintre. Vinrent ensuite les années d’apprentissage et de voyage: chanteur d’opéra dans divers théâtres d’Europe, une tournée en Amérique, et ensuite trois années de rigoureux recueillement et d’ultime formation artistique.
       C’est de 1933 que date l’accès de Dittmer à la notoriété. Sa réputation de chanteur de haute qualité, connaissant à fond l’art du bel canto, de musicien racé et de personnalité d’une incomparable richesse de sentiment s’est rapidement répandue dans le monde entier.
      Sa culture musicale et sa science du chant sont incomparables; sa voix brillante au timbre sonore demeure expressive et nuancée dans tous les registres, dans les passages forte, piano et soto voce et la grandeur1 et l|a force de oet artiste résident dans le caractère plastique et dans la perfection de son expression. Il est rare d’entendre un chanteur qui émeuve son auditoire comme le fait Dittmer: son expression est puissante et grandiose, pure ejt riche.
      Sa voix de baryton merveilleusement souple, la netteté et la pureté de son élocution, la perfection artistique de son phrasé, et le double don, si rare, qui lui permet d’aborder avec le même bonheur le genre tragique et les airs légers, captivent jusqu’à la dernière note.
BERLIN. — L’interprète rêvé du lied. Il y a longtemps que nous n’avons entendu un artiste d’une perfection aussi prenante.
             Avec ses lieder, il a remporté un succès vraiment triomphal.
VIENNE. — Les auditeurs enthousiasmés proclamaient qu’ils n’avaient depuis longtemps entendu un interprète aussi merveilleux du prince du lied qu’est notre Schubert.
LA HAYE. — Il a répondu à tout ce qu’on attendait de lui: sa voix est richie et nuancée et son art atteint la perfection.
NEW-YORK. — Une voix divine qu’il conduit avec maestria.
A la cathédrale de Luxembourg, en présence de Varchiduchesse et de l'archevêque-
            —	Karl-Oskar Dittmer est doué d’une voix de basse bien placée dont le timbre est chaud et mélodieux. Son interprétation se distingue par une sensibilité, une richesse d’expression et une compréhension du texte vraiment étonnantes.
Quelques éloges Je presse]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>