<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert de l'abonnement
            <date when='19381026'>26/10/1938</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1063.tif'/>
        <date when='19381026'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Deuxième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SUISSE ROMANDE
ORCHESTRE DE/LA]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1064.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S. A. ATAR, Genève
                     11, rue de la Dole
     Imprimerie . Lithographie Offset . Clichés Affiches . Musique
Conseil de Fondation de 10 rcliestre de la iSuisse R omande
    Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
    Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. — Emile HEUBI, Lausanne. -Emile UNGER. Edouard MULLER, Dir. de la Société romande de Radiodiffusion. Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
                     Administration : Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ. Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1065.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
          Enseignement donné par «le» professeurs de tout premier ordre, sur des bases nouvelles d'éducation
QUELQUES PROFESSEURS:
     Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de l'Orchestre Romand, présideront à l'organisation des classes de violon et violoncelle. Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 1937 et directeur de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano. Madame Anna-Maria Guglielmetti, cantatrice, celles de chant. Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte. Monsieur le Professeur Willems donnera des cours d'harmonie et d'improvisation sur des bases auditives; Monsieur A!. Maeder enseignera l'orgue. Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jazi artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
              INSCRIPTIONS AU DEBUT DE CHAQUE MOIS Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL - Une Charles-Giron, O
Réception de 5 à 7 heures.	Tél. 2 33 96
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité •
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.	_
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de VOrchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radiophoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse Romande. Si vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement. Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrivez un abonnement aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
    On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. S. R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
    La Cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
          19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuis
  Lpj montrer, le/ bijoux
GOLAY fil/ tSTAHL
           PI «ce de/ Rer^ue/
       O	E N È V E jont réputé/ pour leurs bien facture .quoii té. goût c prix.
  VICTORIA HALL
   Aîercredi 26 octobre iç38, à 20 L 3o
2meConcerl> de l’Abonnement
    Direcfion
Ernest ANSERMET Nathan MILSTEIN
    'Ui&ùxnidte-
Programme officiel
                                   50 cenh'mes
Orchestre de la Suisse Romande]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - li ou se	téléphone 2 as 70
  paul <1 » iinay
                  couturier
5, rue des Alpes	51 £» €3 II O V ©
PROGRAMME
  T^'ientiè^e ftaMie
1.	Symphonie en la ma|eur (italienne). - . Mendelssohn
         a)	Allegro vivace.
        b)	Andante con moto.
        c)	Con moto moderato.
          d)	Saltarello (presto).
2.	Concerto en mi majeur, pour violon ef
orchesfre....................... J.-S. Bach
        Allegro — Adagio — Allegro assai.
             M. MILSTEIN.
 Deuxième {uvitie
3.	Premier mouvement du Concerto
    en ré majeur, pour violon eï orchesfre Paganini
       Cadence de AliUlein.
             M. MILSTEIN.
4.	Fragments du ballef Petrouchka . . Sfrawinsky
         a)	1er tableau: La Fête de la Semaine grasse.
            Le tour de passe-passe. - Danse russe.
         b)	2e tableau,: La Chambre de Petrouchka.
         c)	4e tableau: La Fête de la Semaine grasse,
              au soir.
              Piano-solo : M. Maurice PERRIN.
      Cpafvie\6
 19 B" HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPtRATIONS
 RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WÉBER
Bd.James Fa2y.il.
TÉLÉPHONE 2.36.51
PRIOR
Cité, 8 — Corraïerie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neu fs e f d'occasion
À l’occasion de l’agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de 5 francs
FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le B février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.
SYMPHONIE n° 4, en la majeur, op. 90 (Italienne).
Des quatre symphonies qu'écrivit Mendelssohn, celle-ci et celle en la mineur (Ecossaise) sont restées les plus populaires et continuent à figurer aux programmes des concerts. La Symphonie en la majeur ne porte le numéro 4 que parce qu'il ne la publia jamais: elle ne fut éditée qu'après sa mort. En fait, elle est une des œuvres de jeunesse; il l'écrivit à vingt-quatre ans, au cours d'un séjour à Rome, de la même plume alerte et sûre qui avait écrit quelques années auparavant l'ouverture du « Songe d'une Nuit d'été ». Fraîche et juvénile, c'est ujne oeuvre d'une remarquable maîtrise, parfaite de forme, limpide d'écriture et d'orchestration, charmante d'invention. Son nom d'« italienne » lui vient non seulement des circonstances de sa composition, mais au^si du caractère de ses premier et dernier mouvements. Le premier mouvement met en oeuvre trois thèmes, le troisième amené dans le développement et participant à la réexposition; «allegro vivace» de rythme 6/8, il évoque, surtout avec son troisième élément, l'allure de la tarentelle-. Le finale est u,n « saltarello », plus italien encore d'allure et d'esprit. Les deux mouvements intermédiaires, par contre, évoquent d'autres paysages que celui « où fleurit l'oranger ». L'« andante con moto » surtout, sorte de romance oubliée qui surgit, entraîne la rêverie et s'efface, introduit dans la symphonie une note plus profonde, émouvante et poétique. Et ce qui tient lieu de « scherzo » est un menuet enjoué et gracieux, romantique dans son trio, et plein de ce sentiment particulier que dans la patrie de Mendelssohn on nomme « Gemüthlichkeit ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1069.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOCATION ECHANGES
1» étage Téi« 4 ii 24 — RÉPARATIONS
VIOLOSS - ALTOK - VIOLONCELLES €OMTREB4SISEI$
Archets, Cordes, Etuis, Housses
ACCIDENTS
              1outed cmiêitiaU&tid d'ouMuMncM. jlccidenU -	cmH&
'Thatadie-
                         LONGEM ALLE, 1
Jean-Sébastien BACH Né à Eiseoach, le 21 mars 1685, mort à Leipzig, le 28 juillet 1750.
CONCERTO en mi majeur pour violon et orchestre.
Peut-on imaginer une composition plus vigoureusement charpentée et dont les articulations sont si déliées, cependant, que pas un instant cette architecture ne contraint la liberté du sentiment et de l'imagination et qu’elle s'accorde avec la plu(S grande délicatesse aussi bien qu'avec l'expression de la plus franche énergie ? Il est vrai que le premier mouvement, dans les trois accords par lesquels débute son thème fondamental — et unique — se présente comme une puissante affirmation. Puissante, mais non brutale, elle est exempte de tout effort: remarquez, au contraire, la naturelle ascension de ces trois noires, après lesquelles le chant prend son essor sur un rythme dansant d'une robuste allégresse. Tout le thème atteste ce rythme de danse par des alternatives de tension et de détente, et cette même allégresse empreinte de gravité. Ce qui est surprenant, c'est l'aisance avec laquelle le violon-solo — qui n'est d'ailleurs ici qu'un des violons de l'orchestre — reprenant les motifs principaux de ce thème, les paraphrase, tantôt avec plus de grâce, tantôt avec plus de passion, les prolonge en des traits d'une fluide beauté mélodique ponctuée, presque toujours, par ces trois noires qui sont comme une formule symbolique de ce morceau, pour rejoindre, en même temps que l'orchestre, en l'un ou l'autre point, le thème principal. Il se fait de la sorte une double exposition, la première s'arrêtant sur la dominante, la seconde ramenant la tonique. Un double épisode dans lequel le violon concertant prend plus d'indépendance et qui s'achève par une magnifique cadence expressive en ut dièze mineur, fait la partie centrale de ce mouvement, après quoi l'exposition est répétée sans la moindre variante.
   Dans l'« Adagio », la distinction du violon-solo et de l'orchestre est absolue. Celui-ci reste attaché obstinément à un chant de la basse, de six mesures, d'une incomparable gravité, au-dessus duquel, appuyé sur cette basse comme sur une foi]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1070.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
DE
GENEVE
Angle rue du Rhône ef rue du Commerce
BANQUES SUISSES
inébranlable, le violon compose avec ferveur le chant infatigable d'une admirable méditation. Car c'est en profonde rêverie que s'est tournée ici cette riche vie intérieure, qui, dans le premier mouvement, s'était affirmée dans les vigoureuses pulsations d'un rythme dansant. Mais de nouveau, dans le Final, cette force s'extériorise, en un « Rondo », un vrai mouvement de danse cette fois, mais plus gaie, plus légère, où un joyeux refrain de tout l'orchestre alterne avec des épisodes en solo, plus légers, mais d'une mordante vivacité.
   Il	est presque certain que cette oeuvre remarquable, qui reste aujourd'hui un des plus beaux concertos pour le violon, a été composée durant le séjour de six ans (1717 à 1723) que Bach fit à la cour de Côthen. Il écrivit en tout cas cinq concertos pour violon, qu'il transforma plus tard, à Leipzig, en concertos pour piano; deux de ces cinq ne sont parvenus jusqu'à nous que dans cette transcription.
NICOLO PAGANINI
1784 — 1840.
On sait que Paganini considérait avant tout la virtuosité comme le but de son art, s'ingéniant à trouver des effets nouveaux et étranges, d'où le bon goût était assez souvent exclu. Dès sa jeunesse, il discutait avec son maître Rolla, lui proposant sans cesse des procédés inédits contre lesquels celui-ci se récriait. Paganini, dans ses essais d'innovation, était infatigable, s'acharnant dix heures de suite à chercher quelque trait nouveau, le jouant de cent manières, jusqu'à l'obtention de l'effet rêvé. Il garda soigneusement, pendant sa carrière, le secret de ses effets, remettant au chef d'orchestre, à son arrivée dans une ville, les parties d'accompagnement de ses concertos et variations sans jamais produire ni montrer le manuscrit de la partie de violon solo. Parmi les trucs employés par ce roi des virtuoses pour obtenir une sonorité plus éclatante, il faut citer celui consistant à accorder son violon un demi ton plus haut que l'orchestre. L'orchestre jouant en mi bémol, le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mpoupe
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
La salle de démonstration du «Service de l’Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
virtuose doit jouer au point de vue mécanique dans la tonalité, apparente sur le papier, de ré majeur. Le violon devient ainsi un instrument transpositeur. Cette méthode avait déjà été tentée par Riber (1638-1698), le premier en date des compositeurs violonistes allemands. D'autres compositeurs, écrivant pour le violon, ont adopté parfois ce procédé, en vue d'obtenir certains effets spéciaux.
   Le premier mouvement de ce concerto sera exécuté dans sa version originale (édition Breitkopf et Haertel); sa cadence est du violoniste Milstein lui-même.
IGOR STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
k ss premières esquisses musicales de « Petrouchka » concer-jj| nent un projet d'œuvre pour piano et orchestre, dans lequel le compositeur s'était inspiré, non d'une idée ou d'un sentiment, mais, conformément à sa nature et comme il procéda toujours, des éléments matériels qu'il s'était donnés — dans le cas particulier, du style pianistique, ou plus précisément de ce que lui suggérait ce complexe: piano-orchestre. Conduit par cette donnée même à une œuvre de caractère burlesque, il avait renoncé à la dénommer « Concerto » et avait songé à ce titre: « Petrouchka ». Mais, à son tour, ce titre lui-même rayonna et fit pousser autour du noyau primitif toute l'œuvre scénique connue sous ce nom.
   Les « Scènes burlesques » en quatre tableaux intitulées « Petrouchka », c'est essentiellement le drame humain élémentaire, incarné dans des marionnettes et déroulé au milieu de la folie du monde. L'œuvre est donc de l'espèce des « arlequinades », avec une physionomie bien particulière où se marque la personnalité et la race de son auteur.
L'action se passe à Saint-Pétersbourg, vers 1830, pendant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS..
VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE
Franz WALTER
 2* violoncelle-solo de l’O. R. Professeur au Conservatoire
 Rue de l’Université, 5	Tél. 4 87 70
k
  GUY BECKMANS
 de l'Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
tk.
'Heviée 7)efiieUe
 Professeur diplômé
ENSFJGXEHENT IX VIOLON ET PKDAUOOIK DES DÉBI TS
Rue de la Tour-Maîtresse* l Tél. 8 61 71
 ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE
 (Fondée en 1902)
 Louis PIANTONI
 Directeur
 TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
 Rue du Conseil-Général, 10
Henry LA OL
 PROFESSEUR Ecole de Culture physique et Musssige
 Rue du Rhône, 6l	Tél. 4 74 66
VIOLON ■ MUSIQUE D’ENSEMBLE Marcel Clerc
Violoniste Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
 3,	rue des Vollandes Tél. 4 58 61
Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
 Bd Georges-Favon, 3	Tél. 4 91 91
ECOLE de DANSE ^ MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
PROFESSEUR
 RUE DU RHONE, 61	TÉL. 4 59 19
CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE ^ ifddbÎ£H 'fy&tw&U
 Technicien spécialiste de la voix parlée et de la voix chantee Ex-artiste du Théâtre du Palais-Roya|, à Paris Professeur supérieur de chant au Conservatoire de La Chaux-de-Fonds
30, rue de Contamines Tal. 4 37 47
Albert REHFOUS ^
 Violoniste Directeur de ('Académie de Musique
 a repris ses cours «i leçons particulières
Rue du Jsu-de-IArc, 7
                Ses nombreuses innées passées i Paris, sous li direction de son maître MARSICK hii ont permis de former d excellents élèves è la grande école do violon
Voir en 2”« page: LYCÉE MUSICAL.
les réjouissances de la semaine grasse. Un vieux Charlatan à l'aspect original présente au public ébahi des poupées animées: Petrouchka (le guignol russe), la Ballerine et le Maure, et leur fait exécuter une danse russe. Mais, leur divertissement terminé, tandis que le public retourne à ses réjouissances, un drame se noue entre ces poupées, car la magie du Charlatan leur a communiqué tous les sentiments et les passions humaines. Petrouchka, capable d'aimer est aussi capable de souffrir. C'est avec amertume qu'il ressent la cruauté du Charlatan et qu'il souffre de son esclavage, de sa laideur, de son aspect ridicule. Il cherche à trouver une consolation auprès de la Ballerine, mais cette créature jolie et légère le fuit, effrayée par ses manières bizarres, et se réfugie auprès du Maure, beau, fort et bête, dont la somptuosité la séduit. Fou de jalousie, Petrouchka vient interrompre leur scène d'amour, mais le Maure a vite fait de le mettre à la porte et le poursuit jusque sur la place publique où il l'assomme. Saisi de terreur devant ce drame inattendu, le’ public appelle le Charlatan qui s'empresse de le rassurer en lui faisant constater qu'il ne s'agit que de poupées. Mais comme la foule se disperse, le Charlatan voit apparaître au-dessus de son petit théâtre le spectre de Petrouchka qui le menace et fait des grimaces de moquerie à ceux qu'il a bernés.
   Les fragments de cette œuvre qui seront exécutés au concert d'aujourd'hui comportent :
   1° Le premier tableau: la fête de la semaine grasse à Saint-Pétersbourg, la présentation du Charlatan et la danse de ses poupées.
   2° Le deuxième tableau: la chambre de Petrouchka, ses révoltes et ses douleurs, sa scène avec la Ballerine.
   3° Le quatrième tableau: la fin de la fête de la semaine grasse, vers le soir, jusqu'au moment où intervient le drame des poupées.
   Le premier tableau introduit sans préparation la fête populaire. Le rideau s'est levé sur la place de l'Amirauté: échoppes, chevaux de bois, balançoires, foule bigarrée, gens du peuple, gens du monde, groupes d'ivrognes embrassés, soldats. Dès le début, on discernera dans l'orchestre l'harmonie d'accordéon qui fait le fond de toute la symphonie et sur laquelle se greffent divers motifs dont un essentiel, apparaissant d'abord aux basses et se répercutant en formes rythmiques diverses. Deux fois, cette]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MlW|splANO
Ce* PIANOS de ketle. ao-M-’iité d-’tlaunonideni à
meweidle- awx. meduied téduitet du dame rn.ad.ewie
• 'Tlati- e-'X.c&u.'liuLtéd- •
fi MINI-PIANO “ BURGER-JACOBI ,' MENUET “ GAVEAU
STEINWAY & SONS . PL E Y E L . BLÜTHNER
 LOCATION	RÉPARATIONS
ÉCHANGE	ACCORDS
RADIOS
MARCONI
et
D E S 0
LA GLOIRE DE LA RADIO
   Candtuuimu et qualité- (tonale- inam^uviaMe-ImUMcUùxm aMtijfuviaAiited . viSefcwee de f a^cUe
DISQUES
CLASSIQUES et NOUVEAUTÉS FUSTERIE
Malson Centenaire
musique de la foule laisse l'attention se fixer sur des joueurs d'orgue de barbarie qui passent, et finalement un roulement de tambour l'interrompt, qui dirige tous les yeux vers l'échoppe du Charlatan. Le Charlatan paraît, fait un tour de passe-passe (de mystérieux accords fleurissent toutes sortes d'arabesques inattendues), charme son public d'un air de flûte (un solo à la Weber) et d'un coup de son instrument magique à chacune de ses poupées, les réveille. Les poupées se mettent à danser, une danse burlesque, d'un automatisme obstiné qui poursuit l'insistance de son motif jusqu'à l'épuisement.
   Au deuxième tableau, Petrouchka est précipité dans sa chambre d'un coup de pied. Il se relève tout endolori et va manifester ses révoltes et ses tourments. Des traits de virtuosité pianistique, telle est la matière sonore dans laquelle Strawinsky a vu se manifester le plus efficacement les grimaces et les gestes saccadés de son héros. L'élément constructif de ces traits, le signe caractéristique du personnage, c'est le jeu, alterné ou simultané, de l'arpège de fa dièze majeur avec celui d'ut majeur, de sol majeur ou de ré mineur. Sur cet élément, deux périodes s'éla-borent: l'une aboutissant aux malédictions de Petrouchka contre le Charlatan, l'autre à son désespoir après la fuite de la Ballerine. Entre deux se place la scène d'amour de Petrouchka. C'est un « lied » du piano et de l'orchestre — du piano devenu câlin et s'essayant même à chanter. Survenue la Ballerine, Petrouchka veut lui redire son lied, mais s'affole et n'en fait plus que la caricature, qui met la Ballerine en fuite.
  Le quatrième tableau nous ramène à la place publique. Carrousels, montagnes russes, cris de la foule, tout marque la fête à son comble. De grandes danses s'organisent; elles se succèdent à mesure que tombe la nuit (et qu'approche le drame) dans une atmosphère de plus en plus fantastique: « danse des nounous », arrivée d'un ours accompagné d'un paysan jouant du chalumeau (qu'imite un ivrogne d'une voix étranglée), arrivée d'un marchand fêtard qui jette des billets de banque à la foule; danse de tziganes; danse des cochers et des palefreniers, auxquels se mêlent les nounous, puis toute la foule; enfin, arrivée de travestis exécutant de diaboliques pantomines.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AKItltES FRUITIERS ** D'OKNE.U ENT
KIMFKRtS - KORIKKS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoleç C.P.H.R.
4 engrais genevois, de notre fabrication
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCI AL-MARA ICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnésien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’HYPNOL
l’insecticide parfaitement dosé
Parcs . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(uni; de nos 'créations)
P É P I M I È K E S
B O C C A R D
riîiis
GENEVE TÉL. 26115 PETIT-SACONNEX
pour
Vos Vêtements
Vos RmIcsmix et Tapii...
un nettoyage, une teinture (le
F.oE.BAEiHLER
teinturiers	frères
      Usine : SI. rue «le Laiisiiniie UGKF.VK jVI:igit*ins en ville
Prochains concerts
de l’OrchesIre de la Suisse Romande
Mercredi 9 novembre, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                       Soliste : Rodolphe Serkin, pianiste.
Mercredi 23 novembre, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                       Soliste : Charles Panzera, baryton.
Mercredi 7 décembre, Victoria-Hall :
                       Direction : Fritz Busch.
Mercredi 21 décembre, Victoria-Hall :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                       Soliste : Blanche Honegger, violoniste.
Mercredi 11 janvier, Victoria-Hall:
                      Direction : Franz von Hœsslin.
                       Soliste : Johnny Aubert, pianiste.
Mercredi 25 janvier, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                         Soliste : Z. Francescatti, violoniste.
Mercredi 8 février, Victoria-Hall :
Direction : Erich Kleiber.
Mercredi 22 février, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                         Soliste : Bêla Bartok, pianiste.
Mercredi 8 mars, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                        Soliste : Jelly d’Aranyi, violoniste.
Mercredi 22 mars, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                      Sol. : Emmanuel Feuermann, violoncelliste.
   Pour les abonnements, vente de billets et renseignements, s'adresser chez A. Vidoudez, luthier, Magasin de musique, Corraterie, 22. Téleph. 4 43 34.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Maroc «<»
TITarseiXïe e*t (a porte de CiAfrique duTWd
CAaquÆ. jour, 80tminô de wyageuw y a&ouixMcaL ou «n portant. C&ctquÆ semaine, AO -jxuÿueëotô -en. partent cru. y a&ouilcvôent
C'^t-par TïWseifCe q/ue -6e jrmt Ce^> voyagea tea -p€tu> coraraodeô , taô -p&xo fréquente \ £eo nCuA T'opùteô, tao -raoiao coûteuoc-
V	^
ôept cent raille voyagearô à destination oueaprwena/ice de. € ’CtfrHxyue du. Tlor'd ■paAient. annuellement, -fxu-TTlarsaiXLe.
 Pour tous vos Voyages
JUUie44e>.i-wuid. à i'Jlgence
J. VÉRON. GRAUER S C S. A.
GENÈVE

 anc* Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
                  /
  LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
 CHAUDIÈRE A GAZ
   POUR VOTRE VILLA.VOTRE APPARTEMENT
         (/k, yjts}- à. 8cC.-êe. )
VISITEZ L'EXPOSITION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ AU P.T DE LA MACHINE
J	’	Entrée /r'6re]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1076.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>