<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire hors abonnement<date when="19390331">31/03/1939</date></title>
<series>Concert extraordinaire hors abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0173.tif"/>
<date when="19390331"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Berg, Alban" type="person" role="cmp">Berg, Alban</name>
<name key="Milhaud, Darius" type="person" role="cmp">Milhaud, Darius</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Concert extraordinaire hors abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert extraordinaire hors abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE D
           eyo
                          /
£
                                     (*
      C5
K
VJ
         Y
SUISSE ROMApf
                                 ,fal
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0174.tif"/>
<page><![CDATA[﻿S. ▲. ATAR, Genève
11,	rue de la Dole
 Imprimerie . Lithographie Offset . Clichés Affiches . Musique
Conseil de Fondation de 1 Orckestre de la Suisse Romande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne. — Emile UNGER, Genève. — Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève. Le Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l'O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
      » de la Société romande de Radiodiffusion.
     » de la Commission des programmes de Sottens.
      » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges
     ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Administration :
     Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ. Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0175.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ LYCEE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
   Enseignement donné par des professeur* de tout premier ordre, sur des bases nouvelles d’éducation
          INSCRIPTIONS au début de chaque mois
Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL
Rue Cliarles-Oiron, 9 - Téléphone 2 33 96
Réception de 5 à 7 heures
ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
     En prévision de la prochaine Saison de Concerts, le Comité des Amis de l'O. S. R. croit de son devoir de rappeler à nouveau à ses fidèles souscripteurs que le maintien de notre orchestre à Genève dépend plus que jamais de leur appui moral et financier et que celui-ci reste indispensable à l'équilibre du budget de la Fondation, quelle que soit par ailleurs la participation de Radio-Genève.
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand,, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. S. R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
Comité ■'
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
              Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
         *paf \ieK6
19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0176.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Depuis
1S 37
  Lej montrer, tel bijoux
GOLAY filt tSTAHL
   Place de/ Berlue/
 O E N EVE
   sont réputéj pour leurs bienfacture ,qua/itê. go Lit c prix.
Spss
Association de IQrchestre Romand
Vendredi 31 mars 1939, à 20 heures ef demie VI CTORIA-HÂLL
T^gwi la CJUtixiiz de ta ^.oUan.
CONCERT EXTRAORDINAIRE
HORS ABONNEMENT
offert à MM. les Souscripteurs de la saison 1938-39
sous la direction de Monsieur
Ernest ANSERMET
avec le concours de Monsieur
Antonio BROSA
Violoniste, de Londres
Programme officiel
                                    50 centimes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0177.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris - lionse
téléphone 2 33 70
panl «I si ii ■■ si y
         couturier
     i
5, rue rien Alpes
ii geuève
              PROGRAMME
                                 T^’iendè-’ie ifux’die
1.	Suite n'1 1, en si mineur.......... J.-S. Bach
     Ouverture - Rondeau - Sarabande ■ Bourrée Polonaise - Menuet - Badinerie.
     Flûte solo ■' .11. André PÉPIA Au clavecin: Æmt 1 ’ AUC H F.R-CLERC
2.	Concerto en deux parties, pour violon et orchestre ( Ir,! audition) .11. Antonio BROS A
Alban Berg
                           'iôeuoâème fia^tie
3.	Suite provençale
    en huit mouvements
Darius Milhaud
4.	La Mer, trois esquisses symphoniques Debussy
     a)	De l’aube à midi sur la mer.
     b)	Jeux de vagues.
     c)	Dialogue du Vent et de la Mer.
f)ufUeA4 (peit*tà
19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0178.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
 FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R I O R                                     
Ciré, 8 --- Corraferie, 9                     
                             MUS 1 Q U E      
                           l i y R E S        
                        neufs ef d’occasion   
A l’occasion de l'agrandissement de notre     
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE                       
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le  
prix exceptionnel de 5           francs       
JEAN-SEBASTIEN BACH
   Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
hilippe Spitta a très heureusement comparé les Concerts brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu'il y ait entre eux de liaison véritable. Ce qui, au commencement du XVIIle siècle, est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d'orchestre de cette époque-là, c'est la suite. Et c'est une attestation de l'universalité du génie de Bach d'avoir excellé dans l'un et l'autre de ces genres. Dans ses Concerts brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l'évolution du «concerto grosso»; dans ses « suites », il donnait les meilleurs exemples que l'on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans le premier cas, c'est son génie personnel qui l'emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime; dans le second, c'est son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur oeuvre.
   Ces « suites », que Bach appelait « ouvertures », comprennent en effet une « ouverture » largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la forme de l'ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les oeuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l'ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont des images, des petits tableaux de caractère, qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses populaires.
  Des quatre ouvertures ou suites d'orchestre que Bach a laissées, celle en si mineur est la plus délicate et la plus surprenante — par sa tonalité d'abord. Ecrire sept morceaux successifs, sans monotonie, dans la même tonalité mineure, est une gageure que Bach est à peu près seul à pouvoir tenir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0179.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LOCATION ECHANGES étage Té.. 4 h 24 - RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
 MMIM        
 1 ACCIDENTS 
     UnUed c£m&mcùAovv<i d'a44wumce4 jiccidenU- - 'Ke^iCxvuuMlüé. cUùie 'Thaladie
LONGEMALLE, I
Mais, si mineur est une des tonalités favorites de Bach, celle de la grande messe, et elle donne à toute cette suite une noblesse, une sorte de mélancolie élevée qui lui sont très particulières. En accord avec la tonalité, la composition de l'orchestre est aussi la plus délicate des quatre suites: elle ne comprend que les cordes et une partie de flûte qui, par moments, intervient en soliste. L'ouverture, d'un très ample développement, présente cette particularité que le largo initial revient après l'allegro dans un rythme différent (ternaire au lieu de binaire) mais sur la même idée thématique.
   Après l'ouverture, les pièces capitales de la suite sont une « sarabande » et une « polonaise » : la sarabande, dont la phrase se déroule en canon entre la voix supérieure et les basses; la polonaise doublée d'une variation que la flûte-solo brode sur le thème confié aux basses. Entre l'ouverture et la sarabande: un « rondeau » — forme d'inspiration française, comme l'orthographe du nom l'indique — qui est une merveille d'invention et de composition. Entre la sarabande et la polonaise: deux « bourrées » alternatives, la première développée sur une basse obstinée de caractère burlesque, la seconde confiée à la flûte-solo. Après la polonaise, et pour finir: un « menuet », puis un morceau de fantaisie, que Bach intitule «badinerie» (encore une inspiration française) donnant aux jeux de la flûte le dernier mot dans le déploiement de l'œuvre.
)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0180.tif"/>
<page><![CDATA[﻿U MIO N
DP
GENÈVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
ALBAN BERG
Né à Vienne le 17 février 1885, mort à Vienne le 24 décembre 19B5.
k es circonstances et, pourrait-on dire, les signes qui entou-|| rèrent la gestation du Concerto de violon d'Alban Berg présageraient une oeuvre singulièrement émouvante; mais le présage n'est pas moindre qui lui vient du dedans et se dégage de la teneur même de l'oeuvre, de ses caractères de style et de ses dispositions formelles.
   Berg tâtonnait dans le projet d'un Concerto de violon qui lui avait été commandé par le violoniste Louis Krassner, lorsque mourut, emportée par une soudaine et rapide maladie, une jeune fille de son entourage qu'il chérissait. Cet événement prit aussitôt en lui forme musicale et le concerto projeté devint une sorte de requiem « am andenken eines Engels » (à la mémoire d'un ange). Deux parties: la première, « andante - allegro », où l'auteur évoque la figure disparue, puis s'abandonne aux souvenirs qu'elle éveille en lui; la seconde, « andante - adagio », où, d'abord, le violon se lance dans une sorte de longue cadence accompagnée, un récitatif dramatique, exprimant la lutte, ou le le tragique de la destinée. Un motif y perce bientôt — les quatre notes d'une « quarte augmentée » — et s'obstine, donnant naissance à un choral que l'œuvre désormais paraphrase: ce n'est rien moins qu'un des plus beaux chorals de Bach, extrait de la cantate « O Ewigkeit, du Donnerwort » et qui dit ceci :
                      Es ist genug !
                   Herr, wenn es dir gefallt.
                  So spanne rriich doch aus !
                    Mein Jésus kommt :
                Nun gute Nacht, o Welt !
                  Ich fahr' in's Himmelshaus,
Ich fahre sicher hin mit Frieden,
                 Mein grosser Jammer bleibt darnieden.
                  Es ist genug ! es ist genug !
(C'en est assez ! Seigneur, quand il te plaira — délivre-moi donc ! — Mon Jésus vient maintenant; bonne nuit, monde ! — Je pars vers la maison céleste — je pars là-bas sûrement avec la paix — mon grand tourment derrière moi — c'en est assez ! c'en est assez !)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0181.tif"/>
<page><![CDATA[﻿.VlDOUBEZ
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
   Ayant conçu son oeuvre, Berg se mit au travail en avril 1935 avec une sorte de hâte fébrile, délaissant l'instrumentation de son opéra « Lulu », et lui qui avait le travail lent — et de qui l'art particulier implique un travail lent — en vint à chef dans un temps relativement court. Il avait juste terminé son œuvre qu'ap-parut le premier accès du mal qui, deux mois après, l'emportait à son tour, lui aussi soudainement, et dans sa cinquantième année.
   T elles, les circonstances qui entourent l'œuvre et ce qui apparaît du dehors. Ce que, directement, elle dégage n'est pas moins significatif. C'est d'abord un dépouillement et une simplification de l'art de Berg que l'on eût à peine cru possibles et qu'il a atteints, vraiment, à pas de géant. C'est ensuite un choix d'éléments thématiques si heureux et si sensibles — les « quintes » du violon, les « landler » de l'« allegretto », le rythme de la cadence et l'indicible choral — que le dessein de l'œuvre en devient très vite explicite. Quelle résonnance profonde naît, par exemple, de la confrontation des phrases du choral, dans l'harmonie tourmentée de Berg et dans l'harmonie de Bach, ou de cette sorte d'action visible du violon soliste entraînant peu à peu à sa suite tous les violons de l'orchestre dans la paraphrase du choral, ou enfin, le choral ayant dit tout ce qu'il avait à dire, de la réapparition quasi spectrale, à l'orchestre, des quintes vides du violon...
                                                          E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0182.tif"/>
<page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDES...
VIOLONCELLE - MUSIQUE D’ENSEMBLE Franz WÀLTER
2e vloloncelle-solo de l’O. R. Professeur au Conservatoire
Rue de l’Université, 5	Tél. 4 87 70
VIOLON - MUSIQUE D’ENSEMBLE Marcel Clerc
Violoniste Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
3,	rue des Vollandes Tél. 4 58 61
  GUY BECKMANS
de l'Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
Bd Georges-Favon, 3
 Tél. 4 91 91
xée TkfiieMe
Professeur diplômé
 ENSEIGNEMENT Oll VIOLON ET PÉDAGOGIE DES DÉBITS
Rue de la Tour-Maîtressei 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ■
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
ECOLE de DANSE a MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
PROFESSEUR
RUE DU RHONE, 61
 TÉL. 4 59 19
A nna-Aïanci
QUGLIELMETTI
      B JE Ii CANTO
       POSE DE LA VOIX
 Frontenex, S y
  Henry LANCE
PROFESSEUR Ecole de Culture physique et Massage
Rue du Rhône, 6i	Tél. j 74 ^
Albert REHFOUS *
                 Violoniste Directeur de l'Académie de Musique a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-IArc, 7
               Ses nombreuses années passées à Paris, sous la direction de son maître MARSICK lui ont permis de former d’excellents élèves à la grande école du violon
Voir en 2-’ page: LYCÉE MUSICAL.
DARIUS MILHAUD
Né à Aix-en-Provence le 4 septembre 1892.
près un premier stage au Conservatoire de Paris où il fut élève de Gédalge et Widor, M. Milhaud accompagna Paul Claudel en 1917 comme secrétaire à l'ambassade du Brésil. Il retourna quelques années plus tard en Amérique (Etats-Unis). Ces voyages ont exercé une action directe sur l'évolution du jeune musicien qui, préalablement sous l'influence de Debussy et Strawinsky, prit dès lors connaissance du folklore brésilien et du jazz nègre. On peut dire que ces quatre influences sont à la base du système de procédés mélodiques, harmoniques, rythmiques et instrumentaux que s'est choisi Darius Milhaud, et la liste déjà longue de ses œuvres met en pleine lumière ces diverses tendances.
   Dans sa « Suite provençale », inspirée par la pensée de sa terre natale, les tours harmoniques qu'affectionne Darius Milhaud se présentent avec une sorte de naturel et avec une verve particuliers et tendent surtout à rehausser d'acuité la couleur et le caractère de cette musique. Ces huit pièces, très brèves, très différencées, très simples de construction et de développement, dégagent directement ce qu'elles ont à dire sans nécessiter de commentaires. Elles évoquent la Provence sous tous ses aspects, c'est-à-dire, à la fois, ou tour à tour, comme le pays des Cours d'amour et comme celui des rondes et chansons du terroir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0183.tif"/>
<page><![CDATA[﻿:
                  M MINI-PIANO" BURGER-JACOBI - Suisse „ MENUET" GAVEAU- Paris
STEINWAY & SONS . PL E Y E L . GAVEAU . BLÜTHNER
LOCATION	RÉPARATIONS
ÉCHANGE	ACCORDS
RADIOS
           D E S O MARCONI
LA GLOIRE DE LA RADIO
Construction et qualité sonore incomparable
1MUMatlaM d’cuttenued aMUfiOMutitea • \$euûce technique de 1er <vuUe.
DISQUES
classiques et dernières nouveautés
SAUTIER & JAEGER
FUSTERIE - (Maison centenaire)

CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
   D'une notice de M. Willy Schmid, parue dans le Bulletin des Concerts de Neucb#tel, nous extrayons ce qui suit :
)l semble incontestable que, dans le premier mouvement, l'imagination de l'artiste ait été guidée par le rapide réveil de la mer qui se met à vibrer doucement aux premières lueurs de l'aube, de plus en plus haletante, soulève des vagues joyeuses pour étaler enfin au soleil de midi ses eaux resplendissantes. Et cela paraît signifié, au surplus, par le plan même de ce morceau, qui ne comporte pas de « reprise », pas de retour. Il est en deux parties, dont la seconde est introduite par un thème qui, après un élan impétueux, se creuse puis rebondit pour se perdre en un mouvement rythmique incessant qui, tantôt léger comme le frisson de l'eau qu'effleure le brise, tantôt amplifié et tumultueux, domine jusqu'à la fin. Mais, au milieu du frémissement de cette évocation de la nature, on entend par trois fois un chant des cors — dans la première moitié de ce mouvement — mélodie étrange et plaintive au timbre profond et doux. Et tout au début, le premier chant qui s'élèvera de la mer encore endormie est ce thème, voix impassible des éléments, qui n'a ici qu'un rôle épisodique, mais qui, dans le dernier mouvement, gronde dans les basses, puis jette comme un cri éperdu au milieu du tumulte de la mer soulevée.
  Plus capricieux et plus divers est le second mouvement, prestigieux morceau d'une imagination hardie, qui évoque l'enchantement des jeux de la nature avec une surprenante vivacité. « Jeu de vagues: sourire innombrable des flots », frissons qui courent à la surface de l'eau, lames déferlantes, gerbes d'écume projetées par la rencontre de deux vagues... ou bien les sirènes ne sont-elles pa.s mêlées à ces jeux, et n'est-ce pas leur chant qui perce à travers le bruit des vagues, tantôt en motifs courts, comme de lointains appels, tantôt plus proches, intenses, à la fois suppliants et joyeux. Le jeu devient tumulte; mais subitement il s'apaise; un motif de quelques notes s'élève encore de-ci, de-là, comme la crête d'une petite vague; et puis le silence
i]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0184.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ARBRES FRUITIERS et D’ORNEMENT CONIFÈRES - UOSIKRS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles
C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication .*
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L'HYPNOL
l’insecticide parfaitement dosé
I*ares . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
PÉPINIÈRES
BOCCARi
GENÈVE TÉL. 26115 PETIT-SACONNEX
pour
Vos Vêtements
Vos 11 idéaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture
      Usine : SI, rue «le Lausanne (îENÈVE Magasins en ville
  Le dernier mouvement, « Dialogue du vent et de la mer », est un tableau d'une étonnante grandeur. Rien d'un « Dies irae». Debussy aime assez la nature et croit assez en sa beauté pour ne pas lui prêter une voix romantique. Le dialogue s'engage, âpre et sournois, bientôt véhément, dominé par un chant de lamentation; la tempête siffle et gémit, la mer gronde, terrible, puis soudain, avant la fin, paraît dans sa puissante et majestueuse beauté.
  Ce poème magnifiquement évocateur, écrit dans ce style poétique, nerveux et concis qui s'arrête toujours à la limite de l'effet prévu et facile — je veux dire facile pour l'auditeur comme pour l'artiste — est non seulement un des plus importants ouvrages de Debussy, mais un des chefs-d'œuvre de la musique instrumentale moderne.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0185.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’Orgue sans tuyau
wrq&trttn
*	ocf l'i hclri impn\ Roi
est l'instrument Roi moderne
Il s’emploie comme ses ancêtres à l’exécution des grandes œuvres de concert et de la musique liturgique.
La richesse naturelle de ses timbres extraite électriquement d’anches véritables, composant ses jeux et sa puissance sonore sont une réalisation pratique des progrès de la science électrique moderne.
Pas de tuyau -Registration par dominos - Parfaite tenue de l’accord à toutes les températures
-	Très peu d’encombrement - Pas d’entretien (7 lampes B.F.) - Prix modéré - Très nombreuses références - Garantie absolue.
Pour lous renseignements el essais,adressez-vousauxagenls del’EvereHORGATROKU.S.A.
Agenls pour la Suisse :
Saulier & Jaeger
 PIANOS - RADIOS
Fusïerie	Genève

Résultat du Plébiscite
 pour le choix du programme du concert de ce jour offert è MM. les souscripteurs de la saison 1938-39
 Les œuvres proposées ont été désignées dans l'ordre numérique suivant par les votants, souscripteurs de l'O. S. R. et auditeurs
 de Radio :
   J.-S. Bach .... Suite en si mineur
   Debussy..... La Mer, trois esquisses symphoniques.
   Darius Milhaud Suite provençale.
    Ces trois œuvres ayant obtenu le plus grand nombre de voix ont été retenues pour la composition du programme.
    Viennent ensuite, également dans l’ordre du nombre de voix obtenu : C. Franck .... Symphonie en ré mineur.
 Beethoven .... Symphonie N° 4, en si bémol.
Ravel ....... Daphnis et Chloé.
Debussy ..... Trois Images pour orchestre.
» ..... Fragments symphoniques de Saint-Sébastien.
 Hindemith .... Symphonie de Mathias le Peintre.
   » .... Fragments du ballet Nobilissima Visione. Beethoven .... Ouverture de Coriolan.
Wagner ..... Voyage de Siegfried sur le Rhin.
   »	.... Ouverture des Maîtres Chanteurs.
Strauss....... Till Eulenspiegel.
Lalande...... Symphonie de Noëls.
 Mendelssohn . . Symphonie en la (Italienne).
Haydn....... Symphonie en ut mineur.
Berlioz ...... Deux morceaux de Roméo et Juliette.
  Le Concerto d'Alban Berg, pour violon et orchestre (1re audition) complétera le programme, ainsi que cela a été annoncé dans la circulaire adressée aux souscripteurs.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0186.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
        Directeur : Ernest AN5ER-M.E7
/ers violons MM.
/|'r soliste : Capoulade
•2<=
3e 4V
Neufeld Cherechewsky Klein Bertrand Bornand (Mlle) Breitmayer (Mlle)
Cleis
Desarzens
           (suppléant: Mlle Bréguet)
Echenard
Gava Ida
Gœhring
        Roubakine (Mme) Wachsmuth (Mme)
        2mes violons
Violoncelles
MM.
/er soliste : Honegger £c » Walter Buenzod Depierre (Mlle) Guignard Morel Reinhard de Ribaupierre
/Cr sol. 2e »
Altos
Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Keizer
Kunz
            Pilet
         Robert (Mlle)
Contrebasses
         Fryba Ammon Gros Leonardi Macioce Neukirch
Chef d’attaque : Perret Bréguet (Mlle) (suppl.: Mlle Martin) Calascione Chaix Fivaz Franzini Grandpierre Gyr
Lehmann
         Massarenti
         (adjoint: Bergmann)
Meersson
Schwok
Flûtes
sol. : Pépin 2« » Roy
Meschini
Bretton
/ef sol.
2c »
ler sol.
2e »
zer sol. 2& »
Hautbois
Dennes Valentin Guilhot Goudalle
Clarinettes
Hoogstœl Gugolz Thomann Lavanchy
Bassons
: Helaerts Doye. Chastelain Frei
       Cors
      MM.
/<•>• soliste : Bôhler 2e » Baum
         Scheiwein
          Essig
Fritz
            Ristori
        T rompettes
/er sol. ■. Bodet 2e » Longinotti
         Bindschedler
       Weber
       T rombones
         Durot
         Lyard
        Morley
      Tuba
         Vester
        T imballes
          Peschier
         Beck
Instrum. à percussion et claviers
        Trémège
         Kaeser
       Harpes
         de Sanctis (Mme) Vita
Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par
                           ordre alphabétique.
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
W c'ait tàu£ -
  ■ (V/yv?.
  ■
■ 'rfrrr
m ■§	m ■ ■ mm B A
    '
; -Y . ?*S\K	* »'
• » ' I *.>; : •••'..y* • ' >.
  ’h f * ;*•* /**< >•.*,
  LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
 CHAUDIÈRE A CAZ
POUR VOTRE VILLA.VOTRE APPARTEMENT
    Y*4 * 8 rn,* )
VISITEZ L EXPOSITION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ AU P.T DE tA MACHINE
                                                        CntrùMre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0187.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IMP, E.-P. GRIVET, GENEVE.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
