<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19400202'>02/02/1940</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0420.tif'/>
        <date when='19400202'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' type='person' role='cmp'>Busoni, Ferruccio</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE LU CCNSERVATCIRE
 Vendredi 2 Février 1940, à 20 h. 30
    Sous le patronage de
Madame la Générale GUISAN
  M. le Président du Département Militaire et Madame PICOT, M. le Ministre et Madame WAGNIERE, le Colonel RILLIET, le Colonel et Madame Ed. BORDIER, le Colonel et Madame P.-Ed. MARTIN, le Colonel et Madame F. CHENEVIERE, le Lt. Colonel et Madame A. AUBERT, le Lt. Colonel et Madame E. CHAPUISAT, le Capitaine et Madame A. BRUN, M. et Madame H. GAGNEBIN, M. et Madame
  E.	ANSERMET, M. et Madame R. HENTSCH, M. et Madame R. BORY.
     et au profit de
L’Oeuvre ”A NOS SOLDATS” et du ”DON NATIONAL SUISSE”
 (Récitai do (pian Ci
 JOSEPH
TURCZYNSKI
  Professeur des classes de virtuosité et vice-recteur du Conservatoire national de Varsovie.
  Agence de concerts HENN, Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0421.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Maître Paderewski et J. Turczynski travaillant à la révision de la nouvelle édition des œuvres de Chopin.
Une lettre de Paderewski
Riond-Bosson, Morges, le 20 septembre 1939.
    Je suis très heureux qu'à l'occasion de deux récitals du prof. Joseph Turczynski annoncés à Lausanne, la « Gazette de Lausanne » ait bien voulu s'adresser à moi pour que j'introduise auprès du grand public cet éminent artiste polonais.
    Si le nom de Joseph Turczynski n'est jusqu'alors connu en Suisse que de l'élite musicale, il jouit d'une grande réputation bien méritée non seulement en Pologne, mais aussi dans d'autres pays de l’Europe.
    En tant que professeur de la classe supérieure de virtuosité au Conservatoire de musique de Varsovie, il n'a pu se soustraire à ses occupations pédagogiques qu'aux moments de congés. Sa nomination au poste responsable de vice-recteur du dit Conservatoire n'a pas non plus facilité sa carrière de virtuose. Et pourtant c'est un virtuose de race, un vrai et grand artiste, dont, à maintes reprises, j'ai app/is à apprécier hautement les qualités remarquables.
    Les événements tragiques de l'heure actuelle sont responsables du fait que Joseph Turczynski se trouve parmi nous. Il est venu me voir pour mettre au point le manuscrit de la nouvelle édition des oeuvres de Chopin, à laquelle je me félicite de l'avoir comme collaborateur. Il n'a pas pu rejoindre la Pologne envahie.
    Le public lausannois passera, j'en suis sûr, des moments inoubliables quand Joseph Turczynski interprétera à la Maison du Peuple les oeuvres de nos grands maîtres et surtout quand il évoquera devant lui l'immortel génie de Chopin, symbole plus émouvant que jamais, de l'immortalité ae la nation polonaise.
                                                         I.-J. Paderewski.
© Conservatoire de Musique Genève
CHACONNE........................... Bach-Busoni. IMPROMPTU en la bémol majeur, op. 142 Schubert. CHANSON DE PRINTEMPS........... \ Mendelssohn.
SCHERZO, op. 16.................... ^
SONATE QUASI UNE FANTASIA ....... Beethoven.
      en ut dièze mineur, op. 27, N° 2
      1.	Adagio sostenuto
       2.	Allegretto
       3.	Presto agitato.
VARIATIONS ET FUGUE, op. 23........ Paderewski.
       (1re audition.)
BALLADE en la bémol majeur.........
NOCTURNE en fa dièze majeur ......
4 MAZURKAS........................ ) Chopin. 2 VALSES ...........................
POLONAISE en la bémol majeur
Piano STEINWAY & SONS de la Maison SAUTIER & JAEGER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0422.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>