<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19381005'>05/10/1938</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1028.tif'/>
        <date when='19381005'/>
        <name key='Biber, Heinrich Ignaz Franz von' type='person' role='cmp'>Biber, Heinrich Ignaz Franz von</name>
        <name key='Marteau, Henri' type='person' role='cmp'>Marteau, Henri</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Blanchet, Emile-Robert' type='person' role='cmp'>Blanchet, Emile-Robert</name>
        <name key='Pugnani, Gaetano' type='person' role='cmp'>Pugnani, Gaetano</name>
        <name key='Kreisler, Fritz' type='person' role='cmp'>Kreisler, Fritz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE — GENEVE Mercredi 5 octobre 193B, à 20 h. 30
rguerite de Siebenthal
          Double premier prix de piano et de violon du Conservatoire National de Paris
          Lauréate du Concours international Chopin à Varsovie (1937)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1029.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CRITIQUES DE LA PRESSE
Paris. „Excelsior”.
... il est rarement donné de voir s’affirmer avec autant de plénitude un art violinistique : technique approfondie, archet ample, beauté de la sonorité, qualité du style, telles en sont les caractéristiques. Et au piano, c’est la même chose, avec un velouté de toucher et un sens expressif exceptionels. C’est la première fois que nous assistons à un double talent aussi merveilleusement établi.
                                                  Paris. „Les Débats” Maurice Imbert. L’étonnante Marguerite de Siebenthal est une violoniste d’un rang élevé, appelée a un brillant avenir. Son mécanisme pianistique est fort bien réglé, son art du toucher est développé, sa sonorité ronde, colorée et flexible. A quoi bon décider si Marguerite de Siebenthal est plus habile sur le violon que sur le piano, puisque s’exprimant au moyen de l’un ou de l’autre, elle remplit sa mission d’artiste.
Paris. La Liberté”. Wolf.
Est-ce réellement la même artiste, qui tour à tour aux deux instruments a fait preuve de cette virtuosité accomplie, de cette maîtrise sonore, de cette sincérité compréhensive dont nulle difficulté n’entrave l’expression de cet art savant où elle semble dépasser le plan du talent pour aborder celui du génie.
Paris. „Comœdia”. Depigny.
Elle témoigna d’un talent souple, fait d’une habileté technique et d’une intelligente compréhension musicale.
                                                   Paris. „La Page Musicale”. L. de C.
D’une grande probité et s’inspirant d’un idéal artistique le plus pur, Marguerite de Siebenthal ne recherche jamais l’effet facile au détriment du style. C’est une artiste.
                                                  Paris. „Monde Musical”. J. Trawel.
Marguerite de Siebenthal, pianiste et violoniste' représente un cas que nous croyons unique. Elle se fait entendre au cours de la même séance sur les deux instruments, de façon également remarquable, et le double et dur programme fut rendu avec une aisance et un charme incomparables.
                                                    Paris. „Echo de Paris”. Carol-Bérard.
Marguerite de Siebenthal est une artiste tout à fait remarquable par la souplesse de son style et par une virtuosité qu’elle fait valoir tour à tour, et avec le même bonheur, au violon et au piano. Elle a du charme et de l’énergie.
                                                     Paris. , Journal”. André Messager. Dans l’un et l’autre instrument elle montre une autorité, une intelligence musicale, une virtuosité telles qu’on en trouve rarement.
Paris. „Figaro”. C. Mussy.
Dans l’interprétation de la sonate N° 4 pour violon seul de Bach, Marguerite de Siebenthal surmonte les difficultés avec une aisance admirable. Au clavier, on goûte surtout l’expression qui est d’une artiste sensible et réfléchie.
Genève. , Journal de Genève”. A. P. Il y a là un cas bien extraordinaire qui témoigne d’une organisation musicale supérieure.
Genève. „La Tribune de Genève”. O. W.
. . . tout cet important programme fut présenté avec une absolue pureté technique, une ample et chaleureuse sonorité, une admirable maîtrise de soi.
Genève. „La Suisse99. A. M.
Violoniste, Marguerite de Siebenthal possède une technique précise et aisée, une sonorité ample et chaleureuse. Pianiste, elle a un jeu léger, volubile et toujours nuancé de façon charmante. Ses interprétations dénotent toujours un goût très sûr.
                                                  Genève. „Courrier de Genève99. A. M. Marguerite de Siebenthal prouvait, soit au clavier qu’elle domine avec autorité, soit encore sur les quatre cordes de son violon où elle n’est pas moins à l’aise, un talent remarquable où s’affirment une technique fort aisée et une compréhension musicale parfaite.
Neuchâtel. „Feuille d9Avis de Neuchâtel99. G. Une musicienne de grande classe qui professe un goût égal pour l’un et l’autre instruments.
                                                  Neuchâtel. „Express (par intérim: P.) Parfaite musicienne, rompue à toutes les difficultés techniques du violon et du piano, cette artiste s’impose au public par la maturité de son talent et son toucher dont la virile fermeté n’exclut en aucune façon l’exquise sensibilité.
                                                    Neuchâtel. „La Suisse Libérale99. C. G.
Cet jeune artiste est exceptionellement douée. Et, disant cela, je ne songe pas seulement à sa double maîtrise, mais surtout à sa remarquable intelligence musicale.
Le Locle.
... on est impressioné par la maîtrise dont elle fait preuve aux deux instruments. Et ce qui étonne le plus chez cette jeune artiste, ce n’est pas encore tant la perfection de sa technique, que la maturité dont témoigne son interprétation. On est en présence d’un tempérament musical de toute première valeur, chez qui extraordinaires moyens d’expression sont au service d’une compréhension magnifique.
Berne. „Berner Tagblatt99.
... il y a quelque chose de grand en elle, un sentiment du style heureux et instinctif s’unit au bon goût, à une animation chaude et à un tempérament vif . . . l’on est séduit par le naturel qui donne à son jeu un charme particulier.
Berne. „Bund”.
Marguerite de Siebenthal maîtrise la technique avec une pleine souveraineté. Ce que cette jeune Suissesse a accompli tient du «miracle».
Berne. „Tagwacht99.
Elle possède à un degré étonnant la maîtrise des deux instruments. Sa grandeur et son originalité résident dans la capacité de s’exprimer d’une manière aussi parfaite sur chacun des deux instruments si différents.
Berne. „Neue Berner Zeitung99.
. . . cette artiste possède une technique souveraine et parfaitement naturelle des deux instruments . . . elle a un talent naturel qui tient du miracle.
Zurich. „Neue Zürcher Zeitung99.
Elle sait de suite susciter l’intérêt de son auditoire par la façon énergique et vive dont elle rend les différentes œuvres.
Saint-Gall. „St. Galler Tagblatt99. Malgré sa jeunesse, elle montre une maturité très significative - une étonnante apparition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1030.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AU PROGRAMME
 Oeuvres de Biber-Marieau — Beethoven — Chopin — Schubert « Scènes d'Enfants », de Schumann. — « Poème », de Chausson « Prélude et Sarabande », de Blanchet — « Prélude et Allegro », de Pugnani-Kreisler.
     Tonn nnnnnignniiinatop<aa#a*jnmnntri	rnnrntTniit
                          Be
 Prix des places: Fr. 2.50 et Fr. 4.— (droit des pauvres compris)
 Location au CONSERVATOIRE et chez SAUTIER-JAEGER
 Téléph. 4 21 24
 (Réservées à la Maison Sautier-Jaeger seulement)
 l/a-irlcc Verleye, imprésario, Genève.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>