<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Douzième et dernier concert de l'abonnement 
            <date when='19390322'>22/03/1939</date>
          </title>
          <series>Douzième et dernier concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0133.tif'/>
        <date when='19390322'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Douzième et dernier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿' RC H EST R E DE/ LA
jU,55E romande.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Imprimerie . Lithographie Offset . Clichés Affiches Musique
S. A. ÂTÂR, Genève
11,	rue de la Dole
Conseil de fondation de l’O rchestre de la iSuisse R omande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ,
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. — Emile HEUBI, Lausanne. — Emile UNGER, Genève. — Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève. — Le Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève. Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne. Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R. Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges
     ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Administration :
     Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ. Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCEE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
KiiNeignement donné par de» professeur» de tout premier ordre, sur de» bases nouvelles d'édueaiion
INSCRIPTIONS
au début de chaque mois Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL,
Rue ©liarles-Gîroii, 9 - Téléphone S 33 90
Réception de 5 à 7 heures

ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
     En prévision de la prochaine Saison de Concerts, le Comité des Amis de l'O. S. R. croit de son devoir de rappeler à nouveau à ses fidèles souscripteurs que le maintien de notre orchestre à Genève dépend plus que jamais de leur appui moral et financier et que celui-ci reste indispensable à l'équilibre du budget de la Fondation, quelle que soit par ailleurs la participation de Radio-Genève.
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or-chestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. S. R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois» tout montant supérieur sera reçu avec Reconnaissance.
 COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
Comité :
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                Henri BROLLIET, Vice-président ;
                Charles BABEL, Trésorier ;
              Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
(f^a/xle\4 ^peûvtà
19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Depuif
18 37
  Loj montrer, le/ bijoux
GOLAY fii/dSTAHL
          Pl«ce de/ Berlue/
 GENÈVE sont réputé/ pour leurs bienfacture. qualité. qoùt c prix.
Orchestre de la Suisse Romande
Mercredi 22 mars îçSç^ à 20 h. 3o GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
12me et dernier
Concert de l’Abonnemenr
sous la direction de
Ernest ANSERMET
Soliste
Emmanuel FEUERMANN
violoncelliste
jProgramme officiel
50 cenfimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - lionse
téléphone 2 33 70
paul <1 » u na y
         couturier
Si, rue de» Alpes
à genève
PROGRAMME
 TWmièfce fKVdie
1.	Symphonie n° 2, en ré majeur....... Beefhoven
        a) Adagio molto Allegro con brio -
        c)	Larghetto - c) Scherzo (allegro)
         d)	Allegro molto.
2.	Concerstuck, pour violoncelle ef
orchesfre, op. 20 (inédit)............. Weber
        Mæstoso - Andante con variazioni -Adagio - allegro - Adagio - Finale - Allegro.
     Ai. FE UERÆANN
 'Douzième fuvUie
3.	Schelomo, Rapsodie hébraïque
 pour violoncelle ef orchesfre.......... E. Bloch
     .M. FE UERÆANN
4.	a) Fragments du ballet Le Tricorne . . M. de FaIla
      Les Voisins. — Danse pnale.
 b)	Boléro......................... M. Ravel
DUMOMT
19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R I O R
Cité, 8 — Corraferie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs eï d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de 5 francs

LOUIS VAN BEETHOVEN
    Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1827.
              SYMPHONIE N° 2, en ré majeur
Seethoven a composé cette symphonie à Heiligenstadt, village des environs de Vienne, sous ces mêmes ombrages où, quelques années plus tard, il devait trouver encore l'inspiration de la «Symphonie pastorale». Mais, en 1802, de sombres pensées l'obsédaient: il venait d'acquérir la terrible conviction que la surdité dont il avait ressenti les premières atteintes était un mal incurable; et c'est à cette époque qu'il écrivit ces lignes désolées, retrouvées après sa mort, et connues sous le nom de « Testament d'Heiligenstadt » :
   « O vous qui me croyez plein de fiel et de haine, vous qui me faites passer pour un misanthrope, combien vous m'accusez injustement !... Songez que, depuis six ans, je suis atteint d'une maladie incurable... D'année en année, j'ai vu s'effondrer mes espérances... Je suis contraint à m'enfermer dans l'isolement, à passer mon existence — comme un proscrit — dans la solitude et la retraite !... Une telle expérience du malheur m'a jeté dans un profond désespoir, et peu s'en est fallu que je n'en finisse avec l'existence. L'amour seul de mon art a pu me retenir sur cette pente fatale. Il eût été criminel, me semble-t-il, de quitter ce monde avant d'avoir accompli la tâche qui m'a été imposée. » Cette page poignante est datée d'Heiligenstadt, 6 octobre 1802 ; et, de l'avis de ses biographes les mieux informés (à commencer par son élève Ferdinand Ries), c'est dans ce lieu et dans ce moment que Beethoven composa la « Symphonie en ré », appréciée par Berlioz en ces termes :
   « Dans cette symphonie, tout est noble, énergique et fier ; l'introduction est un chef-d'œuvre. Les effets les plus beaux s'y succèdent sans confusion et toujours d'une manière inattendue; le chant est d'une solennité touchante qui, dès les premières mesures, impose le respect et prépare à l'émotion. Déjà le rythme se montre plus hardi, l'orchestration plus riche, plus sonore et plus variée. A cet admirable « Adagio » est lié un « Allegro con brio » d'une verve entraînante...
   Le «Larghetto» se compose d'un chant pur et candide... C'est]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿G
L I] T II 1
LOCATION
ECHANGES
RÉPARATIONS
     1" étage	Tél. 4 11 24
YIOLOKS - ALTOS - VI01.0WCEl.IiES CONTREBASSES Archets, Corde», Etais, Housses
 mm         
 [accidents 
   Toutes temSwaùUHid d'cuutwuznced. ^âccidentd - ^Re4$Mi*uMlÀte cUdie IhaiacUe.
LONGEMALLE, I
la peinture ravissante d'un bonheur innocent à peine assombri par quelques rares accents de mélancolie. Le « Scherzo » est aussi franchement gai dans sa capricieuse fantaisie que le «Larghetto» a été complètement heureux et calme; car tout est riant dans cette symphonie, les élans guerriers du premier «Allegro» sont eux-mêmes tout à fait exempts de violence; on n'y saurait voir que l'ardeur juvénile d'un noble cœur dans lequel se sont conservées intactes les plus belles illusions de la vie. L'auteur croit encore à la gloire immortelle, à l'amour, au dévouement... Aussi, quel abandon dans sa gaîté ! Comme il est spirituel ! Quelle saillie ! »
CARL-MARIA VON WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
re « Concertstück », que M. Feuermann a trouvé et copié dans une bibliothèque, est-il l'œuvre signalée dans les composition de Weber soius le nom de « Grand pot-pourri» et datée de 1808? Il doit être en tout cas de la même époque, c'est-à-dire du moment où Weber était « intendant de la musique» à Karlsruhe, et où, frais émoulu des leçons de l'abbé Vogt et de ses premières expériences de chef d'orchestre à Breslau, il écrivit nombre d'essais et d'œuvres où il explorait à la fois les possibilités des instruments et celles du style fleuri qu'il «affectait». Pour un «potpourri», l'œuvre aurait de la tenue, si pour un « Concertstück » elle peut sembler un peu relâchée. Tissée d'idées mélodiques charmantes, mais peu soutenues, elle est surtout faite pour faire briller l'instrument; à une première période «allegro maestoso» succède un second thème «andante», qui donne lieu à quelques variations et conduit à l'«adagio»; celui-ci est tout de suite coupé d'un «allegro» et s'enchaîne à son tour avec le «Finale», en forme de «rondo».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U NIO N
DE
BANQUES S
GENEVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
ERNEST BLOCH
Né à Genève, le 24 juillet 1880
Datée de Genève en 1916, la Rhapsodie hébraïque pour violoncelle et orchestre, « Schelomo » (Salomon), appartient à cette période de la production d'Ernest Bloch où il s'inspire de la musique de sa race, se forgeant un style très personnel, à la fois âpre et pathétique, caractérisé par l'usage des gammes mélodiques particulières (abondant en intervalles de « seconde augmentée» ou d'un chromatisme subtil utilisant même le quart de ton), une harmonie incisive et dissonante (quoique toujours tonale), une rythmique extrêmement libre et souple. Le « Kol Nidrei» de Bruch et d'innombrables «Fantaisies» pour un instrument solo et orchestre montrent l'usage fréquent qu'ont suivi les compositeurs, d'utiliser dans le style concertant les ressources des thèmes populaires. Mais, musicien expressif avant tout, Bloch ne s'est pas contenté, dans son «Schelomo», d'assembler des motifs de folklore pour leur simple agrément musical, ou de fonder sur eux d'habiles variations intéressant surtout la technique de l'instrument. Les motifs réunis ici entrent dans un organisme symphonique tendant à exprimer musicalement un caractère, celui du puissant et sage Salomon. Dès lors, il importe peu de savoir si les motifs sont originaux ou non, l'intérêt est ailleurs. Le violoncelle, lui-même, bien qu'occupant une place de premier plan et écrit en soliste, n'est qu'un élément de l'ensemble (on remarquera qu'on y fait appel surtout à ses ressources de puissance et de gravité, plutôt qu'à ce qu'il peut avoir parfois de charme et de douceur). L'intérêt est dans l'ensemble des éléments, dans le style qui les domine et les entraîne dans un grand courant dynamique, expression d'une pensée musicale.
   « Dans «Schelomo», dit un commentateur, l'auteur déploie avec minutie tous les fastes de l'orient: sur un trône d'ivoire incrusté d'or siège le grand Roi, celui qui fit à Jérusalem l'or et l'argent aussi abondants que les pierres. Le royaume de Salomon est paré d'un éclat éblouissant; mais perdu dans sa songerie profonde, le sage reste insensible aux pompes de sa cour. Il poursuit sa rêverie et ses accents majestueux retracent les fastes de son règne: il loue le Seigneur, glorifie la Sagesse,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
mais une pensée pessimiste traverse et domine le somptueux étalage de cette gloire, celle que traduisent les paroles de l'Ecclésiaste : « Vanité des Vanités, tout est Vanité. »
   Cette oeuvre a été exécutée pour la première fois en Europe dans nos concerts, en février 1921, avec le concours de M. André Hekking.
MANUEL DE FALLA
Né le 23 novembre 1875, à Cadix.
J^lève de Felipe Pedrell pour la composition, pianiste remar-quable, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne, trouva à Paris, auprès de Dukas, Debussy et Ravel son milieu de prédilection où sa personalité acheva de s'épanouir. De nombreuses oeuvres, pour piano, pour chant et pour la scène: l'opéra « la Vie brève », les scènes gitanes, « El Amor brujo », le ballet « El Sombrero de très picos », et, la pièce pour marionnettes « El Retablo de Maese Pedro », imposèrent son nom à l'attention du public musical. Extérieurement, son art garde de nombreux points de contact avec l'art français de Debussy et de Ravel, mais il reste profondément espagnol de caractère; l'influence française ne demeure que dans un certain goût de style et d'expression.
   « Le Tricorne » (« El Sombrero de très picos ») est aujourd'hui l'oeuvre la plus célèbre du grand musicien andalou. Les Ballets Russes l'ont fait entendre pour la première fois à Londres, le 22 juillet 1919, sous la direction d'Ernest Ansermet et l'ont promenée avec succès dans l'Europe entière.
   « Le Tricorne » est un ballet d'action dont l'argument, extrêmement simple, a été tiré par M. Martinez Sierra d'un ancien conte espagnol recueilli par Alarcon. C'est essentiellement l'histoire des jeunes amours d'un meunier espagnol et de sa jolie femme, contrariées par les entreprises d'un galant suranné, que sa qualité de Corregidor ne préservera pas d'un échec ridicule.
   « Il semble, remarque M. G. Jean-Aubry, que Falla ait répandu dans cette oeuvre toutes les ressources d'une seconde]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS...
VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE
 Franz WALTER
2” vloloncelle-solo de I’O. R.
Rue de l’Université, 5
 Tél. 4 87 70
  GUY BECKMANS
de l'Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
iReyiée “Ttyiietoe
Professeur diplômé
ENSEIGNEMENT DU VIOLON ET PÉDAGOGIE DES DÉBI TS
Rue de la Tour-Maîtresse* 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ■
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
 Rue du Conseil-Général, 10
  Henry LA NCE
PROFESSEUR Ecole de Cnlture physique et Massage
 Rue du Rhône, h 1	Tél. 4 74 65
VIOLON - MUSIQUE D’ENSEMBLE Marcel Clerc
Violoniste Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE 3, rue des Vollandes Tél. 4 58 61
Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
Bd Georges-Favon, 3
 Tél. 4 91 91
ECOLE DE DANSE a MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
professeur
RUE DU RHONE, 61	TÉL. 4 59 19
Anna-AI a via
GUQLIELMETTI
       BEI; l i v T O
       POSE DE LA VOIX
Frantenex, 5?	Tél. 4 69 56
Albert REHFOUS w
                Violoniste Directeur de l’Académie de Musique a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-IAre, 7
               Ses nombreuses années passées â Paris, sous la direction de son maître MARSICK lui ont permis de former d'excellents élèves i la grande école du violon
Voir en 2" page: LYCÉE MUSICAL.
jeunesse, la meilleure et la plus ardente des jeunesses, parce qu'elle a, avec les réserves vivantes de l'adolescence, le sentiment de leur possible défaillance et le désir de ne pas les laisser sans usage.
   Danse des voisins. Les voisins du meunier viennent fêter la Saint-Jean d'été au moulin. On boit et l'on danse dans la belle nuit parfumée.
    La danse finale est tirée de la dernière partie du ballet. Elle est toute animée par la verve gitane. Après mainte aventure, le Corregidor a endossé les habits du meunier et le Meunier les habits du Corregidor. La Meunière fait la même confusion. Les noctambules de la Saint-Jean interviennent. Le vieux galant est démasqué et les époux se réconcilient. Joyeux tumulte. Le Corregidor, roué de coups, se laisse tomber à terre. Les paysans s'emparent de lui et le lancent en l'air au moyen d'une couverture comme un pantin dérisoire. Danse générale.
MAURICE RAVEL
    Né à Cibourre (Basses-Pyrénées) en 1875, mort à Paris en 1937.
gpÉhn 1928, Mme Ida Rubinstein avait chargé un certain nombre de musiciens d'orchestrer des œuvres musicales diverses en vue d'en faire des ballets. A Honegger échurent des œuvres de Bach, à Milhaud des œuvres de Schubert. Strawinsky ayant eu en partage des œuvres de Tchaïkowsky écrivit « Le Baiser de la Fée », Ravel ayant reçu des œuvres d'Albeniz préféra traiter son Espagne à lui, et reprenant une idée déjà ancienne, d'une œuvre basée sur un thème unique et symbolisant dans son crescendo continu l'exaltation progressive d'une danse populaire, écrivit le « Boléro ». Cette œuvre est donc plutôt l'image d'une scène de boléro, qu'un boléro proprement dit, dont elle a la nature rythmique, mais pas le tempo. Un thème unique, en deux (périodes, se répète sur une pédale d'ut, modulant seulement un instant vers la péroraison et réalisant une échelle de valeurs instrumentales qui est comme une gageure miraculeusement réussie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ces PIANOS de belle sonorifé s'harmonisenï à merveille aux mesures réduifes du home moderne
        /7lM &JuludUHtéd
                  „ MINI-PIANO" BURGER-JACOBI - Suisse „ MENUET" GAVEAU- Paris
STEINWAY & SONS
PLEYEL
LOCATION
ÉCHANGE
GAVEAU
RÉPARATIONS
ACCORDS
           BLÜTHNER
   RADIOS
           D E S O MARCONI
          LA GLOIRE DE LA RADIO
Construction et qualité sonore incomparable
^mUMoüùm d'antennes aHtifuviaMed . xP&uuce technique de 1er Mxbie
   DISQUES
                 classiques et dernières nouveautés
SAUT I E R & JAEGER
               FUSTERIE - (Maison centenaire)

   « Si la mélodie ne change pas, écrit M. Wy. S., dans le « Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel », les instruments qui l'exposent varient et se multiplient sans cesse, selon une progression savamment calculée d'un effet irrésistible. La première phrase, au début, est exposée par une flûte seule, accompagnée, pp, par le tambour et des pizzicati d'alto et de violoncelle, et sa répétition, par une clarinette, cependant que la flûte associe son timbre musical aux légers battements du tambour; les harpes se mêlent aux accords pincés des altos et violoncelles pendant que, successivement, un basson d'abord, puis une petite clarinette exécutent, en deux couleurs, la double exposition de la seconde phrase. Ce sont encore des soli qui exécutent le second couplet (hautbois d'amour, seul, puis avec une trompette, saxophone); mais bientôt les instruments s'unissent par groupes, légers et scintillants, et de plus en plus intenses, avec des sonorités toujours nouvelles, jusqu'à ce qu'enfin, au-dessus d'une puissante trépidation des cordes, du tambour, des cors, des clarinettes et des hautbois, ponctuée par les trombones et les bassons, les premiers violons, les saxophones, les trompettes et les flûtes fassent entendre le chant avec un frénétique éclat.
i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARBRES FRUITIERS et D’ORNEMENT
CONIFÈRES» - ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles
C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’ HYPNOL
l’insecticide parfaitement dosé
Parcs . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
PÉPINIÈRES
BOCCARD
fEÈEIS GENÈVE tél. 261 (5 PETIT-SflCONNFX
pour
Vos Ve tentent s
Vos ltideaux et Tapis...
lin nettoyage, une teinture
       Usine : 84, rue de I.uiisiiiine GENÈVE Magasins on ville
Sn {atxewi du déplacement de i’$'uâe4t>ie de ta \JWd£ lRo*yumde à i’ Eoc^ûÜon de 'îiwiicft,
Dimanche 26 mars 1939, à 20 h. 30 VICTORIA-HALL, GENÈVE
Concert Extraordinaire
(HORS ABONNEMENT)
Avec le précieux concours de Monsieur
Alfred CORTOT
 jUi ifiMuyuwwne :
 Première partie
Symphonie en si mineur N° 2......... Borodine.
Variations symphoniques .............. César Franck.
                M. Alfred Cortot.
 Deuxième partie
Six Epigraphes antiques............... Debussy - Ansermet.
Concerto pour la main gauche......... Maurice Ravel.
                M. Alfred Cortot.
 L'Orchesfre sera dirigé par
Ernest ANSERMET
Location chez A. VIDOUDEZ luthier, Corraterie 22, à Genève, Téléphone 4.33.34]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L'Orgue sans tuyau
. IÇdztzü
(^mêdvtfxt
r* I- I i nr i m r» n I- Dm!
S.’ .*> ■.„• .'7^ * -;"«f. * -•• ■ivSiWbBf^' v*?* y. » *. • ■
i - i *•\ -	'•? 'js : v • .* *•'. * ■TTr^ïf;. w • -s
■: • - * ..••	•'■•.‘.'•i,
* - jV« kv-.**;V*•.**..,‘sV
est l’instrument Roi moderne
Il s’emploie comme ses ancêtres à l’exécution des grandes œuvres de concert et de la musique liturgique.
La richesse naturelle de ses timbres extraite électriquement d’anches véritables, composant ses jeux et sa puissance sonore sont une réalisation pratique des progrès de la science électrique moderne.
Jwmtoge*. ; Pas de ,u>'au '
        ° Registration par dominos - Parfaite tenue de l’accord à toutes les températures
-	Très peu d’encombrement - Pas d’entretien (7 lampes B.F.) - Prix modéré - Très nombreuses références - Garantie absolue.
Pour lous renseignements el essais,adressez-vousaux agents del’EvereHORGATROKU.S.A.
Agenls pour la Suisse :
Saulier & Jaeger
          PIANOS - RADIOS
Fusterie	Genève

VICTORIA-HALL - GENÈVE
/Uen<faedL )l mom, à 20 (LeuMA et demie.
(CLOTURE DE LA SAISON)
Concert hors Abonnement
Offert à MM. les souscripteurs de la saison 1938-39
Sous la DirecHon de Monsieur
Ernest ANSERMET
PROGRAMME choisi PAR PLÉBISCISTE
Première audifion du Concerto de violon d’Alban BERG,
avec le concours du violoniste
Antonio BROSA
DE LONDRES
MM. les Souscripteurs pourront retirer leurs places à partir du jeudi 23 mars, à 10 h. au bureau de location chez VIDOUDEZ luthier, Corraterie, 22]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Orchesïre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest AN5ER-MET
/ers violons MM.
/rr soliste : Capoulade 2e » Neufeld 5e » Cherechewsky 4e » Klein
Bertrand Bornand (Mlle) Breitmayer (Mlle)
Cleis
Desarzens
(suppléant: Mile Bréguet)
Echenard
Gava Ida
Gœhring
Roubakine (Mme) Wachsmuth (Mme)
2mes violons Chef d'attaque : Perret Bréguet (Mlle)
 Violoncelles
MM.
icr soliste : Honegger » Walter Buenzod Depierre (Mlle) Guignard Morel Reinhard de Ribaupierre
 Contrebasses
ier soi. : Fryba
2e » Ammon Gros Leonardi Macioce Neukirch
/0r sol.
2C
 Flûtes
 Pépin
/CT soi. : 2e »
Cors
MM.
 icr soliste : Bôhler 2e » Baum
Scheiwein
Essig
Fritz
Ristori
T rompetles
 /er sol. : Bodet 2e » Longinotti
Bindschedler
Weber
T rombones
             Du rot Lyard Morley
Calascione                 Meschini                           
Chaix                   Bretton                 Tuba          
Fivaz                                         
Franzini                   Hautbois            Vester         
Grandpierre                                   
Gyr                 /Cr sol. : Dennes        T imballes       
Lehmann             2e » Valentin                             
Massarenti              Guilhot               Pesohier        
(adjoint: Bergmann)     Goudalle                Beck          
Meersson                  Clarinettes   
Schwok                                  
Altos               7er sol. : Hoogstœl Instrum. à percussion 
2C  » Gugolz             et claviers      
Krausz                  Thomann         
Sougné                  Lavanchy               Trémège        
Borgeaud                Bassons                Kaeser         
Challand                                                      
Keizer              ier sol. : Helaerts        Harpes         
Kunz                2C  » Doye.         
Pilet                   Chastelain           de Sanctis (Mme) 
Robert (Mlle)           Frei                    Vita          
  Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par
ordre alphabétique.
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
WœjkotMvneXe, yÂJ% cetâtfut
■P F 0
  LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
 CHAUDIÈRE A GAZ
  POUR VOTRE VILLA.VOTRE APPARTEMENT
         (& pasy à- 8 cfc.-ée. mA )
VISITEZ L'EXPOSITION PERMANENTE OU SERVICE DU GAZ AU P.T DE LA MACHINE
                                                                            CntKt /.'Ire]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>