<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert de l'abonnement 
            <date when='19391206'>06/12/1939</date>
          </title>
          <series>Sixième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0356.tif'/>
        <date when='19391206'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Sixième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
O G RAM ME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0357.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
Je 1 Orchestre de la Suisse R omanch
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
Mlle MADELEINE DUBUIS
   Née à Sierre, Madeleine Dubuis travailla le chant et l'interprétation au Conservatoire de Genève avec Mme Rose Féart et poursuivit ensuite ses études à Paris.
   Son interprétation du rôle de Mélisande, dans « Pelléas et Méli-sande » au Grand Théâtre de Genève, en 1936, fut une révélation au point que le critique Robert Godet, confident et ami intime de Debussy, s'exprima en ces termes à son sujet :
    « Pour mon humble part, je ne crois pas avoir entendu de Mélisande qui ait compris avec plus de justesse et de parfaite mesure dans la passion comme dans la sévérité ce que requérait d'elle son rôle, et qui l'ait servi avec des moyens vocaux d'une fraîcheur et d'une sûreté mieux adaptées à sa délicatesse. »
Mlle LINA FALK
Lina Falk, qui est née à Genève, fit ses études dans sa ville natale ainsi qu'à Paris. Très remarquée lors de ses débuts dans les concerts symphoniques en Suisse, elle fut successivement engagée les années suivantes aux Concerts du Théâtre Royal de la Monnaie du Conservatoire Royal de Bruxelles, aux Concerts classiques d'Ostende,
Liège, Anvers, etc., ainsi qu'à Paris aux Concerts du Conservatoire,
Colonne, Lamoureux, Pasdeloup,
Société Bach, et à diverses manifestations religieuses. Depuis lors, la carrière de Mlle Falk s'est brillamment poursuivie. Par la perfection de sa technique et de son style, comme par la beauté de son organe, Mlle Falk s'est imposée chez nous comme l'interprète idéale des grands maîtres de l'art vocal.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0358.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - liouse	téléphone 2 .13 70
       p si ii I «I :■ ii ■■ a y
               couturier
5, rne «les Ripes	® Ç C 11 © V C
  GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
6me Concert de l’Abonnemenr
     Mercredi 6 décembre 1939, è 20 h. 30
       -—*—
   sous la direcfion de
 Ernest ANSERMET
   Solisfes: Mesdemoiselles
Madeleine DUBUIS e\ Lina FALK
                        canfalrices
                             7>>ietnièbe fuvdie
1.	SYMPHONIE N° 2, en ré majeur.......... Brahms.
      a)	Allegro non troppo.
      b)	Adagio non troppo.
       c)	Allegretto gracioso, quasi andantino.
       d)	Allegro con spirito.
2.	DER HIRT AUF DEM FELSEN............. Schubert.
    Lied pour soprano, clarinette solo et orchestre.
    (Mlle M. DUBUIS - Clarinette: M. Léon HOOGSTOEL)
                           T)eu.jcième fuviüe
3.	PRELUDE, ARIOSO ET FUGHETTE.......... A. Honegger.
      Sur le nom de Bach. Pour instr. à cordes.
       (1re audition publique)
4.	LA DAMOISELLE ELUE, Poème lyrique..... Debussy.
       pour voix de femmes (soli et chœur) et orch.
    (Mlles DUBUIS et FALK - Un Chœur de Dames, direction; M. A. MARESCOTTI)
5.	L'APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique Paul Dukas.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0359.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               de belle Sonorité A’harmonise aux
       , . ..	.	,	réparations
meSureS réduites du borne moderne	_ _	.
                             SOIGNÉE S
          VENTE - ÉCHANGE - ACCORD
     REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G A V E A U
BURGER & JACOB!
SCHMIDT- F LO H R
SAiTIER * HEGCR
12, FUSTERIE
ACHETEZ	H F ^ O
un RADIO U L O v-x
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cfautiez & Jaag^az
1 a, Fusterie — Téléph. 4 21 24
© Conservatoire de Musique Genève
 SYMPHONIE N° 2 en ré majeur
   D’une notice de M. W. Schmid parue dans le Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel nous extrayons ce qui suit :
Brahms avait attendu sa pleine maturité avant d'entreprendre la composition d'une symphonie. Sans doute comprit-il le danger qu'il y avait à marcher sur les traces de Beethoven. D'autres l'avaient compris avant lui et avaient cherché des voies nouvelles ; c'est ainsi que, vingt ans avant la première symphonie de Brahms, Liszt avait publié ses « Poèmes symphoniques ». Mais Brahms qui avait horreur de l'école nouvelle et des principes esthétiques qu'elle propageait, prétendit continuer la tradition classique non dans l'esprit mais presque dans la lettre même. Il écrivit donc, entre 1876 et 1887 — courageusement, on peut le dire — quatre symphonies dont la forme ne s'éloigne point du moule classique, et dont l'esprit romantique s'apparente à celui de Schumann. Et, coïncidence curieuse: il publia la première, qui pouvait passer pour un solennel manifeste de l'école conservatrice, l'année même ou, dans l'autre camp, on fêtait avec enthousiasme un événement longtemps attendu: en été 1876 eurent lieu à Bayreuth les premières représentations de l'« Anneau du Niebelung ».
   La Symphonie en ré majeur parut l'année suivante. Avec ses belles cantilènes d'un mouvement si naturel, avec le souffle de plein air qui parfois y circule, elle est d'un très grand charme et atteste en son auteur un véritable poète. Elle débute dans une atmosphère de paix délicieuse; les trois notes de la basse, et la dominante sur laquelle elle va se poser font comme une ligne d'horizon à la campagne silencieuse où s'élève, seul d'abord, le chant de deux cors. Car ce sont des impressions champêtres qui semblent avoir inspiré cette symphonie: impressions de ciel bleu, d'air limpide et chaud, de bonheur et de paix. Les mélodies y chantent, chacune à sa manière, la même sereine félicité, que font valoir, ici et là, quelques touches sombres, expression presque stéréotypée d'un pessimisme désabusé qui répand sur tant de compositions de Brahms un voile de mélancolie. C'est ce fond de gravité rêveuse qui paraît dans le second mouvement où un paysage désolé se peuple peu à peu d'ombres plaintives
  BRAHMS
18 3 3 — 18 9 7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0360.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
          CORRATER1E,
   BRAHMS
           (Suite)
aux gestes tantôt caressants, tantôt désespérés. L'« Allegretto » contraste avec ce songe mélancolique par sa grâce enjouée, presque rustique, qu'anime par moments une fantaisie malicieuse et vive. L'allégresse, enfin, règne dans le dernier mouvement — Allegro con spirito — ou, plus encore, un sentiment d'intime satisfaction, de secret bonheur. Il trouve une expression presque attendrie dans le second thème. Mais une verve qui ne se dément jamais conduit ce Final qui semble écrit d'un seul jet, enchaînant sans hésitation les divers thèmes, du premier, qui part avec le bel entrain d'un artiste qui se sent en bonne veine, jusqu'au motif gaillard qui clôt la première partie. Au milieu du développement Brahms semble faire comme un retour sur lui-même — épisode en fa dièze — et contempler avec attendrissement son propre bonheur avant de conduire à sa péroraison ce morceau brillant et bien sonnant.
A. HONEGGER
Né en 1892
k 'œuvre, qui paraît pour la première fois dans nos pro-H grammes, est la contribution d'Honegger à un « Hom-mage à Bach », organisé en 1932 par la « Revue musicale », à Paris. On sait que, pour rendre hommage à quelqu'un, les musiciens écrivent volontiers un morceau sur un thème constitué par les notes représentant son nom, selon la notation alémanique ou anglo-saxonne de la gamme, laquelle consiste à faire correspondre chaque note à une lettre. Ainsi, le nom de Bach, selon la notation alémanique, est représenté par les notes: si bémol — la — do —1 si naturel. Ce motif, souvent traité par les musiciens, à commencer par Bach lui-même, a inspiré à Honegger un « Prélude, arioso et fughette », trois très brèves pièces enchaînées, qu'il écrivit pour piano, et que son ami Arthur Hœrée a transcrites pour l'orchestre à cordes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0361.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY & SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
D a n » ses anciens locaux:
Passage du Terraillet, 20
LOCATION — ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
/ ’Slectzicité
/2e (Buieciu tle cenAeiqnemetdA du (Service de L’électricité de Qenène neu A orientera.
         Tél. 413 00 )
SCHUBERT
1 797 — 1 828
DER HIRT AUF DEM FELSEN
 (LE BERGER SUR LE ROCHER)
Wenn auf dem hôchsten Fels ich 'tsh' In's tiefe Thaï hernieder seh'
Und singe, und singe,
Fern aus tem tiefen, dunkeln Thaï Schwingt sich empor der Wiederhall, Der Wiederhall der Klüfte.
Je weiter meine Stimme dringt,
Je heller sie mir wieder klingt Von unten, von unten.
Mein Liebchen wohnt so weit von mir, Drum sehn' ich mich so heiss nach ihr Hinüber, hinüber.
In tiefem Gram verzehr' ich mich,
Mir ist die Freude hin,
Auf Erden mir die Hoffnung wich,
Ich hier so einsam bin.
So sehnend klang im Wald das Lied, So sehnend klang es durch die Nacht, Die Herzen es zum Himmel zieht Mit wunderbarer Macht.
Der Frühling will kommen, der Frühling [meine Freud', Nun mach' ich mich fertig, zum Wan-[dern bereit. Je weiter meine Stimme dringt,
Je heller sie mir wieder klingt.
Quand sur la plus haute cime Je regarde dans le val profond Et que je chante, chante,
Du fond de la vallée Monte l'écho,
L'écho des abîmes.
Plus ma voix sonne au loin,
Plus elle me revient claire D'en bas, d'en bas.
Ma bien-aimée est si loin de moi C'est pourquoi j'aspire à voler près Au delà, au delà !	[d'elle
Dans le chagrin je me consume,
La joie m'a abandonné.
Sur terre je ne connais plus l'espérance Je suis seul ici.
Le chant retentit si ardemment dans
[le bois
Il retentit si ardemment dans la nuit,
Il	attire au ciel tous les coeurs Avec une puissance magique.
Le printemps va venir, le printemps Et je m’apprête à partir. [ma joie Plus ma voix sonne au loin,
Plus elle me revient claire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0362.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U NIO N
 DE
BANQUES SUISSES
(Maquette du nouvel immeuble en construction)
GENÈVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
1	8 6 2	—	1 9 1 8
      Prix de Rome en 1884, c'est pendant son séjour à la villa Médicis que Debussy mit en musique le poème de Dante-Gabriel Rossetti qui venait d'être traduit par Gabriel Sarrazin dans les « Poètes modernes de l'Angleterre ». Ses envois à l'institut furent très mal jugés et les membres de l'Académie ayant refusé de laisser exécuter l'un d'eux, « le Printemps », à l'audition traditionnelle du Conservatoire, Debussy retira aussi « la Damoiselle élue », de sorte que cette oeuvre ne fut jouée qu'en 1893, à la Société nationale. On y reconnaîtra le musicien qui témoigna toujours de son admiration pour « Par-sifal », et plus particulièrement cette face mystique de la personnalité de Debussy qui se manifesta plus tard, entre autres dans « le Martyre de Saint-Sébastien ». Quoique Debussy n'ait pas encore, à cette époque, réalisé son style, son oeuvre porte la marque constante de sa personnalité, elle fait souvent prévoir l'avenir, elle est toujours de l'émotion la plus pénétrante et la plus délicate.
                         LA DAMOISELLE ELUE
                        Poème lyrique d'après D.-G. Rossetti.
                                     Chœur.
            La Damoiselle élue s'appuyait — Sur la barrière d'or du Ciel. — Ses yeux étaient plus profonds que l'abîme des eaux calmes, au soir. — Elle avait trois lys à la main, — Et sept étoiles dans les cheveux.
                                      Une Récitante.
            Sa robe flottante n'était point ornée de fleurs brodées, — Mais d'une rose blanche, présent de Marie, — Pour le divin service justement portée ; — Ses cheveux, qui tombaient le long de ses épaules, — Etaient jaunes comme le blé mûr.
                                     Chœur.
           Autour d'elle des amants, nouvellement réunis, — Répétaient pour toujours entre eux, — Leurs nouveaux noms d'extase ; — Et les âmes, qui montaient à Dieu, — Passaient près d'elle, comme de fines flammes.
                                      Une Récitante.
            Alors, elle s'inclina de nouveau et se pencha au dehors du charme encerclant, — Jusqu'à ce que son sein eut réchauffé la barrière sur laquelle elle s'appuyait, — Et que les lys gisent, comme endormis, — Le long de son bras étendu.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0363.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BANQUE COMMERCIALE DE BALE
  B A L E	ZURICH
 GENÈVE
                      9-11, pl. de la Fusterie
  teint... nettoie... tout !
CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
                     Agent des PIAN O S
               SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
 Pour la vente et la location
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
             (Suite)
                                Chœur.
       Le soleil avait disparu ; — La lune annelée — Etait comme une petite plume — Flottant au loin dans l'espace ; et voilà qu'elle parla à travers l'air calme ; — Sa voix était pareille à celle des étoiles, — Lorsqu'elles chantent en chœur.
                               La Damoiselle élue.
       Je voudrais qu'il fût déjà près de moi ; — Car il viendra. — N'ai-je pas prié dans le Ciel ? — Sur terre, Seigneur, Seigneur, n'a-t-il pas prié ? — Deux prières ne sont-elles par une force parfaite ? — Et pourquoi m'effraierais-je — Lorsqu'autour de sa tête s'attachera l'auréole, — Et qu'il aura revêtu sa robe blanche, je le prendrai par la main et j'irai avec lui aux sources de lumière ; nous y entrerons — Comme dans un courant, — Et nous nous y baignerons à la face de Dieu. — Nous nous reposerons tous deux à l'ombre de ce vivant et mystique arbre, — Dans le feuillage secret duquel on sent parfois la présence de la colombe, — Pendant que chaque feuille, touchée par ses plumes, dit son nom distinctement. — Tous deux nous chercherons les bosquets où trône Dame Marie — Avec ses cinq servantes, dont les noms sont cinq douces symphonies : — Cécile, Bla,nchelys, Madeleine, Marguerite et Roselys. — Il craindra peut-être, et restera muet ; — Alors, je poserai ma joue contre la sienne, et lui parlerai de notre amour, sans confusion ni faiblesse. — Et la chère Mère approuvera mon orgueil, et me laissera parler. — Elle-même nous amènera, la main dans la main, — A Celui autour duquel toutes les âmes s'agenouillent, — Les innombrables têtes claires rangées, — Inclinées, avec leurs auréoles. — Et les anges venus à notre rencontre chanteront, — S'accompagnant de leurs guitares et de leurs citoles. — Je demanderai au Christ, notre Seigneur, — Cette grande faveur pour lui et moi, seulement de vivre comme autrefois sur terre — Dans l'amour ; — Et d'être pour toujours, — Comme alors pour un temps, — Ensemble, — Moi et lui.
                                Chœur.
       Elle regarda, prêta l'oreille et dit, — D'une voix moins triste que douce :
                               La Damoiselle élue.
        Tout ceci sera quand il viendra.
                                Chœur.
       Elle se tut : — La lumière tressaillit de son côté, — Remplie d'un fo-t vol d'anges horizontal. — Ses yeux prièrent — Elle sourit ; — Mais bientôt leur sentier devint vague — Dans les sphères distantes.
                                 Une Récitante.
       Alors, elle jeta ses bras le long — Des barrières d'or, — Et, posant son visage entre ses mains, — Pleura.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0364.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IN5TITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
               T O U 5 SOIN5
 üijdia r/)ain(nf
              6 E N È \? E
                           2, Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
 cÔôuA ponoez /Lia.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
         Avec notre abonnement de ÎO francs
     -Valable deux ans--
I 114 I
 MUSIQUE ET LIVRES
     neufs et d’occasion
PAUL DUKAS
1 8 6 5 — 1 9 3 5
L'APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique
r'est en 1897, à Paris, que l'auteur d'« Ariane et Barbe-Bleue » et de la Symphonie en la a fait exécuter pour la première fois cette spirituelle et habile fantaisie symphonique, bientôt répandue dans le monde par tous les orchestres.
   L'argument, qui est en quelque sorte le texte même de la Ballade de Goethe, est le suivant :
    « Enfin, il s'est donc absenté le vieux maître sorcier ? Et maintenant c'est à moi aussi de commander à ses Esprits; j'ai observé ses paroles et ses oeuvres, j'ai retenu sa fortnule, et avec de la force d'esprit, moi aussi je ferai des miracles.
   « Que pour l'oeuvre l'eau bouillonne et ruisselle, s'épanche en bain à larges seaux !
   « Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ; tu as été domestique assez longtemps; aujourd'hui, songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m'aller puiser de l'eau !
   « Bravo ! il descend au rivage ; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt que l'éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s'enfle! comme chaque vase s'emplit jusqu'au bord !
   « Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m'en aperçois ! Malheur ! Malheur ! j'ai oublié le mot.
    « Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu'il était tout à l'heure! Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu'il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
   « Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps; il faut que je l'empoigne ! C'est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente! quelle mine ! quel regard !
   « Engeance de l'enfer ! Faut-il que la maison entière soit engloutie ! Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d'eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi tranquille !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0365.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets dépargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
PAUL DUKAS (Suite)
    « Si tu n'en finis pas, prends garde que je ne t'empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
    « Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends, que je t'attrappe ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l'atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j'espère et respire !
    « Malheur, malheur ! deux morceaux s'agitent maintenant, et s'empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
   « Comme ils courent ! De plus en plus l'eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et Maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les Esprits que j'ai évoqués, je ne peux plus m'en débarrasser. »
    « Dans le coin, balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
cllna èuççeètiôn pôai an
CADEAU DE NCËD
      à amis imiAieienA une cade d’abonnement aux Mx dernier G&neetU de t’O. é. <31.
20 décembre 1939	14 et 28 Février 1940 17 et 31 janvier 1940	13 mars deé ^Abonnements /tour fi concerté
Fr. 12.- 15.- 18.- 21.- 24.- 27.- 30.- 33.- 36.- 39.-
S’adresser dès à présent chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0366.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE	société anonyme	TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE • SPÉ-	I I ■ ■ I I U	brochures . catalogues
CIALISTE DE L’AFFICHE	MM ■ MM	revues • journaux
ET DU PROCÉDÉ	I ■ ■	créations • dessins
OFFSET	Rue de la Dôle, 11 - Tél. 26018	CLICHÉS
MB
ACCIDENTS
Lauted add-uianced sAccidentd Ifl&UfUMdaAiJiÂiè cwile., autô-maô-iie. Eau — Thalad-le — 'Uo-l.
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE. I
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
           GENÈVE
CHANT
           MÉTHODE ITALIENNE
‘Violette fflndréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16, boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
--1---;-—---
Prochain Concert d’abonnement
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
Mercredi 20 décembre 1939
Direction
Hermann SCHERCHEN
Soliste :
François CÀPOULÀDE
Premier violon solo de l’Orchestre de la Suisse Romande
Au programme :
Oeuvres d'orchestre de PURCELL, BACH et BEETHOVEN et le Poème pour violon et orchestre de E. Jaques DALCROZE
Location à partir de Mercredi 13, chez Vidoudez, luthier, Corraterie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0367.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mce FEUARDENT Fils Aîné
         11, Ru,e de l’Hôtel-de-Ville, 11
      Coiffeur de Dames Fanïaisies à la Mode
                      r
                               i
         Conscience, Qualité et Confort...
Tél. 4 00 88
PIAIVON
HAitnoNiiinN
IIADIOK
(■KAHON - UIKQUEN
ÇStucknet - QuigncizcL
(Ji.ue du frêne, 9 fi (en Ire Aol)	Vjél. 5. OU. 80
                  LOCATION VENTE EXPERTISES ACCOKOS KK1*A BA TIONS
         Studio et Salle
            pour auditions, leçon r, causeries.
© Conservatoire de Musique Genève
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
^rÿ>5
Comité ■
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de TOrchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C est par 1 organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de VO. S. R. N° I. 68yo.
                  ^peitsiA
          19 B» HELVETIQUE
U.*.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0368.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     ART et PRÉCISION La Montre	Le Bijou
 V/AC H E RO N V CONSTANTIN V
Maison fondée en 1785
Ponfs de l’Ile
                 \]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>