<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert de l'abonnement
            <date when='19381221'>21/12/1938</date>
          </title>
          <series>Sixième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1158.tif'/>
        <date when='19381221'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Sixième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿)RCHESTRE DE/LA
U 155 E ROMANDE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1159.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S.A. ATAR, Genève
11,	rue de la Dole
 Imprimerie . Lithographie Offset . Clichés Affiches Musique
P I A N O S HAttMONIUMJ
NÀBD
RUE DU RHONE, 98 (Enïresol)
RADIO GRAMOPHONEJ DI5 QUE 5
Conseil Je Fondation Je 1 Orchestre Je la Suisse RomanJe
    Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
     Vice-Président : M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
    Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. — Emile HEUBI, Lausanne.
     Emile UNGER. — Edouard MULLER, Dir. de la Société romande de Radiodiffusion. — Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGÉfc, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
             ^
                     Administration :
     Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
   Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
     Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1160.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
          Enseignement donné par des professeurs de tout premier ordre, sur des bases nouvelles d'éducation
QUELQUES PROFESSEURS:
      Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de l'Orchestre Romand, présideront à l'organisation des classes de violon et violoncelle. Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 19B7 et directeur de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano. Madame Anna-Maria Guglielmetti, cantatrice, celles de chant. Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte. Monsieur le Professeur Willems donnera des cours d'harmonie et d'improvisation sur des bases auditives; Monsieur Al. Maeder enseignera l'orgue. Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jazz artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
              INSCRIPTIONS AU DEBUT DE CHAQUE MOIS Demandez le programme détaillé auprès du
liYCÉE MIÎSM AIi - Rue Charles-ttiron, »
Réception cf» 5 à 7 heures.	Tél. 2 33 96
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité ■
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.	_
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de VOrchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho-niques, dans l’teuvre commune de l’orchestre.
     Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse Romande.
     Si vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement. Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrivez un abonnement aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
    0« peut devenir membre de VAssociation des Amis de V Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. S. R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
    La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
DUMOMT
          19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1161.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Depuis
18 57
  Loj montres, le/ bijoux
GOLAY fïl/1STAHL
   Pi ace Se/ Berlue/
 GENEVE sont répu té j pour leurs bienfacturç.qualité, qoùt c prix.
Orchestre de la Suisse Romande
6meConcert de l’Abonnement
                          Direction
Ernest ANSERME1
                             Soliste
                         violoniste
                                  50 centimes
       VICTORIA-HALL
     Mercredi 21 décembre iç38, à 20 Ji. 3o
M"e Blanche HONEGGER
Progranime officiel j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1162.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - h o use
téléphone 2 33 70
ptiilI «laniiay
          rontiirier
à s e n è v e
!i, rue «le» Alprft
 PROGRAMME
   T^temiène fuvdie
1.	Ouverture de Coriolan.............. \
2.	Concerto en ré majeur, pour violon et ï Beethoven
 orchestre.......................... ]
        Allegro ma non troppo - Larghetto - Rondo.
        Mlle Blanche HONEGGER
  "TkuMème fiaÆe
3.	a) Prélude (La Cour des Lys)........
 b) DANSE EXTATIQUE	I
et FINAL DU 1er ACTE extraits du	Debussy
  Martyre de Saint-Sébasrien,
  pour orchestre et choeur.
4.	Fragments symphoniques du ballet
Daphnis er Chloé............... M. Ravel
        a)	Nocturne - Interlude - Danse guerrière.
   b)	Le lever du jour - Pantomime - Danse générale.
          Pour orchestre et choeur.
19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1163.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs ef d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de 5 francs
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1827.
Ouverture de CORIOLAN
rette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à sa deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l'auteur de la « Symphonie héroïque », affranchi des influences immédiates de Mozart et d'Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité de jour en jour plus complète, l'obligeait à s'abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d'où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
   Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d'ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein de menaces qu'exposent les premiers violons et les altos ; un accord bref et strident en arrête d'abord l'expansion, et après une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d'ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s'élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s'oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d'abord par les premiers violons, reprises ensuite par les seconds violons et les bois, s'anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège de violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu'au moment où s'apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l'archet des violoncelles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1164.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿9. boni, il «* s
ECHANGES
RÉPARATIONS
      Philosophes, O j.r étage	Tél. 4 11 84
VIOLONS - ALTOS - ¥IOLOK€ELLE§ CONTRES ASSES Archets, Cordes, Etais, Housses
Ui (Mil         
H  1 ACCIDENTS  
 Louiez c&n&inaUwvi d cuuuiàaaced ^Accident* - '3le44iûn<ui&iAU.é cwie 'ThaÙLcUe
LONGEMALLE, I
CONCERTO pour violon, en ré majeur, op. 61
     i l'on excepte deux Romances pour violon et orchestre, écrites quelques années auparavant, ce Concerto est le seul que Beethoven ait composé pour le violon. Il date de 1806 et fut joué le 23 décembre de la même année à Vienne, par le célèbre violoniste Franz Clément à qui il était dédié : « Concerto per Clemenza pour Clement primo Violino e direttore al theatro di Vienna...» Il appartient donc à l'époque des IVe et Ve Symphonies, des VIIe, VIIIe et IXe Quatuors à cordes; mais d'aucune de ces œuvres il n'eut le succès: comme l'a rappelé M. Marc Pincherle !, ce n'est vraiment qu'à partir du moment où Joseph Joachim, alors âgé de treize ans (1844), et Mendelssohn le jouèrent que ce Concerto s'imposa. Lorsque Clément l'avait exécuté, le succès était allé non à Beethoven dont on avait jugé l'oeuvre décousue et monotone, mais à l'interprète. Ce dernier était d'ailleurs — selon M. Pincherle — « une manière de génie... improvisateur, compositeur, chef d'orchestre, pianiste, à l'occasion, Clément était d'abord et surtout un violoniste hors pair. On le citait pour l'élégance, la Iégé-reté, la rapidité de son jeu, son archet délié, un peu court à la manière des Italiens du siècle précédent; surtout, l'absolue sécurité de son intonation dans le registre aigu. Cette particularité semblé avoir vivement impressionné Beethoven, et déterminé l'écriture de ces pages dans lesquelles le violon plane au-dessus de l'orchestre comme si deux sphères différentes leur étaient imparties ».
   La façon dont le thème en ré majeur du premier mouvement se prépare et s'expose à l'orchestre, puis la naissance en quelque sorte du violon qui vient immédiatement répandre ses traits de virtuosité réalisent une des entrées de concerto les plus belles et les plus émouvantes qui aient été écrites. — Le thème du Rondo fut longtemps attribué à Clément.
   1 «Le Concerto de violon de Beethoven». Revue Musicale; avril 1927.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1165.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U NIO N
DE
BANQUES SUISSES
GENÈVE
Angle rue du Rhône ef rue du Commerce
D’apiiô le porlrait de Jacquet-E. Blanche.
Claude-Achille DEBUSSY
1862 -1918]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1166.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VIDOUBEZ
La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
LE MARTYRE DE SAINT-SEBASTIEN
k e « Martyre de Saint-Sébastien » est un mystère composé H en rythme français (ce sont les termes du poète) par Gabriele d'Annunzio, qui l'a dédié à Maurice Barrés. Ce mystère a été joué en premier lieu sur la scène du Châtelet, le 22 mai 1911, avec la musique de Claude Debussy. Dans une lettre du 6 février 1911, Claude Debussy conte l'aventure d'un voyage qu'il venait de faire à Budapest. C'est là, dans un banquet organisé au terme de ses concerts, qu'un orateur se crut bien inspiré en le félicitant d'avoir aboli la mélodie et qu'alors, incapable d'encaisser cet éloge, le maître s'écria : « Mais voyons, Monsieur, toute ma musique aspire à n'être que mélodie ! » A peine était-il de retour à Paris qu'il reçut la visite et l'offre de Gabriele d'Annunzio: occasion inespérée de s'élever plus haut encore vers cet idéal d'une musique où la mélodie, pénétrant tout le tissu des combinaisons harmoniques, comme afflue le sang dans les vaisseaux d'un organisme vivant, formerait l'élément le plus expressif du langage, en animerait les moindres inflexions.
  Bien que l'extrême complexité du mystère de d'Annunzio n'ait jamais permis jusqu'ici une réalisation complètement satisfaisante de l'œuvre totale, la valeur de la musique de Debussy s'est révélée d'emblée et le critique qui a écrit que Debussy nous avait donné là son « Parsifal », a sans doute exprimé l'opinion qui prévaudra. C'est une musique toute empreinte de mysticisme, aussi intense, poignante et profonde que simple et spontanée d'expression; si dépouillée, si pure qu'elle semble immatérielle et que pas un instant le procédé de style ou le> moyen technique n'y viennent solliciter l'attention. En vérité, c'est une de ces rares œuvres qui semblent hors du temps, une de ces œuvres où le génie dominant complètement ses moyens nous les fait oublier, nous laissant à la communication totale et directe de son émotion.
   Le premier des fragments symphoniques inscrits à ce programme est le prélude au premier tableau: «La Cour des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1167.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDES...
k
VIOLONCELLE - MUSIQUE D’ENSEMBLE
Franz WALTER
2' violon a «lle-solo de l’O. R.
Rue de i’Unlversité, 5	Tél. 4 87 70
GUY BECKMANS
de l'Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Gaorgan-Favon, 3 Tél. A SI 91
k
Professeur diplômé
ENSEIGNEMENT DU VIOLON ET PÉDAGOGIE DES DÉBI TS
Rue de la Tour-Maîtressei 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ik
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
 Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
Henry LA NCIL
PROFESSEUR Ecole de Culture physique et Massage
Rue Au Rhône, 6i	Tél. j 74 65
VIOLON - MUSIQUE D’ENSEMBLE ^ Marcel Clerc
 Violoniste Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
 3,	rue des Vollandes Tél. 4 58 61 “ “ Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
 Bd Georges-Favon,3	Tél. 4 91 91
ECOLE DE DANSE “ MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
PROFESSEUR
 RUE DU RHONE, 61	TÉL. 4 59 19
 CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE ^ j&dkle*t JJUHnenl
 Technicien spécialiste de la voix parlée et de la voix chantée Ex-artiste du Théâtre du Palais>Roya|, à Paris Professeur supérieur de chant au Conservatoire de La Chaux-de-Fondt
 30, rue de Contamines Tél. 4 27 67
Albert REHFOUS W
 Violoniste Directeur de l'Académie de Musique a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-IArc, 7
                Ses nombreuses années pissées i Paris, sous la direction de son maitre MAR8ICK lui ont permis de lormer d excellents élèves à la grande école du violon
Voir «n page: LYCÉE MUSICAL.
Lys », où, devant le préfet et le peuple de Rome, les deux jumeaux crucifiés manifestent leur foi, et où Sébastien, chef des archers d'Emèse, devant ce spectacle, est ravi par la Grâce.
   Le deuxième fragment appartient aussi au premier tableau du mystère. Devant la profession de foi de Sébastien, le préfet de Rome l'a soumis au supplice du feu. Sébastien danse sur les charbons ardents. « Les premiers mouvements de sa danse extatique allègent ses pieds comme si les Anges avaient noué à ses chevilles des talonnières invisibles. Les engins de bois, de cuir et de vent accompagnent la dahse avec une sorte de respiration titanique. » Devant le miracle, les jumeaux crucifiés clament un cantique (confié au concert à la trompette, puis aux violons) :
                    Hymnes, toute l'ombre s'efface Dieu est et toujours sera Dieu...
   Entraînés dans le vertige de la douleur et de l'allégresse, des femmes, des esclaves répètent l'hymne, pendant que le saint « danse sur l'ardeur des lys », et que les lys dressent toujours plus lumineux, dans l'entrecolonnement des martyrs, leurs éclatantes gerbes. Puis, quand se tait le dernier « je t'aime, Roi », c'est une « salutation séraphique » qui surmonte l'hymne terrestre.
Chorus seraphicus
      Salut, ô Lumière,	Signe de victoire
Lumière du monde,	Et Palme de gloire
       Croix large et profonde ;	Et Arbre de vie
   Et comme ici s'évoque à l'orchestre, avec une majesté singulière, cette image musicale de la Croix que l'on a dite, « j'entends venir un autre chant, murmure le saint, j'entends les sept luths éternels. Les lys font toute la lumière, ils font toute la mélodie. » A peine a-t-il parlé que la transfiguration s'accomplit, des sept hautes gerbes fleuries en sept lumières de la hiérarchie céleste. Les Séraphins s'avancent dans les entre-colonnements, ils chantent, et l'immensité de leurs voix passant sur la foule prosternée « semble la porte ouverte du ciel » :
Le chœur
                Voici les sept Témoins de Dieu Les Chefs de la Milice Ardente.
                    Tout le ciel chante !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿du PIANOS de MJLe dwio-ùté d&aAn&M4Mt à m&uueiMe- aux- tnedusi&i >iéduited du- (Lomé. mfrd&uM. • 'Tlû-d- ejcciu-div-itéd- •
MINI-PIANO" BURGER-JACOBI MENUET" GAVEAU
RADIOS
MARCONI
et
D E S 0
LA GLOIRE DE LA RADIO
ConéViudwn- et quaiHé- dcmbàe- Inccmfia’uiMe' ^MtaMaliand anüfuvuidited . yjiennce de fr vubie
DISQUES '
CLASSIQUES et NOUVEAUTÉS
FUSTERIE
Maison Centenaire
STEINWAY & SONS . PL E Y E L . BLÜTHNER
LOCATION	RÉPARATIONS
ÉCHANGE	ACCORDS
     Les tableaux qui s'inscrivent à la suite de la « Cour des Lys » et complètent ce « mystère » s'intitulent : La « Chambre magique, le Concile des faux-dieux, le Laurier blessé, le Paradis». L'œuvre a été donnée intégralement à Genève, en concert, sous la direction de M. Ansermet, le 28 janvier 1928, à l'occasion du dixième anniversaire de la mort de Debussy.
MAURICE RAVEL
     Né à Cibourre (Basses-Pyrénées) en 1875, mort à Paris en 1937.
DAPHNIS ET CHLOE (Seconde suite)
Représenté le 18 juin 1912 au Châtelet par la troupe des Ballets russes, « Daphnis et Chloé » avait été achevé l'année précédente; mais Maurice Ravel travaillait à cette œuvre depuis 1906 — alors qu'aucune « saison russe » n'avait enseigné, soit par ses décors, soit par sa musique, quelles ressources immédiates étaient en le ballet moderne et porteraient bientôt à leur sacrifier la symphonie et le drame lyrique. Mais, une fois écrit son opéra-bouffe, l'« Heure espagnole », Maurice Ravel n'avait pas les secrets motifs de la plupart de ses contemporains qui ne se travestirent en auteurs de ballets que pour échapper avec plus de sûreté à tout ce qui, sur la scène, aurait inévitablement rappelé Wagner ou « Pelléas ». S'il advint que «Daphnis» fut représenté entre « Pétrouchka » (1911) et le « Sacre du Printemps » (1913) et quelques années après la première version de la «Tragédie de Salomé » (1907) qui était d'ailleurs moins un ballet qu'un mimodrame, l'œuvre chorégraphique de Ravel a le mérite d'avoir été conçue à une époque où personne en France ne pouvait prévoir le prochain épanouissement d'un genre qui, depuis Léo Delibes et depuis Edouard Lalo, avait perdu toute importance.
   Sans doute, « Daphnis et Chloé » a-t-il parfois été nommé « symphonie chorégraphique » et répond-il plus exactement à cette forme qu'à celle du ballet: Ravel adapte le poème symphonique aux nécessités du mimodrame, des « entrées » de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1169.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARBRES FRUITIERS et D'ORNEMENT fOKIFKRES • KOSIKRS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles
CP.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication I
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardin3
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’HYPNOL
l’insecticide parfaitement dosé
Parcs • Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
PÉPINIÈRES
BOCCARD
GENÈVE TÉL. 2 6115 PETIT-SACONNEX
pour
Vos Vêtements
Vos Rideaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture
      Usine : *4, rue <le Lausanne WKWKVE Magasins en ville
ballet et des ensembles chorégraphiques; et, avec son besoin de clarté architecturale, il n'y parvient qu'après avoir corrigé tout ce que l'impressionnisme signifiait d'émiettement, après avoir allongé et renforcé les lignes, être revenu au leit-motif délaissé par Debussy. Cet élargissement, dont témoigne «Daphnis et Chloé», s'exerce au profit moins du ballet que de la symphonie dont la conduite acquiert une fermeté et une simplicité peu communes chez Ravel et sous autant de matière. « Daphnis et Chloé » — et, en particulier, le troisième tableau — se présente à nous comme une masse symphonique d'une telle consistance que tout ce qui s'y agite intérieurement de polyphonie multiple, de poussière instrumentale, de bruits annexes (glis-sandi de harpes; batterie éparpillée, ou feutrée comme une pédale douce de la percussion), tout cela palpite ou étincelle sans que le corps qui l'enferme se rompe et perde sa visible unité. L'admirable début de ce troisième tableau où il semble qu'on perçoive, distinctes et fondues, toutes les voix de la nature éveillée, un bruissement continu dans l'air qui s'échauffe est des plus caractéristiques chez Ravel de ce pouvoir d'enfermer la multitude des infiniment petits en des lignes d'une ampleur mélodique ou d'une obstination rythmique qui saisisse.
   Pour permettre l'exécution au concert, Maurice Ravel a tiré de son ouvrage deux suites symphoniques, épisodes variés que l'imagination de l'auditeur peut aisément reconstituer en les écoutant. Ce sont ces deux suites qui figurent à notre programme.
   Roland Manuel disait de « Daphnis et Chloé », et principalement du « Nocturne » de la première suite : « Le coloris orchestral, d'une vigueur et d'une richesse sans précédent, instaure un,e magie sonore où Ravel surpasse Ravel, comme en ce « Nocturne », d'une grâce mystérieuse presque irréelle, où les nymphes se glissent dans l'obscurité descendue, tandis que s'enfle le soupir soyeux de l'éoliphone et qu'un quatuor de flûtes dessine les évolutions lasses des danseuses de rêve. »
   La deuxième suite, qui ne comporte pas de partie chorale, a été plus fréquemment jouée dans nos concerts. Elle renferme la musique du troisième tableau, dont voici l'argument :
  Une prairie à la lisière d'un bois sacré, au fond des collines... Peu à peu, le jour se lève. On perçoit des chants d'oiseaux. Au loin, un berger passe avec son troupeau...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ïïlcumÛ£ «fit (a porte <k C^Afrûfue dulW
CAaqua jour, 80traini de voyageurs y afioutiweni. ou en partant. Chaque semeunje., AO -|xuyuÆê<yt* -art partent ou. y a.&outu>ôe*\t
C'eût -par Tïlarseiffe q^e >ôe fW: Ced voyagea, feo -pftU) commocLeô , feô ivCao fréquenta tes pCab TKipldeA^fabfmn/U) ûoûfceaoc.
ôept cent mille voi^ageu/tf à desùnaiimi ouenprovenance de € ’Q^rùyu*. du. TlorcL jiaMenh. a/vruxeiîe^neni. par TTLanseiCie..
Pour tous vos Voyages
JU^eAtWL-wuu à l’Agence
J. VÉRON. GRAUER & C" S. A.
GENÈVE

Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé. Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé du regard. Elle apparaît enfin, entourée de bergères. Ils se jettent dans les bras l'un de l'autre... Pantomime. — Le vieux berger explique que si Pan a sauvé Chloé, c'est en souvenir de la nymphe Syrinx, dont le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l'aventure de Pan et de Syrinx. Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie. Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le repousse. Le dieu devint plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûte, et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure, par sa danse, les accents de sa flûte. La danse s'anime de plus en plus, et, en un tournoiement éperdu, Chloé tombe dans les bras de Daphnis. Devant l'autel des Nymphes, il lui jure sa foi, sur deux brebis. Entre un groupe de jeunes filles, costumées en bacchantes, agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s'enlacent tendrement. Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte. Danse générale.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mercredi 11 Janvier 1939, à 20 h. 30 au VICTORIA-HALL
Z^Concerlde l’Abonnement
Johnny ÂUBERT
DIRECTION
PIANISTE	F. von HŒSSLIN
PROGRAMME
Ouverture et airs de ballet de Prométhée.
Beethoven Concerto N° 5, en mi bémol, pour piano et orchestre.
Symphonie N° 6 (Pastorale).
 Location chez Vidoudcz luthier, Corraletie, 22, à partir du mercredi 4 janvier.
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
Wt c'cbt
LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
 CHAUDIÈRE A GAZ
POUR VOTRE VILLA .VOTRE APPARTEMENT
  (y-ayy d. 8	m,*. )
VISITEZ L’EXPOSITION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ AU P.T DE LA MACHINE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>