<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert de l'abonnement
            <date when='19390208'>08/02/1939</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0046.tif'/>
        <date when='19390208'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Strauß, Josef' type='person' role='cmp'>Strauss, Josef</name>
        <name key='Strauss, Johann' type='person' role='cmp'>Strauss, Johann</name>
        <title>Neuvième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE D
                      sol
SUISSE ROMANDE
?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0047.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S. A. ATAR, Genève
11, rue de la Dole
Imprimerie
Offser
Affiches
Lithographie
Clichés
Musique
PIAN 05
HARMONIUMS
NARD
RUE DU RHONE, 98 (Entresol)
RADIO
G&AMOPPONEJ
DI5 QUEj	A
Conseil de Fondation de 1	Orchestre de la Suisse Romande
    Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausan: c.
    Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne.
    Emile UNGER, Genève. Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève. — Le Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l'Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
            de la Société romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens. des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. ]AQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERA F, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Administration :
     Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
   Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
     Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0048.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCEE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
   Enseignement donné par des professeurs de tout premier ordre, sur des bases nouvelles «l’éducation
INSCRIPTIONS
au début de chaque mois
Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL
Il	ne Cliarles-Giron, 9 - Téléphone 2 33 90
Réception de 5 à 7 heures

ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
     En prévision de la prochaine Saison de Concerts, le Comité des Amis de l'O. S. R. croit de son devoir de rappeler à nouveau à ses fidèles souscripteurs que le maintien de notre orchestre à Genève dépend plus que jamais de leur appui moral et financier et que celui-ci reste indispensable à l'équilibre du budget de la Fondation, quelle que soit par ailleurs la participation de Radio-Genève.
     On peut devenir membre de VAssociation des Amis de l’Or-chestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O.S.R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
Comité •
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
          \xfùeK6
        •jJ/Ivj Ji
          19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuif
  Lej montrer, lej bijoux
COLAY fiLr tSTAHL
   Place de/ Ber^»e/
 GENÈVE
   sont repu té j pour leurs bienfacture.quoiitè. goût c prix.
 VICTORIA-HALL
  jMercredi 8 février îçSç, à 20 h. 3o
 9meConcert de l'Abonnement
  DirecNon
Erich KLEIBER
Pro£ ranime officiel
50 cenNmes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris-lionse	t«irpi>on« 23370
 panl «la n 11ay
                 couturier
rue de» Alpem	21 tk 11 Ô V C
PROGRAMME
1.	Symphonie en mi mineur "Au Nouveau Monde ".
        a)	Adagio — Allegro molto.
         b)	Largo.
c)	Scherzo molto vivace.
d)	Allegro con fuoco.
7)eujùèfne fuvUie
ALT WIEN
2.	Ouverture des Noces de Figaro
3.	Quatre danses allemandes . .
4.	Sphàrenklange, valse.........
5.	Ouverture de Fledermaus......
fflarueM ^eitUA
DUMOMT
 19 B» HELVETIQUE
A. Dvorak
Mozart
Jos. Sfrauss Joh. Sfrauss]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WEBER
Bd. James Fazy . 11.
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R I O R
Cité, 8 — Corralerie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs ef d’occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de 5 francs
ERICH KLEIBER
    Né en 1890 à Vienne, Erich Kleiber fit ses études dans sa ville natale et à Prague et commença par Darmstadt, Dusseldorf et Mannheim, une carrière qui devait le conduire très vite à Berlin, où il fut Generalmusik-Direktor au Staats-Oper, de 1923 à 1934. Créateur de « Wozzek » et de maintes œuvres modernes, il est aussi un interprète éminent du répertoire wagnérien et du répertoire symphonique, classique et romantique, avec une affinité particulière pour la musique fortement imprégnée du folklore des pays autrichiens et tchèques. Depuis son départ de Berlin, Kleiber a une activité abondante aux concerts philharmoniques de Bruxelles, à la Wagner-Vereinigung d'Amsterdam, à Prague, Stockholm, Budapest, Milan, Buenos-Ayres, etc. Jusqu'à l'année dernière, Erich Kleiber restait l'une des rares baguettes d'élite de la génération actuelle des chefs européens que nos concerts n'avaient pas encore fait connaître au public romand. Son succès à l'ultime concert de la saison dernière fut tel que notre Société n'hésita pas à le réengager pour cette saison, et à lui demander un programme dont le caractère spécial sera certainement apprécié par notre public.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOCUTION
ECHANGES
REPARATIONS
étage	Tél. 4 11 24
VIOLOIS - ALTOS - TIOLOK€£LLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etais, Housses
m o m          
n lACCIDENTS   
 Lout&t co4n&ùuiûUMid d’cuMWuMc&i JkddenU - '%e*{UM4aMUé civile 'Thaladiei
LONGEMALLE, I
ANTON DVORAK
1841 - 1904
Symphonie en mi mineur: AU NOUVEAU MONDE
nton Dvorak (se prononce Dvorchak) est né en 1841, dans un milieu extrêmement modeste (le père était aubergiste) d'un petit village de Bohême. Mais l'émi-nence de ses dons musicaux lui fit franchir très vite les bornes du milieu natal pour l'emporter vers une carrière glorieuse, toutes sortes d'honneurs, entr'autres les doctorats « honoris causa » des Universités de Prague et de Cambridge, et la célébrité universelle. La première étape fut Prague, où il put entrer dans une école d'organistes, puis prendre place comme altiste dans l'orchestre du Théâtre national. Protégé par Liszt, signalé par le succès, au près et au loin, de ses compositions, il fut pendant plusieurs années pensionné par l'Etat. En 1892, il fut appelé à New-York pour diriger le « Conservatoire national de musique ». En 1901, il revint, en cette même qualité, à Prague, où il mourut en 1904.
   La musique de Dvorak affecte un académisme qui lui a nui dans nos contrées, mais qui ne devrait pas faire méconnaître sa profonde « authenticité ». Ce n'est pas sans raison qu'une œuvre comme cette Symphonie N° 5, en mi mineur (op. 95) dite « Au Nouveau-Monde » occupe depuis quarante-cinq ans les programmes du monde entier, après ses sensationnelles et mémorables premières auditions en 1893, à New-York, sous Anton Seidl, à Vienne sous Hans Richter, en présence de l'auteur accompagné de Brahms.
   On a beaucoup discuté sur le titre de cette symphonie; il s'explique cependant aisément. Résidant en Amérique en 1893, il fut mis au courant par le critique Krehbiel — qui en fut |e premier observateur sérieux — de la musique des nègres des 'cotonnades, et des « Negro spirituals »; il en sentit aussitôt la saveur et l'originalité et comme il était le type des musiciens qui cherchent à élaborer de « grandes formes » sur la base de thèmes popuJaires, il y trouva la matière d'une symphonie. Empruntant ses thèmes aux nègres d'Amérique, ce n'est cependant pas « le Nouveau Monde » qu'exprime cette symphonie,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U MIO N
DE
BANQUES SUISSES
GENEVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
mais bel et bien Dvorak et son temps. Y chercher un programme, rattacher tel de ses épisodes à des scènes indiennes ou à des récits de Longfellow n'est plus de mise aujourd'hui. C'est une symphonie à la manière romantique, à la fois épique et lyrique, et où les chants d'oiseaux — pour être des tropiques — se sont là qu'une évocation de nature, de cette nature, éternelle nourrice des pastorales et des poètes.	E. A.
   La direction de cette Symphonie par le Maître Erich Kleiber nous fournit l'occasion de citer les lignes suivantes parues sous la signature du critique Emile Vuillermoz, dans un tout récent numéro de « Candide » :
   «Ce que je tiens pour un miracle, c'est le drame affectueux et émouvant que Kleiber tire de la « Symphonie du Nouveau Monde », de Dvorak, chef-d'œuvre authentique dont on n'a jamais assez souligné les intentions secrètes et qui, expliqué par lui, devient une aveuglante révélation. Rien n'est plus noble et plus touchant que ce mysticisme du folklore tchèque qui escorte un voyageur jusqu'en Amérique, lutte avec les chants pègres, reconstitue l'âme musicale de la patrie lointaine et ramène l'enfant prodigue en le tenant, si j'ose dire, par l'oreille, jusqu'au seuil de sa demeure, où l'attendènt le pardon et la tendresse des souvenirs un instant oubliés. »
   Le Conseil de Direction de l'Orchestre de la Suisse Romande est particulièrement heureux de porter à la connaissance des habitués de nos concerts l'offre aimable du Maître Alfred CORTOT de donner, avec la collaboration de l'Orchestre de la Suisse Romande, un concert au bénéfice du déplacement de notre ensemble symphonique à Zurich, à l'occasion de l'Expo-sition Nationale Suisse, en octobre prochain.
   Nous tenons à exprimer ici à l'illustre artiste toute notre gratitude pour cette attention délicate et si cordialement proposée.
   Ce concert aura lieu au Victoria-Hall, à Genève, le dimanche soir 26 mars. Nous reviendrons ultérieurement sur cette importante audition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿yîDOUDES
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
AU W i e n
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
 Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
 Ouverture des « Noces de Figaro », de Mozart.
     Après le grand succès du « Mariage de Figaro » à la Comédie Française en avril 1784, Mozart qui avait pris connaissance de I ouvrage de Beaumarchais y vit aussitôt le sujet d’une comédie musicale. Il se rappelait d'ailleurs l'exemple de Paisiello qui avait pleinement réussi, à Vienne même, avec son « Barbier de Séville », et il pouvait avec raison croire que le nom de Beaumarchais lui vaudrait à son tour une victoire nouvelle.
      Il suggéra donc l'idée de ce livret à Lorenzo da Ponte qui se mit à l'œuvre sans tarder; il procéda lui-même avec sa célérité habituelle, s'il est vrai que, au dire de son collaborateur, il ait écrit son opéra en six semaines ! Ce qu'il y a de certain, c'est qu'il est parlé pour la première fois des « Nozze di Figaro» dans une lettre du père de Mozart à sa tille, à la date du 11 novembre 1785; et Woltgang terminait son ouverture, et avec elle tout I ouvrage, le 29 avril 1786, avant-veille de la première représentation.
      Vive et enjouée, l'ouverture présente cette particularité d'un mouvement uniformément rapide. La première intention de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDES...
                                       k                                                      IL 
    VIOLONCELLE - MUSIQUE D’ENSEMBLE                   VIOLON - MUSIQUE D’ENSEMBLE               
              Franz WALTER                                     Marcel Clerc                      
     2e vloloncelle-solo de 1*0. R.       Violonisle Soliste de concerts                         
     Rue de l’Université, 5 Tél. 4 87 70  ÉOUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE                      
                                          3, rue des Vollandes Tél. 4 58 61                      
                                                                                                 
                                       k                                                       k 
              GUY BECKMANS                                    Louise Gardon                      
               de l'Opéra                            Pose de la voix - Accompagnement            
    POSE de la VOIX - MISE en SCENE                             Répertoire                       
        Bd Georges-Favon, 3 Tél. A 91 91                         Bd Georges-Favon,3 Tél. 4 91 91 
                                                                                                 
                                       k                                        ECOLE de DANSE ^ 
           'Jletiée TkfiieUe                                                 MAINTIEN, ÉDUCATION 
           Professeur diplômé                                  Eugène REVUZ                      
ENSEIGNEMENT I>U VIOI.ON                                        PROFESSEUR                       
ET PÉDAGOGIE DES KÉKITS                                                                          
Rue de la Tour-Maîtresse* 2 Tél. 8 61 71                           RUE DU RHONE, 61 TÉL. 4 59 19 
-                                                                                                
     ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ^                             Anna-AI aria                      
            (Fondée en 1902)                                                        GUQLIELMETTI 
             Louis PIANTONI                                   K EL C A X T «                     
               Directeur                                     POSE DE LA VOIX                     
   TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE                                Fronlenex, 57 Tél. 4 bt) 5 b 
          PROFESSEURS DIPLOMES                                                                   
Rue du Conseil-Général, 10                                                                       
                                                                                                 
                                       w  Albert REHFOUS                                         
              Henry LANCE                                       Violoniste                       
               PROFESSEUR                           Directeur de l'Académie de Musique           
       Ecole de Cultnre ph.ysiqne                     a repris ses cours et leçons particulières 
               et Massage                                                  Rue du Jeu-de-IArc, 7 
            Rue du Rhône, 6i Tél. 4 74 ^  Ses nombreuses années passées i Paris, sous la         
                                          direction de son maître MARStCK lut ont permis de      
                                          tonner d'excellents élèves i ta grande école du violon 
Voir en 2me page : LYCÉE MUSICAL.
Mozart paraît avoir été différente, ainsi que le révèle l'examen du manuscrit original appartenant à M. Simrock, de Bonn. A la 135e mesure, c'est-à-dire vers le milieu du morceau, sur un accord de septième de dominante, le « presto » des violons s'arrêtait originairement et faisait place à un « andante con moto » 6/8, sorte de sicilienne pour hautbois. Une seule mesure subsiste; le reste a été supprimé, la page déchirée, et le retour au motif principal a lieu sans interruption.
   Mozart a donc renoncé, après réflexion, au bénéfice de l'opposition musicale qui pouvait résulter de ce thème nouveau; il a préféré maintenir l'unité du mouvement, et cela sans doute pour mieux préciser le caractère de l'ouvrage auquel cette ouverture servait de préface: «opéra buffa », où l'intensité d'expression et la force dramatique doivent céder le pas à la grâce légère et au mouvement joyeux.
Les « Danses allemandes » de Mozart et les valses de Strauss.
   Ces « Danses allemandes » présentent cet intérêt particulier de nous montrer les danses populaires traitées par un grand maître. Il y a une forme noble de l'« allemande », d'usage courant dans les suites anciennes, mais qui n'est pas celle dont il s agit ici. L « allemande » de Mozart est, comme celle de Beethoven, une forme exclusivement populaire qui venait de Suisse et de Souabe, et qui était d'un mouvement un peu plus rapide que le « landler », et en mesure ternaire.
   Les « allemandes » de Mozart datent de la dernière année de sa vie (février 1791). Sa situation matérielle était alors si misérable qu'il en était réduit à accepter n'importe quel petit travail pour gagner son pain. C'est ainsi que cette année-là, on ne compte pas moins de quarante danses diverses, menuets, allemandes, landler, contredanses, écrites surtout pour les bals de la Redoute impériale. On sait que, malgré la misère et la maladie, son art eut cette année-là un extraordinaire regain de fraîcheur et de jeunesse, dont témoignent entr'autres la «Flûte enchantée, Titus, le Requiem »; et ces «danses allemandes » montrent que, jusque dans ses plus menus travaux, sa verve caractéristique n'abandonnait pas Mozart.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0056.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ces PIANOS de belle sonorité s’harmonisent à merveille aux mesures réduites du home moderne
                   MINI-PIANO" BURGER-JACOBI . Suisse MENUET" GAVEAU - Paris
STEINWAY & SONS . PL E Y E L • GAVEAU . BLÜTHNER
                                   RÉPARATIONS ACCORDS
RADIOS
           D E S O MARCONI
LA GLOIRE DE LA RADIO
Construction et qualité sonore incomparable
7 mUMoUom. d ante.MM.ed	• vjîetwce tec&nique. de 1 o^uOie
disques
classiques et dernières nouveautés
SAUTIER & JAEGER
FUSTERIE - (Maison centenaire)

  Ce groupe de danses est écrit pour un orchestre rustique: piccolo, flûtes, hautbois, bassons, cors de chasse (Post Horn) et cordes sans altos. La dernière danse intitulée « Voyage en traîneau » introduit encore les grelots et se termine par un solo de cor de chasse.
                                              *
                  * *
  A l'engouement du public musical du XVIIle siècle pour les danses de caractère populaire succéda, au XIXe siècle, le triomphe incontesté de la « Valse ». Comme Bach, Haendel, Haydn et Mozart ont écrit des menuets, les grands compositeurs allemands du XIXe siècle ont tous, sans exception, écrit des • valses. Et, aujourd'hui encore, malgré l'invasion des salles de danse par le moderne jazz, la Valse est loin d'être tombée en disgrâce. Bien qu'elle ait déjà été en faveur au début du XIXe siècle, puisque l'on raconte que Napoléon Ier fit venir un maître de danse pour apprendre à sa fiancée Marie-Louise la danse au rythme 3/4, c'est surtout Schubert et Weber qui en furent les grands révélateurs et en écrivirent d'inoubliables exemples, et après eux Chopin et Liszt. Wagner lui-même raconte dans sa monographie que lorsqu'il avait chez lui une joyeuse société, il se mettait au piano pour improviser des valses. Les maîtres par excellence de cet art, si caractéristique de la musique populaire viennoise, furent certainement Lanner (1801-1843) et Johann Strauss père (1804-1849) appelé le « Roi de la Valse », dont l'œuvre fut continuée brillamment par ses trois fils, Johann, Joseph et Edouard. Chacun d'eux fut à la fois compositeur, violoniste et chef d'orchestre. Les valses des Strauss père et fils, dont l'une des plus caractéristiques est certainement celle que dirige ce soir le maître Erich Kleiber, ont eu souvent les honneurs des programmes des concerts symphoniques, où les inscrivirent notamment Brahms, qui écrivait à propos du «Beau Danube bleu»: «malheureusement pas de moi », et d'illustres chefs comme Félix Weingartner.
  De tous les genres de danses, la Valse viennoise est bien celle qui prête le plus aux rêves de l'imagination, aux plaisirs de l'oreille et des sens. Le tour élégant des phrases musicales, l'ardeur constante d'un rythme entraînant, quelquefois même l'accent passionné de la mélodie offrent les plus séduisantes images.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARBRES FRUITIERS et D’ORNEMENT
CONIFKRKS - «OSIEKS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles
C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication :
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBb'RGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L'HYPNOL
l’insecticide parfaitement dosé
l*ares . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
PÉPINIÈRES
B O C C A R D
F HE È M E S GENEVE tél. 2 6115 PETIT-SACONNEX
pour
Vos Vêtements
Von Rideaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture de
"/«i-.» 7‘v, • i’
F.oEBAECHLER
leinlurîers	frères
      Usine : H4, rue «le LaiiMsinne C1ENÈVE magasins en ville
Ouverture de « Fledermaus » (La Chauve-Souris), de Johann Strauss.
   Auteur de valses comme son père et ses frères, Johannes Strauss prit bientôt la tête des orchestres que son père avait fondés et, au cours de nombreuses tournées qui le menèrent jusqu'en Amérique, il acquit une réputation mondiale. On connait ses principales œuvres: valses, quadrilles, opérettes (le « Baron tzigane, Waldmeister »), sans oublier le fameux « Danube bleu».
   La première représentation de la « Chauve-Souris » remonte au 5 avril 1874. La critique viennoise y trouva des réminiscences d'Offenbach et le public mit si peu d'empressement à venir l'entendre que 16 représentations épuisèrent son succès. Depuis lors, cette opérette, considérée comme le chef-d'œuvre de J. Strauss prit une éclatante revanche, même auprès des musiciens les plus sérieux. La « Chauve-Souris », opérette en trois actes, est écrite sur un livret de Haffner et Richard Genée d'après une pièce de Meilhac et Halévy dont le titre est « Le Réveillon ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L'Orgue sans fuyau
Iftaeml
(©rg&lroix
oc|- I inc^i impnf Dni
î
es! l'inslrument Roi moderne
                       Il s’emploie comme ses ancêtres à l’exécution des grandes œuvres de concert et de la musique liturgique.
                           La richesse naturelle de ses timbres extraite électriquement d’anches véritables, composant ses jeux et sa puissance sonore sont une réalisation pratique des progrès de la science électrique moderne.
Pas de tuyau -Registration par dominos - Parfaite tenue de l’accord à toutes les températures
                       -	Très peu d’encombrement - Pas d’entretien (7 lampes B.F.) - Prix modéré - Très nombreuses références - Garantie absolue.
                    Pour tous renseignements el essais,adressez-vousaux agents del'EverettORGATRON,U.S.A.
Agents pour la Suisse :
Saulier & Jaeger
          PIANOS - RADIOS
Fusterie	Genève

   Mercredi 22 février 1939, à 20 li. 30 au GRAND - THÉÂTRE de Genève
10meConcertder Abonnement
                     sous la direction de
Ernest Ansermet
Soliste :
B e I a BARTOK
Compositeur et pianiste
                    Ai fitû^uwtme :
1.	Suite en si mineur....................... Bach.
2.	Concerto No 2, pour piano et orchestre
(1re audition)....................... Bêla Bartok.
         Au piano: l'Auteur.
3.	Ostinato, morceau symphonique (1re audition) Conrad Beck.
4.	Trois images pour orchestre ............. Debussy.
        a) Gigues; b) Ibéria; c) Rondes de Printemps.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Orchestre de la Suisse Romande
 D îrecteur : Ernest ANSERMET
/ers violons MM.
/«■ soliste : Capoulade
2C
3e 4e
 Neufeld Cherechewsky Klein Bertrand Bornand (Mlle) Breitmayer (Mlle)
 Cleis
 Desarzens
 (suppléant: \1 <• Bréguet)
 Echenard
 Gava Ida
Gœhring
 Roubakine (Mme) Wachsmuth (Mme)
*0
2e
2nlcs violons Chef d'attaque : Perret
   Violoncelles              Cors        
       MM.                    MM.        
soliste : Honegger /Pr soliste : Bôhler  
» Walter           2t  » Baum            
     Buenzod                   Scheiwein 
   Depierre (Mlle)           Essig       
     Guignard                Fritz       
      Morel                 Ristori      
     Reinhard                            
    de Ribaupierre       T rom-pettes    
   Contrebasses    /Cr sol. : Bodet      
soi. : Fryba       2C    » Longinotti    
» Ammon                     Bindschedlei 
       Gros                  Weber       
     Leonardi                            
     Macioce              T romhones     
     Neukirch                            
      Flûtes                 Durot       
                             Lyard       
iCr sol.
2e »
Bréguet (Mlle)        .   sol. : Pépin     Morley                
(suppl.: Mlle Martin) 2?  » Roy            
Calascione                Meschini         Tuba                  
Chaix                     Bretton          
Fivaz                         Hautbois     Vester                
Franzini                                                         
Grandpierre           /er sol. : Dennes    T imballes            
Gyr                   2e » Valentin        Peschier              
Lehmann               Guilhot                                    
Massarenti            f ---» 1 1 rt                              
(adjoint: Bergmann)       Uüuuaiic         Beck                  
Meersson                    Clarinettes                          
Schwok                jCr sol. : Hoogstœl  Instrum. à percussion 
Altos                 2e  » Gugolz         et claviers           
Krausz                    Thomann          Trémège               
Sougné                    Lavanchy         Kaeser                
Borgeaud                  Bassons          
Challand                                   
Keizer                /er sol. : Helaerts  Harpes                
Kunz                  2e  » Uoye.          
Pilet                     Chastelain       de Sanctis (Mme)      
Robert (Mlle)             Frei             Vita                  
  Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par
  ordre alphabétique.
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
  LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
 CHAUDIÈRE A GAZ
POUR VOTRE VILLA.VOTRE APPARTEMENT
 (& à. 8c£.& m,*. )
VISITEZ, L'EXPOSITION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ AU PT DE LA MACHINE
A V ' :	.	£»tree /'6re]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿des Quatres danses allemandes
     a)	Landler
     b)	der Kanarienvogel
     c)	der Leiermann
     d)	die SchliNenfehrt]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0062.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CERCLE JEAN-SEBASTIEN BACH
            DE GENÈVE
DIRECTEUR-FONDATEUR : FRANCIS BODET
X e ANNIVERSAIRE	" m	TROIS CONCERTS
17 février 1939, à 20 h. 30
     temple: de saint-gervais Solisie : M. Marcel DUPRÉ
              Organiste de St-Sulpice à Paris. Professeur au Conservatoire de Musique de Paris.
                      LE CERCLE J.-S. BACH
                  OEUVRES POUR ORGUE ET MOTETS
27 février 1939, à 20 h. 30
     SALLE DE LA REFORMATION
        RÉCITAL WANDA LANDOWSKA, claveciniste
             AUDITION INTEGRALE DES VARIATIONS GOLDBERG (2me AUDITION A GENEVE)
1er mars 1939, à 20 h. 30
   VICTORI A-HALL Solistes : Mme WANDA LANDOWSKA, claveciniste Mlle M. DUBUIS - Ml,e M. HELBLING M. J. PLANEL - M. C. PANZERA
             Le CERCLE J. S. BACH et L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Continuo : Mme VAUCHER-CLERC
PIECES POUR CLAVECIN, CANTATES ET MOTET
PRIX DES PLACES :
               Temple de St-Gervais: Fr. 3,50 et 1.20.
               Réformation et Victoria Hall : Fr. 5.75 - 3.50 - 2.30 et 1.20.
                              (droit des pauvres compris).
               Location dès le 10 février 1939, chez Sautier et Jaeger, Fusterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0063.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Sur les artistes qui prêtent leui concours au Cercle J.-S. Bach
WANDA LANDOWSKA
      ...Bach fut à l'honneur avec l'audition intégrale des variations Goldberg, sommet de musique, sommet d'humanite, sommet de la virtuosité landowskienne.
      En les écoutant, ces variations, qui sont un monde, nous écoutions ce que jamais on n'écoutera deux fois et ce qui jamais ne fut écouté. Jusqu'à Wanda, personne n'osa les jouer... Et qui, après Wanda, saura les jouer comme elle ?
                                          (André CŒROY, « Gringoire », Paris.)
      Si un cataclysme détruisait toutes les bibliothèques et tous les musées de la terre et qu'il vous soit permis de sauver une seule œuvre d'art (livre, partition, toile ou statue) laquelle choisiriez-vous ? Et bien je crois que, pour les musiciens, le choix des Variations Goldberg serait excellent, car on trouverait dans cet ouvrage tout ce qu'il faut pour reconstruire la musique de tous les temps.
                                   (Emile VUILLERMOZ, « Excelsior », Paris.)
M. MARCEL DUPRE, organiste
      Au-dessus de cette constellation d'étoiles, Marcel Dupré plane avec la souveraine majesté du génie qui ne connaît aucun rival. (« L'Echo », Fribourg.)
      Cet éblouissant organiste tire des registres une polyphonie somptueuse...
      M. Marcel Dupré appela d'abord dans la « Fantaisie et Fugue en sol mineur» de Bach (inscrite au programme du 17 février) l'âme de celui de qui découla toute musique. On ne peut écrire ce que renferme une telle interprétation, à peine l'évoquer. Bach transmis par Marcel Dupré, c'est l'ordre parfait qui s'impose, la logique absolue et la simplicité de ce qui est vraiment grand (« Journal d'Alger».)
CHARLES PANZERA, basse
      En entendant Panzera, on a l'impression que ce n'est pas une voix, mais une âme qui chante. Vovlà en quoi Panzera se distingue entre les plus célèbres ■interprètes.	(Gustave BRET, Directeur de la Société J.-S. Bach de Paris.)
      Que voilà donc un beau chanteur... que dis-je: un grand et noble musicien. Car, bien avant que de dire, il pense et il sent.
      Le succès de Charles Panzera tint du triomphe... à ce point que le public exigea — et obtint — un bis éminemment contraire au règlement de nos concerts...
                                     (« La Suisse », Al. MOOSER. 24. 11. 1938.)
MUe MADELEINE DUBUIS, soprano
      ...dont la voix pure est d'une qualité délicieuse... (A. M. « La Suisse ».)
      Il ne sera pas douteux que Mlle Dubuis se placera rapidement au rang des plus illustres cantatrices.	(A. M. « Le Monde Musical ».)
       Quel soprano délicieux et quel timbre tout ensemble suave et riche. Ah I que l'on a raison de dire, dans ces cas-là, que la voix humaine est le plus beau des instruments...	(« Le Roi David », J. M., « Tribune de Genève».)
      Sa voix a la pureté d'une source de montagne.
                                          (Emile VUILLERMOZ.. « Excelsior ».)
Mlle MARIA HELBLING, alto
      ...cantatrice d'une rare ampleur vocale, montra la même compréhension de Bach en y joignant une maîtrise et une sûreté dignes des plus grands éloges. — Elle fut certainement la révélation de la soirée.	(« Tribune de Genève ».)
      Mlle Helbling a reçu le secret du beau style dramatique, soucieux de la grande ligne, toujours adroitement manié et qui observe une parfaite noblesse. Ajoutez à cela un organe au timbre chaleureux et vibrant, fort expertement conduit, et vous devinerez que cette artiste est destinée à un bel avenir que l'on entrevoit plus particulièrement dans l'oratorio.	(« La Suisse ».)
JEAN PLANEL, ténor
       ...Cette oeuvre (aux Concerts Colonne) bénéficia de l'interprétation émouvante de M. Jean Planel.	(D. SORDET, « Action Française ».)
      L'intéressant concert, dont la vedette fut le ténor parisien Jean Planel.
                                                     (« Neue Freie Presse ».)
       M. Planel est certainement un des plus beaux ténors que l'on puisse entendre actuellement. On ne peut que souhaiter réentendre ce ténor de grande classe.
                                                    (Un journal de Montreux.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>