<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert de l'abonnement 
            <date when='19400131'>31/01/1940</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0405.tif'/>
        <date when='19400131'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wissmer, Pierre' type='person' role='cmp'>Wissmer, Pierre</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <title>Neuvième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿')R(HEJTREr) DE LA
J JUIVE KÜMANDE
Programme]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0406.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
Je 1 Orchestre Je la Suisse R omande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des . programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
BANQUE
 DE
PARIS ET DES PAYS BAS
  Succursale de GENEVE G, Rue de Holl ande
   Etablie depuis 1872
  SIÈGE SOCIAL PARIS
   Succursales : Amsterdam, Bruxelles, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0407.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest AN5JER.M.ET
Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon les -places qu'ils occupent sur le podium.
/ers violons MM.
/er soliste Capoulade 2e soliste Neufeld je soliste Echenard soliste Klein
        Cherechewsky Bornand (Mlle) Gœhring de Siebenthal Gava Ida Breitmayer (Mlle) Cleis
Bréguet (Mlle) Minkoff Fert (Mlle)
.2mes violons Perret
Grandpierre
Lehmann
Reichel
Meersson
Schwok
Franzini
Echenard (Mme)
Calascione
Gyr
Léonardi Massarenti -Bergmann
           Altos iel soliste Krausz 2e soliste Sougné Kunz
         Robert (Mlle) Challand Borgeaud Pilet
Leuthold
            Violoncelles
            MM.
        /er soliste Honegger 2e soliste Walter Buenzod de Ribaupierre Guignard Reinhard Morel
(Mlle)	Montandon (Mlle)
Contrebasses
Ier soliste Fryba 2e soliste Ammon Neukirch Vester Leonardi Gros
         Flûtes
icr soliste Pépin 2e soliste Roy
         Meschini Bretton (petite flûte)
Hautbois et cor anglais
Soliste Dennes Guilhot Cruft
Clarinettes
/er soliste Hoogstœl 2e soliste Gugolz Thomann Lavanchy
Bassons MM.
Soliste Helaerts Frei(con Ruf
Cors
Solistes \ P°hler j Leloir
Scheiwein
Essig
Fritz
Ristori
        T rompettes
j Bodet / Longinotti Bindschedler Weber
       T rombones
Durot Morley Lyard Tabachnik
Tuba Vester
Solistes
Solistes
Timbales et batterie
Peschier
Beck
Trémège
Harpes
        de Sanctis (Mme) Vita
François CAPOULADE
Violoniste
   Né en 1898 à Crépy-en-Valois (Oise) et appartenant à une nombreuse famille de musiciens, François Capoulade fit ses études de violon au Conservatoire de Paris où il obtint le premier prix d'Excellence en 1919. Remarqué par le Maître Louis Ganne à l'occasion d'un des nombreux concerts où il jouait en soliste, il fut engagé comme premier violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo. Sa carrière de virtuose se déroula dès lors à Paris où il fut surtout accaparé par la Radio française, ainsi qu'à Luxembourg, Bruxelles, etc.
   M. Capoulade accomplit actuellement sa troisième année à l'Orchestre de la Suisse romande, où il occupe avec la plus grande distinction le poste de premier violon solo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0408.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - lioiino
téléphone 2 33 70
paiil il a u il a y
           <• oiiturier
à g e n è v e
5, rne des nlpes
GRAND THEATRE DE GENEVE
9meconcerNe l'abonnement
   Mercredi 31 janvier 1940, à 20 h. 30
 —>-
   sous la direction de
 Ernest ÀNSERMET
    Soliste :
 François CÀPOULÀDE
   Premier violon solo de l’Orchestre de la Suisse Romande
    J>>ienièie fteuUie
1.	SYMPHONIE en si bémol (K.V.319) . MOZART
     a) Allegro assai — b) Andante moderato, c) Menuetto — d) Allegro assai.
2.	CONCERTO en ré mineur pour violon SCHUMANN et orchestre
     a)	D'un mouvement	énergique, pas trop rapide
      b)	Lent - attacca —	c) Vif, cependant pas rapide.
     Soliste: M. François	CAPOULADE
   Deuodème fiaMLz
3.	MOUVEMENT pour instruments à cordes
   (Première audition)	Pierre WISSMER
4.	TABLEAUX D'UNE EXPOSITION ..... MOUSSORGSKI
     Orchestration de Maurice Ravel.
     Promenade - G nom u s - Promenade - Il vecchio castello (le vieux château). - Promenade. - Tuileries.
      Bydlo. - Promenade. - Ballet des poussins dans leur coque. - Samuel Goldenberg und Schmuyle. - Limoges (le marché). - Catacombae (Sepulchrum Ro-manum). - Con mortuis in lingua mcurtua,. - La cabane sur des pattes de poule. - La grande porte de Kiew.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0409.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de belle Aonorité A’tfarmoniAe aux meAureé réduite A du borne moderne
VENTE - ÉCHANGE - ACCORD
REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G A V E A U BURGER & JACOBI SCHMIDT- FLOHR
RÉPARATIONS SOIGNÉES
SAUTIEZ * J4E6ER
 1 2,
F U S T E R
ACHETEZ
un
RADIO D E S O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
        SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                   DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cSoutien é daegez
12, Fusterie — Téléph. 4 21 24
W. A. MOZART
1756	1791
SYMPHONIE en si bémol (K.V.319)
 fe e grand voyage entrepris par Mozart en compagnie de
 H sa mère, au cours du mois de septembre 1777, et qui devait se prolonger jusqu'au début de l'année 1779 marque, dans sa courte vie, une date d'une importance capitale, dit M. de Saint-Foix dans son ouvrage sur les Symphonies de Mozart*. A partir de ce moment, il cesse d'être, en quelque sorte, le musicien de Salzbourg, pour devenir le maître universel. Ce n'est pas le résultat pratique du voyage qu'il y a lieu d'envisager, mais bien l'enrichissement considérable, l'élargissement, si on peut dire, de son art. Le jeune homme a goûté de l'indépendance, ses yeux ont découvert de plus larges horizons que ceux de son enfance, de graves événements l'ont mûri prématurément. Le jeune et délicieux musicien de Salzbourg va devenir, en quelques mois, le grand, l'immortel Mozart. »
    Sitôt rentré en Allemagne, il écrit plusieurs oeuvres symphoniques qui font présager les trois chefs d'œuvre de 1788. C'est d'abord une Symphonie en sol majeur, de caractère dramatique, apparentée à l'inspiration d'« Idoménée ». Et c'est en juillet 1779 la Symphonie en si bémol (K.319) qui est, dit M. de Saint-Foix « comme le tableau joyeux d'un beau jour d'été: ce serait presque, pourrait-on dire, la Symphonie «pastorale » de Mozart ! Tout y est vie, danse, joie, non sans qu'une certaine ivresse sensuelle (dans le premier morceau) se mêle à la fête et s'exprime en de nombreux et insistants chroma-tismes. Ce premier allegro à 3/4 possède l'entraînement onduleux d'une valse de Vienne; il n'a point de barres de reprise et n'en peut pas avoir, tant, depuis le début jusqu'à la « coda » finale, le mouvement de danse se poursuit sans arrêt. Primitivement, la symphonie ne comportait que trois morceaux; le menuet y a été ajouté plus tard, à Vienne, accentuant encore le caractère général de l'oeuvre. On va jusqu'à y relever un écho de Schubert, dont le nom se présente ici involontairement à l'esprit. Où Mozart a-t-il pu respirer un aussi fort parfum
     * Mellottée, éditeur à Paris.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0410.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS ET ARCHETS, ANCIENS ET MODERNES
VENTE - ACHAT - ÉCHANGES - RÉPARATIONS
VIDOUDEZ
22. CORRATERIE V 1JL/V7	Téléphone: 4.43.35
WtÙ>t~
            MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATERIE, *6
W. A. MOZART (Suite)
viennois ? On croit entendre des refrains populaires de la capitale autrichienne au cours du finale où se précipite la mêlée joyeuse, après le repos d'une douce idylle, très fortement conçue dans le goût du temps, qui nous est offert dans l'an-dante. »
  Dans le développement extrêmement inventif du premier mouvement, on ne manquera pas de remarquer un motif épisodique qui n'est autre que celui sur lequel devait se greffer la fugue finale de la Symphonie « Jupiter ».
Roberl SCHUMANN
1810	1 856
      u cours de l'année 1937, une nouvelle sensationnelle jeta l'émoi dans le monde musical: un concerto de violon inconnu, de Robert Schumann, allait être exhumé et exécuté pour la première fois. Les initiés savaient que Schumann avait, en effet, écrit un Concerto de violon, mais que cette oeuvre, selon la volonté de Clara Schumann, sa veuve, de Brahms et de Joachim, avait été remise à la Bibliothèque d'Etat de Prusse, avec le voeu qu'elle ne soit pas publiée, en tout cas, avant le centième anniversaire (1956) de la mort de l'auteur.
   Que s'était-il passé ? Ensuite de pressantes sollicitations, venues de divers côtés, le directeur de la Section musicale de la Bibliothèque prussienne, Prof. Dr Georges Schünemann, avait repris tout le dossier concernant cette oeuvre et, après mûre réflexion, s'était décidé à passer outre au vœu de l'entourage-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0411.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWtY & SONS, PLEVEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
Dans ses anciens locaux:
Passage du Terraillet, 30
LOCATION - ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
l 'S leetzicité
/le ^Bureau de zenéeiqnenienté du de roi ce de l'électricité de (j en èv e voué orientera.
          Tél. 41300 $| j
ROBERT SCHUMANN
(Suite)
de Schumann et à livrer l'œuvre à la publication, avec l'assentiment des autorités de l'Etat allemand, quelque vingt ans avant le délai prescrit.
   Le « Concerto » fut publié par les soins de M. Schünemann lui-même, et le droit de première exécution alloué, à la session de 1937 de la « Reichskulturkammer ». Sa première exécution à Berlin fut donnée par M. Georges Kulenkampf, avec la Philharmonie, sous la direction de Furtwangler, à Londres, par Mlle Jelly d'Aranyi, avec l'orchestre de la British Broadcasting Corporation, sous la direction de Sir Adrian Boult; en Amérique, ce fut Yehudi Menuhin qui eut le privilège de sa révélation..
  L'œuvre avait été entièrement achevée par Schumann; on en possède la partition manuscrite, une copie de cette partition qui était en possession de Joachim, et une réduction de piano de la main de l'auteur.
   C'était en 1853. Schumann était chef d'orchestre des concerts de Dusseldorf. Il y avait fait engager Joachim comme soliste et projetait de le présenter au public de Dusseldorf dans une nouvelle œuvre (il avait déjà écrit pour lui la « Fantaisie »). Cet automne-là était exceptionnellement animé: Schumann avait eu la première visite de Brahms — « un génie », note-t-il dans son journal — ; entre Brahms, Clara et lui, il s'était fait beaucoup de musique, et le célèbre article « Neue Bahnen » est le reflet de ces journées exaltantes. Le 21 septembre, cependant, Schumann s'était mis à son « Concerto » et le 3 octobre déjà il était entièrement terminé. Il l'envoya à Joachim en le priant de lui indiquer ce qui était trop difficile ou même « frisait l'impossibilité d'exécution ». Mais le concert où il aurait dû être joué n'eut jamais lieu. Les dissensions existant entre le Comité des Concerts de Dusseldorf et Schumann s'aggravèrent et, en novembre, celui-ci résilia ses fonctions. Il fut quelque temps en voyage et revint à Dusseldorf. Le 27 février suivant, il se jetait dans le Rhin, en était retiré à temps, et fut conduit à l'asile d'aliénés de Bonn-Endenich, où il mourut deux ans plus tard.
   Le Concerto de violon resta chez Joachim jusqu'à sa mort et celui-ci ne le joua jamais en public.
  A son biographe Andréas Moser, Joachim expliqua son attitude dans une lettre de 1898: « Vous me demandez des nou-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0412.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U NIO N
DE
BANQUES SUISSES
(Maquette du nouvel immeuble en construction)
GENÈVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
ROBERT SCHUMANN
(Suite)
velles du « Concerto » de violon de Schumann qui se trouve en manuscrit en ma possession. Je ne puis en parler sans émotion, car il appartient au dernier semestre avant le dérangement mental du cher maître et ami. Le fait qu'il n'a pas été publ:é doit vous amener à la conclusion qu'il ne saurait être mis au même niveau que ses nombreuses magnifiques créations. Un concerto de violon de Schumann ! Avec quelle jubilation les collègues l'eussent-ils salué ! Mais il ne saurait être question d'une publication — si pressants soient les éditeurs — que la conscience d'un ami soucieux du renom du cher musicien ne puisse approuver. Et il faut dire malheureusement que l'œuvre malgré l'énergie spirituelle qui s'efforce d'y agir, ne laisse pas d'avouer une certaine fatigue. Certains passages témoignent de la profondeur de sentiment de l'auteur — comment pourrait-il en être autrement ? — ils ne font que plus troublant le contraste avec l'œuvre dans son ensemble... »
   Pour les éditeurs du « Concerto », Joachim était influencé dans son jugement par la catastrophe dont il avait été témoin, et les doutes qu'on pouvait émettre ne devaient pas prévaloir contre la légitime curiosité du monde musical. Pour Schumann, en tout cas, l'œuvre n'était pas matière à doute, sauf pour des détails des traits de virtuosité. Il y voyait « un tableau d'une certaine gravité, derrière laquelle on voit souvent percer la joie ». Et il recommandait avec enjouement à Joachim que le finale soit « élégant », comme s'il s'agissait d'une Polonaise « qu'ouvrirait Kociuszko avec Sobietzky ».
   On n'ignore pas que la plupart des exécutions de symphonies de Schumann sont données dans des versions retouchées de ses partitions. S'il en est ainsi des symphonies, à combien plus forte raison est-ce justifié dans le cas de ce Concerto de violon, visiblement instrumenté à la hâte, et jamais entendu par l'auteur. C'est de ces considérations que s'est autorisé M. Ansermet pour procéder à une révision générale de cette œuvre en vue de la présente audition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0413.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A L E	ZURICH
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusterie
 CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
Agent des P I A N © S
               SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
 Pour la vente et la location
teint... nettoie... tout!
   PIERRE WISSMER
Né à Genève le 30 octobre 1915
    Pierre Wissmer fit au Conservatoire de Genève ses premières études musicales, menées de pair avec ses études classiques. Une fois celles-ci terminées, il se rendit à Paris où il travailla avec Roger-Ducasse d'une part, à la Schola Cantorum d'autre part, où il obtint, premier nommé, le diplôme de contrepoint supérieur dans la classe de Daniel-Lesur. En plus de l'harmonie, du contrepoint, de la fugue et de la composition, il travailla également le piano (avec J. Gentil, à la Schola), la direction d'orchestre (avec Ch. Munch, à l'Ecole Normale) et la technique radiophonique (au Conservatoire).
        Peu après avoir quitté la Schola Cantorum en tant qu'élève, il y fut rappelé à titre de professeur suppléant de contrepoint, et eut dès lors, à maintes reprises, l'occasion d'enseigner dans la classe même où il s'était formé. Jusqu'au début de la guerre, il habita Paris où, en plus de son activité de compositeur, il exerçait celles de professeur et de critique musical.
        Pierre Wissmer est l'auteur d'oeuvres de musique de chambre, de mélodies, de pièces pour piano et pour orgue, d'oeuvres pour orchestre (notamment d'une Symphonie, d'un Concerto pour piano et d'un « Divertissement » dont M. Ernest Ansermet fit, il y a quelque temps, la création à Radio-Genève), d'un Ballet, d'une Musique de scène, etc., lesquels furent, pour la plupart, exécutés soit à la Radio, soit au concert, en France, en Belgique et en Suisse.
       «Mouvement»* fut composé en 1937 et dédié à Jane Evrard, chef de l'« Orchestre féminin de Paris », qui l'inscrivit à plusieurs reprises dans ses programmes. C'est une oeuvre de dimensions restreintes, en trois temps mais d'un seul tenant, et qui, dans l'orchestre, n'utilise que les seules cordes.
        A une brève introduction (« maestoso ») succède un « allegro » où le premier thème est exposé en style fugué, puis développé; ce développement amène le second thème, exposé « andantino » dans la mesure 8 8 (huit croches égales groupées comme suit: 3 + 3 2), puis développé à son tour. Une série
            Editions DURAND & Cie, Place de la Madeleine, Paris.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0414.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
               T O U 5 50IN5
 (Iijdia rÙaïiwv
              ô E N È \? E
                          2,	Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
'l')ô nA peu met llie.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
         Avec notre abonnement de 10 francs
     -Valable deux ans-—
I I M I
CORRATERIE, 9 e r CITÉ, 18
 MUSIQUE ET LIVRES
     neufs el d’occasion
  PIERRE WISSMER (Suite)
de transformations rythmiques conduit à la troisième partie (allegro), construite sur les deux thèmes entendus précédemment, et qui est une sorte de danse rapide à 8/8 (stylisation de la « rumba »). La mesure à 8/8 se transforme en une mesure à 4/4 et le premier thème réapparaît avec son rythme initial en une brève « strette » polytonale à laquelle succède un rappel de l'introduction qui termine l'œuvre.
Né d'une famille appartenant à la petite noblesse russe, Moussorgski passa son enfance en pleine vie paysanne et vint fréquemment jusqu'à sa maturité se replonger dans ce milieu. Destiné à la carrière militaire, il suivit les écoles spéciales de Saint-Pétersbourg et apparut dans la vie mondaine de la capitale, vers sa vingtième année, comme un brillant jeune officier. Mais, dès son enfance, il avait montré les plus vives dispositions pour la musique et jouait du piano remarquablement. Il ne tarda donc pas à abandonner et la carrière militaire et la vie mondaine. Il vécut alors dans le milieu de jeunes musiciens groupés autour de Balakirew et auquel appartenait Rimsky-Korsakow et Borodine. Mais, quoi-qu il ait gardé jusqu'au bout un étroit contact avec ce groupe
M. P. MOUSSORGSKI
18 39	1881]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0415.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
G Philosophes, 9
1" étage	Tél. 4 1124
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
M. P. MOUSSORGSKI (Suite)
de musiciens, il ne suivit pas, dans son art, la même voie qu'eux; l'originalité de sa nature, les difficultés de sa vie matérielle (il en vint à chercher des cachets comme accompagnateur dans les soirées mondaines) l'isolèrent de plus en plus; vivant le plus souvent chez des amis, dans une solitude morale où il se nourrissait de mysticisme, il mourut assez misérablement à l'hôpital comme il achevait sa quarante-deuxième année.
   Au printemps de l'année 1874, une expostiion réunissait à l'Académie des Beaux-Arts, à Saint-Pétersbourg, un ensemble de dessins et d aquarelles dus à un architecte, intime ami de Moussorgski et qui venait de mourir, Victor Hartmann. Or, dès le 22 juin 1874, était entièrement achevée une suite pour piano où Moussorgski, évoquant le souvenir de cette exposition, se peignait lui-même, allant d'un tableau à un autre (promenade), et transposait musicalement quelques-uns de ces tableaux. Au motif de la « Promenade », qui revient trois fois presque intégralement, succèdent de courts tableaux dont nous pouvons dire qu'ils ont créé, dans la musique de piano, un nouveau style descriptif, d'une extrême vivacité, d'un esprit caricatural sans précédent et qui, tout à l'opposé du lyrisme schumannien, rappellerait plutôt l'art psychologique des clavecinistes français, leur sens aigu du portrait, du croquis. L'audace harmonique, parfois, de ces petites pièces et l'extraordinaire puissance suggestive de leurs dessins rythmiques devaient rencontrer, en 1922, dans une orchestration de Maurice Ravel, une comparable sûreté de transposition et un non moins égal sens comique. Sollicité par Serge Koussewitzky, Ravel sut trouver pour des pièces, telles entre autres le « Ballet des poussins dans leur coque » ou le « Marché de Limoges », la vivacité ou l'imprévu orchestral qu'elles exigeaient, prêter aux sollicitations du pauvre Juif Schmyle le nasillement cocasse d'une trompette avec sourdine, souligner même, par la voix d'un tuba solo, l'allure nostalgique d'un chariot polonais qui s approche, énorme, puis s'éloigne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0416.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mce FEUARDENT Fils Aîné
        11, Rue de l'Hôtel-de-Ville, 11
      Coiffeur de Dames Fantaisies à la Mode
         Conscience, Qualité e\ Conforï...
Tél. 4 00 88
PIAKON HAIinONKJiniN ItA DION
OHAMOS - UINQl EKi
Œtucknet - (fiiignazd
(fZue du (&l)êiie, f)<S (entceâùl)	(&él. 5.0U.S0
                   LOCATION
                   VENTE
                   EXPERTISES
                 ACCORDS
                  RÉPARATIONS
            Studio et Salle
                pour auditions, leçon r, catuertes.
© Conservatoire de Musique Genève
   Nous reproduisons l'analyse explicative, que Moussorgski rédigea lui-même en tête de son manuscrit des
TABLEAUX D'UNE EXPOSITION
   1.	Gnomus. — Dessin représentant un petit gnôme, allongeant des pas maladroits sur ses petites jambes torses.
   2.	Il vecchio castello. — Château du moyen âge, devant lequel un troubadour chante sa chanson.
   3.	Tuileries. — Une allée du jardin des Tuileries avec une nuée d'enfants et de bonnes.
   4.	Bydlo. — Un chariot polonais sur des roues énormes, attelé de boeufs.
   5.	Ballet de poussins dans leurs coques. — Un dessin de Hartmann, pour montrer au théâtre une scène du ballet Trilby.
   6.	Samuel Goldenberg und Schmuyle. — Deux juifs polonais, l'un riche et l'autre pauvre.
   7.	Limoges. — Le Marché. — Des femmes se disputant avec acharnement sur le marché de Limoges.
   8.	Catacomboe. — Sur ce dessin, Hartmann s'était représenté lui-même, examinant l'intérieur des Catacombes de Paris, à la lueur d'une lanterne.
   9.	La Cabane sur des pattes de poule. — Le dessin de Hartmann représentait une horloge en forme de cabane de la Baba-Yaga sur des pattes de poule.
   10. La Porte des Bohatys de Kiew. — Le dessin de Hartmann représentait son projet de construction d'une porte d'entrée pour la ville de Kiew, de style ancien russe massif, avec une coupole en forme de casque slave.
Anna-Maria G UGL1ELMETTI
enseigne
leJ) bel
canto
Frontenex, 57	Télépb. : 4.69.66
LEÇONS PARTICULIÈRES 6■ COURS (LYCÉE MUSICAL)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0417.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SUISSK ROMANDE
S*, {oa&uA de4 &euv4et de \fecauid (tendant la Oh<MUaüo.n
^6 ai La rj>tibLicite danA Leé ^c&g-iawtmeè a^icieLA de L’OrcLjeètre de. La SuiAAe 'Àômand.e, A adieSAez à.
VÉRON GRAUER & C'«
22, RUE DU MONT-BLANC, 22
LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
a4hcmnetnenlé au*
  HivtvA,	et ÇJoutnauæ illuélceà
en fiançai A, anglais, allemand, italien
13, Rue Céard, è l'entresol
AVIS
            concernant le prochain Concert d’abonnement (MERCREDI 14 FÉVRIER, Grand Théâtre)
-••--
   M. Ernest AN SE RM ET étant invité à diriger d'importants concerts à Amsterdam et à La Haye avec l’Orchestre du CONCERTGEBOUW dans la semaine de notre prochain concert, celui-ci sera dirigé par
Dr Volkmar ANDREAE
Directeur des Concerts de la Tonhalle, à Zurich
   D'autre part, la soliste prévue pour ce concert, Mme Lily KRAUSS, étant dans l'impossibilité de venir en Suisse, sera remplacée par
Mme Marguerite LONG
Pianiste
Professeur au Conservatoire national de musique à Paris
Location chez Vidoudez, luthier, Corraterie. 22, dès mercredi 7 février.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0418.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCEE MUSICAL
Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d'éducation.
        Quelques profeéàeurt '
             Milles A.-M. Guglielmetti, Yve Buyssens, G. Depierre;
             MM. Eng. Kreml, Ch. Neufel, H. Honegger, Ed. Willems, Al. Maeder, G. Deprez. Diction : Mme Camylle Hornung. — Rythmique : Mme Roger Vuataz.
Inscriptions au début de chaque mois au Lycée Musical, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE ET FLORISSANT
ACCIDENTS
                Lo-utea ad-duianced- d-ccidentd 3le<t{iôa'ta6UUé cio-iêe, aulomcMe Eau — Oha^ad-ie — 'V-o-ê-.
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
           GENÈVE
CHANT
           MÉTHODE ITALIENNE
^V/ofette fflndréoss/
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16. boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité '
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de VOrchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de VOrchestre Romand que s’est operée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
      C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de VO. S. R. N° I. 68yo.
LA PLUS IMPORTANTE SOCIÉTÉ anonyme TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	fN TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE • SPÉ-
.... 1<rT,____I I I I I II	BROCHURES . CATALOGUES
CIALISTE DE LAFFICHE	I IgH	revues • journaux
ET DU PROCÉDÉ	H	créations • dessins
® ^ ^ s E T	RUE de la Dôle. 11 - Tél. 26018	CLICHES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0419.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    ART et PRECISION La Montre	Le Bijou
 ,YrVACHERONlYr v CONSTANTIN v
Maison fondée en 1785
Ponfs de l’Ile
             /
  Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>