<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19381206'>06/12/1938</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1139.tif'/>
        <date when='19381206'/>
        <name key='Bononcini, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bononcini, Giovanni</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Mattheson, Johann' type='person' role='cmp'>Mattheson, Johann</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Zandonai, Riccardo' type='person' role='cmp'>Zandonai, Riccardo</name>
        <name key='Pizzetti, Ildebrando' type='person' role='cmp'>Pizzetti, Ildebrando</name>
        <name key='Ghedini, Giorgio Federico' type='person' role='cmp'>Ghedini, Giorgio Federico</name>
        <name key='Mortari, Virgilio' type='person' role='cmp'>Mortari, Virgilio</name>
        <name key='Salzedo, Carlos' type='person' role='cmp'>Salzedo, Carlos</name>
        <name key='Mulè, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Mulè, Giuseppe</name>
        <name key='Ferrari Trecate, Luigi' type='person' role='cmp'>Ferrari Trecate, Luigi</name>
        <name key='Sadero, Geni' type='person' role='cmp'>Sadero, Geni</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire Je jMLusique Je Genève
  M arcli, 6 décembre iç38, à 20 h. précises
RÉCITAL
 DE CHANT ET DE HARPE
   de
  Clelia Gatti Aldrovandi, harpe
   et de
  Alla Anzellotti, soprano
   avec le concours de
           Lottie jMLorel~Huguenin, piano
lus les auspices du Comité de Genève de la
         SOCIETA NAZIONALE DANTE ALIGHIERI
Prix : 3o cts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BONONCINI. Recitativo ed aria.
0 zeffiretto che d’amor sospiri Tra’l piceiol mirto e il giovinetto alloro, Deh ! narra ad uno ad uno i miei martiri Alla ninfa crudel cbe tanto adoro.
E voi canori innamorati augelli,
Che tra i verdi arboscelli L’amorose del cor pene sfogate,
Se mai Pille mirate
Che ad ascoltar sen venga vostri accenti, Rammentatele ancora i miei tormenti. Forse cosi la bella Sdegnosa pastorella Pietosa diverrà,
    E d’ogni mio tormento Dolore e pentimento Al cor ne sentirà.
PAISIELLO. Il duello comico. „Aria di Bettina*
        Voglio ognor que mon mari Soit aimable, soit joli Soit pour moi tutt’amoroso.
Ma perô non sia geloso,
Dans un mot qu’il soit franzé.
Cosa dite ? L’appruvé ?
         Il dl poi aile mie nozze Vô vestire alla gran moda Con un braccio e più di coda,
Cher Leandrus écoutez :
Su le spalle un angolà,
Sulla testa un brin d’esprit,
L’habit poi blù de Paris,
La souliè poi de crapè ;
Cosa dite : si o no ?
Voglio aver plusieurs amants Petits maîtres et élégants,
Ch’ avec moi la nuit et le jour, Soit au bal, soit au théâtre,
Nous ferons le diable a quatre. Quoi cher ami ? Quoi, quoi, quoi ? Dite no 1 Io dico si, si, si.
Il n’est sage dans le bel âge Il n’est sage de n’aimer pas.
Que sans cesse l’on se presse De jouir de ses appas.
G. ROSSINI. La promessa.
              Ch’ io mai vi possa Lasciar d’amare,
              No, no credete, Pupille care ; Nemmen per gioco... V’ingannerô.
 Voi sole siete Le mie farille, E voi sarete, Care pupille,
 Il mio bel foco Sin ch’io vivr6.
ZANDONAI. L'assiuolo.
    Dov’era la luna ?... chè il cielo notava in un’ alba di perla ed ergersi il mandorlo e il melo parevano a meglio vederla. Venivano softi di lampi da un nero di nubi là giù,
    Veniva una voce dai campi : chiù, chiù, chiù !
    Le stelle lucevano rare tramezzo a la nebbia di latte, Sentivo il cullare del mare, sentivo un frù frù tra le fratte, sentivo nel cuore un sussulto, com’eco di un grido che fu, sonava lontano il singulto : chiù, chiù, chiù !
    Su tutte le lucide vette, tremava un sospiro di vento, squassavano le cavallette, finissimi sistri d’argento, tintinni a invisibili porte che forse non s’aprono più, e c’era quel pianto di morte : chiù, chiù, chiû !
PIZZETTI. Ninna nanna di S. Uliva.
       Gesù ti guarda, Gesù ti culla, Dormi sereno, figlio di re. Splendono gli astri sulla tua culla, Sia dolce il sonno, Iddio è con te. Tra lotte ardenti, guerra e tornei,
Un gran monarca ti generô. Ei t’ha fidato ai voti miei. Donna ferita, ti veglierô. Gesù ti guarda, Gesù ti culla, Dormi sereno, figlio di Re l
G. BONONCINI ( vers 1665-7) G. PALSIELLO (1740-1816)
G. ROSSINI (179,-1868)
J. MATTHESON (*681-1764) J.-S. BACH (1685*1750)
A. SCARLATTI (1660-17,5) id.
R. ZANDONAI (i883)
I.	PIZZETTI (1880)
G. F. GHEDINI (189,)
V. MORTARI (19o2)
C. SALZEDO (1885)
G. MULE (i885)
L. FERRARI TRECATE (1884) G. SADERO
0 zeffiretto che d’amor sospiri... Voglio ognor che mon mari... La promessa
     canto e pianotorte
Aria con variazioni Minuetto e Musetta Toccata in re maggiore Toccata in sol minore
      arpa
L’assiuolo
Ninna nanna di S. Uliva Datime a piene mani
      canto e pianoforte
Sonatina prodigio
     (Gagliarda-Canzone-T occata)
7	urbinio
      arpa
Cantu du carceratu Strambotto in serenata In mezo al mar...
     canto e arpa
 trascr. di
 C. Gatti AU rovandi]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GHEDINI. Datime a piene mani.
Datime a piena ma no e rose e zigli, Spargeti intorno a me viole e fiori, Ciascun che meco pianse e miei dolori, Di mia leticia meco il frutto pigli. Datime e fiori e candidi e vermigli : Confano a questo giorno e bei colori ; Spargeti intorno d’amorosi odori,
Chè il loco alla mia voglia se assumigli. Perdon m’ha dato et hami dato pace La dolce mia nemica, e vuol ch’io campi, Lei che sol di pietà se pregia e vanta. Non vi maravigliati perch’io avampi,
Chè maraviglia è più che non se sface
Il	cor in tutto d’allegrezza tanta.
   MULÈ. Cantu du carceratu. (canzone sici/iana).
          Chi&ncinu l’occhi mei, gran chiantu fannu. E’ finito pri mia lu bbeddu munnu !
         AU’ isula mi stannu carriannu,
         ’mmezzu lu mari ca’ un havi funnu. le mi lu chiandu, ed antri fa lu dannu ; ’nnuccenti commu Ddio sti carni sunnu ! Nea mentri curri stu ventu tirannu, Grapiti, mari, e portami a lu funnu !
FERRARI T RECATE. Serenata.
   Placida notte viene ad invitar gli amanti iNotte piena d’incanti, notte sacra all’amor.
   Ma la mia bruua bella con altro amico tradito m’ha.
    La ra larillallero, larillallero, larillallà.
   Ma se sarai crudele per me speranza più non sarà.
    La larillallero, larillallero, larillallà.
   Passo e ripasso bella, canto e ricanto ancora.
   Se tu non vuoi ch’io mora, oh I rendimi il tuo amor.
   Splende in tua stanza il lume, chi t’araa dunque vuoi tu aspettar ? Lara larillallero, larillallero, larillallà.
   Fatti alla tua linestra che nel tuo viso mi vô bear,
    Lara larillallero, larillallero, larillallà,.
SADERO. In mezo al mar... (canzone triestina).
         In mezo al mar ghe sè un camin che fuma, lè drento sta ’l mie ben che se consuma.
         El se consuma corne un lume a ogio, l’è tropo brutto e mi, mi no lo vogio.
         Anemo Tita, issa la vela ml son la bela del mariner I Tutti sti marineri quando piove, tiran ia paga e ghe ne magna nove ; tutti sti marineri cô è ’l bel tempo, tira la paga e ghe ne magna zento !
          Anemo Tita, issa la vela, ml son la bela del mariner !
         L’amor del mariner no dura un’ora, par tuto dove ’l va lu ’l se inamora ;
         Che se l’amor del mariner durasse, no ghe sarave amor che ghe impatasse Anemo Tita, issa la vela, mi son la bel» del mariner !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>