<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert de l'abonnement
            <date when='19381123'>23/11/1938</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1106.tif'/>
        <date when='19381123'/>
        <name key='Lalande, Michel-Richard de' type='person' role='cmp'>Lalande, Michel-Richard de</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Quatrième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE \>lf LA
SUISS E ROMANDE
h]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S.A. ATAR, Genève
11/ rue de la Dole
 Imprimerie . Lithographie Offset Clichés Affiches . Musique
Conseil de Fondation de Orcliestre de la Suisse Romande
    Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
    Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLI.IET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. - Emile HEUBI, Lausanne.
     Emile UNGER. — Edouard MULLER, Dir. de la Société romande de Radiodiffusion. — Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
                     Administration ; Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ. Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
     Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
     Enseignement donné par des professeurs de tont premier ordre, sur des bases nouvelles d’éduewtion
QUELQUES PROFESSEURS:
Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de l'Orchestre Romand, présideront à l'organisation des classes de violon et violoncelle. Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 1937 et directeur de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano. Madame Anna-Maria Guglielmetti, cantatrice, celles de chant. Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte. Monsieur le Professeur Willems donnera des cours d'harmonie et d’improvisation sur des bases auditives; Monsieur Al. Maeder enseignera l'orgue. Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jazz artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
          INSCRIPTIONS AU DEBUT DE CHAQUE MOIS Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE TIISKil, - Rue Cliarles-Giron, »
Réception de 5 à 7 heures.	Tél. 2 33 96
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité •'
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
              Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.	_
     L’Association des Amis de l'Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho-niques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse Romande.
     Si vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement. Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrivez un abonnement aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
    On peut devenir membre de VAssociation des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O.S.R., Magasin de musique Vidoudex, Corraterie, 22.
    La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
■r/ivjik
19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   De/mi r
IS 37
GOLAY fil, tSTAH[
   Plac e rlr r R e «'<>«< «* /
GENÈVE sont repu têt pour' leurs hipnfacturo, f/uahrô. goût c prix.
Orchestre de la Suisse Romande
  GRAND-THEATRE DE GENEVE
   Mercredi novembre iç38, à 20 h. 3o
4meConcertde l’Abonnemenl1
    DirecHon
Ernest ANSERMET
     \§ùlLéte :
 Charles PANZERA
    T^auft&n
P rog ranime officiet
                                  50 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - lionse
téléphone 2 33 70
panl danna,y
         eontnrier
5. riif <1en A11>«>*
» geneve
 PROGRAMME
  3Wf>uèie [KVdie.
1.	Symphonie de Noëls (Ve audition) . Lalande
2.	a) Air de Caron, extrait d Alceste..... j ^
   b)	Cantilène de Cadmus et Hermione \
    c)	Invocation et hymne au soleil (fragment
 des Indes galantes)............. Rameau
        M. Charles PANZERA
3.	Fragments symphoniques de Roméo et
Juliette........................ Berlioz
        a) Roméo seul. — b) La Reine Mab ou la Fée des Songes.
 Deuoâème fuvdie
4.	Don Quichotte à Dulcinée...... Ravel
         a)	Chanson romantique.
         b)	Chanson épique.
         c)	Chanson à boire.
 (Première audition)
        M. Charles PANZERA
5.	Symphonie en ré mineur.......... César Franck
         a)	Lento — Allegro non troppo.
          b)	Allegretto.
         c)	Allegro non troppo.
    ^afueM
19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R I O R
Cité, 8 — Corraïerie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs et d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de 5 francs
MICHEL-RICHARD DE LALANDE
Né à Paris le 15 décembre 1657, mort à Versailles le 18 juin 1726.
Michel-Richard de Lalande, fils d'un tailleur, devint intendant de la musique à la Cour de Louis XIV. A ce titre, il écrivit un certain nombre d'oeuvres instrumentales, qu,e l'on appelait des « Symphonies », pour les « Soupers du Roy », et d'autres, dont celle que porte notre programme, pour les fêtes de Noël.
   Ces « Symphonies de Noëls » se jouaient dans la chapelle de Louis XIV, au Château de Versailles, durant la nuit de Noël. Elles se composent de vieux Noëls empruntés au folklore français, harmonisés, variés, pourvus de « doubles », enfin, agrémentés d'entrées et ritournelles par Lalande.
JEAN-BAPTISTE LULLI
Né à Florence en 1633, mort à Paris en 1687.
ALCESTE
Air de Caron :
Il faut passer tôt ou tard,
                    Il faut passer dans ma barque ;
On y vient jeune ou vieillard Ainsi qu'il plaît à la Parque ;
                 On y reçoit sans égard Le berger et le monarque,
                    Il faut passer tôt ou tard,
                   Il faut passer dans ma barque.
Vous qui voulez passer, venez, mânes errants Venez, avancez, tristes ombres,
Payez le tribut que je prends Ou retournez errer sur ces rivages sombres.
                         Donne ! Passe !
        Demeures, toi, tu n'as rien ! Il faut que l'on te chasse. Crie hélas I tant que tu voudras Rien pour rien, en tous lieux est une loi suivie Et ce n'est point assez de payer dans la vie,
Il faut encore payer au delà du trépas.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOCATION
ECHANGES
RÉPARATIONS
      Philosophes, O 1»' étage	Tél. 4 11 *4
VIOLON» - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes. Etuis, Housses
MïÏÏH
ACCIDENTS
 UmJLm amJUMÛAùnA d a/um/umcM ^dccidenU - iR&tfiOMdaMilé cwiJU, 'Thaladie.
LONGEMALLE, I
     CADMUS ET HERMIONE (tragédie de Quinault)
Air de Cadmus :
       Belle Hermione, hélas, puis-je être heureux sans vous ?
       Que sert dans ce palais la pompe qu'on prépare !
       Tout espoir est perdu pour nous.
       Le bonheur d'un amour si fidèle et si rare Jusques entre les dieux a trouvé des jaloux !
       Nous nous étions flarttés que notre sort barbare
       Avait épuisé son courroux. Quelle rigueur quand on sépare
       Deux cœurs près d'être unis par des liens si doux !
        Soleil, on a détruit tes superbes asiles,
       Il ne te reste plus de temple que nos cœurs.
       Daigne nous écouter dans ces déserts tranquilles I Le zèle est pour les dieux le plus cher des honneurs. Brillant soleil, jamais nos yeux, dans ta carrière,
              N'ont vu tomber de noirs frimas,
              Et tu répands dans nos climats Ta plus éclatante lumière.
               Permettez, astre du jour,
       Qu'en chantant vos feux, nous chantions d'autres flammes, Partagez, astre du jour.
      L'encens de nos âmes avec le tendre amour.
               Le soleil, en guidant nos pas,
       Répand ses appas Dans les routes qu'il pare Raison, quand malgré tes soins, L'amour nous égare,
                     Nous plait-il moins ?
               Vous brillez, astre du jour.
       Vous charmez nos yeux par l'éclat de vos flammes ! Vous brillez, astre du jour,
L'astre de nos âmes, c'est le tendre amour.
               De nos bois, chassez la tristesse,
              Régnez-y sans cesse, dieux de nos cœurs.
              JEAN-PHILIPPE RAMEAU
              Né à Dijon en 1683, mort à Paris en 1764.
             INVOCATION AU SOLEIL
                       extraite des « Indes galantes ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U NIO N
  GENEVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
DE
BANQUES SUISSES
                De la nuit, le voile sombre
                 Sur vos traits n'étend jamais son ombre ;
                Tous les temps, aimables vainqueurs,
               Sont marqués par vos faveurs.
                    Clair flambeau du monde L'air, la terre et l'onde Ressentent tes bienfaits !
Te doivent leurs attraits !
       Par toi, dans nos champs tout abonde Nous ne pouvons compter les biens que tu nous fais. Chantons-les seulement, que l'écho nous réponde ! Que ton nom dans nos bois, retentisse à jamais !
        Tu laisses l’univers dans une nuit profonde Lorsque tu disparais,
       Et nos yeux, en perdant ta lumière féconde Perdent tous leurs plaisirs; la beauté perd ses traits. Clair flambeau du monde,
                        L'air, la terre et l'onde Te doivent leurs attraits !
HECTOR BERLIOZ
Né à La Côte Saint-André (Isère) en 1803, mort à Paris en 1869.
ROMEO ET JULIETTE
8erlioz a défini lui-même le caractère général de son œuvre dans la note parue en tête de la première réduction pour piano et chant. « On ne se méprendra pas, sans doute, sur le genre de cet ouvrage. Bien que les voix y soient souvent employées, ce n'est ni un opéra de concert, ni une cantate, mais une symphonie avec chœurs. » Le projet de chanter les amants de Vérone est un de ceux que l'auteur avait caressés dès sa prime jeunesse; 'car, encore sur les bancs du Conservatoire, en 1828, il rêvait de « Roméo et Juliette » ; il voulait tirer du drame de Shakespeare une partition dont le plan serait, disait-il, « neuf]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VlDOUlDÆ^
LUTHiER OU CONSERVATOiRE
La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
et vaste ». C'est dix ans plus tard qu'il put mettre ce projet à exécution, grâce à la munificence de Paganini qui, pour témoigner son admiration, lui avait fait remettre une somme de 20.000 francs.
   Cette générosité royale, suivant l'expression de Berlioz en sa lettre de remerciement, fut comme un coup de fortune pour le jeune compositeur qui végétait alors dans un état voisin de la gêne. Elle lui permettait de travailler sans le souci du lendemain et il en profita pour mettre sur chantier l'œuvre qu'il rêvait déjà grandiose, disait-il, passionnée, pleine aussi de fantaisie, digne enfin du virtuose illustre dont il voulait reconnaître les largesses. Vite, il reprit l'ancienne idée qui lui était chère, s'inspira du drame de Shakespeare pour en tirer un scénario dont il fit versifier par Emile Deschamps la partie du texte destinée à être chantée, et durant sept mois, ne quitta guère la besogne plus de trois ou quatre jours sur trente. Ses « Mémoires » relatent l'enthousiasme qui l'animait :
   « De quelle ardente vie je vécus pendant ce temps ! Avec quelle vigueur je nageai sur cette grande mer de poésie, caressé par la folle brise de la fantaisie, sous les chauds rayons de ce soleil sauveur qu'alluma Shakespeare, et me croyant la force d'arriver à l'île merveilleuse où s'élève le temple de l'art pur. »
   Le 22 août 1839, il écrivait à son intime et fidèle ami Humbert Ferrand :
   « J'ai fini une grande symphonie avec chœurs; cela équivaut à un opéra en deux actes et remplira tout le concert; il y a quatorze morceaux ! »
   En octobre, on répétait, et la première audition eut lieu dans la salle du Conservatoire, sous la direction de Berlioz, les 24 novembre 1839, audition suivie de deux autres, les 12 et 15 décembre.
   Les fragments symphoniques qui composent la suite inscrite à notre programme sont extraits de la seconde partie de cette Symphonie dramatique dont le prologue, plus spécialement choral, est en quelque sorte un exposé du sujet, annonçant le contenu musical des morceaux qui vont suivre.
   La « Scène d'amour » est le deuxième de ces morceaux symphoniques, et aussi celui que Berlioz préférait à toutes ses autres œuvres. Les sous-titres inscrits par l'auteur en indiquent la mise en scène :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDES...
k
VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE
Franz WALTER
2e vloloneelle-solo de l’O. R.
Rue de l’Université, 5	Tél. 4 87 70
  GUY BECKMANS
de l'Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georgca-Favon, 3 Tél. 4 91 SI
IfleŸiée Dejdeûïe
Professeur diplômé
ENSEIGNEMENT Dl) VIOLON ET PÉDAGOGIE DES DÉBITS
Rue de la Tour-Maîtresse» 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE
(Fondée en 1902)
 Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
Henry LANCE
PROFESSEUR Ecole de Cnltnre physique et Massage
R ne Au Rhône, bi	Tél. 4 74 65
VIOLON - MUSIQUE D'ENSEMBLE Marcel Clerc
 Violoniste Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE 3, rue des Vollandes Tél. 4 58 61
 k, Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
 Bd Georges-Favon,3	Tél. 4 91 91
ECOLE de DANSE “ MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
professeur
 RUE DU RHONE, 61	TÉL. 4 59 19
 CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE ^ j&Lïien jAton£*il
 Technicien spécialiste de la voix parlée et de la voix chantee Ex-artiste du Théâtre du Palais-Roya|, à Paris Professeur supérieur de chant au Conservatoire de La Chaux-de-Fonds
 30, rue de Contamines Tél. 4 27 67
Albert REHFOUS k
 Violoniste Directeur de l'Académie de Musique a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-IArc, 7
                Ses nombreuses années passées à Paris, sous la direction de son maitre MARSICK lui ont permis de former d excellents élèves à la grande école do violon
Voir en 2-« page: LYCÉE MUSICAL.
   « Nuit sereine — Le jardin de Capulet silencieux et désert.
—	Les jeunes Capulet sortant de la fête ont passé en chantant les réminiscences de la musique du bal. »
   Cette scène n'a pas besoin d'analyse détaillée. Extase, tendresse, désir, la musique dit tout. Juliette palpite et soupire par la voix des hautbois et des flûtes, et le timbre mâle des violoncelles parle pour Roméo. La construction n'a d'autres règles que la progression des sentiments, que les élans et les langueurs du désir. L'unité de l'ensemble est assurée par le retour du thème des aveux,, repris avec différentes nuances de lumière et d'intensité. Cette page est peut-être la plus parfaite que Berlioz ait écrite. Elle reste à coup sûr la plus représentative de son génie et de son art.
   Le « Scherzo » de cette symphonie est intitulé « La Reine Mab ou la Fée des Songes ». Ce sujet inattendu pourrait déconcerter l'auditeur qui n'a pas lu Shakespeare, si Berlioz n'avait pris soin de l'annoncer et de l'expliquer dans le prologue, lorsqu'il décrit la scène où le triste Roméo est raillé par ses amis.
   Dans un « prestissimo » dont le rythme même et les sonorités légères évoquent à merveille l'infiniment petit, Berlioz nous montre la Reine Mab, la fée fantasque qui trouble la cervelle des amoureux, conduite dans son char microscopique par l'insecte des nuits d'été et lancée au triple galop de ses chevaux atomes («Mémoires» II, p. 81). Au milieu du morceau, un mouvement plus lent, « allegretto », qui rappelle un peu le « trio » classique permet au musicien de déployer toute la virtuosité de son instrumentation; des harmoniques de violons et de harpes à plusieurs parties augmentent encore l'impression de fantastique et d'aérien. Puis le premier mouvement reprend, de plus en plus rapide, varié par une poétique intervention des cors et des « petites cymbales antiques en fa aigu ». L'étrange galop se précipite, et la fée des songes disparaît soudain, dans un sifflement de petites flûtes. Cet intermède fantastique, tout à fait dans le goût de l'époque, est un petit chef-d'œuvre d'esprit et de légèreté. Il soutient fort bien la comparaison avec les pages analogues de Mendelssohn et de Weber.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1116.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cm PIANOS de. üeMe dOM-iUé <t'&a>unoni4e*U à nveweMes cuuc nte4u>i£4 >iéduite<i du Cibvne mùdeàne
• Ol(Ki- ejc.ctud.lu-ltéit' •
               MINI-PIANO" BURGER-JACOBI MENUET" GAVEAU
STEINWAY & SONS . PLEYEL . BLUTHNER
LOCATION	RÉPARATIONS
ÉCHANGE	ACCORDS
RADIOS
MARCONI
 et
D E S O
LA GLOIRE DE LA RADIO
    CmiaOuuücM' et qualil^ 4-onMœ- inco*n[va>uMe-1	MtaMcdUMA artüfuxsuMited. % \$e>iMce de fr vuUe
DISQUES
             CLASSIQUES et NOUVEAUTÉS yfautieï FUSTERIE
 Maison Centenaire
MAURICE RAVEL
1875-1937
         DON QUICHOTTE A DULCINEE
Poésie de Paul Morand.
res pièces vocales sont la dernière oeuvre due à la plume du regretté Maurice Ravel, qui n'en put même terminer l'orchestration ; celle-ci fut achevée par son élève Rosenthal.
   Chacune de ces trois chansons est construite sur un rythme espagnol. La première « Chanson romantique » adopte le rythme de « guajira », danse espagnole vraisemblablement issue de l'Amérique du Sud, le mot guajiros désignant la population indienne de la presqu'île de Goajire. La deuxième pièce « Chanson épique » emprunte le rythme de « zortzico », danse basque à cinq temps. Enfin, la troisième, « Chanson à boire », est écrite sur un rythme de « jota », danse particulièrement populaire en Aragon.
I.	Chanson romantique.
               Si vous me disiez que la terre A tant tourner vous offensa,
                Je lui dépêcherais Pança :
                Vous la verriez fixe et se taire.
               Si vous me disiez que l'ennui
                Vous vient du ciel trop fleuri d'astres,
                Déchirant les divins cadastres,
                Je faucherais d'un coup la nuit.
               Si vous me disiez que l'espace Ainsi vidé ne vous plaît point,
Chevalier-dieu, la lance au poing,
                 J'étoilerais le vent qui passe.
              Mais si vous me disiez que mon sang Est plus à moi qu'à vous, ma Dame,
               Je blêmirais dessous le blâme Et je mourrais, vous bénissant,
O Dulcinée !
II.	Chanson épique.
              Bon Saint Michel qui me donnez loisir De voir ma Dame et de l'entendre,
              Bon Saint Michel qui me daignez choisir Pour lui complaire et la défendre,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1117.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARBRES FRUITIERS et D'ORNEMENT
(OMFFKKS . KO* IKK S
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Entrais et spécialités horticoles
C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication :
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’HYPNOL
l’insecticide parfaitement dosé
Parcs . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
I* É PI N I È RES
BOCCARD
fKÈ1ES GENÈVE tél. 26115 PETIT-SACONNEX
pour
Vos Vêtements
Vos Rideaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture
       Usine s 84, rue de ^Lausanne GEîîÈVE Magasins vu ville
                 Bon Saint Michel veuillez descendre Avec Saint-Georges sur l'autel De la Madone au bleu mantel.
               D'un rayon du ciel bénissez ma lame Et son égale en pureté,
                 Et son égale en piété
               Comme en pudeur et chasteté:
Ma Dame,
                  O	grands Saint Georges et Saint Michel L'Ange qui veille sur ma veille,
                Ma douce Dame si pareille A vous, Madone au bleu mantel,
Amen.
 III.	Chanson à boire.
                 Foin du bâtard, illustre Dame,
               Qui pour me perdre à vos doux yeux Dit que l'amour et le vin vieux Mettent en deuil mon cœur, mon âme !
                   Je bois à la joie ! La joie est le seul but Où je vais droit... lorsque j'ai bu.
Foin du jaloux, brune maîtresse,
                Qui geint, qui pleure et fait serment
                 D'être toujours ce pâle amant
                 Qui met de l'eau dans son ivresse !
<\\\\\P>
CESAR FRANK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
SYMPHONIE en ré mineur.
k a Symphonie de César Franck, écrite pendant l'année 1888, Jf fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de ^àk Paris, le 17 février 1889.
 Bien qu'elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre parties classiques: le scherzo se trouve, en effet, encadré dans l'allegretto, qui tient la place de l'andante ou de l'adagio, et fait corps avec lui.
 Elle débute par une introduction lente, suivie de l'exposition du premier thème de l'allegro; cette introduction se répète]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1118.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                            ALGER
UZEDTE
NUPPCVILI
TANGER
 T/emcen
 TUNIS
TUNISII
 Toéggoun
 lozevr
Grande-Bretagne	ce n t r a I
      M,	:
 OAaABLANWt • *. .• . ••'•: • /. J/iSUÊ
£ Marrakech MAROC Kewdza®*%^ Co/omb-L
TTlaraiGle «t Ca porte de C'-Afrique dultad
CAaquc. jour, 80tpainô de voyaqeuw ij a&outiAûeni, ou «n partent. C&aque se/nai/ve., AO -pcuyucêoto -en, partent ou. y a&ouU&ôent
C'-eût-par TTlarseifCe q<u£ >ôe fWt Cei voyagea feo -pfoUi commocLaô , fcA 1>Cao fréquenta ÙA pCof» Tvipid^f^motat) amteu^c
ôepfc cent rrùCCa ■\>ay<igcurd à desti/iatum oucapromumce de- € ’&frHc^ue. du. TIot'oL paûaent, aanœJlcment par TTLariecCLc.
Pour tous vos Voyages
             à t'Agence
J. VÉRON. GRAUER « C' S. A.
GENÈVE
  Mercredi 7 Décembre, à 20 h. 30 au VICTORIA-HALL
5meConcerlde l'Abonnement
    sous la direction de
 Frihz BUSCH
  PROGRAMME :
Hændel....................Concerto grosso en sol mineur
Mozart......................Symphonie en ut majeur (Jupiter)
Schumann..............Symphonie N" 1/ en si bémol
Verdi........................Ouverture de "Luisa Miller"
    Location chez / 'idoudcz luthier, Corralene, 22, à partir du mercredi >0 novembre.
atout ( amnitiiâm.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1119.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿identiquement une tierce plus haut, en fa mineur; le premier thème de l'allegro est de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d'un charme pénétrant, dont la conclusion, clamée par tout l'orchestre, triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène le début de l'introduction, cette fois fortissimo et dans la forme canonique, puis l'allegro reprend et la conclusion de ce premier morceau éclate sur la triple répétition de la première mesure de l'introduction aboutissant à l'accord de ré majeur par une cadence plagale.
   La deuxième partie débute par des pizzicati du quatuor et des accords (de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase mélodique qui, d'un caractère doux et mélancolique, est présentée par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor et, après quelques développements, voici un thème de scherzo très léger et très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième partie. L'allegretto et le scherzo se fondent de la façon la plus heureuse.
   Dans le Final, écrit M. W. S. dans une notice de son «Bulletin de Neuchâtel » des idées plus nombreuses — thèmes nouveaux, alliés à des motifs empruntés aux mouvements précédents — font paraître la construction, à première vue, assez compliquée. Mais ces thèmes sont disposés selon un plan poétique facile à saisir, qui fait de ce morceau une véritable conclusion de tout l'ensemble. Deux thèmes, principalement, sont propres au Final; un troisième fait plutôt fonction d'agent de développement et de mouyement, et il est exposé concurremment avec la cantilène de l'allegretto. Après une double exposition des idées principales, vient une importante péroraison. Des motifs du premier mouvement réapparaissent alors, et notamment la cantilène du second thème qui, finalement, par une rapide transition, amène une fière et définitive conclusion avec le thème principal du Final.
anc* Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
 CHAUDIERE A GAZ
   POUR VOTRE VILLA.VOTRE APPARTEMENT
       ( tfasy ti 8 m.1. )
VISITEZ L'EXPOSITION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ AU P.T DE LA MACHINE
                                                                              £*tre* /'ère]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1120.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>