<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='193905--'>--/05/1939</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0192.tif'/>
        <date when='193905--'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿Société auxiliaire de la
COMPAGNIE JEAN-BARD
PROGRAMME
1939
IMPR. OE U TRIBUNE DE GENEVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0193.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿WINTERTHOUR
SOCIÉTÉ SUISSE D'ASSURANCE CONTRE les ACCIDENTS
AGENT GÉNÉRAL
ROBERT MEYER
 11, RUE GÉNÉRAL-DUFOUR, 11
Brasserie -Restaurant
 LANDOLT
 L>
    après le spectacle vous offre les meilleurs mets et ses bières réputées du Cardinal
,VERM OÜ^(1 MONDIAL
            A PI F
                        L’ I N Ët^PLA OLE'
THEATRE DE LA COMEDIE GENÈVE
 ptocLam* spectacle* de ta <Seclété <=Unxlllalte de la
L^ctnycLcftuc ^Jcu n — J'y atJ
— MAI_ Angelica
                               Drame satirique en trois actes de Léo FERRERO
AU MO.S DE..I:	PanS . BeHm
                                    Pièca inédite, en trois actes de JEAN-BARD
                            avec Madame Camille FOURNIER du Théâtre de l’Atelier de Paris
1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Au Fleuriste d’Art
    q	C’est avec les fleurs
  0#0 que vous aurez joie, consolation et bonheur..
T
eut à
Spécialiste pour la confection florale Corbeilles, Bouquets, Gerbes Fleurs coupées, Plantes vivaces Couronnes.
Location de plantes vertes pour garnitures
Y. HUMAIR
 48, Bd du Pont-d’Arve, 48 (entre le Palais et le Pont)
Téléphone 5.12.111
GENÈVE
Machines Meubles et fournitures de bureau
CONTINENTAL
O. B achm ann
 Passage des Lions
Les Vieux-Prés
                          Mise en scène de JEAN-BARD Décor de Ch. HUMBERT
L'action des VIEUX-PRÉS a pour théâtre une ferme écartée comme il s’en rencontre dans le haut Jura. La solitude y couve et mûrit parfois de terribles passions que l'événement peut évoquer du sein de l’ombre et éclairer un moment de douteuses lueurs. Ce drame (ou cette tragédie paysanne) m'a été inspiré par un fait divers qui avait fort occupé l'opinion il y a déjà plusieurs années et dont quelques-uns ont conservé le souvenir. Il m'a été, je le crains, rapporté fort inexactement, et, après tout, j'en rends grâce à mes informateurs : je me suis trouvé ainsi, dès le principe et malgré moi, délié de toute obligation d'être fidèle à l'histoire, et je pense qu'on aurait mauvaise grâce à me reprocher d’avoir altéré des faits que personne n’a jamais bien connus ou expliqués. Seule la vérité de l’art pourra, dans cette pièce, être discutée. J’ai composé librement les éléments de l'action qui m'ont été fournis, inventant de toutes pièces caractères, passions et mobiles. Et j'ai voulu que le pays, la terre des Vieux-Prés, fût le personnage principal et justifiât ainsi mon titre ;
 NAVILLE & C°
  LIBRAIRIE ♦ PAPETERIE
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0195.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Des lignes modernes, une construction soignée et un fonctionnement parfait sont quelques-unes des qualités essentielles de la cuisinière
“Le Rêve”
ROMANDE
 En faveur des œuvres de bienfaisance et d'utilité publique
 En 1 938, il a été versé frs. 473.942.— aux œuvres de Genève
 20, PASSAGE DU TERRAILLET, Ier étage, GENÈVE
 Après le spectacle, rendez-vous au
CAFÉ LYRIQUE
                               Sa cave renommée R. TISSOT	Ses spécialités
il paraît, d'un bout à l'autre, une présence vivante et redoutable, il impose ses fatalités aux acteurs humains du drame, qu’il se fasse diversement aimer ou convoiter, craindre ou haïr, qu'il attache invinciblement ou rende anxieux de le fuir. J'ai essayé de le saisir dans son caractère propre et sa farouche gravité, dans ses humeurs aussi, qui changent selon les heures du jour, les vents, le ciel, baignant sans cesse l'action, ses péripéties, ses catastrophes, dans l’atmosphère qui leur est accordée. Le temps aussi, l'inexorable chaîne des moments de la durée sont chargés dans ma pièce d’un tragique pouvoir.
Pour mon premier exercice un peu important d’art dramatique, j’ai cru que je devais accepter toutes les contraintes qui s'imposent à un auteur dès qu'il aspire à une construction sévère. Les unités de lieu et de temps sont observées. Il m'a plu d'essayer si la concentration augmenterait l'intensité et si les gênes ne me priveraient point de mes forces. J’ai ramassé ainsi en une seule journée ardente ce que la patiente vie a mis peut-être dix ans à produire, comme j'ai éclairé violemment des abîmes du cœur où les plus prudentes enquêtes n'ont pu insinuer le moindre filet de lumière. Le public me dira si j'ai été téméraire en agençant ce jeu de l'amour et de l'avarice, si, répudiant tout naturalisme facile, je n'ai pas atteint, malgré tout, quelque forme valable du vrai.
Jean-Paul ZIMMERMANN.
5]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿la maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille
A LA
PHARMACIE PRINCIPALE
11, RUE DU MARCHÉ, GENÈVE
 LA PLUS VASTE ET LA MIEUX ORGANISÉE DE TOUTE LA SUISSE
PRODUITS FRAIS - PRIX AVANTAGEUX
le plus grand choix en articles de :
Droguerie Médicinale Articles pour bébés
Herboristerie Parfumerie Articles Sanitaires Articles deToilette
Orthopédie Bandages Bas à Varices Optique, Photo, etc.
Les Vieux-Prés
Drame en trois actes de
Jean-Paul ZIMMERMANN
avec le précieux concours de Greta PROZOR, du Théâtre de l'Œuvre
et de Pierre VALDE,
du Théâtre de l'Atelier
Clément Débely...............JEAN-BARD
Ulysse Débely, son neveu, éleveur......Alexandre Blanc
Anatole, frère d’Ulysse..........Pierre Valde
Virgile, valet de ferme...........Paul Brand
Robert, un jeune homme ................Adrien Nicati
Philippe Montandon........................André Faure
lonine, éleveur russe ........................Guy Decormis
Anton Pavlovitch, son intendant..............Christian Burnier
Angèle, femme d'Ulysse...........Gréta Prozor
Cornélie, leur fille............................Iris Avichay
Philippe BÉGUIN
-	HORLOGERIE -
2G . GRAND QUAI GENÈVE
2 .PLACE DU PORT.
7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0197.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Madeleine Renaud, la célèbre artiste de la Comédie Française, nous dit :
"Coryse-Salomé, votre poudre donne un velouté qui me ravit
La poudre de Riz de Coryse-Salomé est réputée pour sa qualité, elle est spécialement préparée pour les épidermes délicats
C&ufse-SaiGtHé
Parfums et Produits de Beauté
8, Place de l'Opéra - PARIS
LAUSANNE GENÈVE ZURICH
4,	Grand-Pont 30, Confédération 64, Bahnhofstrasse
.................
           Greta PROZZOR du Théâtre de l'Œuvre
CE PKOGKÀJinE
                                   sort des presses de VIm primerie de LA TRIBUNE I)E GENÈVE
9]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0198.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ///r // fS/
l«s meilleurs services des prix modérés satisfaction complète
pour tous vos Déménagements
     Transports
     Voyages Croisières
en vous adressant à
\alural Le Conltre
         24, Grand-Quai - GENËVE
              Téléphone 512 55
10

Léo Ferrero
Léo Ferrero est né à Turin (Italie). Fils de Guglielmo Ferrero et Gina Lombroso, petit-fils du célèbre criminaliste Cesare Lombroso, il était destiné à continuer une dynastie intellectuelle, dévouée à éclairer l'humanité. Il fit ses études à Florence. Sa mère a raconté, dans son livre, L'ÉCLOSION D’UNE VIE, sa radieuse enfance, sa jeunesse tourmentée, surtout à partir de 1920, quand la fin de la guerre sépara l’Italie en deux camps. Doux, aimable, aimé, malgré les hostilités politiques, dont il n'était pas responsable, il put, entre 1920 et 1924, se faire connaître dans la littérature, dans la critique et dans la dramaturgie de son pays. Avant vingt ans, il donna à Rome avec grand succès une pièce, LE CAMPAGNE SENZA MADONNA. A 24 ans, il dut partir pour l'étranger, pour Londres d’abord, puis pour Paris, enfin pour l'Amérique, où il mourut d'un accident d’auto en 1933. Il n'avait pas trente ans.
A Paris, il écrivit en français LÉONARD OU DE L’ART que Paul Valéry préfaça en disant : « Vous commencez par là où d’autres finissent», PARIS, DERNIER MODÈLE DE L’OCCIDENT, si plein d’idées originales et d'un style éclatant et, enfin, ANGELICA. Il laissa plusieurs manuscrits dont les suivants ont déjà été publiés : ESPOIRS, roman de jeunesse : sa première rencontre avec l’amour. DÉSESPOIRS, recueil de poèmes et de pensées sur le rôle de la morale dans la lutte contre la souffrance.
A paraître : AMÉRIQUE, MIROIR GROSSISSANT DE L’EUROPE,
recueil de pensées et d'essais sur l'Amérique et le développement de la civilisation moderne.
Banque Commerciale de Bâle
GENÈVE
9-11, Place de la Fustene, 9-11
11]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0199.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Léo FERRERO auteur d’ANGELICA
      Fondue ?
      Quel fromage ?
celui des
Laiteries Réunies
12

« Long champ d'amour et de désespoir, comme tous les chants d’amour », c’est ainsi qu’un jeune critique français a jugé ANGELIC A, mais la princesse lointaine qu'on ne rejoint qu’en mourant est, dans ANGELICA, la liberté ; cette espèce de mirage que le XIXe siècle a poursuivi infatigablement pour le voir toujours s'évanouir devant lui. L'action se déroule dans la ville imaginaire des masques (les masques italiens de la COMMEDIA DELL ARTE), sur qui règne un dicateur. Celui-ci entend rétablir le « droit de cuissage », parce qu'il aime la belle Angelica. Le peuple indigné proteste. PANTALONE, père d'Angelica, prend l'initiative d'une protestation publique. Mais le dictateur, en corrompant les uns et menaçant les autres, oblige tout le monde à se taire.
Survient Orlando, l'éternel chevalier. Il prend le pouvoir, délivre ANGELICA et tous les opprimés, mais, fidèle à son idéal de liberté, laisse la vie sauve au tyran, gouverne avec sagesse, supprime les abus dont trop de gens jouissaient ou espéraient jouir.
L'opinion se retourne contre lui. Angelica elle-même lui reproche de l’avoir libérée, car elle finit par se convaincre qu’elle aimait le régent ; elle tue Orlando. La foule, terrorisée, d'abord le glorifie... mais quelques heures plus tard se joint à ceux qui condamnaient son attitude.
ANGELICA est donc — comme l'écrivit Robert de Traz dans le « Journal de Genève » — la satire de la dictature. La pièce dénonce l’arbitraire du despotisme, les délations, les lâchetés, les terreurs qu'il entraîne. « ... Mais, avec un sûr instinct du théâtre, Léo Ferrero a transposé son thème dans la poésie et dans la farce ; nous ne supportons les plus dures vérités qu’à condition de ne pas les prendre au sérieux. »
Les commentaires que ce drame vif, original, ardent, complexe a provoqués sont innombrables. MM. Bergson et Paul Valéry l’ont défini une des œuvres plus puissantes et profondes de la littérature dramatique. C’est un mélange d’ironie, et de lyrisme, de tragédie et de comique, de satire et de philosophie, de réalité et de symbole, dont un critique genevois, M. Edouard Combe, a dit dans la « Tribune » qu'il « se classera à côté de tant d'autres monuments de l'immortel génie latin, à côté du « Prince » et de la DIVINE COMÉDIE, comme le témoignage d’une âme sincère et italienne dans le meilleur sens du mot ».
13]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0200.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S. RETCHISKY
 C aillent y eut ^î^anie.\ et / leaieut*
                                                                                             \
39, Boul. Carl-Vogt	GENEVE
PHOTO DES NATIONS • GENEVE
       succursale!	j maison principale
Paris-Berlin
 Comédie en 3 actes
deJEAN-BARD
N’est-il pas naturel qu’il vienne à l'esprit d'un Genevois la fantaisie d’unir Paris et Berlin ? L’amalgame franco-allemand — dont le Suisse vit politiquement — ne l’étonne pas. Il en connaît les inconvénients et les avantages : ceux-ci et ceux-là, à poids égal. Ici, dans la région du cœur, échec à peu près certain mais là, dans le bon sens et dans le porte-monnaie, réussite assurée. Il ne suffit que d'oser l'avouer. Voici :
A l’instigation de Patricia, femme élégante, mystérieuse, polyglotte qui descendit un jour de l'alpage, Üean-Jacques, fils de banquier parisien épouse la berlinoise Léni alors que l’allemand Werner épouse la parisienne Marie-Louise.
Une fois la curiosité satisfaite ces deux ménages ne songent qu’au divorce. On s'est trompé. Chacun reprend sa place. Recommençons : Après avoir succédé à son père à la direction de la banque parisienne, Jean-Jacques épouse son amie d’enfance Marie-Louise et Werner s’unit à Léni en devenant l’associé de son nouveau beau-père, gros industriel berlinois.
Mais l’usine périclite. Il faut l’alimenter de capitaux frais. Les banques allemandes, conseillées par la concurrence, refusent le crédit. Werner songe à Jean-Jacques. Comment ne songerait-il pas au bas de laine de France ? Par l’intermédiaire de Patricia, qui est toujours là à point nommé, a lieu une confrontation générale grâce à laquelle un accord financier peut être conclu.
Cependant, sur le plan sentimental, Patricia, malgré son adresse, doit s’avouer vaincue. Qu’importe ! Et même tant mieux ! N’ayant plus à s'aimer Jean-Jacques—Marie-Louise et Werner—Léni sont bien faits pour s'entendre...
                    MAROQUINERIE ARTICLES DE VOYAGE
 AU VER-LIIISAMT s.a
SPÉCIALISTE I» I SAC I>E DAME «ANTERIE
Téléphone 5 19 77
RUE DE RIVE, 2 - GENÈVE
15]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0201.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Société auxiliaire de la Compagnie Jean-Bard
La Société auxiliaire de la Compagnie Jean-Bard a été fondée dans l'intention d'appuyer les efforts entrepris depuis de longues années par Jean-Bard seul. La Société auxiliaire entend assumer l’organisation des spectacles dirigés par Jean-Bard et lui prêter son aide morale et matérielle.
Son souci primordial est d'assurer ainsi la poursuite des heureuses initiatives qui ont fait connaître l'auteur de « HUIS CLOS » tant comme écrivain de théâtre que comme pédagogue, metteur en scène et comédien, groupant autour de lui une compagnie riche de talent et d’enthousiasme.
La Société auxiliaire s'efforcera de donner le pas aux auteurs suisses, qui éprouvent beaucoup de difficulté à se faire jouer.
Son comité composé de MM. André Dominicé, avocat, président ; Max Hochstaetter, directeur de l’Ecole supérieure de commerce ; Henri Gagnebin, directeur du Conservatoire de musique ; Gaston Bridel, rédacteur en chef de la «Tribune de Genève»; Marcel Jenni, fait appel à tous ceux qui s'intéressent au théâtre et désirent collaborer à ses efforts.
Bulletin d’adhésion
Le soussigné déclare adhérer à la Société auxiliaire de la Compagnie Jean-Bard et s'engage à verser une cotisation annuelle
de fr.	(minimum 5 fr.).
                               Genève, le
Signature lisible :
Adresse complète :
A retourner s.v.p. au trésorier, M. Marcel JENNI, Banque Commerciale de Bâle, Fusterie, Genève. — Société auxiliaire de la Compagnie Jean-Bard, Compte de chèques postaux : I. 1796, Genève.
16
CHARCUTERIE Albert Chamot
          7, Cours de Rive Téléphone 5 00 69
                                 Spécialités :
                               Pâtés froids,
                            Saucissons et Longeoles de campagne
Grande Boucherie du Château - Royal
  J. Morisod
                          Rue de Cornavin, 6 Téléphone 2 33 77
                 Viandes de première qualité Spécialité d’agneaux et entrecôtes Livraisons dans toutes les directions, ville et campagne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0202.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPEL.
AGENCE EXCLUSIVE Extension Autos S. A.
         Distributeur officiel de la GENERAL MOTORS SUISSE S.A. Montchoisy, 12	GENÈVE Téléphone 4 53 05
La machine à coudre suisse
BERNINA
                      aux multiples avantages pratiques et aux beaux meubles modernes ou de style, est garantie par quarante ans d’expérience de ses fabricants
CHARLES WEBER
Place de Chantepoulet
vers la Poste Mont-Blanc
VENTE EXCLUSIVE POUR GENÈVE ET NYON]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>