<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert de l'abonnement
            <date when='19391129'>29/11/1939</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0340.tif'/>
        <date when='19391129'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Oboussier, Robert' type='person' role='cmp'>Oboussier, Robert</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title>Cinquième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿5~
ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
"Programme]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0341.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
Je 1 Orchestre de la Suisse R omande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
      Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
 M. Roberf CASADESUS .
     pianiste
    joue le Concerto en ut majeur de QHloearl et la cSymphonie âur un G/jant montagnard, de Vincent d’TJndg
   Membre de la célèbre famille de musiciens qui porte ce nom, R. Casadesus est né le 7 avril 1899. Il fit ses premières études au Conservatoire de Paris, où il obtint, en 1913, le premier prix de piano dans la classe Diémer. Dès le début de sa carrière, la critique musicale se plut à reconnaître en lui un artiste exceptionnellement doué, un musicien de race, d’un tempérament vigoureux et expressif. M. Casadesus a remporté des succès considérables dans toutes les grandes institutions de concerts du monde entier. M. Casadesus s'imposa d'emblée à notre public romand dont il conquit tous les suffrages.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      -! :
paris - lioiisc
 t^Wplione 2 33 70
p a il I < I «i 1111 «i y
           «* «uliiri«r
 5, rue des alpew
à geneve
© Conservatoire de Musique Genève
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
5me Concert de l’Abonnement
  Mercredi 29 Novembre 1939, à 20 h. 30
  sous la direction de
 Ernesl ANSERMET
   Soliste :
 Roberl CASADESUS
  pianiste
   --
   Jtïmiièie fuiîtie
1.	SUITE N° 3 en ré majeur, pour deux
hautbois, trois trompettes, timbales et instruments à cordes......
a)	Ouverture - b) Air - c) Gavotte d) Bourrée - e) Gigue.
2.	CONCERTO en ut majeur (KV. 467)
(Soliste; M. Robert CASADESUS).
'îdeuidème funiie
3.	a) BALLADE pour flûte et orchestre
(1re audition)...................
(Soliste; M André PÉPIN).
b) SCHERZO pour orchestre (1re aud.)
4.	SYMPHONIE sur un chant montagnard
pour orchestre et piano principal .
           (Soliste: M. Robert CASADESUS).
      a)	Assez lent et modérément animé
       b)	Assez modéré, mais sans lenteur
      c)	Animé.
'?Lan» de concert (fileyel aux Miné de La jKaiéan d!}. ŒeCffueC
 J.-S. Bach.
 Mozart.
 Frank Martin. Robert Oboussier.
 Vincent d'Indy.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0343.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿représentant
des PLUS GRANDES
marques STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G A V E A U BURGER & JACOBI SCHMIDT- F LO H R
    RÉPARATIONS SOIGNÉES
SAUTIEZ * JAEeEK
12, FUSTERIE
ACHET“ RADIO D E S O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                    DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cfautiez é 3ae&ez
         12, Fusterie — Téléph. 421 24 ______
de belle Aonocité A’barmoni&e aux meAuce.i céduiteA du borne moderne VENTE - ECHANGE ACCORD
JEAN-SEBASTIEN BACH
16 8 5	—	17 5 0
                     SUITE N° 3, en ré majeur
     k a Suite est la plus ancienne des formes cycliques — c'est-à-dire en plusieurs mouvements distincts mais apparentés par l'adoption d'une unité totale ou parfois thématique de la musique instrumentale.
        Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débutent toutes par une ouverture, mais le choix et l'ordre des autres mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de l'auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du maître, des oeuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de Côthen (1717-1723), les deux autres à Leipzig et probablement pour la « Société de Teleman » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
         La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d'orgue; les cordes font l'office de « jeux de fonds », les trompettes et hautbois sont assimilables aux « jeux d'anches », leur intervention n'ayant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l'éclat à l'ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu'il joue de l'orchestre, conserve ses habitudes professionnelles.
         L'« ouverture » a la forme ternaire habituelle de l'ouverture française telle que J.-B. Lully l'imagina. Deux périodes adagio symétriques encadrent un allegro (aile breve) développé en style fugué sur un seul thème.
         L'Aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert, naturellement, selon le texte de Bach, par tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cordes. Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d'un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d'une blanche. La bourrée est aussi d'origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d'allure vive, est d'un rythme ternaire, ici à 6/8.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0344.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿uÆlûV
             MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATER1E, 26
  MOZART
1	7 5 6 — 1 7 9 1
CONCERTO en ut majeur
  re concerto pour piano et orchestre (K. 467) tut écrit entre février et mars 1785 et terminé le 9 mars. Mozart était alors à Vienne, très entouré par la haute aristocratie, très fêté non seulement comme compositeur, mais comme virtuose, présentant lui-même ses œuvres nouvelles dans les salons et les «académies». A partir de février 1784, il écrit, coup sur coup, de nombreux concerti pour piano: en mi bémo! (449), en si bémol (K. 450), en ré (K. 451), en sol (K. 453), en si bémol (K. 456), en fa (K. 459), en ré mineur (K. 466) et en ut (467), celui qui nous occupe. Ce sont autant d'œuvres charmantes et très brillantes. Mozari joua pour la première fois le Concerto en ut le 12 mars 1785, en présence de son père Léopold qui, dans une lettre à sa fille, écrit que cette audition lui fit monter les larmes aux yeux, non seulement à cause de la beauté de l'œuvre, mais aussi du succès triomphal qu'elle remporta. Les mouvements sont les suivants: a) Allegro maestoso; b) Andante; c) Allegro vivace assai.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0345.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY & SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
                          D a ii h ses a 11 e i e 11 s locaux: Passage <ln Terraillet, 20
LOCATION — ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
/ 'êlectzicité
jLie cButeau tle ren Aeign eni eut A du cService de L’électricité de
            Çenèae vo uA orientera.
FRANK MARTIN
  Né à Genève en 1890
BALLADE pour flûte et orchestre
              rank Martin n'est affilié à aucune des tendances particulières
   Fde la musique actuelle, mais il n'est resté fermé à aucune d'elles et il a su recevoir et assimiler tout ce qu'elles ont créé de ressources nouvelles et d'acquisitions efficaces. Sa production, partie d'une solide connaissance du métier, montre la libération des habitudes d'école et des formules, et le dégagement progressif d'un style vivant et frais. Son art est dégagé de tout formalisme et, dans ses démarches les plus hardies, reste toujours le témoignage d'une musicalité authentique et d'une personnalité qui cherche dans la musique un moyen d'expression.
     Sur son oeuvre qui figure dans le présent programme, M. Frank Martin nous envoie la petite notice ci-dessous :
     « Lorsque, le printemps dernier, eut lieu à Genève le 1er Concours d'exécution musicale, les organisateurs demandèrent à quelques compositeurs de chez nous des morceaux de concours pour les divers instruments en cause. C'est ainsi qu'est née entre autres, cette ballade. Le cadre imposé était assez strict: durée environ 7 minutes, et obligation de poser aux concurrents le plus de problèmes techniques possibles, aussi bien dans l'ordre sonore et expressif que dans celui de la pure virtuosité. On imagine que bien des problèmes se posaient aussi aux compositeurs, s'ils voulaient ne pas se borner à un pur échantillonnage.
     « Ayant eu récemment à composer une pièce pour saxophone et orchestre, dont les données étaient sensiblement les mêmes, j'ai donné à ce morceau de concours une forme et un caractère analogue, trouvant les divers éléments propres à faire valoir l'instrument solo dans le style narratif de la Ballade qui, comme le dit avec naïveté un dictionnaire, « enveloppe l'expression de la joie et de la douleur d'une atmosphère de conte et de légende ».
     « On sait la maîtrise extraordinaire qu'a montrée Ernest An-sermet dans l'orchestration de diverses pièces, et particulièrement des « Epigraphes antiques » de Debussy. Il m'a fait l'honneur et le grand plaisir d'orchestrer cette Ballade et je lui en témoigne ici ma gratitude et mon admiration. »
                                              Frank Martin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0346.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
DE
BANQUES SUISSES
(Maquette du nouvel immeuble en construction)
GENÈVE
Angle rue du Rhône ef rue du Commerce
ROBERT OBOUSSIER
      Il n’est généralement pas indiqué de détacher un morceau d'une symphonie pour l'exécuter à part: nous le faisons cependant cette fois pour ce « Scherzo », troisième mouvement d'une symphonie de Robeirt Oboussier, pour inviter notre public à un premier contact avec un compositeur nouveau venu dont il aura sans doute à entendre parler dans l'avenir. Ressortissant d'une vieille famille vaudoise, les circonstances do la vie ont mené Robert Oboussier par bien des terres et des milieux avant de lui fairt-e retrouver, il y a un peu plus d'un an, sa patrie d'origine. Né en 1900 à Anvers, il séjourna tour à tour à Zurich, où il fit la plus grande partie de ses études musicales, à Paris et à Berlin, et il doit à ce vagabondage une culture d'une étendue et d'une diversité qui répond à la pluralité de son esprit et de toute sa personnalité. Qu'il suffise de dire, pour en donner une idée, qu'Oboussier se montre aussi à l'aise dans la traduction en vers allemands d'un poème de Rilke écrit en français que dans celle en français d'un texte allemand qu'il met en musique, qu'il a exercé la critique musicale en maître, et qu'ayant pendant un temps rédigé les notices analytique^ des programmes de la Philharmonie de Berlin, elles ont si vivement attiré l'attention qu'une série d'entr'elles, concernant les symphonies de Beethoven, ont été réunies en volume.
         Il	est naturel qu'un musicien de cette nature recherche une musique où l'élément « forme », celui qui atteste la primauté de l'esprit, l'« architectonique », soit essentiel. A part des œuvres de musique de chambre, des chants sur des textes de Kiopstock et la symphonie dont nous avons tiré ce «scherzo», Robert Oboussier a écrit un concerto de piano, un « concert » pour petit orchestre, une « cantate » sur l'Antigone de Sophocle qui sera exécutée cet hiver aux concerts de Zurich et une œuvre considérable pour chœurs, soli et orchestre: «Trilogie sacrée », sur un texte de Rainer-Maria Rilke, qui fit grande impression il y a quelques années dans une fête de musique allemande.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0347.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A L E	ZURICH
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusterie
  CHEZ
L. KELLER
 ACACIAS, 40
                        Agent des P | A N 5
                SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
  Pour la vente et la location
VINCENT D’INDY
1	8 5 1	—	1 9 3 0
        SYMPHONIE SUR UN CHANT MONTAGNARD
     Il faut voir une des caractéristiques de la musique moderne dans l'emploi d'un thème type, reliant ensemble les différentes parties d'une oeuvre. La « Symphonie sur un thème montagnard », qui porte dans l'œuvre du maître français le numéro 25 et fut écrite à l'automne de 1886, est un des plus parfaits exemples de ce procédé de composition que César Franck employa déjà dans plusieurs de ses œuvres, notamment dans sa Symphonie. Celle de Vincent d'Indy est toute entière échafaudée sur un thème unique, un chant de montagne entendu dans les Cévennes. Quelque pâtre le jouait sur sa musette, sans doute, exprimant ainsi sa rêverie, car les pâtres rêvent, comme les marins, parce que les infinis, infini de la mer, infini de la montagne, sont Suggestifs du rêve.
       L'œuvre comporte une très importante partie de piano. Il ne faut pas penser, pourtant, qu'elle ait des allures de concerto. Vincent d'Indy innovait heureusement; le piano est instrument principal, sans cesser d'être instrument d'orchestre et rarement se fait-il entendre seul, pour quelques mesures seulement.
       Il	serait aisé de retrouver dans la première partie de la « Symphonie sur un chant montagnard » le plan rigoureux de l'introduction et premier morceau des symphonies classiques. L'introduction est bien dans l'exposition du chant montagnard par le cor anglais d'abord, sur des tenues du quatuor avec sourdines, puis par une flûte à l'octave supérieure. De courts fragments du chant conduisent au premier morceau qui sera construit sur le chant, sur un premier thème émanant du chant et sur un second thème qui lui est tout à fait étranger. Tous ces motifs se développeront et se combineront dans un coloris orchestral de la plus grande originalité et l'on remarquera la combinaison très heureuse et nouvelle de la harpe et du piano. Le premier morceau se termine en un « perdendosi » vague; les violons en sourdine et divisés étalent de subtils accords très calmes et très doux. On dirait un aspect du soir après une journée de soleil et l'annonce d'une nuit sereine.
       La seconde partie de l'œuvre échappe presque à l'analyse par l'absolue nouveauté du plan; c'est ici la pleine fantaisie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0348.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
      TOU5 50IN5
jCijdia r/)ainoi)
6 E N È \? E
2. Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
           pmaat Lite......
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
Avec notre abonnement de 10 francs
-Valable deux ans-
CORRATERIE, 9 e t CITÉ, 18
MUSIQUE ET LIVRES
neufs er d’occasion
VINCENT D'INDY
          (Suite)
rythmique avec des alternatives de mesure à deux temps et de mesure à trois temps.
   Le chant montagnard en fournit les éléments mélodiques; la nuit semble maintenant venue, et sur un nouveau thème très coloré, d'une bizarrerie amusante, des esprits — les Korrigans des Cévennes peut-être — apparaissent, la rêverie du pâtre en est troublée. Le chant revient en fanfare; un crescendo, fait de fragments de cette fanfare altérée, prend tour à tour les divers groupes d'instruments et la première phrase éclate dans tout l'orchestre. Mais cette plénitude de sonorité est d'un instant; les esprits ont fui. Les cors, une fois, rappellent en fanfare, un alto chante seul sur les broderies du piano. La nuit règne à nouveau très calme; à nouveau une sérénité apaisante plane sur les choses.
   La troisième partie: une musique faite avec du soleil, un épanouissement, une joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse. Le chant montagnard s'est transformé en un joyeux rythme, il sautille au piano en un dessin continu. Deux thèmes viennent se développer et se combiner dans une variété de timbres extraordinaire et le prodigieux finale se termine sur un rythme de valse très animé, dernière transformation du chant montagnard.
D'après les « Notations artistiques » de Guy Ropartz.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0349.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d épargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archers, Cordes, Eruis, Housses
Àu prochain Concert d'abonnement
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
Mercredi 6 décembre 1939
Direction : Ernest ANSERMET
Solistes : Mesdemoiselles
Madeleine DUBUIS
e \
Lina FALK
Canfafrices
Au programme :
Ha r2>anioiâpLle élue
de
Claude Debussy
avec le concours d’un Chœur de Dames (Direction: André MARESCOTTI)
Œuvres de :
Brahms, Schubert, Honegger, Dukas
Location dès jeudi 30 novembre chez Vidoudez, luthier, Corraterie.
   Nous attirons Vattention de MM. nos Abonnés et habitués sur le fait que ce concert suit le précédent à huit jours d’intervalle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0350.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE	société anonyme	TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE SPÉ-	I I I H I	brochures • catalogues
CIALISTE DE L'AFFICHE	MM I	WÊM	• journaux
ET DU PROCÉDÉ	|	créations
O F F S E T	Rue de la Dole, 11 - Tél. 2 6018	C L I C H E S
ACCIDENTS
'Lo-ute^ cLd-duiancett ^/Iccidentd 3Ze4fion<iaMité civile, mt&mcMe Sau. — 0ha.lad.ie — 'V-frl.
DIRECTION ROMANDE.
LONGEMALLE. I
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
           GENÈVE
CHANT
           MÉTHODE ITALIENNE
‘Vio[ette fflndréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16. boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
    Orchestre de la Suisse Romande
:
 Directeur : Ernest AN5E.RM.ET
 Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon les places qu ils occupent sur le podium.
/ers violons	Violoncelles	Bassons
MM.	MM.	MM.
 /ersoliste Capoulade	soliste Honegger	Soliste Helaerts
 soliste Neufeld	2e soliste Walter	Frei (conlrebasson)
je soliste Echenard	Buenzod	Ruf
4e soliste Klein	de Ribaupierre
Cherechewsky	Guignard	Cors
    Bornand (Mlle)	Reinhard	D.u.
    Goehring	Morel	Solistes ' f°,
 de Siebenthal (Mlle)	Montandon (Mlle)	1 çL°lr •
Gava Ida	Scheiwein
Breitmayer (Mlle)	|s.s'9
Cleis	Contrebasses	n-'*/ •
Bréguet (Mlle)	Ristori
      Minkoff	Ier soliste Fryba
Fert (Mlle)	2<l soliste Ammon	Trompettes
                     Neukirch	i d j .
 2mes violons	.Ves,er	S°HsteS j Longinotti
Perret	eonardi	Bindschedler
   Grandpierre	ros	Weber Lehmann
Reichel	Flûtes	Trombones
        Meersson
      Schwok	/er soliste Pépin	Solistes \ ^urot
Franzini	2e soliste Roy	) Morley
    Echenard (Mme)	Meschini	Lyard
      Calascione	Bretton (petite flûte)	Tabachnik Gyr
Léonardi	Tuba
      Massarenti -	Hautbois et cor anglais	w ,
Bergmann	6	Vester
 Soliste Dennes
      Altos	Guilhot	Timbales et batterie
soliste Krausz	Cruft	Peschier
2e soliste Sougné	Beck
    nUuZ , >	Clarinettes	Trémège Robert (Mlle)
     Challand	/er soliste Hoogstœl	rj
Borgeaud	2e soliste Gugolz	‘ rPes
Pilet	Thomann	de Sanctis (Mme)
   Leuthold	Lavanchy	Vita]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mce FEUARDENT Fils Aîné
        11, Rue de l'Hôtel-de-Ville, 11
      Coiffeur de Dames Fantaisies à la Mode
         Conscience, Qualité et Confort...
Tél. 4 00 88
PIAION
HtltnOMlHH
KADION
GltAUOM - OIMQI CN
Œtucknet - QuignatcL
(Rue du (£(fâne, fJS (en Ire Aol)
                                                 (i5él. 5.OU.<SO
                     I-OCATION
                  VESTE
                   EXPERTISES
                 ACCORDS
                  RÉPARATIONS
             Sliu)io et Salle
                pour auditions, leçon-r, causeries.
© Conservatoire de Musique Genève
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
     MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-prés dent ;
     Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
      L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
      a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
      b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C est par 1 organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
      C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Ro?nand représentent l'apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d'une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O. S. R. N° 1. 68jo.
                  
                  
19 B» HELVETIQUE  
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Maison fondée	Ponfs de
en 1785	Genève
         ART et PRÉCISION La Montre	Le Bijou
   vWCHERONx * CONSTANTIN ^]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>