<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert de l'abonnement
            <date when='19391011'>11/10/1939</date>
          </title>
          <series>Premier concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0265.tif'/>
        <date when='19391011'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Premier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA 
SUISSE ROMANDE
Programme]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
Je 1 Orchestre de la Suisse R
omande
     Président :	M. taul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr BLANCHOD, Lausanne
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEÜBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Orchestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
Arturo BenedefN-Michelangeli
Né à Brescia en 1920, Arturo Benedetti-Michel-angeli manifesta dès l'âge de trois ans un tel goût pour la musique que ses parents ne tardèrent pas à encourager cette passion innée et lui donnèrent de courtes mais fréquentes leçons de piano, sans pour cela le lasser par trop de technique et de théorie.
Après une année d'études le bambino connaissant un répertoire assez copieux de petites pièces entreprit l'étude méthodique du mécanisme servi par une main déjà très développée.
Durant sept ans il suivit les cours de l'institut Musical Venturi, remportant à chaque fin d'exercice les plus hautes récompenses.
Il devint ensuite, à Milan, le disciple de M. An-fossi — élève lui-même de Martucci — obtenait à 11 ans la licence normale et à 14 ans le diplôme de virtuosité.
Après s'être fait entendre à Milan, Florence, Rome, Bruxelles, etc., Arturo Benedetti-Michelangeli a remporté le prix au Concours International de Genève avec la maëstria qu'on a pu apprécier.
DUMOMT
  _[9 B° HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿|kai*ls - llOUSC	téléphone 2 33 70
panl daunay
  c o il t il ri c* r
5, rue des Alpes	H 6 II © V ©
1er Concert' de l'Abonnement
  VICTORIA -HALL
  Mercredi 11 octobre 1939, à 20 h. 30
   sous la direction de
 Ernest ANSERMET
    Soliste :
A. BENEDETTI MICHELANGELI
   Pianiste
f»iem.ièAe {i<vdLe
1.	Ouverture d'EGMONT..........
2. CONCERTO N° 5, en mi bémol . . . pour piano et orchestre.
      a) Allegro — b) Adagio un poco mosso — c) Rondo.
       M. Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI
L. van Beethoven L. van Beethoven
                        7}eujdème fia’Uie
3.	SYMPHONIE N° 3, en mi bémol, op. 55 (Eroïca)..............
L. van Beethoven
 a) Allegro con brio — b) Marcia funèbre— c) Scherzo — d) Finale
 'J'ianft de eoncett rjtcinuiaij <S ci'oïl S aux Miné de La JttalMn cSautiec et Qaegec, (Jm&tezie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  MHR
 J de belle Aonarité ,Ybacnioniàe aux meéureA réduite4 du fjorne moderne
 VENTE — ÉCHANGE — ACCORD
REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G A V E A U BURGER & JACOBI SCHMIDT- FLOHR
RÉPARATIONS
SOIGNÉES
SAiTIER * JACeER
 1 2,
FUSTERIE
achetez npçn un RADIO VJ L O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                  DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
—	Anfennes anfiparasijes ns soignées
cfautiez & rhieqez
12,	Fusterie — Télépli. A 2 1 24
Service technique spécialis Réparafi
LOUIS VAN BEETHOVEN
1 7 7 0	—	1 8 2 7
Ouverture d'EGMONT
8eethoven a écrit pour le drame de Gœthe une partition comprenant une ouverture, des entr'actes, quelques morceaux de chant et de la musique de scène. Toutes ces pièces renferment des beautés de premier ordre, mais aucune n égale en grandeur et en puissance l'ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l'ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d'Egmont soutint contre le duc d'Albe, l'oppression de tout un peuple, l'héroïsme de ses défenseurs. Elle traduit l'amour d'Egmont et de Claire et s'achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de la liberté future.
   L Ouverture utilise la vielle forme française binaire : — lent vif pour donner une expression résumée du drame. L introduction lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses du drame: tyrannie — Claire personnifiant l'aspiration à la liberté — révolte. L'allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces données: son premier groupe thématique amplifie le motif de la révolte, le second groupe thématique oppose d'une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d'amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n'est autre que la « symphonie triomphale» par où conclut le drame: marche d'Egmont à l'échafaud et vision d'un avenir d'indépendance.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VIDOUBEZ
LUTHiER OU CONSERVATOIRE
Corraferie, 2 2
Téléphone 4 43 35
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
l'ôlectzicité
/le (Buteau de renéeignemenlA du oSeroice de l’électricité de e né i%e noué orientera.
(TU. 41300% )
LOUIS VAN BEETHOVEN
1 7 7 0	—	1 8 2 7
CONCERTO n° 5, en mi bémol
Beethoven a écrit cinq concertos pour le piano. Mozart en a composé une vingtaine. Ils étaient tous les deux pianistes et, comme tels, des virtuoses fort remarquables. Tous deux, en des temps où, les droits d'auteur n'étant pas reconnus, les compositions les plus considérables ne rapportaient que relativement peu d'argent, avaient à compter sur leur talent d'exécutants pour gagner leur vie. Des virtuoses de moindre importance amassèrent de l'argent et étendirent leur renommée en faisant des tournées de concerts dans les principales villes d'Europe. Encore, le gain de la carrière de virtuose ne devait-il pas être toujours suffisant, puisqu'un pianiste réputé comme démenti, pour qui Beethoven avait une estime particulière, .avait jugé bon de s'associer à un éditeur anglais et, tout en donnant des concerts sur le continent, « voyageait pour la maison ».
   Le grand nombre de concertos pour piano composés par Mozart — on en compte 28 exactement — ne prouve pas qu'il ait beaucoup voyagé. Au contraire. La plupart ont été écrits et joués à Vienne. Et c'est parce que, dès le moment où il se fut établi dans cette ville, il ne la quitta pour ainsi dire plus, qu'il fut obligé, pour tenir son public en haleine, de lui offrir à chacun de ses concerts quelque nouveauté. Cela réussit pendant peu d'années, puis le public se lassa de l'artiste qui, pour l'amuser, avait prodigué les inventions divines de son génie.
   Il n'en fut pas tout à fait de même pour Beethoven, bien qu'extérieurement, la situation fût semblable. Par profession, Beethoven était un pianiste et un compositeur; un peu, aussi, chef d'orchestre, avec plus de conviction que de savoir-faire. Pour faire une carrière fructueuse en qualité de chef d'orchestre, il était nécessaire d'obtenir un poste à traitement fixe dans un théâtre, ce qui assurait en même temps un meilleur rendement aux travaux du compositeur, s'il était doué de quelque génie dramatique. Beethoven ne doutait pas qu'il n'eût à la fois le génie dramatique et l'habileté nécessaire à un chef d'orchestre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i> a n s ses anciens locaux:
Passage «lu Terraillet, 20
LOCATION - ÉCHANGES
             MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATERIE, ,6
BEETHOVEN: Concerto N° 5
                (Suite)
     Pour s'assurer une situation exempte de soucis matériels, il sollicita, en 1807, un poste de chef et de compositeur à l'un des principaux théâtres de Vienne; mais il ne reçut même pas de réponse. Plus tard, il ambitionna plus modestement le seul titre honorifique de Kapellmeister de la cour, qui ne lui fut pas davantage accordé.
        Restait, comme suprême ressource, son talent de pianiste. Beethoven était bien décidé à l'exploiter. Il avait beaucoup travaillé le piano, dans sa jeunesse, et il produisait en général sur ses auditeurs, un effet extraordinaire. Sans doute, ceux qui avaient entendu Mozart ne retrouvaient pas dans le jeu de Beethoven le calme, la délicatesse, le fini, qui caractérisaient la manière du maître de Salzbourg; mais, par une plus grande force, par le feu d'une expression « parlante », il saisissait l'auditeur. Ses improvisations, sans avoir le développement réfléchi et conséquent de celles de Mozart, étaient un torrent d'idées originales. Ce sont ses improvisations — parties obligées des concerts de pianistes en ce temps — qui, surtout, remplissaient d'admiration et d'étonnement ses contemporains. Qui n'a pas entendu Beethoven, dit l'un d'eux, ne sait ce que c'est d'improviser. Dans l'exécution de la chose écrite, de ses propres compositions, entre autre, il était plus inégal, un jour plein de feu et d'expression, le lendemain, capricieux et peu correct, jusqu'à la confusion.
         Son talent de pianiste et d'improvisateur n'a pas peu contribué à lui ouvrir la porte des grands salons viennois et à conquérir la faveur du public. Il joue souvent dans des concerts; dans ceux qu'il organise pour faire entendre ses œuvres nouvelles il introduit volontiers un concerto pour piano, qu'il exécute lui-même: les deux premiers, en si bémol et ut majeur, qui datent d'avant 1800; le troisième, en ut mineur, présenté assez mal, paraît-il, par Beethoven en 1803, dans un concert où l'on entendit pour la première fois la deuxième Symphonie; le quatrième, en sol majeur, et la Fantaisie en ut pour piano avec orchestre et choeur, joués tous les deux en 1808 dans un concert aussi mémorable par l'importance de son programme entièrement nouveau — les Vme et Vlme Symphonies entre autres — que par sa longueur et les défaillances de l'exécution.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
DE
BANQUES SUISSES
GENEVE
Angle rue du Rhône ef rue du Commerce
BEETHOVEN: CONCERTO N° 5
                 (Suite)
----%-
         L'année suivante, en 1809, Beethoven acheva son cinquième et dernier Concerto, celui en mi bémol. Mais il ne le joua pas lui-même, si ce n'est en séance privée, chez l'Archiduc Rodolphe. La première exécution eut même lieu à Leipzig, par un pianiste du nom de Schneider, qui enthousiasma à ce point son auditoire, que celui-ci, écrit un journaliste, « eut peine à se contenter de la façon usuelle de témoigner sa reconnaissance et sa joie ». Par contre, lorsque, en 1812, Czerny joua ce même concerto dans un concert de bienfaisance, à Vienne, il n'eut aucun succès.
         Les deux premiers Concertos appartiennent à la jeunesse de Beethoven. Il écrit comme il écrivait de son temps, bien qu'avec une aisance assurée et un accent propre qui trahissent déjà le maître. Beethoven disait du premier, en si bémol, que c'est une composition ancienne et, par conséquent pas des meilleures; pourtant, il l'offrira à un éditeur à une époque où déjà il composait la « Symphonie héroïque ». Cet accent personnel et un style dru dégagé des influences du XVIIle siècle apparaissent pleinement dans le troisième Concerto, dans ce ton pathétique d'ut mineur, caractéristique d'un certain aspect du génie de Beethoven — Quatuor op. 18, Sonate pathétique, Sonate op. 10, Sonate piano et violon — et qui trouvera sa glorification, libéré de l'obsession pathétique, sentimentale, dans la Ve Symphonie.
         Mais ni l'un ni l'autre de ces trois concertos n'approchent des quatrième et cinquième. Celui en sol est d'une veine poétique extrêmement vive, fraîche, et d'une écriture étincelante. Le dernier, au contraire, digne couronnement de la série, se distingue par une ampleur dans le style et dans la forme, une souveraine autorité, une puissance sans effort, qui en font un des monuments les plus imposants de la musique pour piano.
                                                     W. S.
   j^afueKA
             19 B° HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0272.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A L E	ZURICH
GENÈVE
  9-11, pl. de la Fusterie
 CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
                    Agent des PIANOS
                SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
  Pour la vente et la location
LOUIS VAN BEETHOVEN
17 7 0	—	18 2 7
   SYMPHONIE n° 3, mi bémol (Sinfonia eroïca), op. 55.
i elle est la troisième des symphonies de Beethoven, la « Sinfonia eroïca » — comme la plupart d'entre elles — ne porte aucun numéro d'ordre. Tout au plus Beethoven indiquait-il parfois le numéro d'opus ou la date de composition. Il n'écrivit point de IIle symphonie, de Neuvième, mais une « Sinfonia eroïca », une Symphonie avec choeur.
   Le titre de « Sinfonia eroïca » ne fut même pas celui qu'inscrivit en premier Beethoven; nous nous abstiendrons cependant de rappeler la trop célèbre anecdote que l'on cite toujours en ce cas et qui, attribuant une importance exagérée à une colère de Beethoven contre Bonaparte devenu empereur, risque de détourner par une interprétation hasardée de certains faits le sens profond d'une oeuvre. Les parties d'orchestre gravées en 1806, portent comme titre: «Sinfonia eroica composta per festeggiare il sovvenire di un grand'uomo » ; mais, dans la partition manuscrite, conservée par la Société des Amis de la Musique à Vienne, il semble que les trois mots « geschrieben auf Bonaparte » aient été crayonnés par Beethoven qui avait rayé par ailleurs les deux derniers mots du titre suivant: « Sinfonia grande intitulata Bonoparte ». Ajoutons qu'à la première exécution publique lors d'un concert du violoniste Clément (le 7 avril 1805, à Vienne), l'œuvre fut présentée comme « Grande Sinfonie en ré dièze... »
   Nous voyons donc Beethoven commencer par intituler son œuvre: «Symphonie Bonaparte», puis supprimer le nom de Bonaparte tout en le maintenant de quelque façon, enfin aboutir à l'idée d'une symphonie héroïque et y rattacher « le souvenir d'un grand homme ». Evolution qui eut peut-être des causes morales, mais qui répond également au caractère esthétique d'un art dont le créateur, quelques années après, notait à propos de la «Symphonie pastorale»: « mehr Indruk der Empfidung als Malerei ». Ainsi que nous le remarquons dans ses ouvertures, ou même dans sa « Missa Solemnis », Beethoven tenta sans cesse, par les voies les plus naturelles de la musique, de dépouiller ses sujets, ce qui nuirait à leur universalité. Plus pur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0273.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cÔôuA pôLiûet Lite.....
50 livres nouvGâux ou 100 cahiers de musique
  Avec notre abonnement de 10 francs
     -Valable deux ans-
P R 11) R
CORRATERIE, 9 e r CITÉ, 18
    MUSIQUE ET LIVRES
neufs et d’occasion
INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
T 0 U 5 5 0 I N 5
jL!ijdia rù(ütwo
             ô E N È \? E
                          2,	Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
BEETHOVEN: SYMPHONIE N° 3
                 (Suite)
      musicien que beaucoup de ses commentateurs ne se l'imaginent, Beethoven use et abuse de ce pouvoir en la musique de déborder et de brouiller le cadre où !e discours la croyait maintenir, de ruiner tout essai de parallélisme entre le plan dramatique (quel qu'il soit) et le plan musical.
        Il nous faut donc, comme Richard Wagner dans son programme d'un concert à Zurich, le 26 février 1851, dépasser ce que le terme d'héroïque induirait à voir de « suite d'actions héroïques représentées en images musicales, dans un certain sens historico-dramatique » ; il ne faut plus saisir tel héros particulier, mais « l'homme tout entier, complet, qui possède en propre toutes les sensations purement humaines — de l'amour, de la douleur et de la force — à leur plus haute puissance... » Et ne nous suffira-t-il point, dès lors, que l'impétuosité, par exemple, de ce premier allegro soit telle qu'elle le porte à des dimensions inusitées dans toute la musique symphonique (hors le final de la Symphonie avec chœur) et qu'elle découvre, au travers de richesses harmoniques comme surgies sous l'exaspération du rythme, ce que l'art Beethovenien a peut-être témoigné de plus jeune, de plus proprement dynamique et presque de plus monstrueusement équilibré ?
        Héroïque — mais combien d'autres œuvres de Beethoven le seraient encore, et en premier la Symphonie en ré majeur, quelques-uns des concertos ou des ouvertures ! Dès 1802, les esquisses de la « Sinfonia eroïca » apparaissent dans ses carnets, mêlées à d'autres œuvres comme la Pastorale, l'Ut mineur, « Fidelio », le Concerto en sol. Modifiant son final, Beethoven emprunte deux thèmes au ballet de « Prométhée », soit pour y joindre l'jmage d'un autre type de héros, soit pour y introduire par l'un des thèmes, et non sans quelque étrangeté, un élément gracieux ou — selon Wagner — « purement féminin » qui détruit toute vraisemblance de plan dramatique. Ayant peut-être pris conscience du caractère essentiellement héroïque de sa musique et de celle de toute l'époque révolutionnaire ou impériale, Beethoven lui dédie plus particulièrement une œuvre où cet héroïsme trouve pourtant à s'exercer selon des fins strictement musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
                             Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d épargne
Pour notre Orchestre
          Extrait de la Tribune de Genève du Ier octobre :
          Ayant à -peine atteint un équilibre qui paraissait devoir lui assurer une florissante carrière, VOrchestre de la Suisse romande se voit dans Vobligation d’affronter un écueil nouveau : le temps de guerre. Saura-t-il le doubler sans dommage ? Il faut l’espérer pour le plus grand bien de la vie spirituelle de notre pays ; mais il importe également d’y aider, et de toutes nos forces. Nous allons au-devant d’une période de restrictions et de sacrifices de toute espèce qui, tôt ou tard, contraindra l’Etat à limiter l’aide qu’il apporte aux arts, aux lettres, à tout ce qui n’est point d'immédiate nécessité. Prenons nos mesures pour que, le cas échéant, notre Orchestre ne soit pas sacrifié, pour que ce magnifique instrument mis au point avec tant d,’amour et qui nous fait si grand honneur ne soit pas stupidement brisé.
         Et comment nous y prendre, demandera-t-on ? En souscrivant des abonnements ou en assistant, si l’on ne peut assumer une telle dépense, au plus grand nombre possible de concerts. Il convient que, la saison prochaine, aucune place ne demeure inoccupée : si certains Genevois se sont relâchés un peu de leur sollicitude pour notre Orchestre, à la pensée que désormais il n’avait plus autant besoin d’eux, qu’ils reviennent d’une opinion aussi manifestement erronée. Demain ou après-demain, ils seront vraisemblablement sa seule ressource ; qu’ils sachent donc reprendre à temps le chemin du Grand Théâtre...
          D’aucuns, fen suis sûr, hausseront les épaules en grognant : « Il est bien le moment de songer à la musique et à l harmonie, alors que tout n’est que dissonance et cacophojiie dans un monde en folie... » Mais précisément, à une heure comme celle que nous vivons, il est non seulemetzt utile, mais encore de première nécessité qu’il y ait de ces oasis où la pensée sereine peut trouver un refuge, où la beauté et l’esprit manifestent leur dignité alors que partout ailleurs, les intérêts les plus grossiers, la violence et le mensonge se donnent carrière. Qu’on s’empresse donc de soutenir l’Orchestre de la Suisse romande ; on le regrettera d’autant moins qu’en secourant ainsi la musique, on fera en outre besogne patriotique, puisqu’on évitera de jeter au chômage à un chômage sans rémission pendant la guerre - de nombreux compatriotes.
          Ajoutons pour terminer que le Comité de l’Orchestre a accompli un véritable tour de force en établissant, malgré les difficultés presque insurmontables, inhérentes à la situation internationale, des programmes d’une valeur transcendante que rehaussera la présence de nombreuses vedettes suisses et étrangères... J. M.
          L'Administration de l’O. S. R reçoit, dès jeudi 12 courant, des inscriptions d’abonnements à onze concerts au tarit indiqué, diminué de un douzième.
         La vente des billets hors abonnement pour le second concert aura lieu à partir du samedi 14 octobre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0275.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LA PLUS IMPORTANTE
LITHOGRAPHIE
 DE GENÈVE • SPÉCIALISTE DE L'AFFICHE ET DU PROCÉDÉ
OFFSET
SOCIÉTÉ
ANONYME
flTAR
 Rue de la Dole, 11
 Tél. 2 6018
 TOUS LES IMPRIMÉS EN
TYPOGRAPHIE
 BROCHURES • CATALOGUES REVUES • JOURNAUX CRÉATIONS • OESSINS
CLICHÉS
Toutea adduianced JLcci deatà ft&VfionAaMÂJLi cmle, auto-mMU-Eau — OhatadLe — 'V-at.
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE. I
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
  GENÈVE
 C il A N T
   MÉTHODE ITALIENNE
  Mofette ffindréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16, boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
ILIES SCLISTES
du 2me Concert d abonnement
Mercredi 18 octobre, au VICTORIA-HALL
Direction :
■ Ernest ANSERMET
Alfred POCHON
Jacques THIBAUD
1.
2.
3.
4.
5.
 PROGRAMME:
Symphonie en ré majeur (la Chasse)................Haydn.
Symphonie concertante pour violon et alto . .	Mozart.
2me Suite sur ctas airs populaires ......................Vuataz.
pour instruments à cordes
Rondo capricioso pour violon et orchestre . . . Saint-Saëns. Danse Polonaise du Roi malgré lui . . .........Chabrier.
      (avec choeurs)
Location chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22, à partir de
samedi 14 octobre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0276.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Pour le retour après le concert
   En considération des restrictions imposées dans l’emploi de l’essence, l’administration de l’O. S. R. s’est préoccupée de la question des retours après nos concerts, spécialement pour nos auditeurs qui habitent les localités situées entre Genève et Nyon. Un service d’autocar serait possible, qui amènerait les auditeurs intéressés directement à proximité de la salle de concerts et en repartirait à l’issue de ce dernier. Mais il est nécessaire pour cela d’être assurés d’un chiffre minimum de voyageurs et d’avoir leur garantie qu’ils utiliseront ce service. A noter qu’à partir du 8 octobre, l’horaire ancien rétabli ne comporte aucun train entre 10 h. 20 et o b. 09.
   Le tarif de ces courses pour chaque participant serait le suivant :
Nyon-Genève,	aller et retour Fr. 3,50
Céligny-Genève	»	»	*	3-—
Coppet-Genève	»	»	»	2.75
Versoix-Genève	»	»	*	2.50
Genthod Bellevue-Genève	»	»	»	2.—
Chambésy-Genève	»	»	»	1.50
Si le nombre d’inscriptions est insuffisant, ce service ne pourra
pas avoir lieu.	.
Prière aux intéressés de s’annoncer de suite à l’Administràtion de l’O. S. R., Corraterie 22, en utilisant le formulaire ci-dessous. Ils recevront un avis si le service peut être organisé.
(A détacher)
   Je soussigné :
Nom : ...........................................................................
Adresse :	.............................................................
m’inscris pour	places, départ de_ .
et retour même localité	après le concert. L’horaire définitif me
sera remis si le nombre	d’inscriptions est suffisant.
                       Signature
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
      L Association des Amis de /’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
      a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
      b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
      C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le versement dune cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O. S. R. N" I. 6870.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0277.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿O'Wr La publicité dans Le rJ*lo0tamm.e officie/ de L'O. é. À. é'adceèSec à La JiaiMn Qïétan, Qtaucc é die, tue du ,Hont-rAlane, 22
                    IMP. E.-P. CRIVET, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>