<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival Arthur Honegger 
            <date when='19400206'>06/02/1940</date>
          </title>
          <series>Festival Arthur Honegger</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0423.tif'/>
        <date when='19400206'/>
        <name key='Hirt, Franz Josef' type='person' role='cmp'>Hirt, Franz Josef</name>
        <name key='Scherz, Elsa' type='person' role='cmp'>Scherz, Elsa</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title>Festival Arthur Honegger</title>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique'/>
        <name key='Festivals' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CCNSEKYATC IRE DE M U S ■ C U E
       MARDI 6 FÉVRIER 1940, A 20 H. 30
fCSTIfAL
Arthur HONEGGER
                       avec le concours de
  Eisa SCHERZ Franz - Josef HIRT Arthur HONEGGER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0424.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE PIANO DE L’AVENIR
par ses qualités sonores, son toucher précis.
Par son meubles RÉDUIT à L’EXTRÊME. Le MINIPIANO
résoud définitivement le problème DU PIANO MODERNE
FUSTERIE	GENÈVE
MINIPIANO
construit par
BURGER-JACOBI
rivalise sans conteste avec les pianos de naguère,
CADRE MÉTALLIQUE
MÉCANIQUE A DOUBLE ÉCHAPPEMENT MEUBLE EN PLAQUÉ ET LAQUÉ DE TOUS GENRES
Garantie de 5 ans
Vente - Echange - Devis et conditions - Catalogues
sur demande
CHEZ les
 Représentants exclusifs
SAUTIER-JAEGER
SALON DE COI F F U R E
13, quai des Bergues Téléphone 27.301
'ftr
Permanente par spécialiste pour cheveux blancs, leinls ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
i>KC)«HRA[%1[*1E
1.	Prélude - Danse, 1919
Prélude, Arioso et Fughette sur le nom de BACH,
 1933 .....i..............
2.	Chanson (P. de Ronsard), 1924 Poème de Francis Jammes, 1924
   Trois complaintes et Dits (Paul Fort) 1916 :
      Le chasseur perdu en forêt — Cloche du soir — Chanson de fol...............
3.	Toccata et Variations, 1916...........
4.	Six Poèmes de Cocteau, 1920 25 :
     Le nègre — Locution — Souvenir d'enfance — Ex-Voto — Une danseuse — Madame
   Trois chansons de la Sirène (René Morax), 1926 : Chanson des Sirènes — Berceuse de la Sirène — Chanson de la Poire.............
F. J. Hirt
Mrne E. Scherz-A. Honegger
F.	J. Hirt
Mme E. Scherz-A. Honegger
Maurice Verleye, Imprésario à Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0425.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                        'Pomqii&i dea tldea? Quand la, Cjimz l^aJUwniquz de Cx\ityie 'Sadamé ucuut datwe {.>udc&eu>i et çeunedde
                                             Ohajde Ql&Uf
Parfums, 8, place de l'Opéra, PARIS
PRODUITS DE BEAUTE — POUDRES — PARFUMS — EAU DE COLOGNE
 GENEVE 30, rue de la Confédération
CHAUX-DE-FONDS
5, rue de la Balance
 LAUSANNE, 4, Gd-Pont-Lumen
VEVEY
29, rue Simplon
 MONTREUX
34, Grande Rue
© Conservatoire de Musique Genève
CORYSE-SALOMÉ
(jexfes
(3/îanson de CT^onsard
STyancis gammes
 Plus tu connais que je brûle pour toi,
 Plus tu me fuis, cruelle.
 Plus tu connais que je vis en émoi Et plus tu m’es rebelle.
 Te laisserai-je? hélas! je suis trop tien,
 Mais je bénirai l'heure de mon trépas Au moins s'il te plaît bien Qu'en te servant je meure.
 Mon Dieu, vous m'avez appelé parmi les hommes, Me voici, je souffre et j’aime.
 J'ai parlé avec la voix que vous m’avez donnée J'ai écrit avec les mots que vous avez enseignés A ma mère et à mon père qui me les ont transmis. Je passe sur la route comme un âne chargé Dont rient les enfants, et qui baisse la tête Je m'en irai où vous voudrez, quand vous voudrez. L'Angélus sonne.
 1.	jCe chasseur perclu en forêt
Quand le son du cor s'endort,
Gai chasseur, ne tarde,
Déjà les sentiers regardent Avec l'œil creux de la mort,
Passer l’avalanche
Des hauts chevaux sous les branches.
Cavalier! Quel beau squelette enfourche ta bête!
Adieu chasse, adieu galops!
Alors s’éveille indistincte Puis s’enfle de plainte De l'étang rouge aux oiseaux.
Ah ! ce soir-là vraiment tout était si paisible Que le Champ du Repos était sur le chemin,
Et l'Angélus du soir d'une cloche invisible
Croisait deux beaux sons clairs sur le front des humains.
La lumière de l’ombre et ce halo de lune,
Les sons de l'Angélus et leur mystique appel Versaient des charités dans l'âme.
O crépuscule, un petit cimetière ouvre une heure éternelle.
 2.	Qfoc/îe ctu soir
rots poèmes, de ,,Gompfainées et dits c/e CPauf^oré]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0426.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                  L'Angélus va mourir, que dis-je, il est encore,
                                 C'est lui qui tremble au bord de ce nuage d'or,
                                 C’est lui qui tremble aussi dans le signe de croix Que font ces deux rayons d'argent croisant leurs voies.
                                 Ah! ce soir-là mourut de l'éternel bonheur Que le Champ du Repos offre sur le chemin Et l'Angélus mourant vint planter sur mon cœur Sa blanche croix mystique et signa mon destin.
3.	(3/îa.nson de Jof	Les sorciers et les fées dansent sur le coteau
                                 Leurs pas brûlants font des huits noirs sous les méteils, Ils dansent de la nuit venue au jour nouveau Pour honorer le saint qui nourrit les abeilles.
                                   Et sept nuits et sept jours ils font la ronde encore Jusqu’au huitième soir où géantes cigales Les fées jouent de la flûte et les sorciers du cor Pour honorer le dieu qui nourrit les étoiles.
Que jamais pleuvoir ne mouille Pâlit, courbé dans la houille Bleue et brute du soleil dur.
Case de l'oncle Tom, les rampes et les herses Du théâtre jadis me firent voyager.
Loin de notre jardin de banlieue, où l'averse Fait fleurir l'arc-en-ciel aux couleurs sans danger.
Fraîche comme une rose, sage comme une image... Votre cœur en forme de cœur — c'est bien rare! Franc comme l'or, rosa la rose,
Toutes les roses perdent leurs joues,
Sur le tapis combien de masques?
Je suis pâle comme la mort.
3. ^Souvenir d'enfance
Pendant la nuit une rose avance tous feux éteints.
S’il arrivait quelque chose Elle attendra le matin.
Les noix ta mère les dore Pour ton arbre de noël, Souliers au bord de l’aurore Ils apprivoisent le ciel.
Jadis l’enfance chérie Voyageait allumant des Des Liverpools de féerie Splendides à regarder.
Une moustiquaire en tulle Comme la neige on meurt Surtout si l’étoile brûle Les ailes du ramoneur.
c5zâr poésies de ^/ean (?oc/eau :
i.jCe nègre	Le nègre, mineur de l’azur
2. jCocuiion
■£. <f/x C~Uoéo
5. (Txne danseuse
6. OJCadame
J'rois chansons de fa oSirène (Cfl. [J/Corax)
Dans le vent et dans le flot	Prends ton vol dans le ciel bleu,
Dissous-toi, fragile écume,	Vois, la mort n'est pas cruelle,
                                      Dissous-toi, dans un sanglot,	Tu auras la paix de Dieu.
Pauvre cœur, rempli d’amertume.	Viens à nous, âme immortelle.
Danse avec nous dans le bel océan,
                                           Le matin ou le soir sous la lune d'argent.
                                           Plonge avec nous dans le flot transparent.
                                           Chante au soleil dans l’écume et le vent.
                                          Mer, berce-nous dans tes bras caressant,
                                          Mer, berce-nous sur ton cœur frémissant.
C'est l’histoire d'une poire:
                                             On la cueille dans les feuilles On la tape tant et tant,
                                           Qu'elle en claque en trois temps d’une attaque.
                                           Il faut boire à la poire un bon coup il faut boire à la poire, et c'est tout.
 1. Q/îanson des (Sirènes
 2. CBerceu.se de fa (Sirène
 3. G/îanson de (a CPoire
Autour de la Sainte Vierge Il fait chaud, ce sont les cierges On se trouve toujours heureux Dans un vase de loterie bleu Dessus le prénom des morts Est inscrit en lettres d'or.
Le crabe sort sur ses pointes Avec ses bras en corbeille Il sourit jusqu’aux oreilles.
La danseuse d'opéra Au crabe toute pareille Sort dans la coulisse peinte En arrondissant les bras.
O,	Madame, voilà ce qu'il faudrait comprendre, Vous me dites toujours, que vous aimez Le beau, le beau — qui ça?
Le beau Léandre.
oSlX poèmes de „^fcoofs' de & S/ïpoffinaire:
       1.	fa san/é	Que lentement passent les heures
                                      Comme passe un enterrement.
                                           Tu pleureras l'heure ou tu pleures Qui passera trop vitement Comme passent toutes les heures.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0427.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2. Qloiilc/e
3. S^liiéomne
■£. <Saltim£c
anc/ues
5. JO adit
6. jCes cfocéîe.
L'anémone et l'ancolie Ont poussé dans le jardin Où dort la mélancolie Entre l'amour et le dédain.
Il y vient aussi nos ombres Que la nuit dissipera Le soleil qui les rend sombres Avec elles disparaîtra.
Les déités des eaux vives Laissent couler leurs cheveux.
Passe, il faut que tu poursuives Cette belle ombre que tu veux.
Dans le brouillard s'en vont un paysan cagneux Et son bœuf lentement dans le brouillard d'automne Oui cache les hameaux pauvres et vergogneux.
En s'en allant là-bas le paysan chantonne
Une chanson d'amour et d'infidélité
Oui parle d'une bague et d'un cœur que l'on brise.
Oh — l'automne a fait mourir l'été —
Dans le brouillard s'en vont deux silhouettes grises.
Dans la plaine les baladins S'éloignent au long des jardins Devant l'huis des auberges grises Par les villages sans églises.
Et les enfants s'en vont devant,
Les autres suivent en rêvant,
Chaque arbre fruitier se résigne Quand de très loin ils lui font signe.
Ils ont des poids ronds ou carrés,
Des tambours, des cerceaux dorés;
L'ours et le singe, animaux sages,
Quêtent des sous sur leurs passage.
J’ai cueilli ce brin de bruyère L’automne est morte, souviens t'en.
Nous ne nous verrons plus sur terre Odeur du temps Brin de bruyère
Et souviens toi que je t'attends
Mon beau tzigane, mon amant Ecoute les cloches qui sonnent. Nous nous aimions éperdument Croyant n'être vus de personne.
Mais nous étions bien mal cachés Toutes les cloches à la ronde Nous ont vu du haut des clochers Et le disent à tout le monde,
Demain Cyprien et Henri Marie Ursule et Catherine,
La boulangère et son mari Et puis Gertrude, ma cousine,
Souriront quand je passerai;
Je ne saurais plus où me mettre. Tu seras loin, je pleurerai,
J’en mourrai peut-être.
© Conservatoire de Musique Genève
‘L«E*T	PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
D U M 0 N T	BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
5.	Hommage à Ravel, 1915 Hommage à Roussel, 1928
   Sept pièces brèves pour piano, 1919/20 :
      Souplement — Vif — Très lent — Légèrement — Lent — Rythmique — Violent...... F. J. Hirt
6.	Six poèmes (Extraits d'« Alcools » de G. Apollinaire)
                                                   1915/17 :
      A la santé — Cfotilde — Automne — Les Saltimbanques — Adieu — Les Cloches...... Mme E. Scherz-A. Honegger
Piano STEINWAY aux soins de la Maison SAUTIER & JAEGER
ASZANGE
BIJOUX I) ‘ A R T COLLIERS FANTAISIE JOAILLERIE CLASSIQUE
BRILLANTS SOLITAIRES
Rue du Rhône, 6
GENÈVE
  MONTRES “ MARVIN ”]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0428.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jle Ohanteau jCe ’ZaiiUuï
Très élégant créés exclusivement pour vous Mesdames dep. ÎOO.—
sur mesure
ADLER S. A.
8, Croix - d’Or
JU>	de la battue
BRUCKNER GUIGNARD
  - 'fyaïto&MUtnit' - fâadUht
Vente
Echange
Location
                  Accords et réparations Travail très soigné Prix modérés
Maison GuignarJ
 Rue du Rhône/ 98 entresol
 c/jjù.4 pz&djciinà eCLtioetté
21 février (Conservatoire)
       Quintette à Vent de Paris
8 mars (Conservatoire)
           RÉCITAL DE PIANO
      Arnaud de Gontaut-Biron
16 mars (RéformaMon)
       Récital Jacques Thibaud]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0429.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
    FONDEE EN 1872 Capital-actions et Réserves : Fr. 194.000.000.—
  GENÈVE
     2, Rue de la Confédération
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
EAUX-VIVES
3,	place des Eaux-Vives
 CAROUGE
11,	rue du Marché
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS
                          IMP. E.-P. GRI VET, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>