<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19380512'>12/05/1938</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0997.tif'/>
        <date when='19380512'/>
        <name key='Dumage, Pierre' type='person' role='cmp'>Dumage, Pierre</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Reichel, Bernard' type='person' role='cmp'>Reichel, Bernard</name>
        <name key='Vuataz, Roger' type='person' role='cmp'>Vuataz, Roger</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿LU AMI* DE l'OROUE
37. AV. DE LOWENDAL PARIS - XV»
LES AMIS DE L’ORGUE
— 1 937 - 1 938 —
ONZIÈME ANNÉE
■ U
QUATRIÈME AUDITION
onnee par
Aloinicur
William MONTILLET
Professeur d'Orgue au Conservatoire de Genève
                sur le Grand Orgue de	.
L’AMERICAN CHURCH OF PARIS
L’ORGANISTE
     Monsieur William MONTILLET, ardent propagateur des œuvres de notre Ecole française, a fait ses études musicales aux Conservatoires de Genève et de Leipzig (Prix Mendelssohn). 11 professe l’orgue au Conservatoire de Genève et est titulaire dans cette ville de l’Orgue de Saint-Joseph. 11 a donné de nombreux récitals en Suisse, en France et à l’étranger, et, à deux reprises, à Radio Suisse romande, en quarante récitals l’intégralité de l’œuvre de J. S. Hach. Il est l’auteur de plusieurs Messes conçues dans un esprit strictement liturgique, et d’une réédition (Sénart, édit.) de l’œuvre d’orgue de Scheidt.
 la MAI 1938	20 HEURES 45
     Ce Programme est vendu 3 francs au profit de la Caidée de Secourt det “ Ami* de l’Orgucj "]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0998.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— PROGRAMME IEE
1.	Cinq Pièces tirées du Livre d’Orgue..............DU MAGE (1708)
(Archives des Maîtres de l’Orgue des xvi°, xvne, xvme siècles).
                  (Alexandre Guilmant et André Pirro - IIIe volume). — Durand, Edit.
      a) Plein Jeu. — b) Tierce en Taille. — c) Récit. — d) Duo. — e) Grand Jeu.
       Plein Jeu : grave page au début plus animé; — Tierce en taille, Récit : deux très expressives mélodies, la première pour les sonorités du médium, la seconde pour celles du soprano; — Duo gai, amusant dialogue; — Grand Jeu : commence avec majesté, puis vient un allegro à 3 temps, dont les premières mesures se présentent en double canon à l’octave.
       Ces cinq Pièces, toutes du premier Ton, sont d’irrécusables témoins du talent de Du Mage. Sur lui-même, nous ne savons que peu de choses. Elève de Marchand, il fut organiste à «l’Eglise Roiale» de Saint-Quentin.
2.	Partita N° 2............................J. S. BACH
       (Huit Variations »ur le Choral : "O Dieu, Dieu tris-Saint.... ”).
                   (Peters. Liv. V).
       Exposé du Choral, suivi de huit Variations. Vanter ici l’imagination musicale, l’écriture — toutes deux prodigieuses — serait ne rien dire. Car les Variations vont chercher, en son tréfonds, l’âme môme de la mélodie du Choral. Cette âme, elles l’amplifient sans cesse : admirables amplifications, émanant soit du Thème, soit des dessins qui l’entourent, lui font ornement. Et l’intellectualité, si unique qu’elle soit, cède ici le pas à toute la profondeur de sentiment répandue dans ces pages : prenons comme exemple l’émouvant chromatisme de la VIIe Variation. Ainsi, arrivons-nous à la Huitième, — de ligne merveilleuse en môme temps que d’étonnante variété rythmique, — véritable apothéose d’une telle Œuvre.
3.	a) Fugue. - b) Choral....................ARTHUR HONEGGER
                  (J. et W. Chester, L. T. D., Londres).
       Ecrites vers l’âge de 28 ans — (Honegger est né au Havre en 1892, de parents Zurichois) — ces deux courtes Pièces : Fugue au sujet bien dans la teinte d’ut dièze mineur, choral, — sont déjà bien significatives de la manière volontaire et hardie du compositeur.
4.	Pastorale..........................BERNARD REICHEL
       (Bernard Reichel, élève de l’institut Jacques Dalcroze, Organiste du Temple des Chênes Bongerie près Genève).
       Le Thème de la Pastorale est tout franc, tout agreste, et le morceau, en son entier, nous situe dans la saine atmosphère des champs.
5.	Flûte de Joie.........................ROGER VUATAZ
      (Roger Vuataz, né en 1896, élève de l’Académie de Musique, Organiste du Temple de Carotige, près Genève).
       Le Chant de la Flûte, très libre, très mouvementé, vient, par un piquant contraste, curieusement se poser sur un fond calme d’expressives harmonies.
6.	Passacaglia.....................OTTO BARBLAN (né en 1860)
                    (J. Rieter-Biedermann, Edit., Leipzig).
       Pièce des plus intéressantes, traitée avec une absolue maîtrise dans la Science du Contrepoint. Et l’art est, d’un bout à l’autre, toujours présent : car ces Rythmes, ces Imitations, ces Canons, qui forment Variations sur l’immuable Thème de la Basse, sont en progression constante, très heureusement ménagée. Un motif de Bach — (contre-sujet de la Fugue dans la Passacaille) — intentionnellement cité et signalé par l’Auteur, devient également le contre-sujet de sa propre Passacaille, en la très brillante conclusion.
       Otto Barblan vit fêter, l’an dernier, son Jubilé d’Organiste de la Cathédrale Gênevoise, Saint-Pierre. Maitre de i’Artiste auquel nous devons le présent Récital; «musicien de race, écrit celui-ci, son influence à Genève a été magnifique et décisive».
              __A. DE MONTR1CHARD
      Les 3 et 9 Juin, à 16 h. 30, nous commémoreront Louis Vierne (t 2 Juin 1937), avec le concours de Maurice Duruflé, Gaston Régulier, de Mademoiselle Germaine Gernay, dans les salles de musique de notre Président et de notre Vice-Président.
Foucher, 96, rue du Bac]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>