<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième concert de l'abonnement 
            <date when='19390222'>22/02/1939</date>
          </title>
          <series>Dixième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0071.tif'/>
        <date when='19390222'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bartók, Béla' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Beck, Conrad' type='person' role='cmp'>Beck, Conrad</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Dixième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCH ESTR E
         £
(A
r’/
St
(k
    o
\
Y
V
SUISSE ROMANDE
/o
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s.
Imprimerie . Lithographie Offset . Clichés Affiches . Musique
A. ÂTAR, Genève
                 11,	rue de la Dole
mm
mp
--
 Voir en page 5 le programme de ce jour.
 En fawewi du défilcuetnent de l’(^KÂedOie de ta xPuidde Romande à i’cLtyubitilon de /)cwdcA
Dimanche 26 mars 1939 VICTORIA-HALL, GENÈVE
Concert Extraordinaire
(HORS ABONNEMENT)
 Avec le précieux concours de Monsieur
Alfred CORTOT
 o4«. pAoyuutwie :
 Première partie
 Symphonie en si mineur N° 2.......
Variations symphoniques ............
                M. Alfred Coriot.
 Deuxième partie
Six Epigraphes antiques.............
 Concerto pour la main gauche.......
 M. Alfred Cortot.
 L’OrchesIre sera dirigé par
Ernesl ANSERMET
 'V&Oi fia$e duùmnte êed auantaçed béaeutéiS fioui ce cùnce>d aux. abkMi&i et dûuécufiteuM de i’ $>u&e<st>ie de ta ifuidde iRo-mmide-
 Borodine. César Franck.
Debussy - Ansermet. Maurice Ravel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
Kiiüri|{ii«nient donné par «le» professeurs de tout premier ordre, sur des bases nouvelles d’éducation
INSCRIPTIONS
au début de chaque mois Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL
Hue Charles-Giroii, 9 - Téléphone 2 33 96
Réception de 5 à 7 heures

Concert Alfred Cortot
AVANTAGES réservés aux Abonnés et Souscripteurs de l'O. S. R.
    MM. les Abonnés-souscripteurs pourront retenir leurs places habituelles du
lundi 27 février au vendredi 3 mars inclus.
    MM. les Souscripteurs membres des Amis de l'O. R. à Genève qui ne sont pas abonnés, et MM. les Souscripteurs de l'Association vaudoise des Amis de l'O. R. à Lausanne pourront choisir leurs places du
lundi 6 au mercredi 8 mars inclus.
    La vente de toutes les places restantes sera ouverte au bureau de location de l'O. S. R., chez Vidoudez luthier, Cor-raterie 22, dès le
vendredi 10 mars.
         Heures d'ouverture du Bureau de location : de 9 à 12 heures et de 14 à 18 h. 30 (Dimanche excepté.) Téléphone 4 43 34	Chèques postaux I. 5129
Prix des places (droit des pauvres compris)
Rez-de-chaussée et 1re Galerie à Fr. 3.—, 4.—, 5.—, 6.—, 7.—, 8.— et 10.—
2e Galerie à Fr. 2.50, 3.—, 4.—
19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuis
GOLAY fil y t STAHL
   PI ace de/ Ber^uer
 GENÈVE sont réputéj pour leurs bienfacture.qualité, goût c prix.
E=SS=S[B1
Orchestre de la Suisse Romande
Mercredi 22 février iç3g, à 20 h. 3o GRAND-THÉÂTRE DE GENÈVE
10meConcerl de l'Abonnement
sous la direction de
Ernest ANSERMET
Soliste
Béla BARTOK
pianiste ef compositeur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - li on se
téléphone 2 33 70
paul (I n n n a y
         couturier
5, rue «les Alpes
à geiiève
 PROGRAMME
     f^vemiè’Le fuvttie.
1.	Suite n° 1, en si mineur............. J.-S. Bach
        Ouverture - Rondeau - Sarabande - Bourrée Polonaise - Menuet - Badinerie.
        Finie Mo : Æ. André PÉPIN Au clavecin : Jl'“" VAUCHER-CLERC
2.	Concerto n° 2 pour piano et orchestre Béla Bartok
     (première audition)
    a) Allegro - b) Adagio - Presto - Adagio
         c)	Allegro molto.
       Au piano: L’AUTEUR
    7)eUiXÎème fuvdie
3.	Ostinato, pièce pour orchestre ( 1re aud.) Conrad Beck
4.	Trois Images pour orchestre........ Debussy
         I.	Gigues.
          II.	Ibéria ; a) Par les rues et par les chemins.
    b) Les parfums de la nuit.
    Le matin d’un jour de fête.
         III.	Rondes de printemps.
  Piano de concert PLEYEL aux ,wui,t de la Æauon Berguer
 fflafiieM ^peitdà
DUMOMT
  19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0076.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
PRIOR
Cilé, 8 — Corralerie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neu fs e f d’occasion
À l’occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de 5 francs
JEAN-SEBASTIEN BACH
    Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
Philippe Spitta a très heureusement comparé les Concerts brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu'il y ait entre eux de liaison véritable. Ce qui, au commencement du XVIIle siècle, est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d'orchestre de cette époque-là, c'est la suite. Et c'est une attestation de l'universalité du génie de Bach d'avoir excellé dans l'un et l'autre de ces genres. Dans ses Concerts brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l'évolution du «concerto grosso»; dans ses « suites », il donnait les meilleurs exemples que l'on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans le premier cas, c'est son génie personnel qui l'emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime; dans le second, c'est son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en oeuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
   Ces « suites », que Bach appelait « ouvertures », comprennent en effet une « ouverture » largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a ta forme de l'ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les oeuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l'ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont des images, des petits tableaux de caractère, qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses populaires.
   Des quatre ouvertures ou suites d'orchestre que Bach a laissées, celle en si mineur est la plus délicate et la plus surprenante — par sa tonalité d'abord. Ecrire sept morceaux successifs, sans monotonie, dans la même tonalité mineure, est une gageure que Bach est à peu près seul à pouvoir tenir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0077.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿G
1 À U T II I
LOCATION
ECHANGES
RÉPARATIONS
étage	Tél. 4 11 24
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
m m'J4i        
n [ ACCIDENTS  
 Toui&t cû-m&inaUi&M d’aMWumced ^dcddenU - "TleAviOMAa&ilité. civile 'Thaladie
LONGEMALLE, I
Mais, si mineur est une des tonalités favorites de Bach, celle de la grande messe, et elle donne à toute cette suite une noblesse, une sorte de mélancolie élevée qui lui sont très particulières. En accord avec la tonalité, la composition de l'orchestre est aussi la plus délicate des quatre suites: elle ne comprend que les cordes et une partie de flûte qui, par moments, intervient en soliste. L'ouverture, d'un très ample développement, présente cette particularité que le largo initial revient après l'allegro dans un rythme différent (ternaire au lieu de binaire) mais sur la même idée thématique.
   Après l'ouverture, les pièces capitales de la suite sont une « sarabande » et une « polonaise » : la sarabande, dont la phrase se déroule en canon entre la voix supérieure et les basses; la polonaise doublée d'une variation que la flûte-solo brode sur le thème confié aux basses. Entre l'ouverture et la sarabande: un « rondeau » — forme d'inspiration française, comme l'orthographe du nom l'indique — qui est une merveille d'invention et de composition. Entre la sarabande et la polonaise: deux « bourrées » alternatives, la première développée sur une basse obstinée de caractère burlesque, la seconde confiée à la flûte-solo. Après la polonaise, et pour finir: un « menuet », puis un morceau de fantaisie, que Bach intitule «badinerie» (encore une inspiration française) donnant aux jeux de la flûte le dernier mot dans le déploiement de l'œuvre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U MIO N
DF
GENÈVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
BELA BARTOK
Né en 1881 à Nagzszenfaiklos, Béla Bartok s'établit en 1893 dans la ville très musicale de Pozsony (Presbourg) où il subit l'influence de l'éminent musicien Ernest de Dohnanyi. Dès sa neuvième année, d'instinct, Bartok écrivait de la musique de chambre dans un style inspiré des classiques et de Brahms. Elève de l'Académie de Budapest de 1899 à
1903, il y montra un talent de pianiste qui sembla un moment le destiner à la virtuosité. Mais l'étude des œuvres de Wagner, Liszt et Strauss le ramena à la composition. Après une première période importante de production, Bartok éprouva le besoin de serrer de plus près son style propre. C'est alors qu'il commença, avec son émule, le remarquable compositeur Zoltan Kodaly, à étudier la musique populaire des paysans hongrois: laborieux voyage à travers son pays qui aboutit à une prodigieuse collection de folklore, vraie révélation pour les Hongrois eux-mêmes de leur art national, trop longtemps restreint au seul répertoire des tziganes. En même temps, Bartok apprenait à connaître les Français modernes et Schônberg. Un hungarisme tout nouveau se manifeste dès lors dans ses nouvelles œuvres,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VlDOUPEZ
LUTHiER DU CONSERVATOIRE
La salle de démonstration du «Service de l’Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
en même temps qu'une forte personnalité caractéristique par un certain ton rhapsodique, la déclamation libre et ample, l'abondance et la fougue, la force rythmique, le goût des ornements. Aucune des conquêtes nouvelles de la musique ne reste étrangère à Bartok, mais il ne les utilise qu'en vue de son expression propre: ses particularités harmoniques, moins systématiques que celles de Schônberg, ont été très justement définies par Kodaly en ces termes: « Il était inévitable que le changement du style mélodique ne restât pas sans influence sur l'harmonie. Certaines affinités de sons établies dans le « successif » se font valoir dans le « simultané ». Et Kodaly conclut : « Sur la base solide de sa race, Bartok élève un édifice où toutes les grandes écoles ont collaboré. Rempli de la musique du sol natal, il fut d'abord l'élève des grands Allemands. Il n'a pris de cette école que ce qui fait ses avantages, et laissant de côté la lourdeur et le pédantisme, il en a trouvé le contrepoids dans l'esprit latin. Placé par sa race et par sa culture entre les deux pôles du Nord germanique et du Midi latin, doué d'un esprit créateur de premier ordre, il affirme par son oeuvre un progrès si considérable de la musique tout entière que le monde musical ne peut plus l'ignorer. »
   Le « deuxième Concerto » de piano de Bartok, daté de 1931, montre cet auteur recourant au style contrapuntique revenu en faveur, et si ce retour a obéi à un besoin renouvelé d'ordre et de clarté formelle, on peut dire que dans le premier mouvement de ce « Concerto », ce besoin a été surabondamment comblé. Cet « Allegro » est, en effet, un monument de cohérence et de logique dans le discours, et les rapports harmoniques les plus hardis, les formules rythmiques apparemment les plus compliquées s'y organisent dans une unité d'une spontanéité surprenante et d'un élan magnifique. Ce premier « Allegro » est tout entier confié aux instruments de l'harmonie, à la percussion et au piano. Après ce mouvement, l'auteur revient à ses inspirations folkloristes: d'abord dans un « Adagio » contemplatif (par lequel s'introduisent les cordes) qui encadre un « presto » très caractéristique, puis, dans le « finale » : un « allegro molto », basé sur deux éléments principaux (l'un de rythme binaire, l'autre de rythme ternaire) et édifiant de nouveau une forme d'une unité et d'un jet admirables.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDES...
v
 VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE Franz WALTER
 2' vloloncelle-solo de l’O. R.
 Rue de l’Université, 5	Tél. 4 87 70
  GUY BECKMANS
 de l'Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
'fUvvbe TkfileUe
 • Professeur diplômé
 ENSEIGNEMENT DU VIOLON ET PÉDAGOGIE I)1S I>ÉBITS
Rue de la Tour-Maîtresse* 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ^
 (Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
 Directeur
 TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
 Rue du Conseil-Général, 10
L
Henry EA ^CE
 PROFESSEUR Ecole rte Culture pliynique et NamMHge
 Rue du Rhône, 6i	Tél. j 74 65
 VIOLON - MUSIQUE D’ENSEMBLE Marcel Clerc
 Violoniste Soliste de concerts ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
 3,	rue des Vollandes Tél. 4 58 61
k,
Louise Gardon
 Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
 Bd Georges-Favon,3	Tél. 4 91 91
ECOLE de DANSE ^
MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
PROFESSEUR
 RUE DU RHONE, 61	TÉL. 4 59 19
A nna- AI an a
GUGLIELMETTI
K JE I. CAS T O
POSE DE LA VOIX
 Frontenex, 5y	Tél. j (y 56
Alberl REHFOUS 1
                Violoniste Directeur de l'Académie de Musique a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-IArc, 7
               Ses nombreuses années passées à Paris, sous la direction de son maître MARSICK lui onl permis de former d'excellents élèves à la grande école do violon
Voir en 2"' page: LYCÉE MUSICAL.
CONRAD BECK
Né en 1901 dans le petit village de Lohn, près de Schaffhouse, où son père était pasteur, Conrad Beck fit la majeure partie de ses études musicales à Zurich, où ses études générales l'avaient conduit à la « maturité » et il travailla ensuite à Paris avec Arthur Honegger et Ernst Lévy. L'Orchestre de la Suisse romande a déjà fait connaître plusieurs de ses œuvres, qui ont eu également les honneurs des grandes festivités musicales de l'étranger. Celle qui figure à notre programme de ce jour, écrite en 1936, a été exécutée pour la première fois par la Philharmonie de Berlin, sous la direction de Jochum. Son titre « Ostinato » n'indique pas, comme c'est si souvent le cas aujourd'hui, la persistance d'un mouvement métrique ou rythmique, mais la persistance d'une image musicale. C'est, en somme, une forme de « Variations », où le caractère mélodique, la substance musicale et expressive ne varieraient pas, mais seraient présentés successivement sous des aspects divers et avec un accent différent. Si le point de départ est un certain tragique ambiant, qui se dégage de l'opposition d'une période soutenue et d'une période agitée, le déroulement de ces sortes de variations dégage un accent conclusif toujours plus volontaire et plus affirmatif.
GRAND- THÉÂTRE DE GENÈVE
'The'u.fiedi S mau 1939
llme Concert de l’Àbonnement
Sous la direction de Monsieur ERNEST ANSERMET
Soliste: Mlle Jelly D’ARANYI / violoniste
qui créera à Genève l’œuvre récemment' révélée :
Le Concerte de violon de Roberf Schumann
                  de la lo-catian, le v&ncOiedi } m«M]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ces PIANOS de belle sonorité s'harmonisenrÊ'à merveille aux mesures réduites du home moderne
/Hm &Jutu6wilé<i
                  (i MINI-PIANO" BURGER-JACOBI - Suisse n MENUET" GAVEAU - Paris
STEINWAY & SONS . PL E Y E L . GAVEAU . BLÜTHNER
LOCATION	RÉPARATIONS
ÉCHANGE	ACCORDS
RADIOS
           D E S O MARCONI
LA GLOIRE DE LA RADIO
Construction et qualité sonore incomparable
iMtoMaiioM. d’cuitennet	tec&nique de 1er MxOve.
DISQUES
classiques et dernières nouveautés
SAUTIER & JAEGER
FUSTERIE - (Maison centenaire)

CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IMAGES POUR ORCHESTRE
'est en 1909 que Debussy publia ses trois « Images » pour orchestre, « Gigues, Ibéria et Rondes de printemps » ; triptyque dont le panneau central est lui-même en trois parties. Trois climats, ou trois natures: Ecosse, Espagne, France, car « Gigues », c'est une image d'Ecosse, « Ibéria », d'Espagne, et « Rondes de printemps », de France.
   « Gigues ». — Ce morceau est construit autour de deux mélodies gardant un caractère très individuel, « solistique » pourrait-on dire, et exposées par le hautbois d'amour. Autour de ces deux mélodies s'anime l'orchestre dans des rythmes divers de gigues et l'opposition, parfois la juxtaposition de ces éléments donne naissance aux diverses périodes qui constituent l'œuvre. Sans chercher un programme à une musique qui, par nature, y a toujours répugné, on trouverait dans ce solo mélodique opposé à l'ambiance orchestrale, et en général dans tout le caractère du morceau, dans sa forme et dans son expression, une justification de l'image d'un « grand Pierrot triste » à laquelle, paraît-il, l'auteur, en conversant, fit un jour allusion. »
   « Ibéria ». — « On ne trouvera point ici, écrit Willy Schmid, un album de photographies d'Espagne, mais pour fantaisiste que soit cette image, elle n'en représente pas moins quelque chose. La vive et provocante cadence de ce rythme qui, sans préparation, marque le départ, le joyeux claquement des castagnettes, ce thème court, « élégant et bien rythmé », qui s'élève soudain dans les clarinettes, font présager une course, « par les rues et par les chemins » d'une ville qui ne sera pas Nuremberg, mais ni Madrid non plus, ni Barcelone. C'est un des charmes de cette musique, mais un charme troublant au premier abord, d'évoquer des images si vivantes et si précises, et pourtant si éloignées de tout réalisme. On chercherai! en vain une donnée, un programme dans ce morceau. Autour de ce thème conducteur, qu'exposent dès le début les clarinettes, et qui lui imprime son mouvement et sa couleur essentielle, d'autres thèmes surgissent, au gré d'une fantaisie créatrice qui
                                       (Suil,- de celle notice èn dernière page.)
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARBRES FRUITIER» et D’ORNEMENT
CONII'KKKS - KOSIKKS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles
C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication :
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’HYPNOL
l’ins^rticide parfaitement dosé
Parcs . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
1* É PIM i: It K s
BOCCARD
F1È1IS GENÈVE TÉL. 2 6115 PETIT-SACONNEX
pour
Vos Vêtements
Vos liidéaux et Tapis—
un nettoyage, une teinture
       Usine : S I. rue «le Lausiiniie UENÈVE Magasins en ville
Conseil Je Fondation J«
1 Orchestre Je la Suisse RomanJ<
le
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. — Emile HEUBI, Lausanne. — Emile UNGER, Genève. — Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève. — Le Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Administration :
     Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ. Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■re
L'Orgue	« d
(irgfttnm
est l'instrument Roi moderne
                       Il s’emploie comme ses ancêtres à l’exécution des grandes œuvres de concert et de la musique liturgique.
La richesse naturelle de ses timbres extraite électriquement d’anches véritables, composant ses jeux et sa puissance sonore sont une réalisation pratique des progrès de ia science électrique moderne.
             MaHtaçe* :
                       par dominos - Parfaite tenue de l’accord à toutes les températures
                       -	Très peu d’encombrement - Pas d’entretien (7 lampes B.F.) - Prix modéré - Très nombreuses références - Garantie absolue.
                   Pour fous renseignement et essais,adressez-vousaux agents del'EverettORGATROHU.S.A.
                 Agents pour la Suisse :
Saulier & Jaeger
 PIANOS - RADIOS
Fusterie	Genève
mm

  ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
         En prévision de la prochaine Saison de Concerts, le Comité des Amis de l'O. S. R. croit de son devoir de rappeler à nouveau à ses fidèles souscripteurs que le maintien de notre orchestre à Genève dépend plus que jamais de leur appui moral et financier et que celui-ci reste indispensable à l'équilibre du budget de la Fondation, quelle que soit par ailleurs la participation de Radio-Genève.
        On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. S. R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
        La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois> tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
Comité •
             MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                    Henri BROLLIET, Vice-président ;
                    Charles BABEL, Trésorier ;
                 Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
   MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿n'imite pas, mais qui compose. Un nouveau motif, dominant toute la partie centrale, scinde en deux ce tableau, qu'achève cependant une réexposition du thème initial.
   Si ce premier tableau est tout de mouvement, le second, les « Parfums de la nuit », est en durée et en profondeur. Pas plus que le premier, il ne raconte un épisode. C'est la nuit embaumée dans laquelle palpitent encore les rythmes assoupis du premier mouvement. Nuit chaude, d'où montent, dans un frémissement mystérieux, des voix singulièrement expressives, pénétrantes, lourdes de langueur les unes, d'autres vibrantes et passionnées, se détachant dans la frissonnante rumeur de cette nuit féérique. Le « Matin d'un jour de fête » vient dissiper la magnifique et troublante magie de ce concert nocturne. Le son d'une cloche, et, dans le lointain, le rythme d'une « marche alerte et joyeuse » annoncent la fête et le cortège, dont la vision fantasque passe rapidement.
   « Rondes de Printemps ». — Ce n'est plus, dans ces « Rondes », comme dans « Ibéria », le défilé d'un cortège dans des paysages ensoleillés: mais plutôt une simultanéité de chants multiples qui composent le chœur unanime et adorable de la nature à son réveil. Le poète prête l'oreille; et n'allez pas croire que son dessein soit de disserter sur cette musique, qu'il écoute dans le ravissement, ni de dérouler à son sujet de belles strophes allégoriques. Il note, tout pénétré d'une radieuse émotion, ce qu'il entend. Que cette « notation » ne soit pas celle d'un phonographe, qu'elle soit bien plutôt une interprétation, une transposition du plan matériel dans celui du cœur qui s'émeut et de l'esprit qui compose, qu'elle implique dès lors un parti-pris, une mise en œuvre d'un art subtil et d'une grande délicatesse, cela n'est pas douteux. Mais c'est l'affaire du musicien, puisqu'il ne nous a pas fait la confidence de ce qui se passe dans sa conscience d'artiste, ni du travail en vertu duquel ce chant de la nature s'est mué en une œuvre d'art. De ces données, il a composé une « Image », qu'il intitule « Rondes de Printemps ». Et il ne précise autrement ce titre si gentiment évocateur, qu'en inscrivant en tête de sa partition cette épigraphe :
« Vive le Mai, bienvenu soit le Mai,
   Avec son gonfalon sauvage. »
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0085.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>