<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19390217">17/02/1939</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Temple de Saint-Gervais; Salle de la Réformation; Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0067.tif"/>
<date when="19390217"/>
<date when="19390227"/>
<date when="19390301"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name><title/>
<placeName key="Genève, Temple de Saint-Gervais; Salle de la Réformation; Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ier CONCERT
le vendredi 17 février 1939, à 20 h. 30, au temple de Saint-Gervais avec le concours de M. Marcel Dupré.
         Organiste de Saint-Sulpice, Professeur au Conservatoire National de Musique à Paris.
■’JKUrttSSë’
     1.	Passacaille et Fugue en ut mineur.................... M. M. Dupré
       2.	Motet No. 5 «Viens Jésus, Viens» (double choeur)....... Cercle Bach
        3.	a) 1ère Sonate en mi bémol
             b)	3 Chorals
         c)	Fantaisie et Fugue en sol mineur ................. M. M. Dupré
      4.	Motet No. 3 «O Jésus, Ma Joie» (cinq voix) ..................Cercle Bach
2me CONCERT
le lundi 27 février 1939, à 20 h. 30 à la Salle de la Réfçrmation Récital Wanda Landowska, Claveciniste
       AUDITION INTÉGRALE DES VARIATIONS GOLDBERG (2me AUDITION A GENÈVE)
3me CONCERT
le m ercredi 1er mars 1939, à 20 h. 30, au V i cto ri g - Ha II
      avec le concours de Mme Wanda Landowska, claveciniste, d’un quatuor des solistes les plus éminents et de l'Orchestre de la Suisse Romande. Le continuo sera réalisé par Mme Chenevière. Les 4 cantates écrites pour l’époque pendant laquelle elles seront exécutées, pièces pour clavecin, et motet, soit:
         1.	Cantate No 157 pour ténor et basse solo, chœur et orchestre
        2.	Cantate No 84 pour soprano solo, chœur et orchestre
3.	Pièces pour clavecin ............................... Wanda
        4.	Cantate No 181 pour quatuor solo, chœur et orchestre
        5.	Cantate No 23 pour quatuor solo, chœur et orchestre
        6.	Motet No 1 pour double chœur
                                                                Landowska]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0068.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      Nous avons l’honneur de porter à votre connaissance qu’à l’occasion de son dixième anniversaire, notre Cercle a prévu une série de trois concerts qui auront lieu les 17 et 27 février et 1er mars 1939.
      Nous avons obtenu des appuis et des collaborations qui nous permettent d’affirmer que ces concerts présenteront un intérêt tout à fait exceptionnel.
      Le premier concert sera donné au Temple de St-Gervais, avec la participation de M. Marcel Dupré, Organiste de Saint-Sulpice à Paris, Professeur au Conservatoire National de Musique à
      Le 2me concert sera consacré à un récital Wanda Landowska (les Variations Goldberg — 2me audition intégrale à Genève) à la Salle de la Réformation.
      Le 3me concert aura lieu au Victoria-Hall avec le concours de Madame Wanda Landowska, d’un quatuor des solistes les plus éminents et de l’Orchestre de la Suisse Romande.
      Nous mettons en souscription des abonnements pour ces trois concerts au prix de Frs. 9.—, droit des pauvres compris. Nos abonnés pourront réserver leur place avant l’ouverture de la location publique.
      Nous pensons que le programme de ces trois concerts, que vous trouverez au verso de la présente, nous dispense de tous commentaires et nous ne doutons pas que vous voudrez bien nous retourner, d’ici au 30 novembre, la carte ci-jointe revêtue de votre signature.
      D’avance nous vous en exprimons toute notre gratitude et vous prions de croire, M.............
à notre parfaite considération.
                                        CERCLE J.S. BACH DE GENEVE
                                                                      Le Comité.
Genève, novembre 1938.
      x, Rond-Point de Plainpalais Compte de chèques postaux N° I. 4612
PROGRAMME AU VERSO
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
