<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19380428'>28/04/1938</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0979.tif'/>
        <date when='19380428'/>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE de k COMÉDIE
  JEUDI 28 AVRIL 1$38
  SOIRÉE DE GALA
  A LA MÉMOIRE DE
Marcel Parmelin
  ET EN HOMMAGE A MADAME
 Carmen dAssilva
PROGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0980.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MARCEL PARMELIN
1888-1938
    Les amis de .Marcel Parmelin ont désiré de rendre hommage an probe artiste et à 1 honnête homme qu il fut. Ils ont tenn à y associer celle qui fut la compagne et la collaboratrice, afin que, par delà la séparation douloureuse, 1 entente constante fût manifestée.
    Vaudois, originaire de Bursins, Ma rcel Parmelin avait inauguré sa carrière de comédien à Genève. Dès son mariage avec .Mme Carmen d Assilva, .M.. M.arcel Parmelin s associa aux belles initiatives de sa femme. Avec elle, il fonda le Studio d art dramatique, à 1 exemple du Vieux-Colombier, dans la petite salle de la Promenade du Pin. Tour à tour acteur, metteur en scène, peintre et constructeur de décors, il fut à la tâche sans désemparer.
   Ce fut ensuite au Théâtre du Parc des Eaux-Vives que Aime d Assilva et JM . Parmelin se transportèrent; dans cette construction de bois, le couple reprit son activité enthousiaste, elle aussi, hélas ! trop tôt interrompue.
    Dès 1 ors, M. jMarcel Parmelin fit partie soit de la troupe de la Comédie ou de celle du théâtre municipal de Lausanne. C haq ue saison marquait dans son art de nouveaux progrès, de nouvelles victoires dans un métier riche en désillusions et avare en joie. En 1935, à Mé zières, puis lors des représentations ofJicielIes du Théâtre du Jorat à Bruxelles, M arcel Parmelin incarna le personnage de W^alter Jt urst dans le jTcLL de R ené M orax. O11 11 a pas oublié la dignité et la force qu il donna au personnage. L été dernier il créa le personnage de iSaint-Théodule dans TjCI Sc/VCl/ltC c) Fa’oLcIIC et, tant à Alézières qu à Paris, où la pièce fut donnée à 1 occasion de la Semaine suisse de 1 Exposition, son interprétation respectueuse et pleine de noblesse tut très remarquée.
    Avec lui a disparu un loyal serviteur du théâtre, au souvenir de qui Genève se devait de témoigner par un hommage tout spécial, sa gratitude.
Photo Emile Gos
MARCEL PARMELIN
clans le rôle de Walter Fürst (Théâtre du Jorat 1935)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0981.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HOMMAGE A MARCEL PARMELIN
  par René -MORAX, lu par Æ. Jean-Bard
M. Job nny AUBERT
   interprétera
  FUNÉRAILLES.......rie Liszt
  CARNAVAL Opus. 9.....de Schumann
    Scènes MIGNONNES SUR 4 NOTES : Préambule. - Pierrot. -Arlequin. - Valse noble. - Eusébius. - Florestan. Coquette. - Réplique. - Papillons. - Lettres dansantes. -Ck iarina. - Cliopin. - Estrella. - Reconnaissance. -Pantalon et Colombine. - Val se allemande. - Paganini. -Aveu. - Promenade. - Pause. - Aiarclie des Davids-biindler contre les Pbilistins.
   P îano Pleyel de la JM aison Berguer
EN TR'ACTE
LE CHANT DU BERCEAU
    Pièce en 2 actes Je Gregorio et /Maria /M art me z-Sierra Traduction de Gustave Kæekert et Æaùany
     Costumes de la Maison CINTRAT
                                        Mesdames
    Sœur Jeanne de la Croix . •	Germaine Tournier
   Thérèse ...".....Ai arie-R. ose MlRABAUI La Aière Supérieure ....	Pauline AÏ.ARTIN
   La Aière Vicaire.....Hélène DaLMET
    La M.aîtresse des Novices . .	Anne- Marie MlCHELI
   Sœur Aiarcelle......Violette RAV'ENNE
   Sœur .Marie-Jésus..........M ar tlie ALLASIA
   Sœur Sagrario .	....	Irène HeRSCH
  Sœur Inès........Yvonne GaLOPIN
   Sœur Totirière .....Ida D UMONT
                                               Messieurs
   Le Atédecin..... • Alexandre Blanc
  Antonio.........Jean Lorian
    U n liomme du peu pie .... Ad rien Nicati Le Poète........Alfred PeNAY
   M ise en scène de .M.. Henry GIQUËL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0982.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COMITÉ DE PATRONAGE
Mme P. Bigar, MUe E. Binet, Mmes E. Brui.schwig, F. Clienevière, Cuchet-Albaret, Atarcelle Dunant, Alarc cl Espine, Emilie Gautier, Conrad Horneffer, Adrien Lackenal, Georges Lenoir, Ju les Al icheli, Cliarles Alorin, André Nechitch, Pictet de Rochemont, G. Pugnat, Frédéric Rilliet, Cliarles iSilvestre, Lotus Trolliet, Georges \V^agmère,
A. AV^issmer.
MM. Philippe Albert, B ernard Bouvier, jMLarc Cougnard, E. Duparc, Eugène Fahre, Firmemcli, J. Flegenheimer, G. Halden-wang, Gustave Kœcfcert, Paul Lachenal, Jean Alartin, Næf-Alartin, Alarius Noul, Jules Peney, R.-L. Ptacliaud, Albert Picot, Félix Pommier, Alarius Portier, AVMliam Rappard, M arcel Reymond, Albert RI îeinwald, Ricou, Louis Vogt, J.-M. iSalnianowitz,
Henri de .Ziegler.
COMITÉ D ORGANISATION
Al Johnny Aubert, Ai Y vonne Galop m, Mnie Gustave Hentsch, Mlles Violette K unz-Aubert, Pauline Aiartin, Ml11168 René Aiirab aud,
Olivet-B inet.
MM. Gaston Bridel, Paul Chaponnière, Fernand Clienevière, Jacques Clienevière, Hen ri Gagnehin, Henry Giquel, Gustave Hentsch, Ulysse Kunz-Auhert, Edouard de Aüarignac, Ed ouard Ostermann, Aiarcel P ochelon, Georges TI îudicum, Pierre Vallette.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0983.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SONOR S. A. - GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>