<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19391128'>28/11/1939</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0337.tif'/>
        <date when='19391128'/>
        <name key='Legrenzi, Giovanni' type='person' role='cmp'>Legrenzi, Giovanni</name>
        <name key='Falconieri, Andrea' type='person' role='cmp'>Falconieri, Andrea</name>
        <name key='Cherubini, Luigi' type='person' role='cmp'>Cherubini, Luigi</name>
        <name key='Tritto, Giacomo' type='person' role='cmp'>Tritto, Giacomo</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Cimarosa, Domenico' type='person' role='cmp'>Cimarosa, Domenico</name>
        <name key='Guglielmi, Pietro Alessandro' type='person' role='cmp'>Guglielmi, Pietro Alessandro</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Pigarelli, Luigi' type='person' role='cmp'>Pigarelli, Luigi</name>
        <name key='Albanese, Guido' type='person' role='cmp'>Albanese, Guido</name>
        <name key='Sadero, Geni' type='person' role='cmp'>Sadero, Geni</name>
        <name key='De Meglio, Vincenzo' type='person' role='cmp'>De Meglio, Vincenzo</name>
        <name key='Pratella, Francesco Balilla' type='person' role='cmp'>Pratella, Francesco Balilla</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿   Conservatoire Je ^Musique Je Genève
Àïardi, 28 novembre 193p, à 20 h. précises
CONCERT
DU «TRIO VOCALE ROMANO»
            Lavinia Àîugnaini, alto Olga L amanuzzi, soprano Guglielmo Bandini, basse
 avec le concours de
Nora Ruspanti, piano
 Sous les auspices du Comité de Genève de la
SOCIETA NAZIONALE DANTE ALIGHIERI
Prix : 3o ctJ.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0338.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.
G. LEGRENZI
(i6a6—1690)
  G. Leqrenzi — ,Pupillette vezzosette“
(VillanellaJ
             Pupillette vezzosette che al mio seu strali vibrate vostre luci innamorate son dolcissime saette.
 A. Falconieri —
                    ,E vivere e morire
(Villanella)
  E vivere e morire Mi fai quando ti veggo Faccia bella, faccia bella.
  Ma non mi puoi soffrire.
  Quando mi vedi Mi ridi, mi fuir (fi, mi strugiri Mi privi d’ardire E poi mi dai martire
  Quando fingendo, correndo, ridendo, mi dici pian piano : Core mio bello,
Bacioti la mano.
  Quel bacio che mi dai Da me bramato tanto Per premio del mio canto,
  Premio non è ma pena Perché il cor m’avvelena.
  E vivere e morire etc.
L. Chérubin! — , Evviva, evviva Bacco.“
(à trois voix)
            Evviva, evviva Bacco Evviva il dio d’amor,
             Si cantino sue lodi Fra nappi e buon liquor.
G. Tritto — .Cada rovente globbo, obbo.m
(Trio bouffe)
  Clorinda : Cada rovente globbo obbo !
            oh Dio ! che desinenza come sudar mi fa !
  B&rone ; Ma figlia abbi pazienza Giacobbo pur ci va Clorinda : Cada rovente globbo
                          obbo ! Giacobbo Livietta : Compone Sua Eccellenza, noi solfeggiamo qua : do re mi fa sol la sol la sol fa mi re do do re mi fa sol la sol la sol fa mi re do
             do si do si la sol fa mi re do re mi re do si do si la sol fa mi re do la Baron e : Zitto. . taci. . sta cheta là.
Livietta : Voi verseggiate là ed io solfeggio qua.
Clorinda : Ma quando si solfeggia nulla si puô sentir Livietta : Ma quando si solfeggia la bocca s’ ha d’aprir Clorinda : Oh ! se ci vengo matta. Livietta : Mi re mi fa sol schiatta Barone : Zitte, oh che ghetto tu la finisci o no ?
Clor. e Bar : Non reggo più a quel ehiasso andiamo via di qua.
G. Paisiello — „Oh ! il mio caro pupazzetto* (de «La bella molinara»)
Bachelina : Potessi tornar libéra I
Notaio : Potessi svincolarmi !
Rach. : Quand’è. cosl,
ritorna dalla donnetta tua.
Not. :	E tu va, torna a far le smorfie
col tuo ganimede.
Bach. : Dunque, ti lascio ; addio.
Not. : Vanne, e resti reciso il matrimonio
Bach. : Subito, affatto, affatto.
             Non intendo d’aver più te vicino. Torna alla curia tua !
Not. : Torna al Molino !
Bach. : Oh ! il mio caro pupazzetto voile farmi il damerino !
             Poverino, poverino, sarà matto ! sarà matto e non lo sa...
Not. : La madama campagnola ella ha guaste le cervella.
Pazzerella, vatti in fretta a far legar
Bach. : Il bel pupo mio tu sei...
Not. :	Tu sarai la mia pupazza.
Bach. : Poverino, poverino,
sarà matto e non lo sa !
Pazzerella, pazzerella, ella ha guaste le cervella !
Not. ; Dico, il gioco è terminato ?
Rach. : Dico il gioco è terminato ?
Not. : Posso far l’innamorato ?
Baoh. : Ma con garbo e serietà.
Not. : Ah, mia bella molinara, il cervel m’hai macinato : me lo giri, me lo impasti, me lo arruoti e fai pagnotte, poi, appena che son cotte, te ne stai cosl a mangiar.
Bach. : Ah, mio dolce e bel notaro,
              tu il mio cor ridotto hai in carta, tu ci scrivi, tu ci scassi, tu fai punti e fai postille, e le liti a mille a mille ci fai sempre germogliar.
Not. :	Oh, che grazia serbi ognora !
Bach. : Oh, che brio che m’innamora I
Rach. Not. : Giâ nel cor nascer mi sento una cosa si gustosa che il mio labbro dir non sa !
A.	FALCONIERI
( 1600 ? — après 1 (>5o)
L. CHERUBINI
(1760—1843)
G. TRITTO
(1733 —1834)
G. PAISIELLO
(1740 —1834)
D. CIMAROSA
(17^9 —1801)
P. A. GUGLIELMI
(1738 —1804)
G. PAISIELLO D. CIMAROSA G. ROSSINI
(1793 —1868)
G. ROSSINI
PIGARELLI G. ALBANESE G. SADERO DE MEGLIO B.	PRATELLA G. SADERO
G.	SADERO G SADERO
               I.
Pupillette vezzosette
E vivere e morir
Evviva, evviva Bacco
Cada rovente „globbo”
Oh, il mio caro pupazzetto (de „La bella molinara”) Lena bella, Lena cara (de „/ Traci amanti”)
           il.
Siano a te felici i giorni (de „La morte di Olofeme”) Si ’na femmena ve dice (de „Socrate immaginario”) Sventurata é quella moglie (de „Giannina e Bernardone”) Cugina, vi chiama il tutore (de ”La scala di seta”) a)	Notturno
b)	Regata veneziana
          III.
Serenata a Castel Joblino (chanson trentine)
In mezzo alla vigna (chanson des Abruzzes) La acina di ri-pepe (refrain de la Pouille) La fiera di Mastr Andréa (tarantelle napolitaine) Ninna-nanna {berceuse romagnole) Pampina, pampineda (chanson des vendangeuses siciliennes)
Era la vo’
(iberceuse sicilienne)
In mezo al mar (bar corolle triestine)
Duos pour soprano et
 Trie
 Duos pour sopr. et alto
 Trie
 D. ClMAROSA
nLena bella, Lena cara'
(de «I Traci amanti»)
  Giorgiolone: Lena bella, Lena cara, non mi far codesto torto che se poi tu mi vuoi morto or m’uccido innanzi a te
  Lenina : Non c’è Lena, non c’è cara va codardo a quel cantone, bacia l’orlo fannullone del gentil mio guardapiè
 Giorg. Len. : Giorg, Len. : Giorg.
 Len. :
Lena bella, mio zuccotto Taci, taci ; non far motto Mio zuccotto, mio diletto Che trastullo, benedetto Mia Lenina, mio zuccotto mio diletto, mio malanno. v’è che tu mi fai morir. La tua rabbia mi ristora, quanto ridere mi fa.
 I I.
  P. A. Guglielmi — ,Siano a te felici i giorni“ (de La morte di Olofeme).
          Siano a te felici i giorni siano amiche a te le stelle nè l’invidia mai ritorni la tua pace a disturbar.
         Nell’orror di ria tempesta il timor mi veggo accanto ne so quanto ancor mi resta i miei dubbi a palpitar.
        Oh ! se amor per me tu senti rasséréna il tuo bel cor non disturbi i tuoi contenti un inutile timor.
        Un tumulto in sen mi sento nè contento io sono ancor.
  G. Paisiello — ,Si 'na femmena ve dice" (de ,Socrate immaginario")
  Cilla : Si ’na femmena ve dice si bel giovane, bonni co lo core la schefice « fuss’acciso » ve vo’ di ! Calandrino : Laura, Laura, va cosi ?
  Lauretta : Con voi parla, mio signore, ma cosl so che non é.
             Son le donne di bon core e lo veggo ben da me Cilla : Maramé, vî che buscia !
  Lauretta : Tu t’inganni Cille mia siamo pure colombine...
  Cilla : Simmo tante marranchine Lauretta : Siamo candide e sincere...
  Cilla : Simmo fauze e ’ntapechere Lauretta : B’ per gli uomini la donna tutt’amore e fedeltà Cilla : Vî, la scigna comm’attonna, vî, si n’ommo vo’ parlit Calandrino : Seguitate ch’é la gara troppo cara in verità Laura : Siamo pure colombine etc. etc...
D. Cimarosa — ,Sventurata è quella moglie„ (de „Giannina e Bernardone")
Giannina : Sventurata è quella moglie che ha il marito sospettoso notte e giorno quel geloso la sta sempre a martellar Laura : Donzellette semplicette trappolar non vi lasciate perché poi, da maritate vi conviene sospirar.
Bernardone : Chi non sa che sia tormento, prenda noglie e poi lo dica fra la spine e fra l’ortica deve a forza riposar.
Giannina : Non rispondo per prudenza Laura : Oh, che satiro rabbioso A due : Un marito più geloso non si puô di te trovar Bernar. : Ma qui fuori a lavorare
           Non sta bene, non sta bene Giann. : Si signore, testa matta...
Bernar. : Presto a casa, presto a casa se un marito si maltratta...
Giann. e Laura : Se una moglie si maltratta me l’hai presto da pagar !
Bernar. : Se un marito si maltratta me l’avrete da pagar !
Giann. e Laura : Già bolle il mio cervello è come un mulinello girando se ne va.
           Che rabbia, che dispetto
            fia bolle il mio cervello come un mulinello girando se ne va !
Bernar. : Già bolle il mio cervello è come un mulinello girando se ne va !
G. Rossini „Cugina, vi chiama il tutore* (de ,La scala di seta')
Lucilla
 Germana :
Cugina, cugina vi dice il tutore che in sala veniate Un altro malanno
 Trios]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0339.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            Verrô, verrô... m» prima n’andate qui ancora scioccone ! Tutore : Padrona, padrona
           mi manda il padrone Germana : Ho inteso, son lesta ma prima un affare compir vô alla svelta. Lucilla : Ândiam, andiam Germana : Andate voi altri
            verrô, non capite ? uscite, finite mi sento inquietar (O cielo quest’alma mi fan palpitar.)
Lucil. e Tut : Lasciate su presto di poi finirete andiamoci insieme gran cose saprete Su via con le buone non state a gridar Germana ; (Ah quest’alma mi fan palpitar)
Lucil. e Tut : (Quei detti quel fuoco mi fan sospettar)
Tutore : Andiamo Germana : Vi seguo Tutore : 11 padrone Lucilla : vi chiama Germana ; maie...
Lucil. e Tut. colle buone non vale gridar.
G. Rossini ,La regata venezlana’
        Voga, Tonio benedeto, voga, voga, arranca, arranca : Beppe el suda, el batte l’anca, poverazzo el nol pô più ; Tonio, voga, voga sù
        Caro Beppe el me veccieto, no straccarte col to remo ; z& ghe semo, spinze, daghe voga più.
         Ziel pietoso, una novizza c’ha el so ben nella regada, fala, o zielluo, consolada, no la far stentar de più.
G. Rossini „La pescau
         Gia la notte s’avvicina, vieni, o Nice, amato bene, délia placida marina le dolci aure a respirar.
         Non sa dir ehe sia diletto chi non posa in queste arene or che un lento zeffiretto dolcemente increspa il mar.
III.
L. Pigarelli — nSerenata a Caste/ Toblino'.	® quando al primo sol
                                                                 la melodia tornerà in mi maggior, ti co’ la testa bionda postada sul me cor Ride la luna ciara	te me farai sentir che te sei mia
    sora Castel Toblin Mi ’ncordo la chitara, ti ’ncorda ’l mandolin
e monte ’n barca	G. Albanese — „In mezzo alla vigna‘.
Dal vento senza remo, ne lasserem portar e alegri canteremo fazendo risonar la val del Sarca
E quando en mezzo al mar la melodia passerà in sol minor, mi te dirô le pene, le pene del me cor e ti te me dirai che te sei mia
Tornadi su la riva felise te offrirô el ramossel de oliva e po’ te baserô La boca bella
E taserem ; ma alora en coro de cicioi saluderà quel’ora e passerà su noi l’ultima stela
Fior d’ogni fiore quant’è bell’a fa l’amore ’mmezz’a le campagne nio' !
Cara Marielle, pergolone e moscardelle le putème côje mo’ !
Ah ah ah
Mmezz’a la vigne nen ci vienghe no Pàtreme e mamme queste ne’ le vo Ah ! juppa !
Core dell’amore ecche du’ rrecchini d’or» che chiû mejo nen ci sta
Bella fra belle ecche qui pure n’anelle te le mette la pe’ la
Oh ! oh ! oh !
Mmezz’a la vigne nen ci vienghe no Pàtrem'e mamme queste ne le vo !
Vôeca delicate, dôce corne lu muscate, tu mi fié felice a mme !
Vôcca me’ sincere bone corne l’uva nere, j’ m’arcreje sopr’a ’tte
Ah ! ah ! ah !
’mmezz’a la vigna si vasce accusci Patrem’ e mamme pure le po’ di Ah ! jùppa !
G. Sadero — ,La raclna di ri-pepe“
        E l’acina di ri-pepe (Quand’ghe mi n’àu a mio ben) E de’ ’u sens A la menestra granna (Quand’ghe mi n’àu a mio ben)
De Meglio — ,A la fiera de Mastr’Andréa"
   A la fiera de Mastr’Andréa m’accattîie no campaniello ndinghete ndinghete u campaniello ohie Menechella, ohie Menechè
   A la fiera de Mastr’Andréa m’accattaie no tammuriello ttuppete, tuppete u tammuriello ndinghete, ndinghete o campaniello Ohie Menechella, ohie Menechè
   A la fiera de Mastr’Andréa m’accattaie no violino zichete, zichete o violino ndinghete, ndinghete o campaniello ttuppete, tuppeteu u tammuriello Ohie Menechella ohie Menechè
   A la fiera de Mastr' Andréa m’accattaie nu calascione nfrunghete, nfrunghete o calascione ndinghete, ndinghete u campaniello ttuppete, tuppete u tammuriello zichete, zichete u violino
   A la fiera de Mastr’ Andréa
    m’accattaie na scoppetta
   na pistola e nu cannone
    ppà ppà la scoppetta
    ppl ppi la pistola
   bbù bbù lo cannone
   ndinghete, ndinghete u campaniello
   ttuppete, tuppete u tammuriello
   Menechella, Manachella,
   Ohie Menechella, ohie Menechè
    M’accattaie no calascione
   na scoppetta e no cannone
   la scoppetta ppà ppà
   lo	cannone bbù bbù
   ppà ppà ppà bbù, ppà ppà ppà bbù.
B. Pratella — „Ninna nanna'
           Fa la nana, fala dounca et tu babb porta la côunca u la porta in s’una spala, che e’ vo’ fer una muraia U la porta in s’un galôun u la porta e fa la nana don don — don don
G Sadero — ,Pampina pampinedda*
            Lu suli si ni va Ah!
          Domani torna Ah!
          O la pampina pampinedda O la pampina pampinà Si mi ni vaiu iu Ah!
           Non torno chiù iu Ah !
          O la pampina pampinedda
O	la pampina pampinà.
G. Sadero — ,Era la vo*
       Era la vo che beddu stu nomu
        Cu ci lu misi è un galantomu
       Bo bo bo bo
        durmi nucu e fa la vo
        bobo nicu bobo
        durmi nicuzzu e fa la vo.
       Era la vo sunnuzzu veni
        Yeni a cavaddu e un veniri a pperi
       Bobo bobo
        durmi nicu e fa la vo Bobo nicu bobo durmi nicuzzu e fa la vo.
G. Sadero — Jn mezo al maru
 In mezzo al mar ghe xe un camin che fuma : La drento sta ’l mio ben che se consuma.
 El se consuma corne un lume a ogio L’è tropo bruto e mi, mi no lo vogio.
                Anemo Tita,
                    Issa la vela :
                  Mi son la bela Del barcariol Oh ! issa !
 Tuti sti marineri, quando piove,
 Tira la paga e ghe ne magna nove.
 Tuti sti marineri, co è bel tempo,
 Tira la paga e ghe ne magna zento.
                  Anemo Tita etc...
 L’amor del mariner no dura un’ora :
 Par tuto dove ’l va lu ’l se inamora : che se l’amor del mariner durasse No ghe sarave amor che ghe impatass* Anemo Tita etc...]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>