<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert de l'abonnement 
            <date when='19391018'>18/10/1939</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0282.tif'/>
        <date when='19391018'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Vuataz, Roger' type='person' role='cmp'>Vuataz, Roger</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Deuxième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA 
SUISSE ROMANDE
OGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0283.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
de 1 Orchestre de la Suisse Romande
 Président : Vice-Président : Secrétaire :
 Trésorier :
M. Paul LACHENAL, Genève.
M. le D1 BLANCHOD, Lausanne. M. René DOVAZ.
M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
      1	O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Orchestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
  JACQUES THIBÂUD
   Jacques Thibaud est né à Bordeaux en 1880. Ce merveilleux virtuose est, avant tout, un grand musicien. Musicien d'instinct, cela va sans dire, si nous nommons instinct le privilège de l'intuition et l'efisemble des dons où se révèle le contact de la baguette de la plus souriante des fées. Mais aussi musicien de grand savoir, de large culture, Kfèsi æltÿteîiv;	d'une formation que bien peu
   se sont donné la peine d'acquérir. C'est un rare privilège pour notre public que de compter cette année au nombre de nos solistes ce grand maître de l'archet.
ALFRED POCHON
Alfred Pochon, Vaudois, lauréat au Conservatoire de Liège, puis Professeur adjoint de César Thomson au Conservatoire Royal de Bruxelles, fonda en 1903 avec E.-J. de Coppet, le «quatuor de Flonzaley », avec lequel il eut, pendant 26 ans, une carrière intense en Europe et surtout en Amérique du Nord. Lors du démembrement du « Flonzaley » en 1929, Pochon, aux Etats-Unis, fonda et dirigea le « Stradivarius Quartett » avec lequel il voyagea neuf ans. Alfred Pochon est connu universellement comme violoniste quartettiste, altiste, compositeur et musicographe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0284.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - li011*0
téléphone 2 33 70
paul «la ii iiil y
          «•ontnrier
*1. rue des »l|»eN
a g e n e v e
 VICTORIA-HALL
2me Concert de rAbonnement
        Mercredi 18 octobre 1939, à 20 h. 30
   «►-
  sous la direcfion de
 Ernest ANSERMET
                            Solisfes :
  Jacques THIBAUD Alfred POCHON
   violonisfes
   --
                            7^’vemÀèze fuvdie
1.	SYMPHONIE en ré majeur, (La Chasse) . . . Haydn.
         a) Adagio - Allegro - b) Andante. c) Menuetto. - d) Finale : la Chasse.
2.	SYMPHONIE CONCERTANTE en mi bémol
       pour violon et alto, avec orchestre (K. 364) Mozart, a) Allegro maestoso - b) Andante - c) Presto.
          MM. Jacques THIBAUD et Alfred POCHON.
   'Z)eujâèm£ fiaiiie
3.	DEUXIEME SUITE sur des thèmes populaires,
      pour instruments à cordes (1re audition). Roger Vuataz
         a)	Prélude concertant (sur un thème finlandais).
         b)	Passacaille (sur un motif breton).
         c)	Rondo varié (sur un thème piémontais).
         d)	Berceuse (sur un air genevois).
         e)	Carillon (sur un thème normand).
4.	INTRODUCTION et RONDO CAPRICCIOSO Saint-Saëns.
       pour violon et orchestre.
          M. Jacques THIBAUD.
5.	FETE POLONAISE................... Chabrier.
       extraite du Roi malgré lui.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0285.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
fie belle Aonocité A’bacmoniAe aux meSuteS téduiteA du home modetne
VENTE - ÉCHANGE - ACCORD
REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G A V E A U BURGER 8c JACOBI SCHMIDT- FLOHR
RÉPARATIONS
SOIGNÉES
SAtTIEK * J4C6CR
            12,	FUSTERIE
ACHETEZ
un
RADIO D E S O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
         SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                    DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cfautiez <§
         13,	Fusterie — Téléph. 4 21 24
FRANZ - JOSEF HAYDN
1 7 3 2	—	1 8 0 9
      rest en 1782, environ dix ans avant de commencer les célèbres symphonies londoniennes, que Haydn composa la Symphonie N° 73, en ré majeur, dite « La Chasse ». Et bien que son art n’ait pas encore montré à cette époque toute son envergure, il atteint dans cette oeuvre une haute perfection. C'est le finale, intitulé « La Chasse », qui donna son nom à la symphonie et qui, aussi, semble avoir dicté le caractère des autres mouvements. Ce finale fut composé en premier lieu et devait servir d'introduction au 3e acte de I opéra « La Fedelta premiata ». La douce et rayonnante introduction lente du premier mouvement pourrait évoquer
       I	éveil de la forêt; mais il ne conviendrait pas de chercher une description pittoresque dans le premier mouvement lui-même, d'un caractère si intime et si délicat. Pour l'andante, Haydn s'est inspiré d'un de ses lieds: « Wüsst' ich, dass du mich lieb » et c'est merveille de voir quelle délicieuse idylle symphonique il a su développer, sans altérer le caractère de simplicité de son thème.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0286.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATER1E, *6
SYMPHONIE CONCERTANTE en mi bémol pour violon et alto, avec accompagnement d'orchestre (K. 364)
k a « Symphonie concertante » pour violon et alto date de
   ■	1779, soit du dernier séjour de Mozart à Salzbourg, après le retour de Paris et de Mannheim. Dans ces deux dernières villes, Mozart avait augmenté, dans des proportions considérables, ses connaissances dans le domaine de l'instrumentation, de la virtuosité, de la souplesse du style et ces nouvelles ressources lui inspirèrent, pendant une certaine période, toute une série d'œuvres « concertantes » (flûte et harpe, quatuor à vent, trio à cordes, etc.), c'est-à-dire d'œuvres où il se complaisait à mettre en valeur, de diverses manières, tel groupe, tel ensemble, telle famille d'instruments, concertant avec l'orchestre. C'est la période qui précède immédiatement celle où, ayant accompli un pas de plus dans la différenciation du style et dans le mûrissement de sa pensée, il donnera, d'une part, ses grands concertos, d'autre part, ses dernières symphonies. Dernière venue et sommet de l'espèce des « symphonies concertantes », l'œuvre qui nous occupe est de celles où le déploiement de la virtuosité est tout au service de la musique. Les deux parties solistes demandent des virtuoses et interprètes de haut rang, ce qui, dans l'ignorance où nous sommes des circonstances où elle est née, pourrait faire supposer \que cette œuvre était destinée à certains des artistes que Mozart avait rencontrés à Mannheim. L'orchestre — où à côté des cors et des hautbois, les cordes sont écrites à six parties (comportant deux parties d'alto) — est d'une plénitude admirable. Enfin, la musique tout entière est empreinte de ce caractère élégiaque, de ce sentiment noble et passionné qu'amènent presque toujours sous la plume de Mozart les tonalités de mi bémol et d'ut mineur et présage souvent, par anticipation, certaines grandes œuvres postérieures qui seront conçues dans ces mêmes tons.
W.-A. MOZART =
1 7 5 6	—_17 9 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0287.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY & SONS, PLEÏEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
I» :i n s h c h a ii c* i e h m locaux:
PaN^age «lu Terraillet, 20
LOCATION - ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
l ' Sleetzicité
/le (Buteau de tenéeignemenlA du cfetniee de iéleclticité de Qenèfre o ou é o t i en le t a .
( Tél. 41300 $| )
ROGER VUATAZ
—	18 9 8
  Né à Genève, le 4 janvier 1898, Roger Vuataz fit toutes ses études dans sa ville natale. Il a travaillé spécialement le piano avec A. Mottu, l'harmonie et le contrepoint avec G. Delaye, l'orgue et la composition avec O. Barblan, puis l'orchestration et la direction, et plus tard la « Rythmique », avec Jaques-Dalcroze. L'étude d'instruments à cordes, à vent et « d'ondes musicales », celle du chant et de la technique chorale, celle encore des domaines acoustique, musicologique, pédagogique et radiophonique, lui ont assuré une large culture qui justifie ses nombreuses activités d'organiste, de chef de choeur, de professeur, de théoricien, de critique musical, de conférencier et de régisseur musical au Studio de Radio-Genève.
    Comme compositeur, Roger Vuataz a écrit dans presque tous les genres: musique de chambre et d'église, musique d'enseignement et de concert, musique de scène et de film. Le catalogue de ses oeuvres compte aujourd'hui plus de quatre cents titres. Les plus importantes sont, pour piano : « Récitatif, arioso et sonate, Pain quotidien » (Ed. Senart, Paris), « 36 Etudes » (Ed. Senart), « Douze compositions pour l'étude des formes musicales ». Pour orgue: « Douze pièces culturelles ». Musique de chambre: « Sonate » pour violoncelle et piano (Ed. Senart, Paris), « Musique pour cinq instruments à vent ». Pour orchestre: « Ouverture pour les Jeux du Rhône » (Genève 1929), « Le Rhône », mouvement symphonique avec choeurs (Orch. Romand, 1932), « Petit Concert » (Radio-Genève, 1934), deux « Suites », une « Symphonie » en un mouvement, etc. Puis, des mélodies pour chant et orchestre (ou piano): «Abraham » (oratorio); « La Flûte de roseau », motet pour triple chœur, etc.
     De plus, Roger Vuataz a donné un grand nombre de réalisations d'oeuvres anciennes, entre autres :
     « L'Offrande musicale », de J.-S. Bach (Radio-Genève 1936) et l'« Art de la Fugue», de J.-S. Bach (Vienne 1936).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U NIO M
GENÈVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
 DE
BANQUES SUISSES
ROGER VUATAZ
          (Suite)
   La « Deuxième suite » sur des thèmes populaires, op. 53 (1937), inscrite au programme de ce soir, n'a pas besoin de longs commentaires. Il s'agit d'une musique accessible à tous les auditeurs, croyons-nous, non seulement à cause de l'emprunt qu'elle fait d'éléments du folklore de divers pays, mais aussi grâce à la manière dont ils sont traités, chacun selon son caractère et tous dans une forme simple. Choisis pour leur parenté spirituelle qui contribue à l'unité de l'ouvrage, les thèmes populaires ont ici des fonctions semblables à celles des « chorals » sur lesquels les musiciens du XVIIle siècle bâtissaient leurs œuvres.
   La « Deuxième suite » pour orchestre à cordes de Roger Vuataz comprend les pièces suivantes : 1. « Prélude concertant », sur un thème polonais; 2. « Passacaille », sur un motif breton; 3. « Rondo varié », sur une mélodie du Piémont;
4.	« Berceuse », d'après une chanson genevoise ; 5. « Carillon », sur un thème normand.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0289.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BANQUE COMMERCIALE DE 6ALE
  B A L E	ZURICH
GENÈVE
                      9-11, pl. de la Fusterie
   teint— nettoie... tout !
CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
                   Agent des PIANOS
               SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
 Pour la venfe et la localion
CAMILLE SAINT - SAENS
18 3 5	—	19 2 1
           '« Introduction et rondo capriccioso » a été écrit en 1863, à j§ l'intention de Sarasate. Composé d'un « andante malin-conico » et d'un « allegro ma non troppo » que termine une coda « piu allegro », c'est le type de ces pièces de virtuosité où Saint-Saëns a excellé, car la légèreté de la pensée musicale y était relevée par l'élégance du style, le charme d'un peu d'exotisme, ou plutôt d'ibérisme, et une appropriation parfaite de l'écriture à l'instrument qu'il s'agissait de faire briller.
          EMMANUEL CH ABRI ER
         1	8 4 2	—	1 8 9 2
                      FETE POLONAISE
     Peu après que « Gwendoline », grand opéra en trois actes sur un livret de Catulle Mendès, eût été représenté, une seule fois du reste, ensuite de la faillite du directeur, au Théâtre de la Monnaie, à Bruxelles, Chabrier reçut la commande d'une pièce nouvelle du directeur de l'Opéra-Comique de Paris. C'était le « Roi malgré lui », qui fut en effet joué en mai 1887, et avec succès dit-on. Mais quelques jours plus tard l'Opéra-Comique brûlait, et l'ouvrage de Chabrier disparaissait de la scène au début d'une carrière qui s'annonçait heureuse.
      Il	est difficile de faire revivre, au bout de quelques années, une pièce qui par son genre est étroitement liée au goût d'une époque et d'une société. Le malheur ne serait pas si grand s'il ne s'agissait que du vaudevillesque livret dans la composition duquel les auteurs — car ils étaient deux — ont fait preuve de plus de facilité que de sens dramatique et de bon goût. Mais il y a la musique de Chabrier, et il est grand dommage]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0290.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
            TOUS 50INS
/Jijdia c/)aïiwv
              6 E N È \? E
                           2,	Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
cÔôu6 pcuiôez Liza.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
         Avec notre abonnement de 10 francs
     -Valable deux ans-
l I 14 l “"îîvr,:
    MUSIQUE ET LIVRES
     neufs et d’occasion
EMMANUEL CHABRIER (Suite)
 que son sort soit lié à celui d'un texte devenu presque impossible. Non pas que le musicien prétendit s'élever au-dessus du genre de la pièce qu'on lui donnait à mettre en musique, genre parfaitement acceptable si la pièce eût été mieux faite. Il ne faut d'ailleurs pas oublier que Chabrier avait débuté, en 1877, par un opéra-bouffe d'une extravagante gaîté, et y avait fort bien réussi. Même après « Gwendoline », un livret bien bouffon ne lui faisait pas peur. Au contraire, il s'y donnait avec le fougueux entrain de son exubérante nature.	.
    Mais il y avait la manière. Et celle de Chabrier est d'un artiste. Artiste par la fine beauté du style qui, même dans l'expression de la plus grosse gaîté, garde une qualité musicale d'une saveur rare. Mais artiste non moins par ce don sans réserve à la chose à faire, l'absence de fausse honte, cette admirable bonne conscience du musicien qui n'a rien à cacher, une fraîcheur naïve qui légitime les inventions de la verve la plus endiablée. Une telle musique suppose la même bonne conscience de la part de ceux qui l'écoutent; et une saine sensibilité à un certain pouvoir élémentaire de la musique. Peut-être n'est-il pas inutile de se rappeler que le morceau qui figure à notre programme n'a pas été écrit pour le concert, mais qu'il figure une scène d'opéra-comique. La « Fête polonaise » se déroule dans une grande salle du palais du nouveau roi de Pologne et constitue l'introduction du 2e acte. Des seigneurs et de nobles dames dansent aux sons d'une valse. Au cours de la fête, une conjuration se fomente, cependant que l'élément féminin échange des confidences sur l'infidélité amoureuse des Français.
                                                 Wy. S.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0291.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêfs et crédite hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
Date des prochains
Concerts à Genève
MERCREDI 1er NOVEMBRE	GRAND-THEATRE
 3 me
  Direction : Charles MUNCH Soliste : Franz-Joseph Hirt, pianiste
me	MERCREDI 15 NOVEMBRE	GRAND-THEATRE
 Æ	Direction : Ernest ANSERMET
                                Soliste : Jos. Szigeti, violoniste
MERCREDI 29 NOVEMBRE	GRAND-THEATRE
 C™	Direction : Ernest ANSERMET
                               Soliste : Robert Casadesus, pianiste
 6	MERCREDI 6 DECEMBRE	VICTORIA-HALL
  Direction : Ernest ANSERMET Soliste : Madeleine Dubuis, cantatrice
 7me	MERCREDI 20 DECEMBRE	VICTORIA-HALL
  Direction : Franz von HŒSSLIN
 8me	MERCREDI 17 JANVIER	GRAND-THEATRE
  Direction : H. SCHERCHEN
 9me	MERCREDI 31 JANVIER	GRAND-THEATRE
 e	Direction : Ernest ANSERMET
  Soliste : François Capoulade, violoniste
MERCREDI 14 FEVRIER	GRAND-THEATRE
                         Direction : Ernest ANSERMET Soliste : Lily Kraus, pianiste
MERCREDI 28 FEVRIER	GRAND-THEATRE
 || 1me	Direction : Ernest ANSERMET
                      Soliste : Emmanuel Feuermann, violoncelliste
MERCREDI 13 MARS	GRAND-THEATRE
 12me	Direction-. Ernest ANSERMET
                              Soliste : Wilhelm Backhaus, pianiste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0292.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE	société anonyme	TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	^|%	TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE • SPÉ-	■■■■■■■	brochures . catalogues
CIALISTE DE L’AFFICHE	■ kd m/m	revues • journaux
ET DU PROCÉDÉ	I	créations • dessins
OFFSET	Rue de la Dole, tt * Tél. 26018	CLICHES
MO
ACCIDENTS
Lo-utea add-uiaaced ^dccidentd 3le4(i<Hida£-ilUé ciiùêe, autùm.aê-iie Sau — /?h<i£adie — 'V-o-i.
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
           GENÈVE
CHANT
           MÉTHODE ITALIENNE
‘Violette fândréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16, boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
   MERCREDI 1er NOVEMBRE 1939 (Grand Théâtre)
Troisième Concert de I abonnement
Direction :
Ch. MUNCH
Directeur de l'Orcbestre du Conservatoire de Paris
    Tout d'abord Directeur de la Société Philharmonique de Paris, Charles Münch fut invité à diriger quelques concerts de la Société des Concerts du Conservatoire, dont il prit ensuite la direction effective au départ de Philippe Gaubert.
    C'est lui qui dirigea l'Orchestre du Conservatoire lors des fêtes musicales en l'honneur du Roi et de la Reine d'Angleterre en juillet dernier. Dans ses programmes toujours d'une haute tenue artistique, Ch. Münch réserve fréquemment une place aux œuvres nouvelles des musiciens contemporains.
                 Soliste : F. J. HIRT, Pianiste
Né en 1899 à Lucerne, F.-J.
 Hirt reçut sa première instruction musicale de sa mère, élève de Clara Schumann, puis continua ses études auprès de Hans Hu-ber au Conservatoire de Bâle, ensuite auprès d'Egon Pétri et d'Alfred Cortot. C'est en 1924 que F.-J. Hirt commença sa carrière de concerts au cours de laquelle il entreprit des tournées en compagnie d'Arthur Honeg-ger et de Maurice Ravel. Il y remporta les plus brillants succès et mérita les éloges des maîtres tels que Furtwangler, Ravel, etc.
Location chez Vidoudez, à partir du mercredi 25 octobre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchesïre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest ANSERMET
Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon les places qu’ils occupent sur le podium.
je rs violons MM.
/er soliste Capoulade
           (ad. int. E. Appia)
2e soliste Neufeld je soliste Echenard 4* soliste Klein
        Cherechewsky Bornand (Mlle) Gœhring
         de Siebenthal (Mlle) Gava Ida
          Breitmayer (Mlle) Cleis
         Bréguet (Mlle) Minkoff Fert (Mlle)
        2mes violons Perret
         Grandpierre Lehmann Reichel Meersson Schwok Franzini
         Echenard (Mme) Calascione Gyr
         Léonardi
Massarenti -Bergmann
           Altos /«■ soliste Krausz 2f' soliste Sougné Kunz
         Robert (Mlle)
            Chai la nd Borgeaud Pilet
         Leuthold
Violoncelles
MM.
 ie' soliste Honegger 2e soliste Walter Buenzod de Ribaupierre Guignard Reinhard Morel
          Montandon (Mlle)
Contrebasses
 /er soliste Fryba 2e soliste Ammon Neukirch Vester Leonardi Gros
Soliste
Solistes
Solistes
Flûtes
 /er soliste Pépin 2e soliste Roy
          Meschini Bretton (petite flûte)
Hautbois et cor anglais
Soliste Dennes Guilhot Cruft
Clarinettes
soliste Hoogstœl 2e soliste Gugolz Thomann Lavanchy
        Bassons
      MM.
Helaerts Frei (contrebasson) Ruf
       Cors
y Bôhler I Leloir Scheiwein Essig Fritz Ristori
        T rompettes
) Bodet J Longinotti Bindschedler Weber
       T rombones
Solistes ' P„ur°t i Morley Lyard Tabachnik
        T uba Vester
  Timbales et batterie
         Peschier
        Beck
        Trémège
       Harpes
        de Sanctis (Mme) Vita
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Conulc ■'
     MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
     Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
      L Association des sImis de l Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
      a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
      b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
      C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
      C’est d'eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orcbestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O.S.R. N° I.68yo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ponts de l’Ile - Genève
Maison fondée en 1785
    ART et PRÉCISION La Montre	Le Bijou
  v TACHERON v
     >+<	FT	---
  ™ CONSTANTIN *]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>