<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19390516'>16/05/1939</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0215.tif'/>
        <date when='19390516'/>
        <name key='Gagliano, Marco da' type='person' role='cmp'>Gagliano, Marco da</name>
        <name key='Carissimi, Giacomo' type='person' role='cmp'>Carissimi, Giacomo</name>
        <name key='Bononcini, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bononcini, Giovanni</name>
        <name key='Cimarosa, Domenico' type='person' role='cmp'>Cimarosa, Domenico</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Della Ciaia, Azzolino Bernardino' type='person' role='cmp'>Della Ciaia, Azzolino Bernardino</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire Je ^Musique Je Genève
Àïardi 16 mai iç39, à 20 h. précises
CONCERT
DE MUSIQUE ITALIENNE
des XVIIme et XVIIIme siècles
 Je
 Corradina Àïola, clavecin
 et Je
Valena et Ceciha Àîarchesi, chant
 avec le concours Je
Lottie Àîorel, piano
Sous les auspices du Comité de Genève de la
SOCIETA NAZIONALE DANTE ALIGHIERI
Prix : 3o centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0216.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. DA OAOLIANO. Per la glorioslssima Vergine (F. Petrarca).
             Vergine chiara e stabile in eterno, — Di questo tempestoso mare Stella, — D’ogni fedel noechier fidata guida ; — Pon meute in che terribile procella — Io mi ritrovo, sol, senza governo, — Ed ho giA. da viciii l’ultime strida. — Ma pur in te l’anima mia si fida ; — Peceatrice, io no’l nego, — Vergine ; ma ti prego — che ’l tuo nemico del mio mal non rida.
O. CARISS1MI. I Filosofi (D. Benigni).
             A piè d’un verde alloro assisi un di — Eraclito e Democrito sui fiori — Vider per l’aria andar schiere d’amori — E tra lor favellarono cosi : — E’ pur da ridere, — E’ pur da piangere, — Sentir ognor gli amanti stridere — Ch’un duro cor non si puô frangere. — Oh miseria, oh follia 1 Se l'empietà — Di ria beltà - Piegar dod lice, — Fuggi, mori infe-licc! — Che d’un penoso amor il lungo tedio — Altro rimedio — Alfin non ha, no 110, — Che fuggir, che morir corne si puô. — E come puote un moribondo amante — Alla fuga lidar le inferme piante, — Come scampar d’una beltà severa — Se, dovunque egli fugga, amore impera ? — E’ pur da ridere ecc. ecc — Se al pregar un cor s’indura, — Taci ; prega ; chè s’avrà — Da cangiar gianimai ventura, — Tuo désir, tua ferita al pregar si caugerà.
             Ma che, mentre il rigor d’alta bellezza — Suol nudrirsi di lagrime, a che vale — Alimentar col pianto il proprio maie ? — Han le lagrime ancor qualche dolcezza ? — Poichfe piangendo un core, — Spesso annega nel pianto il suo dolore. — E’ pur da ridere ecc. ecc,
             Quanti, quanti, perché si lagnano, — Mai non trovan mercè ; — Quanti muoiono, perché — Dentro ai lor petti i pianti stagnano. — Deh scopri, — Deh cela, — Ricopri, — Rivela, — Amante, il duolo atroce, - Poiehè in amor per prova — Quel che nuoce — una volta, un’altra giova,
O.	B. BUONONÇ1N1. Minuetto.
            Sol per te s’amai le pene — Senza speme — Di mercè, — Quanto ma' godrô l’af-fetto, — Se il diletto — E’ sol per te.
            Se il penar per chi si brama, — Quando s’ama, — Duol non è, — Io vorrei aver più pene, — Caro bene, — Sol per te 1
                                                    III.
C. MONTEVERDI. Baci cari (G. B. Marino).
             Tornate, o cari baci, — A ritornarmi in vita, — Baci, al mio cor digiuno esca gra-dita! — Voi di quel dolce amaro, — Per cui languir m’è caro, — Di quel vostro non meno
      —	Nettare che veleno — Pascete i miei famelici desiri, — Baci, in cui dolci provo anco i sospiri.
C. MONTEVERDI. Ardo, ardo.
              Ardo e scoprir, ahi lasso, io non ardisco, — Quel che porto nel sen rinchiuso ardore ;
       —	E tanto più dolente ognor languisco, — Quanto più sta celato il mio dolore.
             Fra me talor mille disegni ordisco, — Con la lingua discior anco il timoré, — Ed allor, fatto ardito, io non pavento — Gridar soccorso al micidial tormento. — Ma se avvien, ch’io m’appressi a lei davante, — Per trovar al mio mal pace e diletto, — Divengo tosto pallido in sembiante — E chinar gli occhi a terra son costretto.
             Dir vorrei, ma non oso ; indi tremante — Comincio e mi ritengo, — Alfin l’affetto
       —	S’aprir, nunzia del cor, la lingua vole, — Si troncan su le labbra le parole.
M. DA GAGLIANO (1575-1643) Per la gloriosissima Vergine
G. CARIS<SIMI (1604-1674)	I Filosofi G. B. BUONONCINI (1673-1763?) Menuet de Vopéra „Erminia‘
                                          II.
ANONYME (XVIIImc .iède)	Sonatina D. CIMAROSA (1749-1801)	Largo
                                                                    cliant et piano
                                           V) Allegro
                                                                 clavecin
                                        III.
C.	MONTEVERDI (1567-1643)	Baci cari
                                        Ardo, ardo
                                          Dialogo di Ninfa e Pastore
                               IV. G. B. PERGOLESI (1710-1736)	Trois sonates inédites Transcription Je Corradina M.ola (première audition à Genève)
                                         Sonate en si bémol majeur Sonate en ut majeur Sonate en sol majeur
                                                                 clavecin V. G. PAISELLO (1741-1816)	Quando lo stralspezzai B. MARCELLO (iG86-i739)	Per saettarmi
                                             Ecco il petto
                                                                   cliant et piano
                              VI.
A. B. DELLA CIAIA (1671-?)	Sonatina D.	SCARLATTI (1685-1757)	a) Sonate
                                           L) Capriccio
                                                                 clavecin
   Cl avecin Pleyel - Piano Schmidt-Flor
                                                                  cliant et piano]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0217.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C. M0NTEVERD1. Dialogo di Ninfa e Pastore.
              „Bel pastor, dsl cui bel guardo — Spira foco, ond’io tutt'ardo, — M’ami tu ? “ „Si, cor mio ! “ — „Com’io desio ? “ — „S1, cor mio ! “ — „Dimmi, quanto t “ — „Tanto, tanto“.
      —	„Come chef“ — „Come te, pastorella — Tutta bella“.
              „Questi vezzi, questo dire — Non fan pago il mio desire. — Se tu m'ami, o mio bel foco, — Dimmi ancor, ma fuor di gioco : Come che“... ecc.
              „Vieppiù lieta udito avrei : — T’amo al par degli occhi miei.“ — „Come rei del mio cordoglio — Questi lumi amar non voglio, — Di mirar non sazi ancora — La beltà cht si m’accora.“ — „Come che“... ecc.
             „Fa sentirmi altre parole, — Se pur yuoi, ch’io mi console. — M’ami tu come la vita?“ — „No, ch’è afflitta e sbigottita — D’odio e sdegno e non d’amore — Fatta albergo di dolore — Per due luci, anzi due stelle — Troppo crude, troppo belle." — „Come che...‘‘ ecc.
             „Non mi dir più : come te, — Dimmi : io t’amo come ine!“ — „No ch’io stesso odio me stesso.“ — ,,Deh, se m’ami, dimmi espresso “ — „S1, cor mio ! “ — „Com’io desio? „Dimmi : quanto“... ecc.
                                 V.
G. PAIS1ELL0. Quando lo stral spezzai-
              Quando lo stral spezzai, — (Confesso il mio rossore), — Spezzar m’intesi il core, — Mi parve di morir. — Ma per uscir di guai, — Per non vedersi oppresso — Per racquistar sè stesso, — Tutto si pu6 soffrir.
              Lo stral già non spezzai, — Che invan per mio rossore — trar lo tentai dal core — E ne credei morir. — Ah, per uscir di guai, — Più me ne vidi oppresso ; — Ah, di tentar l’istesso, — Più non potrei soffrir.
B. MARCELLO. Ecco il petto.
             Ecco il petto ! Ah non fuggite, — Crudelissimi martiri ! — Sin ch’ei viva e che respiri — E’ capace di ferite.
B. MARCELLO. Per saettarmi.
              Per saettarmi non ha più strali, — Spezzato ha l’arco l’arciero amor.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>