<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert de l'abonnement 
            <date when='19390111'>11/01/1939</date>
          </title>
          <series>Septième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0001.tif'/>
        <date when='19390111'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Septième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿DRCHESTR E
e-» ^
SUISSE ROMAN DE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S.A. ATAR, Genève
11, rue de la Dole
 Imprimerie . Lithographie Offset . Clichés Affiches . Musique
Conseil Je FonJation Je
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. — Emile HEUBI, Lausanne. — Emile UNGER, Genève. Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève. — Le Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève. Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne. Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R. Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
4dinuùstration :
Administrateur-Délégué : Secrétaire :
Directeur-Chef d'orchestre :
MM. Alfred VIDOUDEZ. Ernest GIOVANNA. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
                       Kuseiguemeiit donné par «I*** prol'esseuw «le tout premier ordre, sur «le* l>asos nouvelle* d'étlncntion
QUELQUES PROFESSEURS:
                    Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de ('Orchestre Romand, présideront à l'organisation des classes de violon et violoncelle. Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 1937 et directeur de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano. Madame Anna-Maria Guglielmetti, cantatrice, celles de chant. Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte. Monsieur le Professeur Willems donnera des cours d'harmonie et d'improvisation sur des bases auditives; Monsieur Ai. Maeder enseignera l'orgue. Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jan artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
                          INSCRIPTIONS AU DEBUT DE CHAQUE MOIS Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE HISHAL - Une Charles-Oirou, »
                               Réception cte 5 à 7 heures.	Tél. 2 33 96

ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité •
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, D' Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.	_
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de VOrchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radiophoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse Romande.
     Si vous désirez aussi le maintien des couverts d'abonnement. Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrirez un abonnement aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
    On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O.S.R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
    La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois> tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
          19 B0 HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0004.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuis
  L<>J montrer, tel bijoux
GOLAY fil, tSTAHL
   PI ace der Berlue/
 GENÈVE sont réputé* [loin* tours bientacturo. qualité, goût c prix.
Orchestre de la Suisse Romande
VICTORIA-HALL
   Mercredi 11 janvier 39J9, à 20 h. 3o
7meConcerl,de l’Âbonnement
Direcfion
Franz von HŒSSLIN
Solisfe :
 Johnny AUBERT
PIANISTE
P rogram me
officiel
50	cenfimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0005.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - liouse     téléphone 2 33 70 
              paul «lannay           
             rontnrier               
5, rue «Ion AI|>fN a g e ii i1 v e   
PROGRAMME
 T^wmièw tfuvdie
1.	Ouverture et airs de ballet de Prométhée
         Ouverture •• Allegro vivace - Adagio, andante quasi allegretto - Allegro con brio - Adagio,: allegro - Finale.
2.	Concerto n° 5, en mi bémol ........I
   Pour piano el orchestre.	1
  a)	Allegro ;	I
      b)	Adagio un poco mosso - attaca ;	|
        c)	Rondo (allegro).
         M. Johnny AUBERT
•' Beethoven
 7teujâème fuviüe
3.	Symphonie n° 6, en fa maj. (Pastorale) I
        a)	Allegro ma non troppo (Impressions heu-| reuses à l’arrivée à la campagne).	ï
        b)	Andante molto mosso (Scène au bord duf ruisseau).
         c)	Allegro (Fête villageoise). - Allegro (Orage).
         d)	Allegretto (Chant des bergers. - Sentiments de reconnaissance après l’orage).
3W de cwiceài	acuc dô-lnd de la Ohaidon 'dCellei
      <PapÀeA4 <fiei*%£4
 DUMOMT
         19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0006.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R I O R
Ciré, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs ef d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de 5 francs
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Musique du ballet PROMETHEE, op. 43.
k e ballet « Gli Uomini di Prometheo », composé en 1800, g est la première œuvre scénique de Beethoven- Le scénario avait été fourni par un chorégraphe célèbre, nommé Salvatore Vigano. Le sujet: Dieu ou génie du feu, créateur de la race humaine, personnification du génie de l'homme, représenté en tableaux chorégraphiques, conformément à la mythologie grecque.
   Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique de son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de clairvoyance.
    L'original paraît avoir été écrit pour le clavecin (Bello serio per il clavecimbalo o pianoforte) et il est dédié à S. A. la princesse Lichnowsky, née comtesse Thun.
   La première représentation eut lieu au Burg-Theater de Vienne, le 28 mars 1801. L'œuvre obtint tout d'abord un vif succès, malgré les discussions provoquées entre musiciens par le début de I Ouverture, et l'opposition désormais affirmée des scolastiques. Succès sans lendemain, puisque l'œuvre ne fut jamais reprise durant la vie de Beethoven.
   A ce ballet se rattache une petite anecdote qui semblerait prouver que Joseph Haydn n'avait pas gardé, pour le talent de Beethoven I estime qu il lui avait accordée jadis. Quelque temps après la première représentation de l'ouvrage qui, de son vrai titre, sur I affiche, s'appelait les « Créations de Promé-thée » (« die Geschœpfe des Prometheus »), Haydn fit la rencontre de son ancien élève: «J'ai vu votre ballet des «Créations », lui dit-il d’un petit air dégagé, c'est gentil, et ça m'a plu tout à fait. — Ah ! cher papa, répondit Beethoven en jouant sur les mots, je suis encore bien loin de la « Création ». — C'est vrai, mon garçon, répliqua le vieux maître, et je doute fort que vous y arriviez jamais ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0007.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ACCIDENTS
Toutes camflinaUond d'a44WuuicM JlccidenU - jledfuMuuiâdité civile 'Thaiadie
LONGEMALLE, I
K
U T II I K It
M
LOCATION
ECHANGES
RÉPARATIONS
IMHIosopheM»
1" étage	Tél. 4 11 24
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
CONCERTO N° 5, en mi bémol.
8eethoven a écrit cinq concertos pour le piano. Mozart en a composé une vingtaine. Ils étaient tous les deux pianistes, et comme tels,. des virtuoses fort remarquables. Tous deux, en des temps où, les droits d'auteur n'étant pas reconnus, les compositions les plus considérables ne rapportaient que relativement peu d'argent, avaient à compter sur leur talent d'exécutants pour gagner leur vie. Des virtuoses de moindre importance amassèrent de l'argent et étendirent leur renommée en faisant des tournées de concerts dans les principales villes d'Europe. Encore le gain de la carrière de virtuose ne devait-il pas être toujours suffisant, puisqu'un pianiste réputé comme démenti, pour qui Beethoven avait une estime particulière, avait jugé bon de s'associer à un éditeur anglais, et, tout en donnant des concerts sur le continent, « voyageait pour la maison ».
   Par profession, Beethoven était un pianiste et un compositeur; un peu, aussi, chef d'orchestre, avec plus de conviction que de savoir-faire. Pour faire une carrière fructueuse en qualité de chef d'orchestre, il était nécessaire d'obtenir un poste à traitement fixe dans un théâtre, ce qui assurait en même temps un meilleur rendement aux travaux du compositeur, s'il était doué de quelque génie dramatique. Beethoven ne doutait pas qu'il n'eût à la fois le génie dramatique et l'habileté nécessaire à un chef d'orchestre. Pour s'assurer une situation exempte de soucis matériels, il sollicita, en 1807, un poste de chef et de compositeur à l'un des principaux théâtres de Vienne; mais il ne reçut même pas de réponse. Plus tard, il ambitionna plus modestement le seul titre honorifique de Kapellmeister de la cour, qui ne lui fut pas davantage accordé.
   Restait, comme suprême ressource, son talent de pianiste. Beethoven était bien décidé à l'exploiter. Il avait beaucoup travaillé le piano dans sa jeunesse, et il produisait en général sur ses auditeurs un effet extraordinaire. Sans doute, ceux qui avaient entendu Mozart ne retrouvaient pas dans le jeu de Beethoven le calme, la délicatesse, le fini, qui caractérisaient la manière du maître de Salzbourg; mais par une plus grande force, par le feu d'une expression « parlante », il saisissait l'auditeur. Ses improvisations, sans avoir le développement réfléchi et conséquent de celles de Mozart, étaient un torrent d'idées]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  U MIO M
DE
GENEVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
originales. Ce sont ces improvisations — partie obligée des concerts de pianistes en ce temps — qui surtout remplissaient d'admiration et d'étonnement ses contemporains. Qui n'a pas entendu Beethoven, dit l'un d'eux, ne sait ce que c'est improviser. Dans l'exécution de la chose écrite, de ses propres compositions, entre autres, il était plus inégal, un jour plein de feu et d'expression, le lendemain capricieux et peu correct, jusqu'à la confusion.
   Son talent de pianiste et d'improvisateur n'a pas peu contribué à lui ouvrir la porte des grands salons viennois, et à conquérir la faveur du public. Il joue souvent dans des concerts; dans ceux qu'il organise pour faire entendre ses oeuvres nouvelles, il introduit volontiers un concerto pour piano, qu'il exécute lui-même: les deux premiers, en si bémol et ut majeur, qui datent d'avant 1800; le troisième, en ut mineur, présenté assez mal, paraît-il, par Beethoven, en 1803, dans un concert où l'on entendit pour la première fois la deuxième Symphonie; le quatrième, en sol majeur, et la Fantaisie en ut pour piano avec orchestre et chœur, joués tous les deux en 1808 dans un concert aussi mémorable par l'importance de son programme entièrement nouveau — les Vme et Vlme Symphonies, entre autres — que par sa longueur et les défaillances de l'exécution.
   L'année suivante, en 1809, Beethoven acheva son cinquième et dernier Concerto, celui en mi bémol. Mais il ne le joua pas lui-même, si ce n'est en séance privée, chez l'Archiduc Rodolphe. La première exécution eut même lieu à Leipzig, par un pianiste du nom de Schneider, qui enthousiasma à ce point son auditoire, que celui-ci, écrit un journaliste, « eut peine à se contenter de la façon usuelle de témoigner sa reconnaissance et sa joie ». Par contre, lorsque, en 1812, Czerny joua ce même concerto dans un concert de bienfaisance, à Vienne, il n'eut aucun succès.
  Cette œuvre a toute l'ampleur, toute la profondeur de pensée d'une symphonie. Après un point d'orgue de l'instrument solo, entrecoupé d'accords frappés par les masses instrumentales, se déroule un beau tutti, plein de grandeur et d'harmonie. Le piano entre en scène et dès lors commence entre lui et l'orchestre un splendide dialogue où jamais l'un n'est sacrifié à l'autre. L'adagio en si majeur est un chant d'amour d'une suavité enchanteresse; le rondo, avec lequel il s'enchaîne, est, au contraire, une œuvre bouillonnante de sève, d'audace, un chant de victoire et de triomphe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0009.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VlDOTOO
LUTHiER OU CONSERVATOiRE
La salle de démonstration du «Service de l’Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
   SYMPHONIE N° 6, en fa majeur (Pastorale)
u printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d'Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux de Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu'il composa la « Symphonie pastorale », écrite toute entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
   Plusireurs années après le composition de la « Symphonie partorale », un jour qu'il se promenait dans cette même vallée, Beethoven sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
   « Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
   « Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par Toi.
   « O Dieu, quelle splendeur ! Dans cette forêt, sur les collines,
—	c'est le calme, — le calme pour te servir.
*
* ¥
   Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au milieu de cette belle nature c'est encore l'homme, c'est Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que nous retrouvons avec son idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante qui avait écrit l'« Héroïque », une édifiante et fort belle idylle: « Sinfonia Pastorella ». A tous égards, elle mérite son nom de pastorale. Elle est faite autrement, d'un autre style et non seulement d'un autre sentiment, que celle, par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve; on n'y]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS..
k
VIOLONCELLE • MUSIQUE D'ENSEMBLE Franz WALTER
2e vloloncelle-solo de l’O, R. Professeur au Conservatoire
Rue de l’Université, 5	Tél. 4 87 70
...... ik.
GUY BECKMANS
de l’Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
k
'Rmée 7fytietoe
Professeur diplômé
ENSEIGNEMENT DU VIOLON ET PÉDAGOGIE DES DÉBI TS
Rue de la Tour-Mailresse* 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE k
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
k.
Henry LANCE
PROFESSEUR Ecole d«- Culture physique et Mansage
Rue du Rhône, 61	Tel. 4 74
VIOLON - MUSIQUE D’ENSEMBLE Marcel Clerc
 Violoniste Soliste de concerts ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
 3,	rue des Vollandes Tél. 4 58 61
k Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
 Bd Georges-Favon,3	Tél. 4 91 91
ECOLE DE DANSE “
MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
PROFESSEUR
 RUE DU RHONE, 61	TÉL. 4 59 19
 CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE ^ ^ddâien '}Aû*n4*U
 Technicien spécialiste de la voix parlée et de la voix chantee Ex-artiste du Théâtre du Palais-Roya|, à Paris Professeur supérieur de chant au Conservatoire de La Chaux-do-Fonds
 30, rue de Contamines Tél. 4 27 67
Albert REHFOUS ^
 Violoniste
 Directeur de l'Académie de Musique a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-iArc, 7
                Ses nombreuses années passées à Paris, sous la direction de son maître MARSICK lui ont permis de former d'excellents élèves i la grande école do violon
Voir en a— page: LYCÉE MUSICAL.
trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d'une logique opiniâtre qui tend de tous ses efforts vers son but. Elle s'étale au contraire avec une tranquille complaisance. D'un sentiment lyrique contemplatif — sauf la Danse villageoise et l'Orage qui font une petite scène d'ailleurs très stylisée — son développement est lyrique aussi, plus que dramatique, d'une uniformiité voulue, et, même dans le premier allegro, le travail thématique n'a pas cette rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s'exhale, trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s'exprime en des mélodies d'un ton aimable, non exempt parfois d'une rustique gaucherie, d'une délicieuse et fraîche simplicité. C'est vraiment une exquise et « pastorale » sérénité que respire tout le premier allegro qui commence tout naïvement comme une musette sur une tenue de do-fa. Jusqu'à la double barre, d'ailleurs, l'harmonie, paisible et fruste, ne quitte guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de dominante. L'orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes ni de timbales. Il en est de même de l'andante molto mosso. « Les oiseaux l'ont composé avec moi, disait Beethoven ». Non seulement les oiseaux, mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les thèmes sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui peu à peu se multiplient, se superposent, s'entrecroisent: sons filés, trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur le houle légère et harmonieuse des basses qui, presque d'un bout à l'autre, forme le fond mouvant de ce ravissant concert.
   C est dans le trio du scherzo, une danse à deux temps, rustique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage économie, il réserve ses moyens pour l'effet du numéro suivant, l'« Orage », auquel participent en outre deux trombones, les timbales et la petite flûte. C'est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu commun au XVIIle siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le début par le ré bémol des basses: en un clin d'œil la scène où s'ébattaient joyeusement les campagnards s'est vidée, et l'on ne perçoit plus qu'un angoissant silence. — La tempête s'apaise, on sait avec quelle douceur, sur ce motif qui l'avait annoncée, mais qui».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CeA. PIANOS de Mie tonoùté a’(bvunanUe*it à
rneMmiie- aux. m-e4Wi&i 'léduited du Hume. ntùAewe
•	/ho-<i- excludiu-itéd- •
              „ MINI-PIANO “ BURGER-JACOBI ^MENUET" g a v e a u
STEINWAY & SONS . PL E Y E L . BLÜTHNER
 LOCATION	réparations
ÉCHANGE	ACCORDS
 RADIOS
 MARCONI
et
 D E S 0
LA GLOIRE DE LA RADIO
    CcMdt>MctLon- et' qualité- àWiMœ- incotnfuvuiMe.-ImUMoüùm aniifiaAMiteé- . vJîemce de /" MxOie
 DISQUES
CLASSIQUES et NOUVEAUTÉS
  FUSTERIE
Maison Centenaire
maintenant, se courbe et s'étend comme un arc-en-ciel; le chalumeau et les cors, répétant à l'envi un motif agreste, introduisent le chant qui forme le thème principal de la dernière partie: allegretto; chant de reconnaissance, qui sans interruptipn et sans hâte déroule, en les variant, ses tranquilles périodes.
     Peu à peu, Beethoven se ressaisit; à ce ton de jubilation un peu exaltée, romantique, succédera celui d'un bonheur plus paisible du thème définitif.
  Mercredi 23 Janvier	à 20 h. ’,i0
au G RAN /)- THÉ A TJIK
8meConcertde S5 Abonnement
sous la direction de
Ernest Ansermef
Solisfe :
 ZIno PRANCESCATTI
violoniste
sAu fiM^uunme :
1.	Ouverture N° 2 (1re audition)....................Lars-Eric Larsson.
2.	Suite provençale (1re audition) ..................Darius Milhaud.
3.	Le Nouvel Age, symphonie concertante.	I. Markevitch.
     (1re audition)
 4.	Concerto en ré majeur, pour violon etorch.	Brahms.
5.	Ouverture des Maîtres-Chanteurs..............Wagner.
Location chez Vidoudez luthier, Corrate/ie, 22, à /xirltr du vendredi no janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I*ares . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(uno de nos créations)
PÉPINIÈRES
BOCCARD
IF M È K ® S GENEVE TÉL. 26115 PETIT-SACONNEX
ARBRES FRUITIERS et D’ORNEMENT
( OXIFKKKS - KONIKKS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles
C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication :
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’HYPNOL
l’insecticirlt* parfaitement dosé
pour
Vos Vêtements
Vos Rideaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture
      UNine : 84, me de Lausanne OENÈVE NuKilsint ru ville
VICTORIA-HALL
- GENEVE
MERCREDI 18 JANVIER 1939
à 20 heures 30
Concert Mozart
donné par la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
 sous la direction de
Samuel BÀUD-BOVY
avec le concours de :
     Mesdames	Messieurs
Violette ANDRÉOSSI Georges CATHELAT
    soprano	ténor
Nelly GRÉTILLAT	Félix LŒFFEL
MIIe Julia BRATSCHI,
organiste
 et de
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
<Au pA&ç&amme :
Thamos, roi d’Egypte (re audition)
 et le
 REQUIEM
PRIX DES PLACES : Fr. 1.50 à 5.— (droit des pauvres compris). Location chez Sautier-Jaeger, Fusterie 12 (tél. 4 21 24) et le soir à l'entrée.
 Bureau de concerts : M. Casettl-Giovanna, 16, bd des Tranchées, tél. 5 29 52]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                           ALGER
itsqènem.
ORAN
TANGER
 TUNIS
 T/tmctn.\
’ ALGÉRIE
 (5 Mamhech ■ WAW O L Aîr/wdw'-^^ Colomb-Bèchar
 TUNISI1
 lotfççouri
 Tottur
PAR
 centr
 rend
 Bretaqn
 op
&-:' Y /il; v O
•WfS	p fAV!
fV'
TRarseUîe &&t Ci porte, (ta C Afrique duTiord
CAaqufl. jour. 80tramô de wyarjeurt ij a&oaUMCAt. mi «ri partent. CAnque semoirue., 40 -pacyu^ot* -en. poptent cm- "y abouk/tfent
C'iAt -par TlWseifte cyue /àe fwl Ceà voyagea.
feo -p&u> commocLaô , £&> ■pluo fmqu&nti fo) pXuA TvipicLe^ fje/> -mxrùui ooûteuoc-
àef»fc cent truffe. voy-ag<uir<J à d&stlaatujn ou enpravenanui H p. Ç ’Clfm/yue. du TIot’cL
•paootAt cuuuiÆÛem&cit. par
TTlarsaiXLe..
                 Pour tous vos Voyages
                   JUUt&ui&L-uAud à £ Agence
         J. VËRON. GRAUER & C" S. A.
           GENÈVE

Le soliste du prochain Concert d’Abonnemenf 25 janvier, GRAND THEATRE
Zino FRANCE S CÂTT I, violoniste
       Elève de son père, qui fut lui-même élève de Bazzini et Sivori, Francescatti paraît avoir hérité des secrets de l'extraordinaire virtuosité du grand Paganini. A cinq ans, il joua pour la première fois en public, mais son père voulant lui éviter la carrère décevante d'un enfant prodige ne lui permit que rarement de se produire. Il complétait entre temps son éducation artistique par de nombreuses séances de musique de chambre. C'est seulement à la mort de son père qu'il commença la carrière de concertiste, qui le conduisit d'abord à Vienne et en Angleterre.^ Membre du jury du Conservatoire de Paris, Francescatti prêta son concours à toutes les grandes Associations symphoniques de Paris, de la province et de l'étranger. En Suisse, chaque nouvelle apparition fut pour lui l'occasion d'un succès sans cesse grandissant qui le classe aujourd'hui au premier rang des maîtres de l'archet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿fyicuuL- 'Vtiéàtïe' de- Qomjms SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
Vendredi 20 janvier 1939
Bureau à 19 h. 45	Rideau à 20 h. 15
'Ujm deu&e 'Lefiïâimtation de
Pelles « mclisande
Drame lyrique en 5 actes et 12 tableaux, de M. Maeterlinck
Musique de Claude DEBUSSY
•
'PeÊtéad :	'ThelUcutde :
M. Georges CATHELAT M Jane ROLLAND
de l'Opéra-Comique	de l’Opéra-Comique
Qœnevièue. :	Qalcuul :	:
M“® Madeleine Vhifa M. Etcheverry M. Gustave Duroit
'l^niMi : M"* Lise Bratschi fie médecin : M. René Chambaz
Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de Monsieur
Ernest ANSERMET
Prix des places i 1 A 9 »r. (droit des pauvres compris).
Location dès vendredi 13 janvier, tous les jours sauf le dimanche, de 10 h. à 12 h. 15 et de 13 h. 30 à 17 h. (Téléphone 5.00.00).
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
:yrW;v;. ■
h v'V "VV.Vv/r.
i".	V.. • ! Y ')• . •
■
  wSifjBVF ■
I
  LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
 CHAUDIÈRE ACAZ
POUR VOTRE VILLA.VOTRE APPARTEMENT
   (jSÙ ÿàÿ à. 8 c?t.-ék )
VISITEZ L’EXPOSITION PERMANENTE OU SERVICE DU GAZ AU P.T DE LA MACHINE
_____***•»*•]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>