<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert de l'abonnement 
            <date when='19381109'>09/11/1938</date>
          </title>
          <series>Troisième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1085.tif'/>
        <date when='19381109'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Troisième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE Dt' LA
                       Sot'
SUISS E ROMANDE
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1086.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ S.A. ATAR, Genève
11, rue de la Dole
Imprimerie Lithographie Offset . Clichés Affiches Musique
____
Conseil Je Fondation de ro rchestre de la Suisse R amande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-?résident :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. — Emile HEUBI, Lausanne.
     Emile UNGER. - Edouard MULLER, Dir. de la Société romande de Radiodiffusion. — Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de F Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Administration :
     Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
   Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
     Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1087.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
     Enseignement donné pnr «les professeur» de tout premier ordre, sur des bases nouvelles d’éducation
QUELQUES PROFESSEURS:
Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de l'Orchestre Romand, présideront à l'organisation des classes de violon et violoncelle. Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 1937 et directeur de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano. Madame Anna-Maria Guglielmetti, cantatrice, celles de chant. Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte. Monsieur le Professeur Wiüems donnera des cours d'harmonie et d'improvisation sur des bases auditives'; Monsieur Al. Maeder enseignera l'orgue. Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jazz artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
          INSCRIPTIONS AU DEBUT DE CHAQUE MOIS Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL - Rue Cliarles-Giron, »
Réception de 5 à 7 heures.	Tél. 2 33 96
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité ■'
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM- Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.	_
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de VOrchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho-niques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse Romande.
     Si vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement. Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrivez un abonnement aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O.S.R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
    La cotisation annuelle minimum est de Fr. • Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance. .\\y»
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
     I  rx-i    ;  r  
1 9  B» HELVETIQUE    
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1088.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuis
  Lpj montrer, 1er bijoux
GOLAY fil/ tSTAHL
   PI «ce de/ BeT'<^»»e/
  G E, N È V E sont rêputèj pour leurs bienfacture.quahre.qout c prix.
”1
Orchestre de la Suisse Romande
       GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
    Mercredi g novembre iç38, à 20 h. 3o
3meConcert de l’Abonnement
                                                                   l
                          Direction
 Ernest ANSERMET
                            'Soiuite :
 Rodolphe SERKIN
                         T^ianUte-
                                  50 centimes
                 Programme officiel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1089.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - lio n se	«»t»Pbon* a 3» r«
panl dannay
                                    r « a t 11 r i e r
5, me .le. Alpe*	H gellèVC
PROGRAMME
 T^ï-emièbe [uvUie
1.	Ouverfure de l’opéra EuryanThe....... Weber
2.	Concerto en ré mineur, op. 15, pour piano
ef orchesfre....................... Brahms
         a)	Maestoso.
         b)	Adagio.
        c)	Rondo (Allegro ma non troppo).
           M. Rodolphe SERKIN.
 Tteiuûènte {uviüe
3.	Suite^ exfraife du ballef Nobilissima
Visione......................... Hindemilh
         a)	Introduction et rondo.
         b)	Marche et pastorale.
          c)	Passacaglia.
 (Première audiMon)
4.	Till Eulenspiegel’s lustige Streiche,
poème symphonique................. R. Slrauss
Piano de concert Sleinway aux 40'uiô de la Æalaon Saulier eJ Jaeger.
     ^afue\6
DUMOMT
19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1090.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
 RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
PRIOR
Ciïé, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs et d’occasion
A l'occasion de l'agrandissement de noire BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de 5 francs
CARL-MARIA VON WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
Weber, que trop de gens, des confrères principalement, après le succès du « Freischütz », affectaient de traiter en musicien de second ordre, incapable d'autre chose que de cette réussite inespérée dans un genre populaire, était travaillé par l'ambition de composer un opérai de grand style. Aussi, bien que les directeurs de théâtre, celui d'un théâtre de Vienne en particulier, qui venait de passer un contrat avec le musicien subitement devenu célèbre, réclamassent de lui de « nouveaux Freischütz », il résolut de composer un grand opéra. Il se mit en quête d'un livret; son mauvais sort lui fit rencontrer Helmina von Chezy. Celle-ci lui proposa un sujet tiré d'un récit français du moyen âge. C'est l'histoire de la vertueuse fiancée d'un chevalier, perfidement accusée d'infidélité. Les preuves paraissent irrécusables, et la malheureuse est reléguée dans une forêt sauvage où elle attend la mort. Le roi traverse cette forêt au cours d'une partie de chasse et trouve la jeune femme; elle réussit à le convaincre de son innocence* est ramenée à la cour, et se réconcilie avec son fiancé au milieu de l'allégresse générale. Cette histoire a été compliquée, par la poétesse d'« Euryanthe », de circonstances romanesques et même ridicules, et il en est résulté un livret à la fois invraisemblable et confus, auquel ne manque même pas la romantique apparition d'un fantôme. Chose curieuse d'ailleurs, cette apparition et la manière plus ingénieuse que naturelle dont elle est liée, en tant qu'élément capital, à l'action, est une invention de Weber lui-même, qui substitua cette idée à celle, à peine plus raisonnable de sa librettiste. Il y tenait même tellement et la jugeait si indispensable à la compréhension du drame, qu'il introduisit dans l'Ouverture la musique, vraiment fantomale, qui accompagne cette scène. Bien plus; on prétend que Weber avait projeté de montrer sur la scène, à cet endroit de l'Ouver-ture, un tableau vivant où l'on aurait vu Euryanthe priant sur la tombe de sa belle-sœur et le fantôme de cette dernière flottant autour d'elle.
   Ce passage ne forme, au milieu de l'Ouverture, qu'un court épisode. A la réserve du premier motif, qui donne pour ainsi dire le ton général du morceau, cette allure chevaleresque et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1091.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOCATION
ECHANGES
RÉPARATIONS
1" étage	Tél. 4 11 84
VIOLONS - ALTOS - TIOIiODîCELLES €0 NTREB A HHVM Archets, Cordes. Etais, Housses
MB
ACCIDENTS
  Lcuded cA*n&ivuÜA<mA d cuuiwuuicm. Accident* - 'ReAfiMuicMde cÙM&e 'ThaJUuUe
LONGEMALLE, I
brillante, qui aura sa contre-partie dans le développement fugué d'un accent si fier et grave, les autres thèmes sont tirés du drame; ils traduisent tous deux la joyeuse confiance de l'amant qui, par une singulière fantaisie de Weber, porte le nom
d Adolar. Notice de Wy. S., extraite du « Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel ».
JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
Avec Brahms, le Concerto de piano cesse complètement d'être une oeuvre de virtuosité pour devenir ce que Litolff appelait un « Concerto symphonique ». La technique du piano n'y est pas un instant laissée à son propre plaisir, elle y est uniquement consacrée à la représentation d'idées musicales abstraites, le piano et l'orchestre procèdent de la même pensée et agissent de concert — concourrent ensemble — et non par opposition l'un à l'autre — à son expression. Avant d'être un « Concerto » de piano, l'œuvre dont nous parlons avait été conçue sous la forme d'une sonate à deux pianos, puis d'une symphonie. C'est au bout de quatre années d'une laborieuse gestation (1854-1857) qu'elle prit sa forme définitive. Née des sentiments qui animaient le compositeur après la mort tragique de son ami Robert Schumann, elle avait trouvé son chemin vers l'expression dans l'élan inspirateur qu'avait donné à Brahms une audition de la Neuvième Symphonie de Beethoven. Instrument d'un très haut dessein, elle exige donc le sacrifice complet des moyens à la fin poursuivie, et cela explique à la fois sa laborieuse gestation, la difficulté de son abord et l'échec de ses premières auditions. Bülow et d'Albert furent les premiers qui parvinrent à la « faire entendre» au public, et seuls des pianistes accomplis doublés de puissants interprètes peuvent rendre tangible le message. Le premier mouvement est tout plein de ce tragique que la mort de Schumann avait fait toucher du doigt à Brahms, et dont il avait trouvé un modèle expressif dans la Neuvième Symphonie. L'« adagio », profondément recueilli, s'inspire de ces mots : « Benedictus qui venit in nomine Domini ». Et le « rondo » final exprime comme le défi d'une volonté triomphatrice qui amène la tonalité du mineur au majeur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1092.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ UNION
DE
BANQUES SUISSES
GENÈVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
PAUL HINDEMITH
Né à Hanau, le 16 novembre 1895.
k e Ballet « Nobilissima Visione », composé pour la Compa-
■	gnie de ballets russes dont le directeur artistique est Léonide Miassine, a été représenté pour la première fois à Londres, sous la direction du compositeur, en juillet dernier, et vient d'être donné à New-York. La suite d'orchestre qui en a été extraite n'a été jouée jusqu'ici qu'au Festival de Venise en septembre dernier, sous la direction de l'auteur.
  Cette nouvelle œuvre de Paul Hindemith continue la voie ouverte par « Mathis le Peintre », le Concerto pour alto « Der Schwanendreher » et les « Danses symphoniques ». Elle la continue quant au caractère même de la musique et à son style — dont il a été parlé l'année dernière dans ces notes, et dont on a relevé alors l'aspect novateur et la couleur moyenâgeuse. Elle la continue aussi quant à l'inspiration; le livret de ce ballet témoigne en effet de la même inclination spirituelle et éthique et atteste le même sérieux, la même profondeur de sens que celui qu'Hindemith avait composé pour son opéra « Mathis le Peintre ». De tels livrets sont hautement significatifs de l'artiste et de l'homme qui abritent le musicien, et dans le cas particulier, ils constituent, soit dit en passant, le démenti le plus éloquent au jugement politique porté sur lui par l'Allemagne officielle d'aujourd'hui.
   La « Vision » à laquelle se réfère le titre de ce ballet est celle du monde que conçut Saint François d'Assise après sa conversion, et le ballet illustre les principales étapes de la vie de Saint François qui y conduisent.
   Comme l'indiquent les sous-titres de la suite, les morceaux extraits de l'œuvre pour le concert ont une forme musicale bien définie, de sorte qu'il serait possible de les entendre en dehors de toute connaissance de l'action chorégraphique. Toutefois, il peut être intéressant de noter les épisodes auxquelles ils se rapportent, et tout d'abord d'observer qu'ils ne suivent pas l'ordre de l'action.
   Le premier morceau (Introduction) se rapporte à cette méditation profonde dans laquelle est plongé François après la scène du festin, alors qu'il se sent définitivement séparé de sa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1093.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ La salle de démonstration du «Service de l’Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
famille et du monde où il a vécu, et que, se dirigeant vers la chapelle de St-Damien, il entre dans une vie nouvelle. A cette introduction se lie un « rondo » qui accompagne l'image des « noces maigres » c'est-à-dire de l'union spirituelle de François avec Dame Pauvreté. Dame Pauvreté étant apparue à Saint François, lui ayant donné son anneau, ayant mis sun ses épaules son manteau et l'ayant attaché avec une corde terminée par trois noeuds, et ayant enfin partagé le repas de noces, composé d'eau claire et de pain sec, François se met à danser, suivi de sa Dame et de ses trois amies, et c'est alors qui luî viendra l'inspiration du Cantique du Soleil.
   Le second morceau (Marche) nous ramène à Saint François chevalier, mêlé aux soldats et suivant leur troupe, à son indignation contre leurs comportements brutaux. Jeté à terre et désarmé par ceux qu'il voulait réformer» laissé seul et dans le plus profond bouleversement* il voit apparaître dans une danse solennelle, trois figures féminines qui représentent la chasteté, l'humilité et la pauvreté. Pendant leur danse, François revient à lui et suit leurs mouvements avec la plus grande attention. La fig ure de la Pauvreté montre pour François un intérêt particulier et, à le fin de la danse, tourne son visage vers lui et le fixe un moment avant de disparaître avec les autres,.
   Le dernier morceau accompagne l'évocation du Cantique du Soleil, tous les symboles, frères et sœurs, depuis Sœur Eau à Frère Soleil, réunis sur le mont Alverne, et faisant cortège à Saint François et Dame Pauvreté. « Incipiunt laudes creatura-rum. » C'est cet « éloge des créatures » qui se déroule sous forme de « passacaille ».
RICHARD STRAUSS
Né à Munich, le 11 juin 1864.
'''■^ill Eulenspiegel a été exécuté pour la première fois à
 ■	Cologne, en 1895. Richard Strauss n'avait alors pas trente ans, mais déjà il avait la réputation d'être le plus génial compositeur de musique instrumentale de l'Allemagne, le plus original et le plus digne représentant de l'école de Liszt,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS...
VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE Franz WALTER
2' violoncelle-solo de l'O. R. ProlNBeur au Conservatoire
Rue de l’Université, 5
 Tél. 4 87 70
  GUY BECKMANS
de l'Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Gcorgei-Favon, 3 Tél. 4 91 9t
'Renée 'Qejâeàïe
Professeur diplômé
 ENSEIGNEMEMT Dl' VIOLOK ET PÉDAGOGIE DES DÉBI TS
Rue de la Tour-Maîtresse, 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ^
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
Henry LA NCE
PROFESSEUR Ecole de Culture physique et Massage
Rue du Rhône, bj	Tél. j 74 66
VIOLON - MUSIQUE D'ENSEMBLE Marcel Clerc
Violoniste Soliste de concerts ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
3,	rue des Vollandes Tél. 4 58 61
Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
Bd Georges-Favon.3
 Tél. 4 91 91
ECOLE de DANSE a MAINTIEN. ÉDUCATION
Eugène REVUZ
PROFESSEUR
RUE DU RHONE, 61
 TÉL. 4 59 19
CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE1 jddtie*i jM4Ke*d
Technicien spécialiste de la voix parlée et de la voix chantée Ex-artiste du Théâtre du Palais-Roya|, à Paris Professeur supérieur de chant au Conservatoire de La Chaux*de*Fonds
30, rue de Contamines Tél. 4 27 67
Violoniste Directeur de l'Académie de Musique
a repris ses cours el leçons particulières
Rue du Jeu-de-IArc, 7
               Ses nombreuses années passées à Paris, sous l> direction de son maître MARSICK lui ont permis de former d excellents élèves à la grande école do violon
Voir en a-’ page: LYCÉE MUSICAL.
de l'auteur des Poèmes symphoniques. «Don Juan » et « Mort et Transfiguration » avaient déjà paru depuis plusieurs années quand l'étourdissante partition de « Till Eulenspiegel » vint confirmer la réputation grandissante de Richard Strauss comme d'un maître de l'orchestre sans égal. De plus grandes compositions suivirent, la « Symphonie domestique », la « Vie d'un héros », une «Symphonie de l'Alpe»; puis ce furent les ouvrages pour le théâtre auquel le grand artiste s'est de plus en plus exclusivement consacré. Il s'éleva à une sorte de grandeur que ses premiers débuts ne laissaient pas prévoir, en même temps que la révolution qui s'est faite dans l'esthétique de la jeune génération fe reléguait dans une sorte d'auguste isolement, entouré d'un respect qui ne s'accompagne pas toujours de sympathie.
   Mais, dans le cœur des amateurs de concerts, il vit toujours comme le prestigieux compositeur des poèmes symphoniques. Et parmi ceux-ci peut-être n'en est-il point où son génie se manifeste de manière plus ingénue et plus authentique, que précisément « Till Eulenspiegel ». Ce n'est cependant point l'opinion de M. Romain Rolland, par exemple. Cette symphonie, très goûtée en Allemagne, écrit-il, me semble moins originale que les autres. Mais, si l'on comprend bien, il lui reproche surtout d'avoir un sujet sans grandeur, Till, « le railleur endiablé, le héros légendaire d'Allemagne et des Flandres », de plus, peu connu dans les pays de langue latine. D'autant mieux connu de Richard Strauss, cependant, et d'autant plus près de son cœur; sans compter que, par son côté fantasque et follement pittoresque, il était de nature à stimuler la verve de ce virtuose de la composition orchestrale. Avec ce sujet, l'artiste plongeait dans l'âme de son peuple et dans sa propre âme à lui. Ce n'est pas le Dr Richard Strauss qui s'amuse à écrire cette plaisante et audacieuse partition, c'est l'enfant de Munich, musicien jusqu'au bout des doigts — et principalement au bout des doigts — Allemand jusqu'au fond de son être, et qui retrouve un peu de lui-même dans ce héros populaire, gai sans mesure, effronté avec énormité, mais gardant, jusque dans ses farces les plus cyniques, une sorte de naïve innocence. Strauss a composé cette musique non seulement avec infiniment de verve et de malice, mais avec amour, une sorte de sympathique complicité avec son héros, et non moins de tendresse pour le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1095.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MINX-PIAN O
<3- PIANOS de t>eJHLc àônû-ïilé ^cuunùmAent à
tn&iveiMe' cuux, ne*iu>iM >iéduite<i du PiMne modeuie
•	Olo-d- e&cluttiv-Uéd' •
                ,, MINI-PIANO" BURGER.JACOBI MENUET1* GAVEAU
STEINWAY & SONS . PL E Y E L . BLÜTHNER
L Ô C A t I O N	RÉPARATIONS
ÉCHANGE	•	ACCORDS
RADIOS
MARCONI
et
D E S O
LA GLOIRE DE LA RADIO
CûMtmdÙM' et qualités	uicMn^uvuMe-
1 MtailaikyM- antifKVuuUtM , \$eivice de 1er o^cbie
DISQUES
CLASSIQUES et NOUVEAUTÉS
yfcuiUeâ JL yaeçei
Maison Centenaire
peuple dont deux ou trois chansons figurent çà et là dans la partition.
   Le personnage de Till Eulenspiegel, dont le nom a donné le mot français « espiègle » semble avoir réellement existé. « Un allemand du pays de Saxe — écrit le docte Ménage dans son dictionnaire — nommé «Till Ulespiegle », qui vivait vers 1480, était un homme célèbre en petites fourberies ingénieuses. Sa vie ayant été composée en allemand, on a appelé de son nom un fourbe ingénieux. Ce mot a passé ensuite en France, dans la même signification, cette vie ayant été traduite et imprimée avec ce titre: «Histoire joyeuse et récréative de Till Ulespiegle, lequel par aucunes fallaces ne se laissa surprendre ni tromper ».
   La partition de Richard Strauss porte ce titre dans lequel percent déjà les intentions malicieuses de l'artiste. « Till Eulen-spiegel'j lustige Streiche. Nach alter Schelmenweise in Rondeau-form für grosses Orchester gesetzt », que l'on pourrait traduire: Les joyeux tours de T. E. mis en forme de Rondeau pour grand orchestre à la mode espiègle d'autrefois. Et cette forme de Rondeau elle-même, ahurissante d'imprévu et de mouvement, paraît une espièglerie de Strauss. « Toute la circonspection bourgeoise, les convenances, les lois, la morale, la société, sont raillées par ces rythmes sarcastiques. C'est le Till musical. Se promener à travers le marché, s'esquiver à grandes enjambées, se cacher dans un trou de souris, se déguiser en ecclésiastique, faire la chasse aux filles, marcher sur la tête des bourgeois, tendre des pièges aux professeurs — jusqu'à ce que lui-même pende au bout de la corde: voilà sans doute ce que Strauss mettrait dans sa partition pour donner à l'orchestre quelques éclaircissements sur quelques-unes de ses sarcastiques plaisanteries. Mais qu'on ne croie pas qu'il veuille représenter toutes ces choses: ce programme lui sert simplement de point de départ, lui donne un cadre, et lui sert à justifier à ses propres yeux la musique la plus insolente. » (O. Bie. « Die moderne Musik ».)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1096.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Parcs . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
PÉPINIÈRES
BOCCARD
W M È M. E S GENÈVE TÉL. 26115 PETIT-SACONNEX
ARBRES FRUITIERS et D’ORNEMENT CONIFÈRES - KOSIERS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication :
HUM ENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’HYPNOL
l’insecticide parfaitement dosé
pour
Vos Votements;
Von Rideaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture
       UhIim* : S4, rue «le liiiiiHnnne WENKVE Magasins en ville
Prochains concerts
de l’OrchesIre de la Suisse Romande
Mercredi 23 novembre, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                       Soliste : Charles Panzera, baryton.
Mercredi 7 décembre, Victoria-Hall :
                       Direction : Fritz Busch.
Mercredi 21 décembre, Victoria-Hall :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                       Soliste : Blanche H onegger, violoniste.
Mercredi 11 janvier, Victoria-Hall:
                      Direction : Franz von Hœsslin.
                        Soliste : Johnny Aubert, -pianiste.
Mercredi 25 janvier, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                        Soliste : Z. Francescatti, violoniste.
Mercredi 8 février, Victoria-Hall :
Direction : Erich Kleiber.
Mercredi 22 février, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                         Soliste : Bêla Bartok, -pianiste.
Mercredi 8 mars, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                        Soliste : Jelly d’Aranyi, violoniste.
Mercredi 22 mars, Grand-Théâtre :
                     Direction : Ernest Ansermet.
                      Sol. : Emmanuel Feuermann, violoncelliste.
   Pour les abonnements, vente de billets et renseignements, s'adresser chez A. Vidoudez luthier, Magasin de musique, Corraterie, 22. Téleph. 4 43 34.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1097.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿£Miirilirci> MAROC K'nadia°>^ Co/omi.Bnhtr
ïïlarseiÆe eut (aporte <k f Afrique dalW
CAaquc. jour, 80trcûn6 de voyageais y aSoutÎMeaL ou en partent. C&aqufi semai/ve., 40 -pacyae^oto «/x partent ou -y a&out*Aôent
C<ôt-par TTlaPseiffe q/u£ Aefvnt Ce/)voyage*, tco -ptao commodaô , t&û -ptuo fréquent €e* p£uû TKipicU^feAmomô coûteuoc
ôept ernt rruüe voi^ageu/tf à destinaiim ou ea provenant de. € ’CLfviquje- du. TlcrroU ■paAîefxt. aruuAeÆeme*\£ par
'marseiCLa-.
Pour tous vos Voyages
JUUieM&L-MM*i à l’jHçencc
J. VERON GRAUER & Ce S. A.
GENÈVE
Mercredi 23 Novembre, à 20 h. 30 au GRAND- TIIÉA. TR E
4meConcertde ('Abonnement
sous la direction de
Ernest ANSERMET
Soliste :
Charles PANZERA, baryron
PROGRAMME :
1 Symphonie de Noëls (re audition)..... Lalande
2.	a) Air de Caron (Alceste)............| ,
, _	'	Lulli
 b)	Cantilene de Cadmus.............I
  c)	Invocation et hymne au Soleil (Indes
galantes)........................ Rameau
3.	Deux morceaux de Roméo et Juliette :
  a)	Scène d’amour ; b) La Fée Mab . . . Berlioz
4.	Don Quichotte è Dulcinée (trois chansons) Ravel
5.	Symphonie en ré mineur.............. Franck
Location chez Vidoudez luthier, Corrateiie, 22, à partir du vendredi 18 novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Orchestre de la Suisse Romande
 Directeur : Ernest ANSERME1
    /ers violons	Violoncelles Cors
MM.	MM. MM,
    soliste : Capoulade	/er soliste : Honegger /cr soliste : Bohler
2e » Neufeld	2e » Walter 2e » Baum
5e » Cherechewsky	Buenzod Scheiwein
4e » Klein	Depierre (Mlle)	Essig
   Bertrand -	Guignard Fritz
    Bornand (Mlle)	Morel Ristori
      Breitmayer (Mlle)	Reinhard
 Cleis	de Ribaupierre	^ ^ «.
 Desarzens	, Trompettes
       (suppléant: Mlle Bréguet)	Contrebasses ier Sol • Bodet
 Èchenard	/er sol . Fryba 2e » Longinotti
 üavalda	2e # Ammon Bindschedler
Gœhrmg	Gros Weber
     Roubakine (Mme)	Leonardi
    Wachsmuth (Mme)	Maaoce -, ,
    • 7	Neukirch Trombones
    2mes violons	INeuKircn
Chef d’attaque : Perret	Flûtes Lyard
    Bréguet (Mlle)	sot. : Pépin Morley (suppl.: Mlle Martin) 2e » Roy
   Calascione	Meschini ,
Chaix	Bretton 1 uba
Fivaz	Vpstpr
    Franzini	Hautbois
                                                       ,
    Lehmann	* )(al^tl.n
 Massarenti	®ulPeschier
      (adjoint: Bergmann)	Gouda
    Meersson	Clarinettes w°	/er sol. : Hoogstœl Instrum. à percussion Altos	2e » Gugolz et claviers
   Borgeaud	Bassons Challand
 Keizer	Jer : Helaerts Harpes
   Kunz	2e » Dutro
Pilet	Chastelain de Sanctis (Mme)
   Robert (Mlle)	Frei Vita
    Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d attaque sont indiqués par
   ordre alphabétique.
anc1 Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Enfresol)
  LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
 CHAUDIÈRE A GAZ
   POUR VOTRE VILLA.VOTRE APPARTEMENT
         ( /ê, <fcvy d 8 <?£.-&. )
VISITEZ L'EXPOSITION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ AU P.T DE LA MACHINE
                                                                              Entrée //'ère]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>