<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique (série A) 
            <date when='19330204'>04/02/1933</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1438.tif'/>
        <date when='19330204'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Huitième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿// été//]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1439.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent H!
          TOUT
                               pour la Photo et le Ciné v*-*0*	Tous les travaux soignés
 par la maison de confiance
PIHIOÏÏ® s NMIONS
                Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans .	^	. _
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 47
 ouverte le dimanche matin.
       22.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
 b/Lëme M.aison
 rue du Stand, ier et ame étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Piano» iEILER

 \
       P i a n o m Clavecin*
Disques Ml é 1 o g r a plie
R a d i « m (* r a m o k]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1440.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  le» appareil* de V. fit. F1, et radio-grramophones qui correspondent à la qualité «le» disques “HisiJIaster’s Voice”
 ~His Masfers\ï>ice
  Le répertoire le plus riche
l> «* iu h il <1 «• t u H i* <1 e 111 o II o t r « l i » Il m n u ■ «* ii K » g «• m *• « I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i5.	CcrîAajfâïH#'. Q Q

Columbia
^^^MAGIC NOTES
                                       WMf -IU1
Disques «le M. Zino FrancescattI
DC 87 (Kreisler) I-iebestrenil - Liebeslied.
DCX 3y (Sarasate) Zigeunerweisen.
LFX 191 (Ravel) Tzigane, rhapsod ie de concert.
LF 91 (Dvorak) Humoreske.
LF 92 (Rimsky - Korsakow) ChailSOII Arabe - Jljllllie au Soleil.
LF 89 (Ecclès, 1670-1742) Sonate (au piano : M. Maurice Faure).
Pisqnes nouveantés :
LX 276/277 Taiinliaüser, ouverture (Wagner), par l’orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 25i/Ô2 lia création du monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud.
LFX 257/259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par Mra” Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZ1GETI et le British Symphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 L’Histoire «I11 Soldat (Igor Strawinsky), Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
DFX 117 Cliasse Koyale et Orage (Berlioz), par l’orchestre Halle, de Londres, Direction Sir H. Harty.
LFX 282 à 284 Concerto pour violoncelle et orchestre
      (Ed. Lalo) par M. Maréchal et l’Orchestre Symphonique de Paris, Direction Ph. Gaubert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1442.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d’appareils de
T. S. F.
RECORD
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiuiuiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiin
Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix: Fr. 195.-
STEWART WARNER
iiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiinM
Superhétérodyne. 6 lampes très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d'amplification. excellente tonalité
—	Prix : Fr. 395.-
HOWARD
HIIIIIUIIIIUIIIIIIIIIIIIIIIIIIIUIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
La marque de luxe, divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle Fr. 975.- à fr. 3150.-
Phllips/Telellin k:«?n-Li3Sen2:
Demandez les prospectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros]
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA. SUISSE ROMANDE
..y	<••••> <••••►	«•• --y «••	<••■•► <••••►
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi y février i(jÿ), à 20 heures et demie précises
€ON€Elf SïMPiOWOUË
(Huitième de l’Abonnement - Série A) Soliste : M. Ed mon cl APPIA, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1 . SYMPHONIE en <W mineur (K. V. 55o). . . Æozaru,
        a) Allegro molto.	c) Menuetto.
       h) Andante.	d) Allegro vivace.
2.	CONCERTO en ré mineur, pour violon et orchestre J.-S. Bach
a) Allegro moderato. — />) Adagio. — c) Allegro.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE n° i, en do mineur......... Brahms
         a)	Un poco sostenuto. - Allegro.
         b)	Andante sostenuto.
         c)	Un poco allegretto e grazioso.
         d)	Adagio. - Allegro non troppo ma con brio.
L Orchestre sera dirigé par
    JSÆ.. Franz von HOESSLIN
Directeur général Je la Musique a Rreslau
         Aucun morceau ne sera répété ni ajoute au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Leô Portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
IL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RADIO -GRAMO'
          enregistreur
NELOGRAPHE
REDIT TOUT CE PU 'IL ENTEND
1
 />
     J
M ELORAD. s a
 104- RWE. DU RMÔNE . GENEVE.

WOLFGANG-AMEDEE MOZART Né à SalzbouTg en 1756, mort à Vienne en 1791
SYMPHONIE en sol mineur.
        ette symphonie date de 1788, l’année où furent •il composées encore la symphonie en mi bémol et ceHe en majeur (Jupiter). Mozart était à ^"13 Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées dans l’espérance et dans la joie, elles se terminaient dans les désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an, venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé par le besoin d’argent, Mozart allait entreprendre une tournée en Allemagne.
  L année 1788 n’est là d’ailleurs que pour marquer le moment de la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est pas le reflet de sa vie; elle est, comme dit M. Camille Bellaigue, celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse, et qui s’oublie dans la création musicale, comme dans une activité supérieure dont elle épouse les lois.
  Mozart est à sa musique avant d’être aux incidents de son existence quotidienne; il est à elle plus fortement, plus profondément qu’à eux. Et c’est pourquoi ils n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y a sans doute aucun exemple jusqu’à nos jours de musicien aussi spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. 11 est une incarnation parfaite du génie musical.
On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿__T. H. F--
          HIS M ASTER S VOICE . MARCONI SABA . CARL50N SÏROMBERG
 Les cliet.i'<i oeuvre de la teclmiq.ie électrique . Service technique spécialisé

sa mélodie, avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire qu’on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, entre les mains de Mozart, cette mélodie avait pris une « intériorité », une profondeur d’accent, une qualité particulière qui semble la faire immatérielle et en élève singulièrement la portée. Le « cantabile » de Mozart n’a jamais été plus éclatant peut-être que dans le premier mouvement de la symphonie en sol mineur. Et il n’est pas seulement la vertu de la ligne mélodique ; il se dégage tout aussi sûrement de la polyphonie suave de Y andante, de celle plus rude du menuetto ou du finale.
  Cette symphonie ne comporte ni timbales ni trompettes. Dans une première version, Mozart avait limité les instruments à vent à une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors. Plus tard, il répartit la partie des hautbois entre deux hautbois et les deux clarinettes, et c’est dans cette dernière version que l’œuvre sera exécutée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1445.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot aujonrd'hui
                        puf 4» Il
           pleine VO«HO pour le monde
                 i» ville. ie «port
le trieot
           e»t pratique confortable
                pour lexi voyages
la femme élegante
                       s'adresse à la iiihInoii .spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
I^eading; House for T.mdie* Kniited wear
bonneterie Hue
vêtements de sport	v
tricot liante couture ft, rlie «lu TKoilt Blane
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750
e concerto est un parfait témoignage des très nombreuses transcriptions auxquelles se livrait Bacb soit sur ses propres œuvres, soit sur celles d’autres compositeurs. Sauf le Concerto italien pour clavecin seul, sauf trois concertos pour deux ou trois clavecins et orchestre, sauf le Concerto brandebourgeois en ré majeur pour clavecin, flûte, violon solo et orchestre, Jean-Sébastien Bach n’a pas écrit de concerto original pour clavier. Ses sept concertos de clavecin ne s?ont que des transcriptions, compliquées quelquefois de transpositions en d’autres tons, de concertos de violon. Ces transcriptions datent de l’époque postérieure à 1730, en un temps où Bach se voyait dans la nécessité d écrire des concertos pour clavecin, autant pour les auditions de la Société de Teleman dont il avait pris la direction en 1729, que pour les petits concerts de famille qu’il organisait chez lui.
  Tandis qu’en plusieurs cas nous possédons et la version originale pour violon et la transcription pour clavecin, nous n’avons plus, du concerto en ré mineur, la source première. Dans l’avant-propos dont il fait précéder sa reconstitution de la version violonistique, éditée par la Bachgesell-chaft, et telle qu elle est donnée dans notre programme de ce soir, Robert Reitz écrit ce qui suit :
  « Si je me suis imposé la tâche de reconstituer pour le violon le concerto de piano en ré mineur, c’était dans l'idée de lui restituer sa forme originale... La première et la dernière partie du Concerto mettent en œuvre divers thèmes très représentatifs de la manière de Bach et qui rappellent en particulier celui du Prélude de la Partita en E dur pour violon solo. L’emploi fréquent de cordes à vide tend sur-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1446.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ION ni l(\>OI I S SVISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE
Capital IOO millions
KéftrrvrN ;»2 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin

tout ici à faciliter le soliste. Quant à la partie lente, elle démontre sans long examen qu'elle n’était pas conçue à l’origine pour le piano, car même notre piano moderne ne réussit pas à éviter le contraste entre l’intention et la réalisation.
  « Mon travail est le premier essai destiné à restituer à l’œuvre sa forme primitive. Il a été nécessaire de faire quelques petites modifications dans l’orchestration ainsi que d’ajouter un cembalo obligato, dans le but de faire ressortir la mélodie de la partie soliste. »
  L’œuvre a été exécutée pour la première fois dans cette version en 1917 au cours d’un concert symphonique au Théâtre de la Cour de Weimar, par M. Robert Reitz lui-même.
   Selon Spitta, le concerto en ré mineur est de tous le plus significatif par la puissance de son élan, par la profondeur de sa pensée, et par sa richesse de style. Entre les deux allegro, qui selon la donnée du style, opèrent un développement de motifs plutôt qu’un développement thématique Y adagio déroule une chaconne dont le thème est confié à la basse. Le ton pathétique de l’œuvre, qui ne s’apaise que dans une profonde plainte et se détend à peine vers sa conclusion, lui donne un caractère particulièrement prenant et d’autant plus extraordinaire qu’à l’époque, le concerto était habituellement conçu comme un jeu agréable et divertissant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1447.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ C-d Navigation
                       (C'.'TOUACHE)
   l'Algérie _ la Tunisie
C&OISI È f? ES AUX
 _Iles Baléares _
     de MARSEILLE TUNIS, AL(fEPtBÔNE,PHItLPP£VllLE _LES ILES BALÉARES_
    DE PORT-VENDRES ALGER_ 0/?4/V
  MARSEILLE PORT - VENDRES
    PARIS,5,Rue Edouard VII 8^ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & C,E
JOHANNES BRAHMS
Ne à Hambourg le 7 mai 1835 ; mort à Vienne le 3 avril 1897.
SYMPHONIE en ut mineur.
e n’est pas le ton à'ut mineur seulement qui fait penser à une symphonie bien connue de Beethoven; le plan général est le même dans les deux
l—i
  symphonies. Non pas la composition : chez Beethoven elle est plus simple, et l’écriture d’ailleurs toute différente. Mais l’idée, ce passage de l’ombre à la lumière, du désespoir à la joie, cette lente ascension vers un triomphe attendu. « La délivrance de Prométhée » a-t-on dit de la symphonie de Brahms; et peut-être bien est-ce une image de ce genre que se représenta le compositeur. Mais, si l’on tient à ce rapprochement mythologique, il serait plus juste de parler de Prométhée enchaîné : enchaîné à sa propre nature, et qui fait de vains efforts pour se libérer. Est-ce même un Prométhée ? Il n’a du demi-dieu de la légende ni cette provocante fierté qui défie le récent maître de l'Olympe, ni ce profond désespoir qui prend l’univers à témoin.
  Cette nature qui est la sienne, à laquelle Brahms est enchaîné, c’est celle d’un authentique musicien d'une originalité foncière, d’un poète lyrique, non sans profondeur quand il ne s’efforce pas de paraître profond, et avec un accent très personnel qui émeut de si surprenante manière dans ces mélodies simples, presques populaires, où Brahms donne le meilleur de lui-même. Mais cette nature, c’est aussi un caractère sans violence, sans révolte; une âme sereine comme aussi sans bassesse qui oscille entre la mélan colie et un bonheur puisé dans la communion avec la nature et dans un heureux accord avec l’état de choses; un esprit simple et sain, sans complications inutiles, un cœur amical]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1448.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  PIANOS
Rob. KUfEIFEli-BEROUD
                         ao, Rue du Marché - Passage du Terraillet Télépkone 44-193 GENEVE Clièq. post. I. 2 1
                   REPRÉSENTANT DES PIANOS
St«illWH) A Son*
à New-York
S c li i e d m »■ y (■ r
à Stuttgart
.1111 i 11 s F e 11 r i c li
à Leipzig
I* I f y * I A c; «
à Paris
H E L T K - M I <«i \ O \
           SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BU RGER-) ACOB1
              VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — REPARATIONS

Peu ou point de fortes passions, pas de joie débordante, point de désespoir profond; mais un grand sérieux et une grande honnêteté d’homme et d’artiste.
  C’est en vertu de ce sérieux avec lequel il entreprend toute chose qu’il a écrit cette symphonie, ou tout au moins qu’il l’a faite et qu elle est, aussi « sérieuse », justement. Remarquez d’ailleurs que c’est sa première symphonie, et qu’il a dépassé la quarantaine. Il hésitait devant cette épreuve décisive; c’est une entreprise grave entre toutes. C’est dans la symphonie qu’un musicien qui, comme lui, n’a pas le génie dramatique, montre non seulement ce qu’il sait faire, mais tout ce qu’il y a en lui de pensées et de sentiments profonds, ainsi qu’avait fait Beethoven. Et Brahms n’est pas homme à éluder les difficultés et à donner le change. Au reste il ne le pourrait pas : non seulement parce qu’il s’est fait un haut idéal qui ne lui permet pas de jouer avec son art, mais il n’a pas d’habileté. Il n’a pour lui que sa conscience d’honnête ouvrier de la musique dont il sait bien le métier, et son âme d’artiste qui lui inspire de beaux chants presque toujours empreints de nostalgie, la nostalgie peut-' être aussi de ces fortes pensées et des violentes passions qu’il voudrait exprimer.
  Et, en vérité, il ne s’est pas fait la tâche facile. On pourrait même croire qu’il a espéré, en accumulant les obstacles, non seulement stimuler son génie musical, mais forcer son cœur même à sentir ce qu’il voudrait peindre : la lutte contre les puissances maléfiques et la victoire chèrement achetée. Elle eût pu être facile, cette victoire; et le chant même, une belle mélodie toute empreinte de noble sérénité, qui la célèbre, marque assez qu’elle était assurée d’avance, et que le musicien s’est imposé volontairement, sans nécessité intérieure, ce long combat contre lui-même qui devait la faire paraître plus éclatante. Lutte de l’artiste ambitieux contre une nature trop faible pour concevoir les grands desseins qu’on lui prête; lutte émouvante cependant, parce]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1449.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes hais et soirées
F. A E. BAECHLER frères
   J, Tour-de-l’lle - a. Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard
   7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Eeschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71 , Rue de Carouge - t5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
 «EMÈTÉ
m
        Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
que l’homme et l’artiste s’y engagent tout entiers. Brahms ne s’est pas ménagé. Il oppose à son inspiration si facile quand elle ne sort pas de ce lyrisme sans passion qui lui est naturel et dont il donnera un très bel exemple dans l’Andante, une résistance qui l’oblige à un continuel effort pour se frayer son chemin, et lui communique, à travers tout le premier mouvement, une âpreté constante. Pas une seule fois l’artiste ne se laisse aller, dans ce long Allegro, à épancher son cœur librement. Sa musique reste tendue et sombre, à la réserve de quelques rares et brèves éclaircies. De plus le technicien y résout des problèmes d’écriture qui loin d’en augmenter le charme en accentuent l’austérité. C’est encore une manière de s’imposer les chaînes de Prométhée : mais c’est aussi l’effet d’un honnête scrupule d’artisan qui entend faire son travail avec tout le sérieux et toute la science dont il est capable ; car on retrouvera de ces subtilités d’école jusque dans l’Allegro grazioso où la seconde moitié de la phrase principale est faite en imitation « par mouvement contraire » de la première : ce qui, il faut l’avouer, doit paraître indifférent à l’auditeur, à supposer qu’il s’en aperçoive, et n’ajoute aucune « grâce » nouvelle à ce morceau qui par ailleurs n’est pas sans charme. Et il ne faut pas rire de ces gentillesses professorales; elles témoignent chez Brahms, je le répète, d’une volonté sérieuse de n’esquiver aucune difficulté de métier et de donner, du moins il le croit, plus de tenue à sa musiqup. Elles révèlent aussi cette curieuse association, dans la nature de cet artiste, d’un véritable poète et d’un technicien pédant qui croit à la vertu propre des tours de métier. Dès qu'il cherche à sortir de sa sphère, de la poésie qui lui est naturelle, pour être profond, il ne conçoit rien de mieux qu’une espèce de complication abstraite de l'écriture.
  Les deux mouvements intermédiaires ayant dissipé l’atmosphère lourde du premier, le Final est précédé d’une introduction destinée à souligner sa signification dans le plan]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1450.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
               TH EO SARBACH, S.A. RUE D’ ITALI E, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                               Le plus central - Ouvert jour et nuit
A G E N C E
HUDSON•ESSEX
                                  Réparations soignées - Toutes fournitures
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
de cette symphonie. Un grand ciel sombre s’étend de nouveau, dans lequel paraissent cependant les signes annonciateurs de la délivrance : un appel, entre autres, d’une émouvante nostalgie vers on ne sait quel incertain bonheur, et que sa répétition en canon ne rend d’ailleurs pas plus expressif. Et voici, enfin, le thème libérateur, ou plutôt le chant de la liberté recouvrée; il est simple, digne et véritablement beau : mais ce n’est peut-être pas ce que l’on attendait. Il dément la légende de Prométhée. C’est le chant d’un bonheur tout fait, préparé à l’avance, mais non le chant de joie d’un héros qui a bravé les dieux; une belle mélodie très brahmsienne qui respire le paisible et un peu grave bien-être d’une âme simple que n’a déchiré aucun conflit. L’expression en est si vraie, si totale, que l’on n’éprouve pas la moindre déception. Au contraire l’on oublie avec un sentiment de soulagement le vieux mythe pour s’abandonner au charme de cette musique d’un authentique et très personnel musicien.
  On célébrera cette année le centenaire de la naissance de Johannes Brahms, Cet anniversaire, à l’occasion duquel on joue ses œuvres les plus significatives dans toutes les villes d’Europe cet hiver, rappellera opportunément à beaucoup d’amateurs jeunes et vieux, le singulier mérite de ce musicien que l’on a, il y a trente ou quarante ans, loué peut-être à l’excès et pour des qualités qui n’étaient pas les siennes, mais qui reste un des plus dignes représentants et des plus personnels de la musique allemande au xixe siècle dans cette lignée de romantiques mitigés qui, par Schu-mann, se rattache à Beethoven.
                                     Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1451.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Golay Fils & Stahl
    i , Place clés Bergues
  Ci E N È YE
  FA BR1CANT5
 dvHorlog;erie ék Joaillerie
  PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES M4INOIV FONDÉ!) K\ 1837
Au prochain Concert d’Abonnement
               Série A
    Samedi 18 février 1933, Victoria-Hall
D'Félix WEINGARTNER
  Chef d’orchestre des Concerts d Abonnement de Bâle
              AU PROGRAMME :
1	. Ouverture du Freischiitz .........
2.	Symphoniè n° 8, en fa majeur ...........
3.	Symphonie n° 4, en mi bémol (romantique) .
Weber
 Beethoven
 Bruckner
  Location à partir du 1j février chez Véroii, Grauer e3 Ce.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1452.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
ART ET BEAUTE
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE Sr-LAURENT, 4
GENÈVE
                 SOCIETE DE CHANT SACRE
               GENEVE - CVI' ANNÉE DIRECTION : OTTO BARBLAN
                   CATHÉDRALE DESAINT-PIERRE
                  MERCREDI 15 FÉVRIER 1933
               A 20 HEURES ET DEMIE
              UNE SEULE AUDITION
PASSION
            SELON SAINT-JEAN DE J.-S. BACH
                       pour chœurs, soli, orchestre, orgue et clavecin
                AVEC LE CONCOURS DE :
               NT MADELEINE SAUVIN
     SOPRANO
                 ITe NICOLAÏEW-LESCHAUD
   ALTO
           M. ERNEST BAUER
   TÉNOR
           M. FÉLIX LŒFFEL
   BASSE
             M. JOSEPH LOMBARD
   BASSE
                       Orchestre de la Suisse Romande
                 Orgue irJULIA BRATSCHI Clavecin : M. CHARLESKOLLER
                   Location Maison ROTS CH Y
           CORRAXERIE, 2 2]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1453.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SQC I C TE SUISSE
ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL RESP0NSABILITÉ:5CIVILE DOMESTIQUES-EIVIPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
    Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J. Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue C roix-d or, 39
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
  Médicaments de toute pureté
  SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                               fr. 3.So le flacon ède efficace contre la chute des cheveux et pellicules
seul renie:
. I 1 1 ■ 1' ■ i I 1 I 'I-»-TT"l 1 -i-'l-'i l I
COMPOSITION et IMPRESSION 01 l'IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE

GRAND PRIX
 EXPOSITION NATIONALE SVI5SE
BERNE 1914
PARIS 19 25 MÉDAILLE D'OR
BVfROER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA! BIENNE < SVISSE»
 La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE
 EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1454.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 lllllllllillllllllllllllllllilllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
POLYDOR BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C» S.A., BERNE
                                                                       GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1455.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DES FESTIVALS INTERNATIONAUX DE GENÈVE
GRAND THEATRE DE GENÈVE Mardi 21 et Jeudi 23 mars, à 19 h. précises
A L'OCCASION du CINQUANTENAIRE delà MORT DE RICHARD WAGNER
PARSIFAL
Drame sacré en 3 actes et 6 tableaux DIRECTION MUSICALE:
M. Franz von HŒSSLIN
MISE EN SCÈNE:
M. le Professeur HORTH
DU STA1TSOPER DE BERLIN
Parsifa!...... M. FRITZ WOLFF	tous titulaires
Kundry...... M"" ANNY HELM	j des rôles
Amfortas..... M. HERBERT JANSSEN à Bayreuth
                                                          . et tous
Klingsor..... M. EDOUARD HABICH ^ duStaatsoper Gurnemanz.. . M. ALEXANDRE KIPNIS de Berlin.
avec le concours de
L'Orchestre de la Suisse Romande renforcé Les Chœurs de la Société Symphonique et le Chœur Romand
Prix des places : de Fr. 2.50 à 20.— (droit des pauvres compris).
La location sera ouverte au Grand Théâtre de Genève dès le lundi 6 Février I933, de 9 h. à midi et de 13 h. et demie à 17 h.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1456.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi 11 tévner iç3'3, à 30 h. 3o
7me Concert de F Abonnement Série b
sons la direction de M Samuel BAUD-BOVY
Soliste , M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
Elève du violoniste polonais Gorski, André de Ribaupierre débuta avec éclat à Londres à dix-sept ans, après quoi, aidé des conseils de Paderewski, il fit comme virtuose de nombreuses tournées à l’étrangèr. Nommé à l’âge de vingt et un ans professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Lausanne, il fut parmi les premiers solistes engagés par l’O. S. R. aux débuts de son activité et se révéla à cette occasion violoniste de grande classe et musicien raffiné. Puis il alla rejoindre à Cincinnati l’illustre maître Eugène Ysaye qui dirigeait là-bas l’orchestre symphonique. Il travailla avec lui et joua comme soliste sous sa direction; après une tournée de concerts aux Etats-Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye, rentré à Bruxelles, au Conservatoire de Cincinnati. Puis en 1923, il fut nommé à l’institut de musique de Cleveland, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes et des classes de musique de chambre et chef de l’orchestre symphonique.
PROGRAMME :
1.	Naffner-Sérénade............................................................Jîozaruj
■i. Scherzo................................................................................Chatx
3.	Concerto, pour violon et orchestre................................Brahms
.4. Ouverture d’Obéron ........................................................1F ebei^
Location a partir (ht hindi 6 fécrier chez / ’éron-Graucr, rite <hi Rhône.
Le prochain Concert d’Abonnement
Série B
sera di rigé par
M. Samuel BAUD-BOVY
  Né à Genève en 1906, Samuel Baud-Bovy commença ses études musicales avec sa mère, puis il les continua à l’institut Jaques-Dalcroze et au Conservatoire de Genève où il fut l’élève de M. Fernand Closset pour le violon, et de M. Ch. Chaix pour l'harmonie, le contrepoint et la composition, En 1928 et 1929, il étudia à Paris avec Paul Dukas et Nadia Boulanger, puis alla suivre le cours de direction du Dr Félix Weingartner. Ses études littéraires, qu’il a poursuivies parallèlement à ses études musicales, l’ayant amené en Grèce, il eut l’occasion de diriger en 1930 un concert de l’Orchestre symphonique d’Athènes. A Genève, Samuel Baud-Bovy a fait ses débuts de chef d’orchestre en 1931, à la tête du petit orchestre qu’il avait formé et dirigé périodiquement depuis l’époque de ses débuts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1457.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
•ItMidi O février 1933
   à 2 1 h e n rrti |* r «'■ e i * e s
(oiKTrl d <» n né par la
Société ilcvs inNtrunioiitK à viknt il e €r e d è v e
  SOLISTES DE L’O. S. R.
Flûte : M. André Pépin ;	j	.	.
1T	t	f Premiers Prix du Conservatoire
Hautbois : Paul Dennes ;	jç p s
Clarinette : M. Léon Hoogstœl \
Basson : M. Henri Helaerts, Premier Prix du Conservatoire de Bruxelles ;
Cor: M .Arthur Bôhler, cor-solo à l’O. S. R.
  avec le concours de
M. Joli il ai.y AlBEKT
 pianiste, professeur au Conservatoire
PREMIERE PARTIE
1.	TRIO pour piano, hautbois et basson ... F. Poulenc.
          (Presto, Andante, Rondo.)
2.	RHAPSODIE pour quintette à vent et piano . Joseph Jongen.
DEUXIÈME PARTIE
3.	TROISIEME SONATE pour flûte et piano .... Haendel
4.	QUINTETTE en mi bémol majeur, pour piano, hautbois, clarinette, basson et cor.........Mozart
Piano PLEYEL aux soins de la Maison BERGUER.
 BILLETS à 2,30, 3,50 et 5,75 (droits compris)
 En location à la Librairie NAVILLE, passage des Lions, tél. 44 457]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>