<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique (série A) 
            <date when='19321203'>03/12/1932</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1284.tif'/>
        <date when='19321203'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Berg, Alban' type='person' role='cmp'>Berg, Alban</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Cinquième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿&
   / I	I
•«irtari ©rchc
$n
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1285.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
  restent ///
pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés
TIONS
Notre SUCCURSALE dans la GARE de CORNAVIN est ouverte le dimanche matin.
Mê' m
Place Longemalle, GENÈVE Angle rue du Rhône, 47
Itères
2 2. Corraterie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
JMême jMLaison 6j, rue du Stand,
ier et 2me étages Pas d’arcade sur rue
PIA NO S
Représentation exclusive des
Pianos SEILER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1286.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F. et radio-grramopliones qui correspondent à la qualité «les disques 64His Master’ s Voice”
 Mis Masfers\bice
  Le répertoire le plus riche
Deuian (Irr. une déinonstrulioii «an* e n s » Sï eut]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1287.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dites*fe____par [es fleurs de
fleuriste d’art
Columbia
IRADE - MAOK
      I>isqu«s d’actualités
L 2 173/75 PelroilChka, ballet de I. Strawinsky, par l'Orchestre Symphonique de Paris.
L 1875/79 Symphonie 11 4 en *»/ bémol, de Beethoven, par
      1	Orchestre Hallé de Londres.
     Disques nouveautés s
LX 170/171 Tanilliaiiser, ouverture (Wagner), par l’orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 25i/Ô2 La création «lu monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud-
LFX 257/259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par Mm‘ Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZIGETI et le British Symphonj' Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 JL’üiStoiie du Soldai (Igor Strawinsky), Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
LFX 266 Deux Novelettes, pour piano (F. Poulenc).
           Caprice, pour piano (F. Poulenc), Francie Poulenc au piano Pleyel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d’appareils de
T. S. F.
RECORD
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIM^^
                                            Petit. 4 lampes, grande puissance. bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix : Fr 195.-
STEWART WARNER
lllllllllllllllllllllllllllllllllllllllIllIlllllllllllllllllllllllllllllllllllKHIIIIIIil
                                        Superheterodyne. 6 lampes, très sélectif el puissant, contrôle automatique du gain d amplification. excellente tonalité. ■■■— Prix : Fr. 465.-
HOWARD
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
                                      La marque de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Demandez les propectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros|
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
—v •<---v «—► *• ••><—> «—* «—► ^—y «•• ••>«—►	••> «•• ••>«—y «••••► «••«••
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi j décembre kj J2, à 20 heures et demie préciser
CONCERT SYMPMOMIQU1E
(Cinquième de l’Abonnement - Série A) SOLISTE :
M"u Ninon VALLIN, cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
j. SYMPHONIE n° 4, en ,u bémol........... Beethoven
2	. Première scène d I PH IGÉN I E EN l A U RI DE,
       p1'soprano solo, chœur de dames, et orchestre Gliick Mme Ninon VALLIN.
        Un groupe de Dames du Chœur Romand.
          Une prêlreéôe de Diane : MIne Pingeon-Fauchère.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Trois morceaux de la SUITE LYRIQUE,
pour orchestre à cordes (ire audition)...... Alban lierq
        Andante amoroso. - Allegro misterioso. -Adagio appasionalo.
-f. SHÉHÉRAZADE,, pour chant et orchestre. .U. Ravel M""' Ninon VALLIN.
5.	FEU D’ARTIFICE...................... Slmwiiui/cy
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
        Aucun morceau ne sera répété m ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
           Le.> parler seront nqoureuéemenl fermée«* rendant l'exécution deô morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1289.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿une reproduçtion parfaite
Radio Grarao Enregistreur
                                                                  •
                                                          Appareil
                                                                entièrement
                                                                      construit en iSuisse
              MELORAD S. A. Demandez une démonstration Rue du Rliône, 104	de cette merveilleuse
GENÈVE	invention

LUDWIG VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE 1111 4 en si bémol
près la composition de YEroica, Beethoven s’était mis à écrire Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en 1805, les deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Trop-pau, chez ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons dé piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven. « Le titre de la partition manuscrite en indique la date : Sinfonia 4 ta 1806 L. V. Btvn. La première audition eut lieu dans un concert donné par le Maître au commencement de 1807.»
  Si la séance empruntait un intérêt évident à l’audition nouvelle d’un tel ouvrage, elle offrait, en outre, une particularité vraiment exceptionnelle : quatre symphonies, en effet, figuraient au programme, toutes les quatre de Beethoven, la première en ut, la seconde en ré, la troisième en mi bémol ou héro'ique. Comme l’a dit Schindler, ami et disciple du Maître, « ce fut assurément une grande entreprise que de faire entendre quatre grands ouvrages dans le même concert. On n'oserait pas faire cela de nos jours. Il est vrai que ces symphonies (les trois premières) jouissaient de la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1290.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   __T. ». F.
HIS M ASTER’S VOICE . MARCONI 5ABA . CARLSON STROMBERG
faveur publique. D’un autre côté, l'intérêt si vif qui s’attachait aux productions du Maître, les discussions de la critique musicale qui rehaussaient encore le mérite intrinsèque de ces compositions, tout cela était suffisant pour décider Beethoven à frapper un grand coup, afin d’éveiller la curiosité des masses et d’agir efficacement sur un public aussi musical que celui de Vienne. L’événement justifia les prévisions du compositeur. La nouvelle symphonie produisit une vive impression sur l’auditoire et son effet "fut plus décisif que celui de la symphonie en ut, huit ans auparavant. La presse musicale la salua à l’unanimité, sans « mais » ni « si », ce qui était peu habituel dans la critique, toutes les fois qu’il s’agissait du nom de Beethoven.
  Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre du Maître. Il « était plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le développement de Yallegro vivace. Et l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.
  La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois parties, la seconde pour quatre. Quant aux trombones, couramment usités depuis •Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. Bee-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1291.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot aujourd'hui
           pleine VO^UC
                 pour le
                la ville. ie sport
le tricot
           e*t pratique confortable pour les voyages
la femme élégante
                      s’adresse à la maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
I^eading House for Radies Muitted wear bonneterie line
vêtement» .le sport	e
tricot haute couture O, rue «lu Moilt BlauC
thoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de la neuvième symphonie.
  En ce qui concerne l'écriture des instruments à cordes, Beethoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.
CHRISTOPH-WILLIBAD GLUCK
Né le 2 juillet 1714 à Weidenwang, mort à Vienne le 15 novembre 1787.
Première scène d' « Iphigénie en T.auride »
phigénie allait être immolée par son père sur les autels de Diane lorsque la déesse, prise de pitié, mit à sa place une biche et transporta la fille d’Agamemnon en Tauride pour en faire sa prêtresse. Son frère, Oreste, poursuivi par les Erin-nyes après le meurtre de sa mère, est jeté par une tempête sur les rives de cette terre barbare, dont les habitants l’auraient sacrifié à leurs dieux, si sa sœur n’eût réussi à le faire évader avec elle. C’est cette tempête que figure l’orchestre; cependant, Iphigénie, entourée de ses compagnes, prêtresses comme elles du temple de Diane, se tient sur le rivage, angoissée par de noirs pressentiments, car en songç elle a vu les malheurs qu’elle ignorait encore : Clytemnestre tuant Agamemnon, son époux, assassinée elle-même par Oreste, vengeur de son père.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1292.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital ÎOO millions
KéserveN 82 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
'NIOIMde irVMHIS IDISIES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

Iphigénie.
Grands dieux ! soyez-nous secourables !
Détournez vos foudres vengeurs,
Tonnez sur les têtes coupables :
L’innocence habite en nos coeur*.
Si ces bords cruels et sinistres Sont l’objet de votre courroux,
Daignez à vos faibles ministres Offrir des asiles plus doux.
Chœur.
Grands dieux ! etc.
    Iphigénie.
Que nos mains saintes des barbares N’ensanglantent plus les autels !
Rendez ces peuples moins avares Du sang des malheureux mortels.
Chœur.
Grands dieux ! etc.
    (La tempête s’apaise graduellement.)
    Iphigénie.
Ces dieux que notre voix implore,
Apaisent enfin leur rigueur.
Le calme reparaît, mais au fond de mon cœur Hélas ! l’orage habite encore !
    Première prêtresse.
Iphigénie, ô ciel ! craindrait-elle un malheur ?
Seconde prêtresse.
D où naît le trouble affreux dont votre âme est saisie
    Iphigénie.
Juste ciel !
    Première prêtresse.
Ah ! parlez ! divine Iphigénie !
Nos malheurs sont communs, loin de notre patrie, Conduites avec vous sur ce funeste bord,
N’avons-nous pas toujours partagé votre sort ?
    Iphigénie.
Cette nuit j’ai revu le palais de mon père;
J’allais jouir de ses embrassements.
J’oubliais, en ces doux moments,
Ses anciennes rigueurs et quinze ans de misère.
La terre tremble sous mes pas;
Le soleil indigné fuit ces lieux qu’il abhorre;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Le feu brille dans l’air, et la foudre en éclats Tombe sur le palais, l’embrase et le dévore.
         Du milieu de débris fumants Sort une voix plaintive et tendre;
         Jusqu’au fond de mon cœur elle se fait entendre,
         Je vole à ces tristes accents;
         A mes yeux aussitôt se présente mon père Sanglant, percé de coups, et d’un spectre inhumain Fuyant la rage meurtrière.
         Ce spectre affreux, c’était ma mère;
         Elle m’arme d’un glaive et disparaît soudain.
         Je veux fuir; on me crie : arrête ! C’est Oreste !
         Je vois un malheureux, et je lui tends la main;
         Je veux le secourir; un ascendant funeste Forçait mon bras à lui percer le sein.
  Chœur.
         O songe affreux ! nuit effroyable !
         O	douleur ! ô mortel effroi !
         Ton courroux est-il implacable ?
          Entends nos cris, ô ciel, apaise-toi !
Iphigénie.
Air.
         O	toi qui prolongeas mes jours.
         Reprends un bien que je déteste,
         Diane, je t’implore, arrêtes-en le cours !
         Rejoins Iphigénie au malheureux Oreste Hélas ! tout m’en fait une loi !
         La mort me devient nécessaire;
          J’ai vu s’élever contre moi
         Les dieux, ma patrie et mon père.
Avec Iphigénie en "Cauride, représentée à Paris en I779> Gluck connut son dernier triomphe. Il composa encore un opéra d'un caractère plus léger dont le total insuccès le détermina à quitter pour toujours la capitale française. 11 retourna à Vienne où il mourut le 15 novembre 1787, âgé de soixante-treize ans.
ALBAN BERG
lban Berg est né le 9 février 1885 à Vienne,où il a passé jusqu’ici toute sa vie, sauf de courts voyages à l’étranger et ses séjours dans un bien familial en Carinthie. Voué très jeune à la musique, le développement de son talent subit en 1904 une empreinte décisive par la rencontre qu’il fit d’Arnold Schœnberg qui devait devenir son seul maître et conseiller. De lui, il reçut non seulement toute la connaissance pratique de son art mais encore cet idéal esthétique si caractéristique du cercle de ses disciples et élèves. A côté de Schœnberg, Mahler, par sa personnalité et l’action qu’il exerçait alors à Vienne, autant que par ses œuvres, eut aussi une influence déterminante sur le développement du jeune musicien. Cette double impulsion, Berg ne cessa d’y rendre témoignage, non pas en esclave de données littérales, mais par un apport personnel qui élargit, renouvelle et transfigure singulièrement ces données. C’est dans les œuvres de Berg, par leur caractère personnel et vivant, par leurs qualités expressives, qu’on trouve peut-être la meilleure illustration de cette tendance viennoise stimulée par Mahler et Schœnberg. Ces œuvres témoignent toujours d’un très profond apport créateur, d’une élaboration lente et concentrée, réalisée avec un soin minutieux, voir raffiné, dans une suprême qualité d’écriture et de technique. La sonate en si mineur pour piano, publiée en 1908, et quatre lieder sur des textes de Mombert et Hettel, affirment déjà la personnalité du compositeur, dans un style encore tonal, influencé par le chromatisme de ’Cristan et les gammes en tons entiers. Dès les œuvres suivantes : un quatuor en deux mouvements, trois morceaux d’orchestre, quatre morceaux pour clarinette et piano, cinq lieder sur des textes de Peter Altenberg, Berg se libère complètement de la contrainte tonale, et donne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿des modèles achevés de cette nouvelle écriture, dite « atonale », qui réussit d’abord dans les petites formes. Il élève alors cette écriture au grand style, dans IPozzeck, œuvre dramatique considérable, élaborée de 1914 à 1920, assurément l’œuvre la plus importante qui ait paru au théâtre depuis Pelléas. C’est par IPozzeck que la personnalité de Berg prend la place de premier plan qu’elle occupe dans la musique actuelle, en même temps que s’affirme péremptoirement l’efficacité de ce nouveau style musical. Après IPozzeck, Berg revient à des œuvres plus intimes, avec le Concert pour piano, violon et treize instruments à vent, et la Suite lyrique pour quatuor à cordes publiée en 1926. Et de nouveau, il retourne au genre lyrico-dramatique avec un grand air de concert pcrnr soprano et orchestre : le Vin, sur des paroles de Beaudelaire, et une œuvre théâtrale, Lulu, d’après Wedekind.
*
* *
  C'est trois des six morceaux de la Suite lyrique pour quatuor, que Berg a arrangés pour l’ensemble des cordes. Œuvre intime, avons-nous dit, et lyrique plutôt que symphonique comme le sont la plupart du temps les quatuors. Expressions d’états d’âmes, alternatives, variations, gradations d’intensité dans ces états, tels sont ces trois morceaux. Le premier : Andante amoroso est en forme de rondo, avec deux périodes thématiques secondaires. Le second, allegro misterioso, est en forme tri-partite, la partie intermédiaire étant un trio estatico, la troisième partie un retour en sens inverse de la première selon le procédé dit « Krebs » (Técrevisse). Le troisième morceau, adagio appa-sionata, est de forme plus libre, débutant par un fugato et traitant à nouveau des éléments entendus dans les morceaux! précédents. Au fond, rien n’est plus traditionnel dans l’esprit, selon la tradition classico-romantique, que cette musi-
    que. Et, à cet égard, elle est à l’opposé des tendances d’un Hindemith ou d’un Strawinsky. La tendance musicale que représente Alban Berg continue à traiter la musique comme un moyen d’expression; la vérité et la liberté de l’expression sont le terme de son aspiration. Seulement elle veut les manifester en dehors des formes usuelles et dans une langue renouvelée. Peut-être cette langue n’apparaîtra-t-elle | révolutionnaire qu’aux oreilles exercées, aux musiciens à I qui chaque note dit son nom en passant et qui reconnaissent dans chaque accord une forme connue. La nouveauté de cette école consiste dans le fait que ses éléments mélodiques et de la même façon ses formations harmoniques — sont faits de groupes de notes sans rapport avec nos gammes usuelles. Il a fallu alors trouver de nouveaux principes de style pour assurer la cohérence du discours principes qui ont fini par se concrétiser dans ce qu’on appelle la « technique des douze tons n’ayant de rapports qu’entre eux » (appliquée ici dans Y allegro misterioso). Il s’agit, en gros, de ceci : toutes les formations mélodiques et harmoniques d’un morceau sont basées sur un certain ordre successif, arbitrairement choisi, des douze tons de l’échelle chromatique. Ainsi 1’ allegro misterioso de cette Suite est basé sur la série : si bémol, la, fa, si, do, sol, ré bémol, sol bémol, la bémol, ré, mi bémol, mi, qui détermine ainsi un certain ordre d’intervalles qu’on retrouvera sans cesse soit dans le successif, soit dans le simultané. Tout le discours musical est ainsi soumis à une rigoureuse contrainte, mais comme la série basique offre un nombre infini de combinaisons, le compositeur y retrouve toute latitude pour y exercer sa sensibilité et son imagination. En somme, on retrouve ici à peu près la condition dans laquelle se trouvaient les premiers polyphonistes vocaux, enfermés dans les contraintes du style imitatif et qui cependant en dégageaient de la musique.
                                                      E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  C-de Navigation
(C'TOUACHE)
        .....
              :^,.UMiumiwiitwHWWiiTmni-i[iiiiimMu(V[r[nnwr»;;^.lHii(MiiMm7H
   l'Algérie _ la Tunisie
CROISIÈRES AUX
  — Iles Baléares
      de MARSEILLE TUNIS, À L tfER, BÔNE, PHI[IPPEVI[L E ----LES ILES BALÉARES_
    DE PORT-VENDRES ALGER-ORAN
MARSEILLE PORT-VENDRES PARIS,5,Rue Edouard VII ^ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE-
VÉRON, GRAUER & CIE
MAURICE RAVEL
 Né en 1875 à Ciboure (Basses-Pyrénées)
 SHEHERAZADE
Trois poèmes pour chant et orchestre sur des vers de Tristan Klingsor
  I
 ASIE
         Vieux pays merveilleux des contes de nourrice Où dort la fantaisie comme une impératrice En sa forêt tout emplie de mystère, Asie,
          Je voudrais m’en aller avec la goélette Qui se berce ce soir dans le port,
           Mystérieuse et solitaire.
          Et qui déploie enfin ses voiles violettes Comme un immense oiseau de nuit dans le ciel d’or.
          Je voudrais m’en aller vers des îles de fleurs En écoutant chanter la mer pervarse Sur un vieux rythme ensorceleur.
         Je voudrais voir Damas et les villes de Perse Avec les minarets légers dans l’air.
         Je voudrais voir de beaux turbans de soie Sur des visages noirs aux dents claires;
         Je voudrais voir des yeux sombres d’amour Et des prunelles brillantes de joie En des peaux jaunes comme des oranges;
         Je voudrais voir des vêtements de velours Et des habits à longues franges.
          Je voudrais voir des calumets entre des bouches Tout entourées de barbe blanche;
          Je voudrais voir d’âpres marchands aux regards louches.
          Et des cadis, et des vizirs
         Qui du seul mouvement de leur doigt qui se penche Accordent vie ou mort au gré de leur désir.
          Je voudrais voir la Perse, et l’Inde, et puis la Chine,
         Les mandarins ventrus sous les ombrelles,
          Et les princesses aux mains fines.
          Et les lettrés qui se querellent Sur la poésie et sur la beauté;
          Je voudrais m’attarder au palais enchanté,
         Et comme un voyageur étranger Contempler à loisir ces paysages peints Sur des étoffes en des cadres de sapin Avec un personnage au milieu d’un verger;
          Je voudrais voir des assassins souriant Du bourreau qui coupe un cou d’innocent Avec un grand sabre courbé d’Orient.
          Je voudrais voir des pauvres et des reines;
          Je voudrais voir des roses et du sang;
         Je voudrais voir mourir d’amour ou bien de haine.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1296.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFEL-BEROUD
           20, Rue du .Marché - Passage du Terrai lie t Téléphone ^>192 GENÈVE Chèq. post, X. 2169
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway A Soiih
à New- York
S <• h i e <1 m e y e r
à Stuttgart
.1111 i 11 s F e 11 r i c h
à Leipzig
I» 1 e y e I »V C o
à Paris
w K 1. T r. - n 1 «; \ o \
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-J ACOB1
VENTE —ÉCHANGE—LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Et puis m’en revenir plus tard
Narrer mon aventure aux curieux de rêves
En élevant comme Sindbad ma vieille tasse arabe
De temps en temps jusqu’à mes lèvres
Pour interrompre le conte avec art...
   II
 LA F LU'CE ENCHANTEE
L’ombre est douce et mon maître dort Coiffé d’un bonnet conique de soie Et son long nez jaune et sa barbe blanche.
Mais moi, je suis éveillée encor Et j’écoute au dehors Une chanson de flûte où s’épanche Tcttir à tour la tristesse ou la joie.
Un air toür à tour langoureux ou frivole Que mon amoureux chéri joue,
Et quand je m’approche de la croisée
Il	me semble que chaque note s’envole De la flûte vers ma joue Comme un mystérieux baiser.
   III
  L’INDIFFERF.NC
Tes yeux sont doux comme ceux d’une fille, Jeune étranger, et la courbc fine,
De ton beau visage de duvet ombragé Est plus séduisante encor de ligne.
Ta lèvre chante sur le pas de ma porte Une langue inconnue et charmante Comme une musique fausse.
Entre ! Et que mon vin te réconforte...
Mais non, tu passes Et de mon seuil je te vois t’éloigner Me faisant un dernier geste avec grâce Et la hanche légèrement ployée Par ta démarche féminine et lasse...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1297.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
IDOUD
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
               Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «1 E. BAECHLER frères
    4, Tour-de-lTle - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 5, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84» Rue de Lausanne
JEE
       Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
IGOR STRAWINSKY
Né à Pétrograd le 23 mai 5 juin 1882.
Feu d'artijice (qui se dit en russe, comme en allemand, Feuerwerk) a été composé en 1908, à l’occasion du mariage de Maximilien Steinberg avec la fille de Rimsky-Korsakow. Ce fut le bouquet lumineux par lequel l’auteur, absent, tint à saluer la fête nuptiale de son camarade et de la fille de son maître. Fantaisie, ce morceau l’est bien par son esprit, par sa spontanéité. Mais il ne faudrait pas conclure de ce mot à un certain relâchement de la forme ou du style. L’œuvre est en effet du style le plus ferme, du tissu musical le plus serré et le plus cohérent. Elle est fondée sur un thème qui apparaît par fragments, puis entier, et en imitations, aux cuivres, cependant que les autres instruments l’auréolent d’arabesques d’un dessin d’ailleurs très marqué. Puis intervient un nouvel élément, dans une atmosphère plus calme. Après quoi le mouvement renaît et amène peu à peu un thème apparemment nouveau, mais qui n’est autre que le premier, joué, pour ainsi dire, à l’envers — curieuse application d’un vieux moyen contrapuntique, Yimitation rétrograde, qui évoque la marche de l’écrevisse. Alors, brusquement, le thème se retourne, repart dans sa forme primitive et s’épanouit une dernière fois.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1298.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  RAVITAILLEZ
                                   au
 GARAGE MÉTROPOLE
                   THEO SAR BACH, S.A. RUE D’ ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                     Le plus central - Ouvert jour et nuit
 AGENCE
  HUDSON.ESSEX
                                         Réparations soignées - Toutes fournitures
   voituresAMILCAR
      8 cyl , 13 cv.	4 cl., 8 cv.
    Stock pièces détachées

SALLE DE LA RÉFORMATION
Le jeudi 8 décembre, à 20 h. 30
        (avec la participation du Chœur Romand) sous la direction de M. Ernest Ansermet
TROISIÈME CONCERT D’ABONNEMENT (SERIE B)
Soliste : M. CllSirleS PANZERA. baryton.
Premier prix d’excellence au Conservatoire de Paris, M.
Charles Panzera attira sur lui l’attention du monde musical dès le début de sa carrière par de remarquables interprétations de divers rôles à l’Opéra-Comique et par le succès remporté au cours de nombreux concerts et représentations dans toutes les grandes villes d’Europe. A Genève, on se souvient de sa création du Roi David d’Arthur Honegger suivie peu après de l’audition intégrale des Mélodies de Duparc sous le patronage de l’auteur. Dans nos concerts il chanta encore des scènes de Pelléas et Mélisande, puis la Damnation de Faust, Enfin il fut le Pelléas idéal des inoubliables représentations données au Grand Théâtre par l’O. S. R. en novembre 1930. Son interprétation du rôle de Pelléas fut du reste dès le début une révélation si sensationnelle que Mme Debussy écrivait à l’artiste une lettre enthousiaste terminée par ces mots : « quelle joie pour le Maître s’il avait été là... » C’est également à M. Panzera que fut confiée la création d'Amphion, la belle œuvre d’Arthur Honegger que nous donnons cette saison en première audition.
1.	Lodronische Nachtmusik (Divertissem n” i5) 'j "g
2.	a) Air de Figaro des Noces de Figaro......... §
   b ) Sérénade et air de Don Juan............ ) ^
3.	Première audition de AMPHION, mélodrame de
P. Valéry...............................Honegger
     M. PANZERA - Z/e.i Muéei :	Nicolaïew, Pingeon,
     Defago, Hartmann. - Le Chœur Romand et un groupe de la Société de Musique Symphonique.
Location Dh le ier décembre, licence Véron Grauer, rue du Rhône, 27]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1299.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Gqjlay Fils & Stahl
i	, Place des Bergues
<B E N È W E
FABRICANTS
<!’Horlogerie ék Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EX 1837
Au Concert du 8 décembre (série B)
SALLE DE LA RÉFORMATION
Première audition de
A H P II I O M
.Mélodrame de Paul / A L É R } , pour baryton, chœur el orchejtre, Ætuiû/iie
de ARTHUR H O /V E G G E R Soliste: M. Charles PANZERA, baryton
   (Cette œuvre a été représentée pour la première fois sur la scène de le l’Opéra de Paris par la Compagnie de ballet de Mme Ida Rubinstein, le 23 juin 1931).
On lit à ce sujet dans le Courrier musical du 15 juillet 1931 :
   « Dans cet ouvrage, Paul Valéry a su renouveler dans un langage d’une forme admirable et avec la sensibilité pénétrante qui est la sienne, la légende antique d’Amphion auquel Apollon confie l’invention d’Hermès, la Lyre prodigieuse, qui fera des miracles, révélera les gammes, et transformera les rocs sauvages en imposantes constructions, jusqu’à ce qu’une forme voilée, image symbolique de l’Amour et de la Mort, saisisse Amphion dans ses bras, prenne la Lyre vnagique et la jette dans la fontaine, tandis que, dans le silence immobile, on n’entend plus qu’un chant suave et sombre...
   ... Succédant à la Symphonie et aux Cris du Monde, la partition d’Amphion témoigne éloquemment des dons et de la qualité des visées qui mettent M. Honegger à la tête des musiciens de sa génération et légitiment pleinement l’accueil qui lui fut fait l'autre soir aux côtés de son illustre collaborateur, M. Valéry. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                      BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE O’ ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
                                 RUE St-LAURENT. 4
           GENÈVE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
   Samedi 17 décembre 1Ç32, à 20 heures et demie
6e Concert d’Abonnement (Série A)
   sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Arthur SCHNABEL,
pianiste
   Arthur Schnabel est né le 17 avril 1882 à Lipnik. De 1888 à 1897 il travailla auprès de Leschetizky à Vienne. C’est l’un des plus grands pianistes allemands de notre époque, de par l’absolue maîtrise de l’instrument, la force et la poésie de l’interprétation particulièrement dans les œuvres de Beethoven, Schubert et Brahms.
En 1925, Schnabel a été nommé professeur à la Hoschule für Musik de Berlin. Avec la collaboration de C. Flesch, il a publié une édition critique des
sonates de violon de Mozart et de Brahms. On lui doit également une édition critique des œuvres de piano de Beethoven. Comme compositeur, il affirme, depuis 1913, des tendances extrêmes et assez abstraites. Il a écrit un concerto, une sonate, des pièces de piano, et diverses œuvres de musique de chambre.
PROGRAMME :
1. Ouverture du Vaisseau Fantôme............IFagiter
2	. Concerto en ut mineur, pour piano et orch.	Beethoven
3.	Innominata ..................................................Comad Beck
4.	Israël, symphonie pour orchestre, 3 voix
de femmes et baryton solo..................Ernejl Btocb
Première audition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1301.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DÉGÂTS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J. Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Médicaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                              fr. 5.6o le flacon
seul remède efficace contre la chute des clieveux et pellicules
                                           . , . .	—......1 » "•"'i' t"”rrr"«
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE
GRAND PRIX
  EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 19 2 5 MÉDAILLE D'OR
|BVfR0ER ET JACOBI [FABRIQUE DE PIANOSS.A.j BIENNE < SVISSE >
   La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1302.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 iiiiiiniiiiniiiiiiniiiiimiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiin^
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A., BERNE
                                                                      GRAV. ET IMP. ATAR, GeNÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>