<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19321011'>11/10/1932</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1144.tif'/>
        <date when='19321011'/>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Couperin, Louis' type='person' role='cmp'>Couperin, Louis</name>
        <name key='Francisque, Antoine' type='person' role='cmp'>Francisque, Antoine</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿LES NOUVEAUX CONCERTS
SAIIOU 1933-1933
                BUREAU DE CONCRET* TICTOB AHDRÉOIII]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Votre poste récepteur 21 l’âge de ses lampes
Remplacez vos lampe* a pré* une année d’nsage
Demandez les nouveaux prix des

N4LLE DE L1 RÉF0RMATI05
      PREMIÈRE SÉANCE Mardi 11 octobre 1033
A 3» H. :t»
RÉCITAL
WMDA LANDOlViKA
ABONNEMENT : COUPON S“ 1
Billets de i'r. 3.:tO à 8.HO (droit des pauvres compris) en locution à In Librairie Naville, Passage des liions, tél. 44*157]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Type « S «
Fr. 575.-
T y p c 8 » O
Fr. 365.-
        Deux nonveanx récepteurs
PHILIPS
          » superînductance
i.» ni o ntajçe Sélectif musical
PHILIPS
R A » I O

IMMM'UA MM F
1.	GROUND IN GAMUT......Henry Purcell
                                                          (1658-1695)
2.	CONCERTO en ré mineur.....Benedetto Marcello
   (Transcrit pour clavecin par J. S. Bach).	(1686-1739)
   Allegro festoso — Adagio — Presto.
3.	TOCCATA en ré majeur.....J. S. Bach
  Presto allegro — Adagio — Fuga.	(1685-1750)
      CLAVECIN.
4.	a) PHANTÉSIE en ré mineur . . . ■ liw j Mozart
  b)	LÀNDLERISCHE TANZE . . . . j (1756-17*1)
       PIANO.
  c)	BALLO TEDESCHO PER IL CLA-VICEMBALO......../• Haydn
CLAVECIN.	(1732-1809)
5.	a) LA POULE.........1-Ph. Rameau
                                                          (1683-1764)
  b)	LES CACQUETEUSES.....A. Louis Couperin
                                                          (1727-1789)
  c)	BRANLE SIMPLE, dansé par les
Vieux...........Antoine Francisque
                                                          (1615-?)
  d)	LES FASTES DE LA GRANDE ET
  DE L’ANCIENNE MENESTRANDISE F. Couperin-le-Grand Les Viéleux et les Gueux.	(ï668-i733)
       Les sauteurs et les saltimbanques avec leurs ours et leurs singes.
Piano et clavecin PLEYEL aux soins de la Maison C. BERGUER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Conférence du Désarmement
        T/i nstal Pation a ni pllfi eatrieé des discours et la liaison téléphonique a v e e Londres, B c r 1 i n e t r Amérique, ont été demandées à
 PHILIPS
   Philips = Confiance

Wanda LandoMska et son école
  L’Ecole de Saint-Leu, avec son temple de la musique ancienne, n’est point ainsi que le profane l’imagine, un lieu réservé strictement aux musiciens professionnels, où l’on apprend les distinctions subtiles entre tremblements, tremblements liés, pincés et coulés, où l’on discute à plaisir sur l’interprétation d’un agrément douteux dans quelque édition plus douteuse encore, où l’on déchiffre â tâtons des textes les plus obscurs afin d’en faire jaillir la vérité cachée. On y fait effectivement tout cela si l’on y va dans cette intention ; mais l’on y apprend surtout, qu’on le veuille ou non, à faire circuler la vie dans la musique du passé. Et c’est plaisir de voir de simples curieux qui amateurs, qui entièrement profanes, suivre l'enseignement de Wanda, un samedi, y revenir le samedi suivant, et ne plus pouvoir s’en passer. Je n’eusse pas cru le fait possible si je ne l’avais moi-même constaté. C’est que la grande magicienne sait, au cours public, envoûter l’auditoire par son sens admirable de la transposition des formes de la sensibilité. A l’analyse morphologique des œuvres exécutées, elle ajoute l'analyse psychologique de chaque page, traduisant, en des phrases emplies d’images inattendues mais frappantes, en des comparaisons hardies, mais singulièrement ingénieuses, en des rapprochements qui apparentent les domaines les plus éloignés de la sensibilité, le sens même de ce qu’elle sent être la vérité.
  Je dis bien qu’elle « sent ». Car Wanda Landowska n’est point non plus l’être spécifiquement rationnel que d’aucuns imaginent. Certes, la base de son enseignement est bien la connaissance, c’est-à-dire une science profonde des sources historiques. Mais elle ne fait de cette connaissance que le support de son enseignement, comme elle n’en fait aussi que le squelette de ses interprétation. Ce support, ce squelette, elle le revêt des éclatants atours de sa sensibilité, des prodigieux enveloppements de son être passionné. Un cours de Wanda Landowska, c’est un don constant de tout son être en vue de la restitution aux textes morts sur lesquels pèsent des siècfles de silence d'un élément vital. Ce don incessant, c’est à la fois ce qui rend merveilleusement émouvant l’enseignement de Wanda et ses propres interprétations. Qu’est-ce que le véritable interprète sinon l’être qui sait accorder à chaque œuvre s» valeur humaine ? Et Wanda Landowska n'est-elle point à ce titre la plus complète des interprètes de l’art du passé ?
  Je dirai peut-être un jour les raisons profondes qui font que les Genevois sont, à Saint-Leu, parmi les plus nombreux des disciples de Wanda. Il est probablement dans l’art sobre et voluptueux, rigide et émouvant, rationnel el' splendidement passionné de Wanda Landowska tous les caractères propres à satisfaire les exigences avouées de notre esprit et à exalter les désirs secrets de nos sens...	René Dovaz.
(Extrait d’un article paru dans Enquêtes, supplément de Genève-Magazine).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1149.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Nouveaux Concerts
 SA 1*0.\ 1932-1933	SALLE I>Ë LA REFORMATION
Prochains Concerts
 Deuxième concert. — I.nmli 21 novembre
€ON€ERT CHOPI5
 avec le concours «l'un des meilleur!* pianistes (lu moment Troisième concert- — Vendredi 2 décembre
 Récital Eli*al>elli S€HU5IANK
 Quatrième concert. — Janvier 1933 MOIREE l)i: MUSIQUE 1)1! JAZZ AVEC LE CONCOURS lu s
 It ItO A IM ASTI M* S i:\ A i>i:ks
 Cinquième concert. — 9 Mars
Conférence par Arthur HOÏEGftER
  suivie d’une séance musicale avec le concours de
 Mm« Hertlie «le VKJ1I0K. M. Alphonse IIKU.V. etc.
 Sixième concert. — Avril CONCERT KVnniltXKII E sous la direction de
M. Félix WEIJfOARTNEB et de M",e Carmen STUI>ER
 Des alllclies ultérieures annonceront le détail de chaque concert
                   Quel que soit votre récepteur, le
Philector
                  ne laissera passer qu’une seule station à la fois.
PHILECTOR PHILIPS
Fr. 37.50]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1150.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>