<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique (série A)
            <date when='19321112'>12/11/1932</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1218.tif'/>
        <date when='19321112'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Troisième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿               ht,	Kk! A.
                            |ÎU. ^iîju. ÎAN, \CJJ ©**■ du %'VOA>\ijlA
I
__/ I	I
©r<hr
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1219.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passe.f..
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent ! H
tout'
v'-*	Tous les travaux soignés
 pour la Photo et le Ciné
 par la malson de confiance
PHOIO : NÂÏIONS
                Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans . ,	.	~	,
 la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 47
  ouverte le dimanche matin.
Frères
2 2. Corrateirie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
  _M.ême Aiaison
64» rue du Stand,
    Ier et 2nle étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §£ILËR
   Pianos
     Clavecins
   l> i s «I n «* s
   yt é 1 o g r a p lie
                                           B a d i o m Cm r a m o s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1220.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareil» de T. S. F*, et radio-g:raniopliones qui correspondent à lu q ualité «les disques “His Master’s Voice”
 His Masfers\bice
   Le répertoire le plus riche
Oeuianiln une <1 é « ■■ « I r a ( i « n « n * o ■■ g n g «* e u t
GRAND THEATRE DE GENÈVE
Mardi 29, Mercredi 30 novembre Jeudi 1er décembre 1932
Trois Spectacles Extraordinaires
avec la Compagnie des
BALLETS RUSSES
 DE MONTE-CARLO
     Direction artistique de
   Georges BALANCHINE Boris KOCHNO LÉONIDE MASSINE Serge GRIGORIEFF
(de l’ancienne Compagnie Serge de Diaghilew)
et
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
     La location sera ouverte :
a)	Pour les Sociétaires-Souscripteurs de l’O. S. R., à
     l’Agence Véron, Grauer & Cic, 27, rue du Rhône, du i5 au 19 novembre;
b)	Pour le public, à l’Agence Véron, Grauer & Cic, 27, rue
     du Rhône, du 22 au 2Ô novembre et au Grand-Théâtre à partir du lundi 28 novembre.
Renseignements chez Véron, Grauer& Cie, 27, r. du Rhône]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dites=fe.... par fes fleurs de
fleuriste d’art
26, CORRATERIE -
15, RUE DE RIVE
Columbia
I
^MAGIC NOTES
tbaoi- iubk
Disques d’actwalltés
LX 172 Carnaval romain, ouverture (Berlioz), Halle orchestra, Direction Hamilton Harty.
LX 173 Concerto Brandcboiirgeoit* N° 3, (J.-S. BacK) par le British Symphony Orchestra. Direction Sir Henry Wood.
LX 157 Ouverture d'Euryantlie (Weber), par l'orchestre du Concertgebouw. Direction Mengelberg.
DB 835 Ouverture de Fidélio (Beethoven), par Orch. Symphon.
D 19088 Polonaise (Bach), par M. Moyse, accompagnement piano Sclierzettino (Taflanel) »	»	»
Disques nouveautés :
LX 170/171 Taiinhaiiser. ouverture (Wagner), par l'orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 251 /ô2 I>a création «lll monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud.
CQX 16491 Sonate pour flûte, harpe et alto (Debussy).
LFX 267/259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M“ Marg. Long.
LFX 259 Pavane pour une inl'anle défunte (Ravel), par Orchestre Symphonique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1222.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appaieils de
T.S.F.
RECORD
                                            Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix : Fr. 195.-
STEWART WARNER
                                       Superhétérodyne, 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d’amplification. excellente tonalité.
Prix : Fr. 465.-
HOWARD
                                      La marque de luxe, divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Demandez les propectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEM A
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros)
                             Mühlebachstrasse, 6
         ZURICH
ORCHESTRE ÜE LA SUISSE ROMANDE
<...•> <•• .> *•	<----»4—»4----*«....>«----4...----»«-••	»<■...► <....>4----> 4----►<■•••»<•■<■•
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 12 novembre 79 j2, à 20 heured et demie précisej
CONCERT SYMPHONIQUE
(Troisième de 1 Abonnement - Série A)
SOLISTES :
     AA. AAarcel AAOYSE, flûtiste
Professeur au Conservatoire Je Paris
     M. Pierre JAMET, li arpiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
t. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n>5
     en sol majeur, pour trois violons, trois altos
     et trois violoncelles avec basse continue. . . . J.-S. Bach
2	. CON CERTO en ut majeur, pour flûte et harpe,
avec accompagnement d’orchestre......... Mozart
         MM. Marcel MOYSE el Pierre (AMET.
3.	DANSE SACRÉE, DANSE PROFANE,
pour harpe et instruments à cordes........ Debussy
          Harpe : M. Pierre JAMET.
DEUXIÈME PARTIE
4.	CONCERTO en ré majeur, pr flûte et orch. /Mozart
        M. Marcel MOYSE.
5.	Ouverture d’EURYANTHE.............. IF'eber
L Orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOSSET
          Aucun morceau ne sera repèlè ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter an programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                          Appareil
                                              entièrement
                                                  construit en Suisse
Ai E LO R À D S. A. Demandez une démonstration Rue du Rliône, 10^	de cette merveilleuse
   GENÈVE	invention
Les concerts brandebourgeois de Jean=Sébastien Bach
u cours des pérégrinations que fit Bach dans le temps de son second engagement comme organiste et musicien de chambre du duc de Weimar (1708-1717), il eut l’occasion de passer par la cour de Meiningen où son art fut fort apprécié du duc Ernst-Ludwig et de son épouse. C’est là sans doute, ou peut-être à Karls-bad, qu’il rencontra le frère de la duchesse de Meiningen, Christian-Ludwig, margrave de Brandeburg, lequel partageait généralement son temps entre Berlin et son bien de Malchow. Adonné comme beaucoup de seigneurs de l’époque au culte des arts et des sciences, il consacrait une part importante de ses revenus à la musique et entretenait une chapelle notable. Il faut croire qu’il parla à Bach d’une commande de musique car celui-ci, « une couple d’années » plus tard, selon son expression, soit en mars 1721, (il était alors au service du Prince d’Anhalt-Côthen) lui envoya à Berlin ces Six concerts avec plusieurs instruments que l’on désigne sous le nom de Concerts brandebourgeois. L’envoi était accompagné d’une lettre dédicatoire en français, d’une humilité qui nous paraît aujourd’hui excessive mais qui correspondait sans doute à un sentiment vrai — encore qu’il ne faille pas oublier que la rédaction en était due à un scribe de cour. On ne sait trop le cas que le margrave fit de cette •musique, mais il ne semble pas qu’elle ait été exécutée car elle ne figure pas dans l’inventaire de la musique jouée à sa cour, où l’on relève les noms de Vivaldi, Venturini, Valen-tini, Brescianello, etc. Les Concerts brandebourgeois firent partie des deux paquets de musique non inventoriés et mis en vente après la mort du margrave, sous l’indication : 77 concerts de divers maîtres, 12 florins» et « 100 concerts]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIAX« «
      Blutkner ■ Gaveati Pleycl
        SA 1111 dt-FIol ir
       Burger-.T acolji
 T. S. F.
         HLS M ASTER ’S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
L<e.s chefs-d’œuvre de la technique électrique • Service technique spécialisé

de divers maîtres, 16 florins ». C’est même un miracle qu’ils n’aient pas disparu avec cette masse de musique indifférente : 3a musique y aurait perdu un de ses plus précieux trésors.
     Les six concerts brandebourgeois, en effet — on ne l’a su que longtemps après — sont non seulement des exemples incomparables d’un certain genre, mais un des sommets de Fart musical tout entier. « De même que dans les contrées alpestres, dit Spitta, les hautes cimes semblent voisiner et que le regard va de l’une à l’autre sans sentir la distance qui représenterait pour le voyageur de longues marches, les concerts brandebourgeois semblent faire face aux sommets de la symphonie moderne quoiqu’ils n’aient avec ceux-ci aucun lien direct : ils reposent sur une base toute autre, bien plus pauvre, et une seule force créatrice gigantesque a pu les élever à une telle auteur ».
     Le type ancien du Concerto atteint dans ces six œuvres autant de réalisations individuelles d’une perfection achevée où se déploie toute sa richesse de possibilités. Variété de l’instrumentation, d’abord. Bach y veut tirer parti sans doute des ressources qu’on lui avait signalées chez les artistes du margrave. Mais on n’avait pas d’exemple jusqu’alors d’une variété pareille, ni si imprévue, ni si originale, ni si conséquente surtout, car ici le choix des instruments collabore grandement à l’individualité de l’œuvre. (Combien impersonnel apparaît en comparaison la caractère instru mental du Concerto grosso italien, et même de celui de Haendel !). Variété formelle aussi. La forme repose en général sur le schéma de Vivaldi : allegro — lento allegro. Elle vise donc en opposition au caractère de la Suite qu’on trouve chez Corelli et chez Haendel — au maximum de force unitaire, de symétrie et de concentration. Mais chacun des Concerts apporte sa réalisation propre, différenciée, voire enrichie, de ce schéma.
    Mais le propre des Concerts brandebourgeois, ce qui détermine l'essentiel de leur nature, c’est la particulière con-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot smj oiird’liui vo^uc
                pour le lllOllllO
I» ville. ie sport
le tricot
           e«< pratique confortable
                     pour les
Ist femme élégante
                       s'adresse à la maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
I^eatling House for Ijailies Kuilted wear
bonneterie line
vètem«‘iits «le sport	w ^
trie«»t liante «roulure (i* rue «lu Moilt ttlailC
jonction qui s’accomplit en eux de l’esprit du Concerto — le jeu des répliques, redites, reprises («concerter» vient de « rivaliser ») — et du style contrapuntique ou imitatif. Si l’on examine l’une des grandes pièces d’un de ces concerts, par exemple un des premiers « allegro », on verra qu’elle est généralement construite toute entière sur un seul thème, souvent assez développé — dans le premier concert il occupe les douze premières mesures. C’est que ce thème est en réalité déjà tout une composition, une « colonie » de thèmes, comme l’écrit Willy Schmid, ou plutôt d’éléments thématiques « plus courts, dépendants les uns des autres dans l’architecture mélodique qu’ils composent, mais capables, pris isolément, de garder une certaine autonomie ». Le jeu, c’est-à-dire la mise en œuvre du morceau, consiste alors à traiter l’un après l'autre ces fragments du thème unique, les portant d’un degré à l’autre de la gamme, les juxtaposant, les développant, faisant d’eux le noyau de nouvelles périodes mélodiques qui s’ordonnent selon certaines symétries.
    La musique plus proche de nous — la symphonie — procède autrement. Les formes symphoniques mettent en œuvre généralement plusieurs thèmes distincts. De l’opposition, ou simplement de la confrontation de ces éléments résulte un certain dynamisme qui est absent d’un concert brandebour-geois. (Il y a bien aussi un certain dynamisme dans le « jeu » de celui-ci, mais d’une autre nature — d’ « expansion » plutôt que de conflit). La différence est d'ailleurs plus profonde encore. Elle tient à la nature des thèmes (et solidairement de tous les autres éléments du style). On parle volontiers de la « qualité expressive » des thèmes symphoniques et l’on veut dire par là qu’ils sont fortement individualisés, porteurs d’une émotion caractérisée qui sert de prise en nous à la dialectique symphonique. Le jeu des formes symphoniques est en effet basé sur cette « qualité expressive » des éléments thématiques, il suppose que l’émo-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Capital ÎOO millions Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
’NIONdk BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DU COMMERCE

tion que ceux-ci éveillent en nous sollicite et retient notre attention, fixe notre esprit.
     On ne saurait dire que la thématique des concerts bran-debourgeois n’est pas « expressive », mais elle est moins fortement individualisée : le thème total est un complexe, chacun de ses fragments ne fait qu’ébaucher un caractère individuel; la mise en œuvre de ceux-ci nous touche sans nous arrêter à leur « qualité expressive » ; on pourrait dire que l’émotion qu’ils nous apportent ne sollicite notre attention que pour nous ouvrir à une autre émotion, bien plus significative, qui est celle du « jeu » où ils participent.
    Et sans doute toute œuvre musicale agit-elle toujours par ce double levier : l’expression directe des éléments mis en œuvre, et celle de leur jeu. Mais la manière symphonique met l’accent sur l'expression des éléments musicaux mis en œuvre, elle arrête notre esprit sur l’émotion qui en résulte en nous, et par là nous replie sur nous-mêmes. La manière de Bach (dans ces concerts, en particulier) met l’accent sur l’expression du jeu musical, c’est-à-dire de la marque de l’esprit dans l’œuvre. Le jeu musical, en effet, c’est le fait de la fantaisie créatrice — et Ici, c’est le signe de la liberté de l’esprit dans l’obéissance à un certain ordre. Le sentiment que nous en recevons est celui d’une participation à la liberté de l’esprit créateur, autrement dit d’une libération de nous-mêmes. L’émotion propre à la musique s’efface dans le sentiment de l'esprit qui la domine.
     C’est cet accent de spiritualité qui a ajouté à la valeur permanente des Concerts brandebourgeois une valeur « actuelle », et cette actualité est toujours flagrante dans un monde qui, en tous les domaines, est à la recherche d’un ordre perdu car ils sont l’image même et le plus haut exemple possible de l'ordre.
                                                E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  C-de Navigation
                      (C,ETOUACHE)
          «wdlffiK:-, >unuiiii i uiiHHWtmiinnuiini iuiinu VtnWfflprririfUji « 11 wîmiii!ÏitBwm ww««wtTlV“r”^
   l'Algérie _ la Tunisie
Ct?OISI è f?£S AUX
_Iles Baléares_
      DE MARSEILLE TmS'A L <•&. BON F, PHJUPPEVia E ■	_LES /LES BALEARES_
    DE PORT-VENDRES ALGER ~ OR AN
   MARSEILLE PORT-VENDRES PARIS,5,Rue Edouard VII \ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE-
VÉRON, GRAUER & CIE
2 2, RUE DU MONT-BLANC, 22 - GENÈVE
,-te COo>
MARGUERITE
« 1 IL IL HE
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
GENÈVE

CONCERTO BRANDEBOURGEOIS «<> 3
troisième concerto brandebourgeois est écrit pour trois parties de violons, trois d’altos, trois de violoncelles, et la basse. Les violons, altos et violoncelles tantôt concertent polyphoniquement, tantôt jouent en chœur. Le premier mouvement est construit selon le même principe formel que celui du premier concert, et comme lui il est bâti sur un seul thème. Mais que] thème!... « Peut-être n’y a-t-il que Bach, dit avec raison Willv Schmid, pour bâtir un thème aussi vigoureux, dont la puissance soit aussi indépendante des moyens d’exécution. Cette puissance est dans l’idée même, dans les pulsations d’un rythme qui bondit avec force mais sans violence et sans effort. Avec une singulière assurance et une fantaisie qui semble stimuler encore l’ordre rigoureux qui règle cette musique, Bach fait surgir des épisodes variés qui toujours ramènent à l’idée principale dont le plus souvent d’ailleurs ils s’écartent à peine, et quoique tiré presque tout entier du premier fragment du thème, - d’un motif unique ce morceau, débordant de vie, est d’une merveilleuse richesse ». Le point culminant en est atteint lorsqu’à la réexposition du thème au second violon, le premier violon oppose un motif inédit, insolite; à ce signal trois fois répété, un flux descendant de notes et d’harmonies entraîne comme dans des cataractes tout l’ensemble instrumental, engloutit pour un moment toute polyphonie : c’est une des trouvailles les plus géniales de toute la littérature instrumentale.
    L’adagio habituel manque. A sa place deux longs accords laissent un instant la fantaisie au repos. Mais elle repart aussitôt dans un allegro 12/8, entraînant et enjoué, « une sorte de ronde aux prodigieuses évolutions ».
 E]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1228.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFEL-BEROUD
           20, Rue d u Marché - Passage du Terrai lie t Télépkone 44-19a GENÈVE Clièq. post. I. 2169
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Nteiiiw») A- Sons
à New'York
S <* Il i « «I ni «* y v r
à Stuttgart
.1111 i 11 s F e n r i c li
à Leipzig
I* 1 e y e I A C o
à Pans
W K I. T E • M I « \ « \
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-]ACOB1
 f:
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
         WOLFGANG-AMEDEE MOZART
              Né à Salzbourg en 1756. mort à Vienne en 1791
        CONCERÜO POUR FLUÜE Eü HARPE
             a flûte, le hautbois, le cor, le basson, du fait de la 41 couleur déterminée de leur timbre ont un pou-voir d’expression limité. Mais précisément ils ont cette couleur, ce timbre, qui, dans l’orchestre est I un élément de variété, mais aussi par l’opposition à d’autres timbres, devient l’agent d’une expression particulière. Et par eux-mêmes, employés isolément, ils offrent chacun un agrément qui lui est propre. Au xviii* siècle, qui fut une ère de « musique d’agrément », on fit de ces instruments, et entre autres dans la musique de chambre, un usage fréquent. Il y axait dans tous les petits orchestres privés d’excellents instrumentistes auxquels le maître de chapelle-compositeur ne demandait pas mieux que d’offrir l’occasion de faire montre de leur talent. Et bien que le quatuor à cordes fût déjà, les compositions si remarquables de Haydn et de Mozart le prouvent, l’instrument par excellence de la musique de chambre, un compositeur ne croyait pas déroger en lui substituant parfois un ensemble d’instruments à vent, et les auditeurs y prenaient le plus grand plaisir. Surtout l'on écrivit pour ces instruments, avec ou sans violons, une grande quantité de ces compositions, tantôt musique de chambre, tantôt musique de plein air, qui s’appellent Sérénades, Cassations, et dont le nom général, Divertissements, indique bien quel était le caractère et la portée : de la « musique d’agrément ».
       Mozart a composé un grand nombre de concertos pour le piano; c’était son instrument, et un instrument plein de ressources. Mais il a écrit aussi des concertos pour le hautbois, pour le cor, pour le basson, pour la clarinette, deux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «1 F. BAECHLËR frères
   4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du iMont-Blanc - 6, Rue Leschot - 5, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marche, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
HE
        Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublement*
pour la flûte et un pour flûte et harpe. A Paris, où il arriva au printemps 1778 — il était alors âgé de vingt-deux ans il fit, entre autres, la connaissance du duc de Guines, ancien ambassadeur de France à Londres. Ce gentilhomme « joue incomparablement de la flûte » et il a une fille qui «.joue magnifiquement de la harpe ». C’est Mozart lui-même qui s’exprime ainsi. Le duc charge le jeune maître autrichien d’enseigner la composition à sa fille, ce qui se révéla, à l’expérience, une entreprise chimérique; mais en même temps il lui commande un Concerto pour flûte et harpe. C’est le concerto en ut majeur qui figure au programme de ce concert.
Extrait de la notice de IPilly Schmid publiée dans le Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel.
    C'est dans cette même année 1778 où Mozart écrivait son Concerto pour flûte et harpe, qu’il composa encore les deux Concertos pour flûte et orchestre, lesquels lui avaient été commandés par un riche Hollandais habitant Mannheim. Entre temps, et pour faire diversion, il travaillait à des Sonates pour piano et violon et à une Messe. C’est l’époque où Mozart subit fortement l’influence des symphonistes de Mannheim et aussi celle du style instrumental français.
Disques
 His Masfers\foice
enregistrés par MîIPCCl MOYSE, flûtiste
Carnaval de Venise (Benedict-Genin)
—	Artésienne : Menuet (Bizet)	K 5165 Orphée et Eurydice : Menuet (Gluck
-	Sonate n1 j : Menuet et Allegro (Hændel)	K 5266 Concerto en ré majeur (Mozart), avec Orchestre Symphonique
(Direction P. Coppola)	L 835/36
Concerto pour flûte et harpe en do majeur (Mozart),
et Orch. Symph. (Dir. P. Coppola) L 876/78
En vente dans les magasins spéciaux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  RAVITAILLEZ
                                   au
 GARAGE MÉTROPOLE
                 THEO SARBACH, S.A. RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                    Le plus central - Ouvert jour et nuit
 AGENCE
  HUDSON.ESSEX
                                        Réparations soignées - Toutes fournitures
   voituresAMILCAR
     8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
    Stock pièces détachées
1

CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862. mort à Paris en 1918
DEUX DANSES pour harpe et instruments à cordes
tées de 1904, ces danses ont été écrites en vue d’un concours pour les élèves de la classe de harpe au Conservatoire de Bruxelles. C’est pour
ce qui les rend d’une redoutable difficulté d'exécution sur la harpe ordinaire. « Cette musique, écrit M. Wy S., dans son « Bulletin de Neuchâtel » est d’une remarquable distinction et marquée de cette discrète sobriété qui a si souvent étonné et déçu les premiers auditeurs de Debussy. Qui s’attendrait à trouver dans ce « morceau de concours » une éblouissante accumulation d’acrobaties, ne trouverait pas son compte dans ces Danses. Une Danse sacrée d’une douce et harmonieuse gravité, dans la lumière un peu voilée qui convient à un acte rituel, et une Danse profane sur un rythme de valse alanguie, mais qui s’anime au milieu de l’étincelant ruissellement des arpèges; avant la conclusion, un chant nouveau, plus chaleureux, teinté de mélancolie, et c’est tout. »
           Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826
           , suite du succès du Freischütz, Weber était travaillé par l’ambition de composer un opéra de grand style. Il se mit en quête d’un livret et  s’adressa à la poétesse Helmina von Chezy qui lui proposa un sujet tiré d’un récit français du Moyen-Age. C’est l’histoire de la vertueuse fiancée d’un chevalier, perfidement accusée d’infidélité. Compliquée de circonstances romanesques et même ridicules, cette histoire fournit un
la harpe chromatique qu’elles ont été conçues,
KARL-MARIA VON WEBER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1231.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Gqjlay Fils & Stahl
                                i	, Place des Bergues
 GIN tVI
  FA BRICANTS
  «l’Horlogerie & Joaillerie
           ««afp:
  PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAI NON FONDÉK EN 1837

livret à la fois invraisemblable et confus. Weber travailla à cette partition de fin janvier à fin août 1823, et la première représentation eu lieu le 25 octobre de la même année au théâtre de la Porte-de-Carinthie, à Vienne.
    Comme toutes les grandes ouvertures de Weber, celle d' Euryanthe est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante introduction de quelques mesures, est le thème du final du premier tableau, chanté sur ces paroles.: «J’ai confiance en Dieu et en mon Euryanthe ». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar, au second acte « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quant à l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l’ouverture, il accompagne, dans l’opéra, le récit d’unç apparition : Euryanthe a vu un soir de mai un fantôme se dresser et venir à elle; la sœur de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée par désespoir d’amour; depuis lors son âme erre à travers la nuit, sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — A l’aide de ces quelques citations de l’opéra, Weber donne bien dans l’ouverture une image essentielle du drame; conflit de passion incarné dans des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité, brusquement dévoyé par le récit d’une vision mensongère, mais qui finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
3 3
m c m
r m
o r ► a -i n
ART ET BEAUTE
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. 4
GENÈVE
 GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi ig novembre, à 20 h. 30
4e Concert d’Abonnement
(SÉRIE A) sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
M. Walter GIESEKING, pianiste
Né à Lyon en 1895 de parents allemands, M. Giese-king fut élevé dans le Midi de la France et en Italie. Il fit ses études musicales à Hanovre, ville qu’il habite encore. M. Gieseking s’est fait connaître dès le début de sa carrière par ses remarquables interprétations de pièces modernes. Auteur de lieder, de pièces pour piano et d’œuvres de musique de chambre,
M. Gieseking est considéré aujourd’hui, aussi bien en Amé rique qu’en Europe, comme l’un des premiers maîtres de son instrument. Depuis sa première apparition dans nos Concerts, où il remporta un triomphe dans le Concerto de Schumann, M. Gieseking est devenu l’un des hôtes les plus
aimés de nos soirées musicales.
PROGRAMME :
1.	Concerto brandebourgeois n° 1......... Bacb
2.	Concerto en la majeur (K. 488) pour piano
et orchestre .......................... Æozart
3.	*Concert pour instruments de cuivre et
instruments à cordes................... Hindemilb
4.	Burlesque, pour piano et orchestre....... Strauss
5.	Ouverture du Carnaval romain.......... Berlioz]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1233.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-O. BRUN & SES FILS, succ.
18, PI ace Longema lie - GENÈVE - Rue Croix-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Aîédicameiits de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                              fr. 3.60 le flacon
seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules
                            . . . . . . . • t * COMPOSITION et IMPRESSION de l'IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE
 yti- t yA
mm
mm
GRAND PRIX
 EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 19 2 5 MÉDAILLE D'OR
V?' f	.-’î?
ÎBVIROER ET JACOBI 'FABRIQUE DE PIANOSSAj BIENNE < SVISSE >
 La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1234.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 niiiiniiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiim
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR.LA SUISSE : KAISER & C® S.A., BERNE
                                                                      GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1235.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Æardi 22 el /Mercredi 2j novembre njj2
CRÉATION A GENÈVE DE
LA PRISE de TROIE
                    Poème lyrique en 3 actes et 4 tableaux Paroles et musique de Hector BERLIOZ
avec le concours d artistes de l’Opéra de Paris :
    M"e Marisa FERRER	chantera	Calandre M. de TRÉVI, ténor	»	F.née M. SINGHER, barj’ton	»	Cborebe M. CLAVER1E, basse	»	Panlhée Mise en scène de M. Pierre CHÉREAU
Regiiieur général de i Opéra.
Chœurs de la SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de M. Albert PAYCHËRE
DÉCORS NOUVEAUX de LOUIS ÆOL1NA
       Loges de face, balcons ( ir8 galerie) et fauteuils de parquet, (r i 3.80 ; fauteuils d’orchestre, parquets, avant-scène (rez-de-chaussée) et loges de côté (ir8 galerie), fr. 11.50 \ parterres, balcons et loges de lace (arae galerie), fr 6.90.
      N. B. — Les places ci-dessus peuvent être achetées dès à présent. Verser le montant, plus 30 cent. pour frais d’envoi, au Compte de chèques n° I. 4486, en indiquant la catégorie désirée et la date choisie).
      Autres places : Parterre debout, fr. 5.— J Loges de côté et avant-scène (2,ne galerie), fr 4.60 J Stalles et avant-scène (3n,e galerie) fr. 3.45.’ Autres places de 3me galerie, fr. 2.30. La location pour toutes les places sera ouverte au Grand Théâtre, du samedi 19 au mercredi 23 novembre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>