<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire 
            <date when='19330112'>12/01/1933</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1368.tif'/>
        <date when='19330112'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿     SOCIÉTÉ DES FESTIVALS INTERNATIONAUX ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   CONCERT EXTRAORDINAIRE
Alfred Cortot
   GENÈVE, 12 JANVIER 1933
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1369.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA - HALL -
GENÈVE
Jeudi 12 Janvier 1 933, à 20 li. 3o Sous le Patronage de la Société des Festivals Internationaux de Genève
CONCERT EXTRAORDINAIRE
ALFRED
CORTOT
ET
L’Orchestre de la Suisse Romande
SOÜH LA DIRECTION DE
M. Ernest ANSERMET
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO op. 5 4 en la mineur............ Scbuniann
       a) Alleg ro affetuoso. - b) Intermezzo - Andantino grazioso. c) Allegro vivace.
2.	VARIATIONS SYMPHONIQUES......... César Franck
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO n° 2 en fa mineur............. Chopin
       a)	Mæstoso. - b) Larghetto. - c) Allegro vivace.
          (Verâion orchestrale de Al. Alfred Cortot.)
Piano de concert PLEYEL aux soins de la Alaison BERGUER
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1370.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alfred CORTOT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1371.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich (Bonn) le 29 juillet 1856
CONCER'CO en la mineur pour -piano et orchestre
’est, écrit, Ch. Malherbe, le seul ouvrage de ce genre qu’ait écrit Schumann. Son achèvement date de 1846, époque douloureuse dans la vie du compositeur ; il venait de quitter Leipzig pour Dresde; il se relevait d'une terrible maladie nerveuse qui avait failli l’emporter et qui laissa d’ailleurs en son organisme des traces ineffaçables. De ce moment date, par exemple, cet étrange mutisme où il s'enfermait volontiers, de telle soj-te que parfois, au dire de Moschelès, toute conversation avec lui devenait impossible : on lui parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne répondait pas. Alors naissent aussi des compositions d’ordre sévère, de caractère plus spécialement contrapuntique, comme les Etudes pour piano pédalier, les Fugues op. 60 et 72, et surtout ce merveilleux Concerto, qui porte le numéro d’op. 54, et fut dédié à son ami le pianiste Ferdinand Hiller. Toutefois, il convient de rappeler que le « premier mouvement » avait été écrit quatre ans auparavant, et conçu d’abord comme œuvre séparée sous le nom de Fantaisie. La première exécution en public eut lieu à Vienne, le 1er janvier 1847, dans une séance donnée par Mme Clara Schumann et réservée aux œuvres de son mari. La pianiste obtint alors un succès d’enthousiasme et le compositeur un simple succès d’estime.
  Le concerto de Schumann est en réalité un ample poème pour piano et orchestre, que Rubinstein appelait le « chef-d’œuvre des chefs-d’œuvre dans ce genre de composition ». Les épisodes les plus austères comme les plus gracieux se succèdent, laissant l’auditeur sous le charme; dans le premier morceau, le beau chant dessiné par le clavier, auquel
répond la clarinette, écho des pages de Weber, le dialogue spirituel entre le clavier et les instruments, le joli motif confié au piano, par lequel débute l'intermezzo auquel répond si finement l’orchestre, puis la phrase passionnée des violoncelles, rappelant les beautés de la Symphonie rhénane, enfin Yallegro vivace, rempli de fougue et d’entrain.
CESAR FRANCK
   Né à Liège le 10 décembre 1822 ; mort à Paris le 9 novembre 1890.
VARIATIONS SYMPHONIQUES, pour piano et orchestre
Variations symphoniques, écrites à la fin de 1884, sont une composition brillante dont le thème se prête à toutes les transformations rythmiques et mélodiques que le piano et l’orchestre étroitement unis lui font subir.
  Elles furent jouées pour la première fois en public dans un concert de la « Société nationale de musique », le Ier mai 1885, avec L. Diémer au piano. Une seconde audition eut lieu le 30 janvier 1887, au Festival Franck, dirigé par Pasde-loup. Diémer y tenait encore la partie de piano. Mais le chef d’orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le final qui, au dire d’un témoin, fut une débâcle.
  Dans son bel ouvrage intitulé la Musique française de piano (Editions Rieder à Paris), M. Alfred Cortot consacre quelques substantielles pages aux Variations symphoniques dont il a eu, écrit-il « la joie d’être, dans la plupart des villes de l’ancien et du nouveau continent, l’interprète toujours enthousiasmé ». Voici quelques passages de cette étude: « Les Variations symphoniques, si elles ne relèvent pas d’un aussi puissant idéal que Prélude, Choral et Fugue, que le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1372.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quatuor ou que le premier mouvement de la Symphonie, sont à coup sûr, et avec la Sonate pour piano et violon, la plus parfaite des réalisations artistiques de Franck.
  « Nous ne disons pas la plus belle, mais la plus lucide et la plus achevée.
  « Ici, l’équilibre, la proportion sont d'une justesse admirable. Le rôle du piano, par rapport à l’orchestre, est conçu avec-une telle entente de ses ressources, un si rare souci de ses limites, l’accord ou la lutte des timbres s’établissent dans un tel sentiment de spontanéité, avec un accent si sobre et si sûr que, à mesure que l’œuvre se déroule, on se persuade davantage que la musique qui s’y inscrit n’a pas seulement rencontré dans la combinaison du soliste et de la symphonie son plus heureux, mais encore, son unique moyen d’expression.
  « Dès le début des Variations symphoniques, et sous cou leur d’introduction, Franck propose le conflit entre les deux éléments de son thème : rythme véhément, presque agressif du quatuor auquel répond la supplication mélodique du piano. De suite, la tendance générale du morceau est créée, qui dans ses déductions, sollicitera davantage notre sensibi lité que notre intelligence. Grâce à cette controverse initiale de sentiment, issue de l’exemple beethovénien, et qui sera le principe vital de son œuvre, César Franck nous oriente dans le sens d'un développement dramatique où nous ver rons tour à tour ces deux éléments s’affronter ou s’unir, s’opposer ou se fondre, sans rien abandonner de leur indivi dualité première.
  Génial point de départ qui nous rend les confidents d'un débat pathétique, là où nous eussions pu n’être conviés qu'au plaisir ingénieux de la combinaison; attestation nouvelle du puissant don constructif dont les manifestations inventives justifient la phrase de ce Grétry que Franck chérissait : « ce n’est qu’à l’homme familiarisé avec la règle qu’il est
quelquefois permis de la violer, parce que lui seul peut sentir qu’en pareil cas la règle n’a pu suffire.»
  « Suivons maintenant la progression de cette idée génératrice et sa répercussion sur la marche de l’œuvre.
  « Après les quelques mesures en forme d’introduction dia-loguée dont nous venons de parler, le quatuor, en pizzicato, introduit le sujet en rythme ternaire, tel qu’il sera formulé quelques pages plus loin par le piano. Mais il n’intervient ici qu’à titre d’ébauche et se trouve séparé de son exposition définitive par un important récit à quatre temps de l’instrument soliste, émouvante paraphrase du second élément de l’introduction.
  « Un crescendo d’orchestre ramène l’orageuse atmosphère du début et prépare le touchant épisode où, tel Orphée tentant d’amollir le courroux des Furies, le piano, suppliant, se heurte à l’inexorable refus que traduit un farouche unisson des cordes, par trois fois répété. Le quatuor s'adoucit pourtant, ainsi que dans le mythe, les gardiens du Tartare, devant la persuasive insistance de la palpitante mélodie. Un enchaînement modulant, d’une délicatesse et d’une sensibilité infinies, nous conduit alors à la véritable exposition du thème, chastement formulé par le piano, dans un senti ment de pénétrante mélancolie. Les deux éléments que jusqu’à présent nous n’avons connus que dissociés, opposés l’un à l’autre, se réunissent ici et se complètent dans un senti ment de commune et pacifiante tendresse.
  « Les deux variations enchaînées qui suivent, épousent fidèlement les contours mélodiques du sujet ainsi défini, et sou lignent ce caractère de réconciliation, tout en évoluant insensiblement vers Faîtière modulation en ré majeur qui groupe les forces de l’orchestre pour un nouvel état du thème, cette fois, lumineux et rythmique. Le piano prend sa part d’une animation qu’il souligne de l’éclat de ses dessins en octaves, s’associe à cet élan d’exaltation chaleureuse qui, par moments, atteint l’accent héroïque. Puis le rythme se tem]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1373.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿père, les sonorités s’atténuent et grave, consolante, la voix émue des violoncelles s’empare du thème qui, jusqu’à l’entrée du finale, servira de basse au frémissement extatique des doubles croches du soliste. C’est là un instant d’inexprimable recueillement, en quelque sorte d’immobilité musicale et de temps suspendu et qui semble libérer en nous de vagues et irrésistibles aspirations dont on ne sait au juste si elles sont pleines de larmes ou d’espoir, de regret ou d’attendrissement.
   « D’où me vient, ô mon Dieu, cette paix qui m’inonde ? » dira le poète qu’une semblable émotion conduit aux mêmes confins du mystère et de la révélation. Nous ne connaissons dans toute la musique que bien peu de pages comparables à celle-ci. Il n’en existe pas dans l’œuvre de Franck, même dans les compositions d’essence religieuse, qui s’inspirent; d’un sentiment plus élevé.
   « De même que Beethoven dénoue l’ineffable péroraison des variations du ürio à l'archiduc, par la cassure volontaire d’un banal accord de septième qui nous rejette brusquement de l’infini dans le délimité. Franck nous ramène à la réalité, après l’épisode dont nous venons de parler, par le plus innocent, mais sans doute le plus efficace des artifices modulants. Succédant au dessin chromatique du piano qui s’évanouit dans l’atmosphère imprécise des tenues du quatuor, il suffit qu’un simple trille de dominante à découvert passe du mineur au majeur, pour déterminer une évolution totale de sentiment et pour créer l’impression d’allégresse, qui va dorénavant s’imposer jusqu’à la fin de l’ouvrage. Les bois amorçent sur un rythme alerte, bientôt réhaussé du chatoiement des accords alternés du piano, une nouvelle version fragmentaire du premier élément du thème, de celui que nous eussions pu dénommer principe actif, cependant que de leur côté les basses du quatuor s’emparent du second élément, ou élément expressif, qu’elles proposent au joyeux rebondissement d’archets délibérément opti-
mistes. Il n’y aura plus place désormais, dans cette dernière variation en forme de finale, la plus développée de toutes, que pour les accents d’une heureuse animation. »
 FREDERIC CHOPIN
  1809 -1849
 CONCERTO en fa mineur
sait que Chopin a composé deux concertos pour le piano. Ils datent tous les deux de sa vingtième année. C’était l’époque où, ses études étant achevées, il devait songer à en retirer les fruits. Un premier voyage l’avait conduit jusqu’à Berlin et à Vienne. De retour à Varsovie, en 1830, et, tout en se préparant à de nouveaux voyages, il donne trois concerts aux programmes desquels figurent, entre autres, ses deux Concertos. Au mois de novembre il quitte pour la seconde fois sa patrie, qu’il ne reverra pas, et après une halte à Vienne, il se décide à aller en Angleterre, en passant par Paris où il n’arrive cependant qu’à la fin de 1831. En définitive c’est là qu’il restera; mais d’abord il doit s’y faire connaître. En février 1832 il joue dans un concert son Concerto en fa mineur et il est acclamé non par le public seulement, mais par des artistes qui bientôt deviendront ses amis et au nombre desquels déjà se trouve Liszt. Il le jouera à mainte reprise encore, soit en entier, soit l’adagio seul pour lequel, écrit Liszt, il avait une prédilection marquée. « Les dessins accessoires appartiennent à la plus belle manière de l’auteur, la phrase principale en est d’une largeur admirable, elle alterne avec un récitatif qui]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1374.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pose le ton mineur et qui en est comme l’antistrophe. Tout ce morceau est d’une idéale perfection ».
  Les compositions de la même époque nous montrent Chopin presque exclusivement sous le signe de la virtuosité, ce qui n’étonne pas de la part d’un jeune et prestigieux pianiste obligé de se frayer un chemin dans le monde. Ce sont, par exemple, les Fantaisies sur des airs polonais, les Variations sur « Don Juan » — que Schumann salua avec tant d’enthousiasme — des Rondos de concert. Mais ce sont aussi, il faut le dire, les douze premières Etudes. Malgré la gravité pathétique de son accent le concerto en fa mineur est, comme il est naturel, d’une grande somptuosité d’ornements. L’instrument soliste déploie une telle richesse de traits expressifs ou destinés simplement à éblouir l’auditeur et faire valoir le pianiste, celui-ci, d’autre part, qui était en même temps le compositeur, comptait si bien sur la séduction mainte fois éprouvée, de son jeu et sur cette fantaisie qui trouvait dans le piano son interprète le plus naturel et le plus vivant, que l’orchestre, hormis dans quelques tutti, est réduit à n’être plus qu’une ombre.
  On sait que les concertos de Chopin, écrits à l’époque de sa jeunesse, ont toujours laissé prise à la critique quant à leur orchestration. C’est pourquoi M. Alfred Cortot a écrit pour le Concerto en fa mineur une nouvelle version orchestrale, que nous faisons entendre ce soir, et qui est certainement appelée à donner à cette œuvre toute sa portée expressive.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 16 janvier 1953, à 20 heures et demie
5e Concert de l’Abonnement B
à tarif populaire
avec le concours de
M. Marcel MOYSE
FLUTISTE
IV\,,e Blanche HONEQGER	Mme Isabelle NEF
    VIOLONISTE	CLAVECINISTE
PROGRAMME :
1.	PRELUDE de la Cantate 31.......^
2.	CONCERTO en la mineur, pour flûte, violon, ; /. S. Bach.
     clavecin et orchestre à cordes .... 1
3.	SERENADE pour orchestre de chambre
    (ire audition).......... Æartinh
4.	SYMPHONIE n1' 2, en do majeur..... R. Schumann
I/O rcliestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Billets numérotés à 2.50 et 3.50 En vente chez Véron, Grauer & Cie, 27, rue du Rhône
   Gr R A N D T II K A T R E
        Samedi 21 janvier 1933, à 20 heures et demie
T Concert de l’Abonnement, série A
Soliste : M. Zino FRANCESCATTI, violoniste
Au programme : Œuvrea de Borodine, Æozart, Camélia, Æaurice Ravel.
Billets en vente chez Véron, Grauer & Cie, 27, rue du Rhône à partir du lundi 16 janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1375.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA -HALL
  Samedi 28 janvier 1933, à 20 heures et demie
CONCERT d ABONNEMENT
 6me de l’Abonnement B et remplacement du 3me de l’Abonnement A.
 iSolîste : Mme Ilona DURIGO, cantatrice
1.
2.
3-
4-
5-
pour ce concert, en se présentant au Bureau de location, 27, rue du Rhône, à partir de Jeudi 12 janvier, munis de leurs cartes d’abonnement. Ceux qui n’auraient pas accompli cette formalité à la date du 19 janvier recevront d’office des billets correspondant à la catégorie de leur abonnement.
     La location au public pour ce concerl a'ouvrira le lundi 27 janvier aux prix ordinaires des places de la Série A.
Suite n° 4, en ré majeur..........J.-S. Bach
a)	Récit et Air de l’Opéra Siroe « Deggio morir » / „ , ,
b)	Air de l’Opéra Ezio « Nasca al bosco ». . . . i aCn
SYMPHONIE n° 9 en ut mineur......Haydn
KINDERTOTENLIEDER, pour chant et orchestre Mahler TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique	. R. Strauss
  I/O rckestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
  MM. les Abonnés de la Série B sont priés de choisir leurs places
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1376.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1377.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE OE LA REFORMATION • vendredi 20 janvier 1933
                                     A 20 HEURES ET DEMIE
UNIQUE SÉANCE DU
(Wiener Streîchquartett)
I. QUATUOR en ré mineur......Mozart II.	QUATUOR..........Ravel
III. QUATUOR N" 7 en fa majeur, opus 09 N" 1 Beethoven
Prix des Places : de 1 20 à 5.75 (droit des pauvres compris). Location à la Maison BERGUER, 7. rue du Rhône, Téléphone 51,824
Office Suisse de Concerts el spectacles, Maurice VERLEYE, Genève
QUATUOR]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1378.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION • lundi 23 janvier 1933
 ..........A 20 HEURES ET DFMIF
LES ETATS-UNIS D’EUROPE
  Exposés par le célèbre écrivain
Emu LUDWIG
  AU COURS D’UNE UNIQUE CONFÉRENCE EN LANGUE FRANÇAISE
Le problème de l'origine de l'idée « Europe », hier, aujourd'hui et demain. — Ses premiers apôtres et ses premiers ennemis. — La lutte entre les gouvernants et les penseurs. - D’Alexandre â Napoléon. — De Socrate à Cœthe. — Etat actuel. — Les institutions d’Europe et les chefs. — Leurs adversaires nationalistes. Appréciation sur la S. D. N. et la Conférence du Désarmement. — La Suisse prise comme modèle. — Les Etats-Unis en I960. Esquisse de la Constitution, —r L'Ile de la Confédération n’est pas une utopie. — La Suisse prise comme point de départ. - La jeunesse européenne dans 30 ans.
   Prix des Places : de 1.20 à 5.75 (droit des pauvres compris). Location à la Maison BERGUER, 7, rue du Rhône, Téléphone 51 824
   Office Suisse de Concerts et Spectacles. Maurice VERLEYE, Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>