<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique (série A)<date when="19330325">25/03/1933</date></title>
<series>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1584.tif"/>
<date when="19330325"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Douzième et dernier concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿.....
ic ici m?
nie]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1585.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^ Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent ! H
 es» "^"^^^"pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison de confiance
PIK1©ÏÏ© » NÂÏÏDONS
                Place Longemalle, GENÈVE
 Notre SUCCURSALE dans	.
 la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 4/
  ouverte le dimanche matin.
Frères
2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
PIANOS
 Alême M.aison rue du 5tand, 6/f
  1er et ame étages Pas d’arcade sur rue
Représentation exclusive des
Pianos 8EILEB]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1586.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F. et radio-gTamophones qui correspondent à lu qualité «leu disques “His JVIaster's Voiee”
 Tïis Masferè%ice
  Le répertoire le plus riche
■>eiD»ii<l«*m «me ilriniMioIralion s » n » «* n jj » g «■ ni e u t
Columbia
^^^MAGIC NOTES
                                                (BAUX - Mtoi*
      Disques d*actualité :
DB 9.590/92 Manuel de Falla, fAmour Sorcier, par l’orchestre symphonique de Madrid, direct. Paul Morales.
LFX 72 Manuel de Falla, Danse rituelle «lu feu — Danse de la frayeur — Récit «lu pécheur. M. Ricardo Vinez, pianiste.
LX 276/277 Tannhaüser, ouverture, direction MENGELBERG
LFX 257/259 Coucerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par Mm< Marg. Long.
DB 9656/57 Nocturnes - (Nuages, Fêtes) (Cl. Debussy), Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert.
LX 181/182 Concerto U° 1, pour piano et orchestre (Liszt), joué par M. W. Gieseking et l’orchestre Philharmonique de Londres.
Parsifal, de Richard Wagner
HB 12519 Chœur des Killes-lleurs (Bayreuth 1927, direction K. Muck).
HB 12516/18 Scène du Graal, pr chœur et orchestre, (idem).
HB 12521/22 Enchantement du Vendredi-Saint (Kipnis et F. Wolff, Bayreuth 1927, direction Siegfried Wagner).
L. 1746/47 I.e Jardin de Klingsor et les Filles-fleurs
      Orchestre philharmonique de Londres, direction Bruno Walter.
L 1744/45 Prélude du 1" acte (idem).
HB ia5i5 VerwandlllvigsmilNik (ier acte) (Bayreuth 1927, dir. K. Muck.)
HB ia520 Prélude du 3me Îicto, (Bayreuth 1927, direction Siegfried Wagner.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1587.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/5- •-■'"fi.	^OLaüijjuJ^, £6

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 25 maré 19 ÿ 3, à 20 heures et demie
COHCERT SYMPHONIQUE
Douzième et dernier de l’Abonnement (Série A)
Soliste : M. E.-R. BLANCHET, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 6, en fa majeur (Pajtorale) Beethoven
         a)	Allegro ma non troppo (ImpreMonà heureuses à l'arrivée à La campagne).
          b)	Andante molto mosso (Scène au bord du ruLtueau).
           4’) Allegro (Fête villageoise). - Allegro (Orage).
          d)	Allegretto (Chant des berqeré. - Sentiment<» de reconnaissance après L’orage).
2.	CONCERTO en mi bémol, pour pisno Bt orchcstrB. . LuzL
         Allegro mœstoso. — Quasi adagio.
          Allegretto vivace. — Allegro marziale.
          M. E -R. BLANCHET.
DEUXIEME PARTIE
3.	SYMPHONIES d’instruments à vent...... Slramnjky
     A la mémoire de Claude-Achille Dehud.iu.
4.	TROIS NOCTURNES, pour orchestre (avec
un ensemble de voix de femmes).......... C. Debu<My
         a) Nuages. — b) Fêtes. — c) Sirènes.
      Piano de concert BŒSENDORF de la Ai a us on Jean HUBER, de Lausanne.
 L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
          Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1588.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
T. S. F.
R E C ORP
                                            Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix: Fr. 195.-
STEWART WARNER
IIIIHIIIIIIIIIIIIII....................................................................
Superhétérodyne, 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d amplification, excellente tonalité. -= Prix : Fr. 395.-
HOWARD
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIINIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIII
La marque de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
F* ilips Telefunken Lizenz
Demandez les prospectus à .
L'Agence générale pour la Suisse :
A G E M A
                                                (ci-devant J, Kaufmann, en gros)
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirationis. Il passait des journées en promenadies dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et qu|e dominent les coteaux de Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa la Symphonie pastorale, écrite toute entière à cette époque et dan>s ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
  Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui„ nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :	\
  « Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
  « Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par Toi.
  « O Dieu, quelle splendeur ! Dans cette forêt, sur les collines, — c’est le calme, — le calme pour te servir.
Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au milieu de cette belle nature c’est encore l’homme, c’est Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que
 SYMPHONIE PASTORALE
 u printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heili-genstadt, où il habitait, au milieu des champs, une
* *]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1589.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RADIO -GRAMO-
enregistreur
MELOGRAPHE
redit tout ce
 pu'IL ENTEND
/	ri
M ELORAD . s.a
1 04 p uF DU R M ÛNE . G EL M È.N/El

I
nous retrouvons avec son idée moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante qui avait écrit Y Héroïque, une édifiante et fort belle idylle : « Sinfonia Pastorella », A tous égards, elle mérite son nom de -pastorale. Elle est faite autrement, d’un autre style et non seulement d’un autre sentiment, que celle, par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve ; on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but. Elle s’étale au contraire; avec une tranquille complaisance. D’un sentiment lyrique contemplatif, — sauf la Danse villageoise et l’Orage qui font une petite scène d’ailleurs très stylisée — son développement est lyrique aussi, plus que dramatique, d’une uniformité voulue, et, même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s’exhale trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature qui en est la cause, un nouvel alimtent. Il s’exprime en des mélodies d’un ton aimable, non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise et « pastorale » sérénité que respire tout le premier allegro qui commence tout naïvement comme une musette sur une tenue de do-fa. Jusqu’à la double barre, d’ailleurs, l’harmonie, paisible et fruste, ne qujtte guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de dominante. L’orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes ni de timbales. Il en est de même de l’andante molto mosso. « Les oiseaux l’ont composé avec moi disait Beethoven ». Non seulement les oiseaux mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les thèmes sont fait principalement de petits fragments de mélodie qui peu à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent : sons filés, trilf-les, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1590.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
     Bluthner • Gaveau Pleyel
     Sclimult-Flolir Burger-Jacobi
                                le plus Lea u clioi X
T. S. F.
      HIS M ASTER S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
chefs-d’œuvre Je la technique électrique . Service technique
et harmonieuse des basses qui, presque d'un bout à l’autre, forme le fond mouvant de ce ravissant concert.
  C’est dans le trio du scherzo, une danse à dieux temps, rustique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage économie il réserve ses moyens pour l’effet du numéro suivant, V Orage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et la petite flûte. C’est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu commun au xviiic siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le début par le ré bémol des basses : en un clin d’œil la scène où s’ébattaient joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit plus qu’un angoissant silence. — La tempête s’apaise, on sait avec quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, maintenant, se courbe et s’étend comme un arc-en-ciel ; le chalumeau et les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui forme le thème principal de la dernière partie : allegretto ; chant de reconnaissance, qui sans interruption et sans hâte déroule, en les variant, ses tranquilles périodes.
  Peu à peu, Beethoven se ressaisit ; à ce ton de jubilation un peu exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du thème définitif.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1591.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot aiij onrd’liui
lïhll vogne
             pour iv inonde i» ville, î,- sport
le tricot
pratique
          confortable
              pour les voyages
la femme élégante
                      s’adresse à la maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
                 LTD.
Leadiiig House for faillies Kniited wear
bonneterie fine vêtements de sport
tricot liante couture (î, rue«ln Moilt-Blanc
FRANZ LISZT
Né à Raiding (Hongrie) en 1811, mort à Bayreuth en 1886.
CONCERTO en mi bémol, -pour piano et orchestre
ans le cadre rigide d’un concerto quasi-classique, Liszt a pu cependant faire transparaître son tempérament de poète et de coloriste. Au cours de ces variations thématiques éclatent la richesse d’imagination et l’adresse prodigieuse de son talent d’or-chestrateur. Tout en laissant la prime place à la sonorité et à la virtuosité délicate du piano, il a soin de donner une valeur considérable aux répliques de l’orchestre. Celui-ci ne se borne pas au rôle d’interlocuteur complaisan/t, mais il impose souvent son verbe et son idée. Les deux éléments en présence constituent, opposés ou réunis, un tout vivant obéissant à une discipline supérieure et procédant d’une conception ferme qui n’exclut en rien la sensibilité et la délicatesse.
  Liszt écrivit ce concerto en 1848 ou, du moins, il donna alors sa forme définitive à une composition antérieure de plusieurs années déjà. Il fut joué pour la première fois en public par Liszt lui-même, en 1855, dans un concert à Wei-mar, Hector Berlioz conduisant l’orchestre. Plus tard ce fut Bülow qui le mit à son répertoire et le joua à plusieurs reprises, en particulier aux grandes fêtes musicales d’Aix-la-Chapelle, en 1857, dirigé par Liszt.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1592.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital IOO millions
Réserves 82 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIONi.i K\>Ol ES SU SSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

IGOR STRAWINSKY
Né a Oranienbauni près Saint-Pétersbourg, le 5/18 juin 1882.
  D’un abord assez abrupt, d’une forme brève et ramassée, les Symphonies pour instrumenté à vent n'en sont pas moins une des œuvres de Strawinsky où se livre le plus directement et de la manière la plus patente sa musicalité propre, la qualité et la nature de son apport à notre art. Faites de chants généralement assez brefs, apparaissant d’emblée comme des expressions achevées, c’est-à-dire sans puissance de développement, mais présentées dans un certain ordre de succession, selon une certaine alternance et certaines symétries, la nouveauté et la singularité de cette dialectique a d’abord attiré l’attention, au détriment de la musique même. Mais assez d’expériences ont été faites aujourd’hui et un recul suffisant est intervenu, semble-t-il, pour que cet élément formel ne soit plus un obstacle. Qu’on écoute donc ces chants, ces appels de clarinettes ponctués comme des coups de gong, les sonneries de hautbois, les éclats de fanfares, les chœurs de flûtes et surtout ce dialogue à voix basse de deux instruments-altos (la flûte grave et le cor de basset) comme d’une pensée devisant avec son ombre. Comment n’y pas reconnaître une présence, une voix d’un accent souvent primitif et barbare, mais d’une authenticité et d’un accent singulièrement prenants. Toute la substance musicale dont Strawinsky a nourri le dynamisme du Sacre ou le lyrisme des Noces est là, dépouillée du prestige du sujet et de l’élan des grands mouvements, mais aussi toute pure dans son action directe et dépourvue de cette contrainte motrice qui ailleurs donne parfois le sentiment oppressif d’une absence de liberté.
  Le pluriel employé dans le titre indique que le mot « Sy mphonie >> ne doit pas être entendu ici au sens formel, mais dans l’acception primitive qu’il avait chez les Grecs, et encore chez Gabrieli : résonance simultanée, fusion de sons. Ces Symphonies se présentent donc le plus souvent]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1593.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ C-D! Navigation
rC'ETOUACHE)
l'Algérie _ la Tunisie
CtPOISIÈffES AUX
 _Iles Baléares -
     de MARSEILLE TmS'A L ^ BON E, PU JUPPE K//Z E
   DE I lAtOCILLC _L£S /L£S BALEARES-
   DE PORT-VENDRES ALGER _ OR AN
MARSEILLE _ PORT-VENDRES PARIS,5,Rue Edouard VII8^ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & CIE
comme des formations d'accords, mais aussi comme combinaisons de voix; des sortes d'homophonies ou de diaphonies. Il n’y a rien là qui soit en opposition de la « tonalité» ou à notre ordre musical traditionnel; au contraire, toutes ces formations musicales reposent sur les attractions de Ionique et de denjible et sur les forces de tension des intervalles. Mais les agents traditionnels de l’expression musicale sont animés ici d’un esprit nouveau, étranger à nos cadences tonales — reconnaissons-y, si l’on veut, l’esprit d’une race plus jeune, l’esprit russe. Il est significatif qu’il faille employer pour désigner ces formations musicales des termes empruntés aux origines de l’histoire : symphonie, homophonie, diaphonie. Strawinsky revient en effet, ici, aux sources de notre art, comme pour un nouveau départ, mais selon l’esprit même de notre tradition.
  La composition de l’orchestre en familles d’instruments à vent permet à Strawinsky de réaliser ces formations musicales d'une manière plus homogène et, partant, plus efficace que ne le lui permettait, dans d’autres œuvres, l’emploi de l’orchestre classique. Les familles d’instruments à vent sont, en effet, complétées ici par l’adjonction des instruments-altos : flûte-alto, hautbois-alto ou cor anglais, clarinette-alto ou cor de basset.
  Les Symphonied pour indtrumenld a venl ont été écrites en 1921, à l’occasion d’un Tombeau à la mémoire Je Debuddy, où la Revue mudicale avait convié un certain nombre de compositeurs. L’hommage de Strawinsky n’emprunte donc rien à son dédicataire, mais tout au sentiment mis en œuvre. Il se présente comme une série de chants alternés, où s’ébauche dès le début un choral qui en formera la péroraison — chants d’appels funèbres, méditations douces ou graves, éclats, apaisement recueilli. Le choral final ne recourt à aucun dynamisme extérieur, il conduit l’œuvre à sa progression ultime par la seule tension intérieure des accords et l’augmentation de la plénitude sonore.	E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1594.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNË1FEL-BEROUD
           20, Rue du .Marché - Passage du Terrai lie» Téléphone 44-193 GENÈVE Chèq. pOSt. I. 2l5(J
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Meinwa.v A Son*
à New-York
8 c h i e «1 111 e y e r
 à Stuttgart
 J 111 i 11 m F e u r i c li
à Leipzig
F I e y e I A €0
à Paris
WELTE-MIGNON
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918
NOCÜURNES
'est en 1898 que Debussy composa les Nocturnes alors qu’il travaillait à Pelléas, et ils furent joués pour la première fois le 9 décembre 1900 aux Concerts Lamoureux sous la direction de Camille Chevillard. Ils se placent donc à une époque où Debussy était encore peu connu, mais où il avait pleinement acquis depuis quelques années (L’Après-midi d'un faune et le Quatuor sont de 1892.93) le sens de sa poésie propre, ainsi que les moyens les plus singuliers pour la traduire.
  Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce q*üe ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
  Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
  Fêtes. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusques. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Sirènes. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les vagues argentées de lunie s’entend, rit et passe le chant mystérieux des sirènes.
  Il	n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1595.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LON
Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
OUD
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
              Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAECHLËR frères
   4,	Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue -, 3, Place du Molard
  7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
m
        DépoiiüMerage et nettoyage «le tapis et ameublements
Ce sont des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque, et d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.
L’ensemble vocal des Sirènes sera chanté par
Mme   J. Borsa.        Mme M. Meyer.      
M lle E. Défago.      Mlle A. Mongenet.   
Mlle  M. Fischer.      MUe J. Peterwitz.  
MUe   M. Giovanna.    Mme R.-B. Pingeon.  
M"e   A. Hartmann.     MUe R. Raymond.    
Mme   E. Karlen-Duret  Mme Romanowsky.    
MUe   Kœhler.          Mme M. Renand.     
Mme   M. Millioud.    Mlle J. Teysseire.  
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1596.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          RAVITAILLEZ
                                                           au
GARAGE MÉTROPOLE
                             THEO SARBACH, S.A. RUE D’ ITALI E, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                                           Le plus central - Ouvert jour et nuit
     AGENCE
           HUDSON.ESSEX
                                                                  Réparations soignées - Toutes fournitures
              voituresAMILCAR
                          8 cyl., 13 cv. 4 cl., 8 cv.
                     Stock pièces détachées

SALLE DE LA REFORMATION
Jeudi )(> Æaro	à 20 heure*) et demie
Pour la clôture de la saison
10* et dernier Concert de Abonnement
à tarif populaire (Série B) sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTES
M'LinaFALK
Cantatrice
M.CASANELLI d’ISTRIA
Pianiste Lauréat du Prix Scbumann
AU PROGRAMME :
1.	Passacaille d’Armide ................. Lul/y
        (avec un groupe du Chœur Romand).
2.	Cantate n" 170, pour chant et orchestre.. J.-S. Bach
3.	Concerto en la majeur, pour piano et orch. Lijzt
4.	Trois mélodies pour chant et orchestre . . Honcgger
       ( Prem 1ère a udilion ).
5.	Fragments Symphoniques du 3e acte des j
agiter
Maîtres Chanteurs..................(
6.	Ouverture de Tannhaüser
La location e.il oiiivrle chez l 'eron-Grauer S 6,e, nie du Rhône, 27]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1597.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Golay WihS &. Stahl
                                  i , Place des Bergue.s
  <fà M N È V E
                  FA BRIC ANTS
 <lvHorlo^erie A Joaillerie
PRIX ADAPTES AUX CONDITIONS ACTUELLES *14 IKON FONDÉK K\ I8»7
I
Au prochain Concert d’abonnement
Série B
Mllc Lina FALK, cantatrice
    Lina Falk, qui est née à Genève, fit ses études dans sa ville natale ainsi qu’à Paris. Très remarquée lors de ses débuts en 1922, dans les concerts symphoniques en Suisse, elle fut successivement engagée les années suivantes aux Concerts du Théâtre Royal de la Monnaie du Conservatoire Royal de Bruxelles, aux Concerts classiques d’Ostende Liège, Anvers, etc., ainsi qu’à Paris, aux Concerts du Conservatoire, Colonne, Lamoureux, Pasdeloup, Société Bach, et à diverses manifestations religieuses. Depuis lors, la carrière de M1!e Falk s’est brillamment poursuivie. Par l’égale perfection de sa technique et de son style et par la beauté de son organe, Lina Falk s’impose comme l’interprète idéale de Bach.
M"° Lina FALK, chantera :
Cantate n° 170 (pour le 6me dimanche
   après la Trinité)................. J.-S Bach
           “ 0 àottce paix, Divine joie du ciel".
Trois Mélodies (ire audition) pour chant et orchestre, sur des paroles de Paul Fort et G. Apollinaire...........
           a) Lf ebit.veur perdu en forêt - b) Automne, c) f*e.t Saltimbanque4.
Arthur Honegger]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1598.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ALBERT
D U NI 0 N T
 PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
6 0 1            • 
00                 
«                  
ONE   y/           
X            I     
û.         +4 il   
LU                 
_l       i         
U1                 
»-                 
3
3
m
c
n
r
m
>
x
 -t
m
  ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D* ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT
ET DU CUIR
SCIENTIFIQUE CHEVELU •
DU VISAGE MANUCURE
                                                            RUE St-LAURENT, 4
                     GENÈVE

   M. Casanelli d’Istria
Pian Lite, Prix Scbumann du Conservatoire de /Musique
      André Casanelli d'Istria, né à Buenos-Ai/res en 190y, *il ses éludes au Conservatoire de Genève, dans les classes de /II. Aliltioud et de AT™ Cheridjian-C barrey. Il obtint brillamment, en 1929, un premier prix de virtuosité avec distinction.
      Après quelques récitals donnés à Genève et a l’etranqer, AI. A. Casanelli d'Istria obtint à /’unanimité le Prix Scbumann, pour sa belle interprétation de Kreisleriana.
      Envoyé par le Conservatoire de Genève à l’Ecole Normale de Paris, André Casanelli d'Istria reçut un accueil trè.r chaleureux du public et de la Presse qui signala tout particulièrement son interprétation personnelle et cependant tout à fait selon la pensée de l'auteur du vaste Tryptique de Gaspard de la nuit, de AIaurice li.ivel.
      Une prochaine série de concerts à t'ienne, Budapest, Berlin, etc., continuera certainement à mettre en valeur ce jeune artiste.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1599.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                                  A
          SOCIÉTÉ SUISSE
       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOIVIOBILES-CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                     Oirection pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
                 !
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J. a. BRUN & SES FILS, succ.
18,	Place Longemalle - GENÈVEl - Rue Croix-d or, 39
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
      Médicaments de toute pureté
              SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                                fr. 5.5o le flacon
seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules
                                                           «♦«"*'* i . » « i 1 -iTTÏ t > » V i '* t
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE

GRAND PRIX
 EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 19 2 5 MÉDAILLE D'OR.
                   
                   
    4 iZ* Vf 3BM»- 
BVROER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOSS.A.| BIENNIE < SVISSE >
 La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifique$ qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
 ■■■MMaMMMMMMMaMMaNHMaMBmMRWamMNMManH]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1600.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C« S.A., BERNE
GRAV. ET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1601.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
Jeudi 6 avril iç33, a 20 heures 3o
(,parle,i à 20 beureS)
Cercle J
7
audition
du
Back
   (Françis BoJet, Directeur fondateur)
      OEUVRES AU PROGRAMME: x. MESSE BRÈVE en A majeur
       pour soprano, alto, basse, chœur et orchestre
». CANTATE No 189
        pour ténor solo et orchestre
3.	CANTATE No 208 (Cantate de cliasse)
        pour soprano, alto, ténor, basse, chœur et orchestre
   Solistes :
      Mme Gabrielle BODET, soprano, Mme Nelly GRET1LLAT, alto Mr Ernest BAUER, ténor, Mr Joseph LOjMBARD, basse Au clavecin : Mr KOLLER. A l’orgue : Mr REICHEL
et
10 rcliestre Radio Suisse Romande
               Places à Fr. 3.50 et 2.30 (droit des pauvres compris) à 1 entrée et en location au Conservatoire dès le 3o mars
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
