<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique (série B) 
            <date when='19330211'>11/02/1933</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1467.tif'/>
        <date when='19330211'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Septième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿I
/ I	I
•«ictad ©r«hr
—
O
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1468.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais i/os épreuves
photo ou ciné
restent ///
 "^"^^"^"pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison de confiance
PHOTO iNAIIONS
Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans	.__.	„ ... n.	* —,
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 4/
 ouverte le dimanche matin.
2 2 .Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
  NLëme jM.aison
64, rue du Stand, 64 ier et ame étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos 8E1LER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1469.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareils de T. 8. F. et railio-grraniopliones qui correspondent à la qualité «le» disques “His^Iaster’s Voice”
                                              99
 His MasferëV&ice
  Le répertoire le plus riche
Iteinaudri une (I r in » n s I r u I i o n shih v n jï n K «* m e n t
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1470.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Columbia
                                         MAGIC NOTES
                                               ÏHAQ£ - MAfiK
I>is€|ii€\s de B. Zino France^catti
DC 87 (Kreisler) Liebesfread - liieb«Nli(‘<l.
DCX 3? (Sarasate) Zigennerweiscu.
LFX *91 (Ravel) Tzigane, rhapsodie de concert.
LF 91 (Dvorak) H iimoreHke.
LF 92 (Rimsky-Korsakow) Chanson Arabe - Hymne au .Soleil.
LF 89 (Ecclès, 1670-1742) Sonate (au piano : M. Maurice Faure).
     Pisgaes nouveautés :
LX 276/277 Tanniiaüser, ouverture (Wagner), par 1 orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 25i/Ô2 Ii» création du moiule (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud.
LFX 267/269 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par Mme Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZIGETI et le British Symphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 L’Histoire «lu Soldat (Igor Strawinsky), Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
DFX 117 Chasse Royale et Orage (Berlioz), par l’orchestre Halle, de Londres, Direction Sir H. Hartv.
LFX 282 à 284 Concerto pour violoncelle et orchestre
     (Ed. Lalo) par M. Maréchal et 1 Orchestre Symphonique de Paris, Direction Ph. Gaubert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1471.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d’appareils de
T. S. F.
RECORD
                                            Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix: Fr 195.-
STEWIART WARNER
llIllllllllllllllllllllllllllllllllllItliillllllllllülllllllllillllllllüllllUllllllll»
Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d amplification, excellente tonalité.
Prix : Fr. 395.-
HOWARD
niiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii»»»»)1111111111111111'1111
La marque de luxe, divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire.
Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Phtlipa/Telefu nken-Lizenz
Demandez les prospectus à
L'Agence générale pour la Suisse :
AGEM A
                                                (ci-devant 1. Kaufmann, en gros]
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
<••••> «••••> <••••> <■ ■ *••••>■ «••••► «••••>■ «••••►
SALLE DE LA RÉFORMATION
CONCERT SïMPHONIQUB
Septième de l’Abonnement, à tarif populaire (série B)
iSolxste : Al. A. de RIBAUPIERRE, violoniste
          a)	Allegro mæstoso. - Allegro molto. />) Menuetto galante.
         c)	Andante-3) Menuetto.
          e) Adagio. - Allegro assai.
3.	CONCERTO en ré majeur, pr violon et orch. Brabmj M. André de RIBAUPIERRE.
L’Orchestre sera dirigé par
.Mi.. Samue 1 BAUD-BOVY
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications
Samcài u février içjj, à 20 heures et demie précises
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SERENADE n" 7 (Haffner)
a. SCHERZO, pour orchestre
Chaix
DEUXIÈME PARTIE
4.	Ouverture d’OBÉRON
 ITeber
          Aucun morceau ne aéra répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1472.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ RADIO -GRAMO-
enregistreur
r
WOLFGANG-AMEDEE MOZART Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791
'est le 22 juillet 1776 qu'a eu lieu le mariage de M. Spæth avec MUe Elisabeth Haffner, en l’honneur duquel Mozart nous apprend lui-même au titre de son manuscrit qu’il a composé sa Séré-
nade.
Les Haffner étaient une famille de riches commerçants salzbourgeois qui s’étaient toujours intéressés au talent du jeune Mozart et dont le chef se trouvait être, à ce moment, bourgmestre de la ville. Aussi comprend-on que Mozart, ! dans ces conditions, ait apporté à son œuvre un soin Jj extrême, et un désir évident de profiter de l’occasion pour se montrer à ses concitoyens dans tout l’éclat de son génie créateur. Mais cette considération intéressée ne suffi-! sait pas à nous expliquer l’importance exceptionnelle qu’il a manifestement attachée à son œuvre, si nous ne savions déjà dans quel état de véritable ivresse musicale le jeune homme vivait durant cette merveilleuse année 1776, où l’expansion juvénile de son âme éprouvait un besoin irrésistible de se j traduire par le moyen de son art. Le fait est que, d’un bout à l’autre, cette grande Sérénade atteste un effort prodigieux, aussi bien pour ce qui est de l’invention et de la distribution des idées que pour ce qui est de leur réalisation |; symphonique.
     Jamais encore, peut-être, aucun autre des ouvrages de Mozart n’a été conçu par lui à la fois dans des dimensions i plus vastes et avec un caractère plus marqué de grandeur I poétique. Chacun des morceaux est traité dans un style très noble et de la plus haute portée expressive, avec une intention certaine d’originalité aussi bien dans sa coupe que dans tous les détails de sa mise au point; et l’immense travail]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1473.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿_t. m. f--
        HliS MASTER\S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
Les chefs-d'œuvre de la technique électrique . Service technique spécialisé

dépensé à la production de la Sérénade amènera désormais, dans les œuvres du jeune maître, un progrès non moins considérable, et qui s’affirmera tout ensemble dans la richesse de la pensée comme du style musical et peut-être plus encore — dans l’aisance et la sûreté de leur emploi.
           (D’après C. de Wyzewa et G. de Saint-Foix.)
  La Sérénade comprend comme de coutume un petit Concerto de violon intercalé entre ses divers mouvements mais que nous avons supprimé pour l’exécution d’aujourd’hui, n’empruntant à l’œuvre que ses morceaux purement symphoniques.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1474.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot aujourd'hui ;îvog;ue
            p»uf le monde i» ville, i<- «port
le tricot
           e»t pratique confortable
pour le* voyages
la femme élégante
                      s'adresse à la
                 maison spécial iaée
MONTREUX KNITTING
LTD.
Leading House for Ladies Kiiiited wear
bonneterie fine vêtements de sport
tricot haute couture 6, rue<iu JIoilt-BlailC

CHARLES CHAIX
riginaire de l’Ardèche, mais né à Paris en 1885, M. Charles Chaix, après avoir suivi à Paris les cours de l’Ecole Niedermayer vint se fixer à Genève, comme professeur au Conservatoire de musique de notre ville, où il avait été, jeune homme, l’élève d’Otto Barblan.
  Les qualités qui font de lui un maître éminent, son cœur, sa scrupuleuse sincérité, le sérieux de sa pensée, qui n’exclut pas l’enjouement, se retrouvent dans ses œuvres, ses deux Symphonies en particulier, et son Poème funèbre, qui reste une des plus émues parmi les œuvres d’art inspirées par la guerre et qui a été donné au cours de notre saison 1923-1924.
  Le Scherzo (op. 22) est une œuvre déjà ancienne, mais qui n’a point vieilli. La fermeté de l’écriture, la sonorité claire et franche de l’orchestration, l’expression tour à tour rêveuse puis passionnée du second thème, le rythme original et incisif du premier — où l’on retrouve quelque chose des finales « à la française » de Vincent d’Indy, auquel l’œuvre est dédiée — lui assurèrent, dès sa première audition, donnée à Vevey en 1910, sous la direction de G. Doret, un très grand succès.
  L’Association des Musiciens suisses sanctionna ce jugement en faisant au Scherzo de Ch. Chaix les honneurs de l’Edition nationale.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1475.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Capital IOO million*
Réserves 32 millions
Toute» opérations sont traitées avec le meilleur soin
NION de BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
CONCER'CO en ré majeur, four violon et orchestre, op. 77
e concerto est une des œuvres les plus intéressantes et les plus importantes qui aient été écrites pour le violon au cours du siècle dernier. Il est, a-t-on dit, le fruit de l’amitié qui unissait Brahms et Joachim. Cette œuvre est en effet dédiée au grand violoniste qui la présenta pour la première fois au public le jour de l’an 1879, dans un concert du Géwandhaus à Leipzig ; Brahms en personne conduisait l’orchestre. C’est non seulement un beau morceau de violon écrit sur le modèle du concerto classique, mais une composition symphonique de grande envergure dans laquelle le violon solo joue un rôle prépondérant, mais non exclusif. On l’a appelée avec raison, une « Symphonie avec violon principal ». Les traits et les passages techniques y sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
  Dans son ouvrage sur Brahms, un de ses biographes, J.-A. Fuller-Maitland écrit ce qui suit à propos du Concerto de violon :
  « Brahms revient ici à l’ancienne forme du concerto, dont il expose largement le matériel dans le premier mouvement, avant l’entrée de l'instrument soliste. Le deuxième thème, -pizzicato, est combiné avec un motif de doubles croches et d’une croche, qui réapparaît plus tard au violon solo. Une imposante cadence ramène tous les motifs entendus précédemment. — L’adagio débute par une mélodie de hautbois qu’accompagnent les bois et les cors (/« majeur), construite sur les notes de l’accord tonique, un des procédés favoris de Brahms. 1 II est singulier que l'instrument1 soliste,
__i V ' \ < ’ i » - '	.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1476.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C-k Navigation
. (C'.'TOUACHE)
Mixte
l'Algérie _ la Tunisie
 CPO/SI è fPES AUX
_Iles Baléares _
 OE MARSEILLE TUNIS,ALCEQ,BÔNE,PHJUPPEVIILE C	_LES /LES BALEARES_
OE PORT-VENDRES ALGER-OPAN
MARSEILLE _ PORT-VENDRES
 PARIS,5,Kue Edouard VII ^ Faut)? Poissonnière,51.
AGENTS
GENERAUX
POUR LA
SUISSE
VÉRON, GRAUER & C,E
2 2. RUE OU MONT-BLANC. 22
GENÈVE
cour-,
MARGUERITE
sauf une allusion aux trois premières notes, ne reprend pas cette mélodie d’une grande beauté. Au contraire, tous les passages soli proéminents contrastent vigoureusement avec elle, ou forment une simple figure d’accompagnement d’octaves descendantes. L’épilogue de ce mouvement est de nature romantique : le violon débute par des syncopes qui évoquent des sanglots et s’élève peu à peu sur des figures en arpèges. — Le Finale, allegro giocoso, a un caractère hongrois indéniable. Au thème principal fortement rythmé s’oppose un motif en octaves ascendantes détachées. La péroraison s’ennoblit par le passage polyphonique de l’instrument sôliste, dont le caractère majestueux se transmet peu à peu au quatuor et à tout l’orchestre. La cadence de ce mouvement, qui n’est ici qu’une simple fioriture, ramène le motif principal et conduit à la strette finale.
  « L’influence de Joachim se retrouve dans beaucoup d’œuvres de Brahms. Chaque note que le maître écrivit pour le violon — qu’il s’agisse de musique de chambre ou d’orchestre a été conçue pour le grand violoniste. C’est ainsi que ! le Concerto pour violon et le double Concerto pour violon et violoncelle contiennent plusieurs passages polyphoniques, dans lesquels Joachim excellait. C’est d'ailleurs à Joachim que revient le mérite d’avoir aidé Brahms à choisir sa véritable voie, en attirant sur lui l’attention de Schumann. Joachim resta pendant de longues années l’unique exécutant du Concerto, à caufee des difficultés du dernier mouvement. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1477.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Kob. KNËIFEL-BEROII»
          20, Rue du .Marché - Passage du Xerradlet Téléphone 44.193 GENÈVE Chèq. post. I. 2i5()
 REPRÉSENTANT DES PIANOS
Mteinwaj A Son»
à New-York
S «• li i e <1 m e .y «* r
à Stuttgart
.V 111 i 11 m F e il r i c li
à Leipzig
1* 1 e y e 1 A (' »
à Pans
W K L T E - MI <» M O X
SCHMIDT-F L OHR - SABEL - BURGER-} ACOBI
y ENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
KARL-MARIA VON WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826
Ouverture d’OBERON
e livret d’Obéron est tiré d’un ancien poème français, Huon de Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ouverture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulis et par Mozart dans l’Enlèvement ait Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’elst ainsi que dans l’ouverture à'Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de Yallegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1478.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
    Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «fc B. 'BAECHIÆII frères
   4, Tour-de-l’Ile - a, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2a, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
 «EHïÈVE
HP
        Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement»
Au prochain Concert d ’ Abonnement
Samedi 18 février 1933, Victoria-Hall
D'Félix WEINGARTNER
Chef d’orchestre des Concerts d Abonnement de Bâle
AU PROGRAMME :
1. Ouverture du Freischütz ................................Weber
•2. Symphonie n° 8, en fa majeur ......................Beethoven
3. Symphonie n° 4, en mi bémol (romantique) .	Bruckner
Location chez l ’éron-Grauer, nie du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1479.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  RAVITAILLEZ
                                   au
 GARAGE MÉTROPOLE
                  THEO SARBACH, S. A. RUE D’ ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                    Le plus central - Ouvert jour et nuit
 AGENCE
  HUDSON.ESSEX
                                        Réparations soignées - Toutes fournitures
   voitures AMILCAR
     8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
    Stock pièces détachées
                 SOCIÉTÉ DE CHANT SACRE
               GENEVE - CVI' ANNÉE DIRECTION : OTTO BARBLAN
                    CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
                  MERCREDI 15 FÉVRIER 1933
               A 20 HEURES ET DEMIE
              UNE SEULE AUDITION
PASSION
            SELON SAINT-JEAN DE J.-S. BACH
                       pour chœurs, soli, orchestre, orgue et clavecin
                AVEC LE CONCOURS DE :
                 IYIme MADELEINE SAUVIN
     SOPRANO
                 NT* NICOLAÏEW-LESCHAUD
   AUTO
            NI. ERNEST BAUER
   TÉNOR
           M. FÉLIX LŒFFEL
   basse
             M. JOSEPH LOMBARD
   BASSE
                       Orchestre de la Suisse Romande
                  Orgue WT JULIA BRATSCHI Clavecin : NI. CHARLES KOLLER
                  Location Maison ROTSCHY
           CORRAXERIE, 2 2]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1480.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Goilay Fils Sl Staml
i , Place de.s Bergues
EilNÈVI
FA BRICANT5
 frHorlogerie A Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉK EN 1837
P I A N OS HARMONIUMS
“UC»MD
DUE DU RHÔNE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
GBAMOPUONE5
D I 5 Q U E 3
Au prochain Concert d’Abonnement série B
iVlardi 28 février ig33 Sous la direction de M . Ernest ANSERMET
Soliste : M. Franz-Josef HIRT, pianiste
  Né en 1899 à Lucerne, M. Hirt reçut sa première instruction musicale de sa mère, élève de Clara Schumann, puis continua ses études auprès de Hans Huber au Conservatoire de Bâle, ensuite auprès d’Egon Pétri et d’Alfred Cortot. C’est en 1924 que F.-J. Hirt commença sa carrière de concerts, au cours de laquelle il entreprit des tournées en compagnie d’Arthur Flonegger et de Maurice Ravel, il y remporta les plus brillants succès et mérita les éloges des maîtres tels que Furtwângler, Ravel, etc. F.-J. Hirt a été appelé à la direction des classes de piano du Conservatoire de Berne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1481.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
G E NE V E
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D’ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. 4
GENÈVE

SOCIÉTÉ DES FESTIVALS INTERNATIONAUX DE GENÈVE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Mardi 21 et Jeudi 23 mars, à 19 h. précises A L'OCCASION du CINQUANTENAIRE de la MORT DE RICHARD WAGNER
PARSIFAL
Drame sacré en 3 actes et 6 tableaux DIRECTION MUSICALE:
M. Franz von HŒSSLIN
MISE EN SCÈNE:
M. le Professeur HORTH
DU STAUTSOPER DE BERLIN
Parsifal...... M. FRITZ WOLFF	tous titulaires
Kundry...... M"" ANNY HELM	/ des rôles
Amfortas..... M. HERBERT JANSSEN à Bayreuth
i et tous
Klingsor..... M. EDOUARD HABICH ^ duStaatsoper
HI cynunDC' HIPHIC rln Dni<lin
                                                               et tous du Staa
Gurnemanz... M. ALEXANDRE KIPNIS ] de Berlin
                        avec le concours de
L'Orchestre lie la Suisse Romande renforcé Les Chœurs de la Société Symphonique et le Chœur Romand
Location ouverte au Grand Théâtre de Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                   à
                             JL
          SOCIÉTÉ SUISSE
       ASSURANCES
 ACCIDENTS - VOL RESPONSABILITÉtîCIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE-R ue C roix-d or, 2 9
              est l'une des principales et plus anciennes de Genève
     Médicaments Je toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                                tr. S, 60 le flacon
seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMEFHE GRIVET - GENÈVE

6RAMD PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 19 2 5 MÉDAILLE D'OR
H il
                                                             *fïî
f
i il %
 ‘,\V Ê
jËSfÿffîj;} ________ _
            •« » yyi>rjs.g3.£*s?j ta	vf:;»♦ ■Ksar,agaK _ *.
«ahrwf î^-wirewwaiwæuiwfc»	■;
BVRCjER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE ‘ SVISSE>
La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
  -—.........................iwirini]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1483.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 lllllll!llll)!l!lllllllll!lllllllllllilllllllll!llllllllll!lllllllllllllll!lllll!llllllllll!ll!l
P O L Y D O R BRUNS'WICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C® S.A., BERNE
                                                                     6RAV. ET IMF. ATAR, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>