<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19321007'>07/10/1932</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1106.tif'/>
        <date when='19321007'/>
        <name key='Binet, Jean' type='person' role='cmp'>Binet, Jean</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Patry, André' type='person' role='cmp'>Patry, André</name>
        <name key='Piantoni, Louis' type='person' role='cmp'>Piantoni, Louis</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx:
X
X
X
X
X
<
<
<
<
<
<
<
<
(
SALLE DU CONSERVATOIRE
VENDREDI 7 OCTOBRE i932, A 2» HEURES ET DEMIE
Concert organisé par les soins de la QUINZAINE GENEVOISE
UNE HEURE DE MUSIQUE... CHAMBRE
Œuvres inédites Je Compositeurs Genevois
avec le concours
M
me
Violette ANDRÉOSiSI
Cantatrice
M. Henry BUENZOD
V	îoloncelliste
Le QUATUOR de GENÈVE
MM. Lit!tu KLEIN, Léon ALTYSER, Merrick DEBRAN, David ALTYSER
Je
Aime Jacqueline BLANCARD
Pianiste
M. Jean GOEHRING
V	îoloniste
Le QUATUOR APPIA
MM. Ed. APPIA, Rotert ECHENARD, CHERECHEWSKY, Henri HONEGGER
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
X
           Sillets Je Fr. a.3o à Fr. 5.75 (droit des pauvres compris), en vente à la j	Lit raine Naville, Passage des Lions, Télépk.	et au Convservatoire
iXJOCXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX;
                                Bureau de Concerts : Victor ANDRÉOSSI, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T^Totices Biographiques
I.	JEAN BINET
est né à Genève en 1893. Après avoir pris son diplôme pour la méthode Jaques-Dalcrozë et reçu l’enseignement de MM. Barblan, Montillet et Strong, il passa quatre ans aux Etats-Unis, enseignant et poursuivant ses études auprès d’Ernest Bloch.
De retour en Europe, Binet vécu six ans à Bruxelles, puis se fixa à Trélex (Vaud). L’Orchestre de la Suisse Romande et le Chœur Romand ont exécuté de lui Deux Psaumes (1928) et une Ode sur des vers d’Horace (1932). Divers cycles de mélodies et chœurs sur des paroles de Clément Marot, Apollinaire, Ramuz, ont été donnés à Bruxelles, Paris, Genève, ainsi qu’à Radio Suisse Romande et Südfunk (Allemagne). A Bruxelles, le quatuor Pro Arte a joué son Quatuor à cordes et musique de chambre pour 9 instruments.
Ce Quatuor, écrit en 1931 à St-Cergue, est en trois mouvements : Vif et décidé, construit sur deux motifs, selon la formule usuelle, avec quelques épisodes servant de transition ; la tonalité n’y est jamais très nettement établie, Très lent, en forme de Lied, où règne également un équivoque entre les tonalités majeures et mineures Très animé, dans les tonalités et la forme du premier mouvement ; deux motifs contrastés se livrent à toutes sortes de transformations rythmiques, interrompues par deux épisodes lents. La fin consiste en un 5/8 très vif.
II.	FRANK MARTIN
né à Genève en 1890, où il a fait ses études musicales auprès de M. Joseph Lauber. Actuellement professeur à l’institut Jaques-Dalcroze et critique musical à la Tribune de Genève.
Ses œuvres les plus récentes sont : Trio, sur des thèmes populaires Irlandais, pour piano, violon et violoncelle (ed. Nationale chez Hug); Messe, pour double chœur a capella ; Rythmes, trois mouvements symphoniques (exécutés lors du Vil1"' Festival de la Société Internationale de Musique Contemporaine - Genève 1929) ; Musique pour les Jeux du Rhône, pour chœur mixte et harmonie ; Musique de scène et chœur pour Roméo et Juliette (Mézière) ; Deux canons, pour 6 et 7 voix, parus dans Pro Musica No III ; La Nique à Satan, spectacle de caractère populaire, texte d’Albert Rudhardt, choisi par la commission musicale de la Quinzaine Genevoise pour être représenté au printemps 1933 ; Sonate, pour piano et violon, écrite dans le courant de l’hiver 1931-32.
III.	A.-J. PATRY
est né le 18 février 1895. Il fit des études de piano tout en suivant le collège. Après avoir fait une licence ès-lettres, il enseigna. Venu tard à la composition, il travailla le contre-point et la fugue sous la direction de Monsieur Charles Chaix, professeur au Conservatoire, auquel il est heureux de rendre ici, publiquement hommage, pour l’excellence de son enseignement. Quant aux mélodies inscrites au programme, personne ne s’étonnera qu’elles soient dédiées à Monsieur E. Jaques Dalcroze. L’auteur partage avec le créateur de tant de mélodies ailées et l’inventeur de la rythmique un grand goût pour l’enfance.
Si, de plus, l’auditeur, pour mieux entrer dans l’œuvre, veut des points de repère, qu’il les cherche aux alentours des «Kinderscenen» de Schumann et de la «Chambre d’enfant» de Moussorgsky.
IV.	LOUIS PIANTONI
né à Genève le 30 décembre 1885 est d’origine Tessinoise. Il dirige l’Ecole Artistique de Musique, fondée en 1902 par le violoniste L. Rey, et le Cercle Choral de Genève. Son bagage de compositeur est important et comporte une centaine d’œuvres, la plupart inédites. L’Association des Musiciens suisses a fait entendre notamment un Scherzo pour orchestre «Centaures», joué aussi par l’Orchestre Romand, un Quintette pour cordes et clarinette, une Pastorale pour basson et piano. Lors des Fêtes du Rhône il avait été chargé d’écrire l’Offrande au Rhône pour chœur mixte et musique d’harmonie. Le Cercle Choral a fait entendre à plusieurs reprises un Hymne Védique pour chœur d’hommes et orchestre.
V. TEMPLETON STRONG
Voici ce qu’avec humour Templeton Strong nous apprend de son activité artistique : «Né à New-York le 26 mai 1856, étudia pendant 7 ans à Leipzig, fréquenta I iszt à Weimar et habite la Suisse depuis 1889. Fait de la composition jusqu’au moment où il est persuadé qu’il ne sait rien de rien ; fait alors de l’aquarelle jusqu’au moment où il est persuadé qu’il ne sait rien de rien ; recommence alors avec la composition, et ainsi de suite...»
Ce que Templeton Strong ne dit pas, c’est que son œuvre de musicien est considérable. Citons ici quelques unes de ces œuvres publiées (ed. Henn): pour orchestre: La Nuit, quatre petits poèmes symphoniques; Le Roi Arthur, poème symphonique; Sintram, symphonie; pour violon et orchestre: Une vie d’artiste, poème ; pour violon et orchestre : Elégie ; pour chœur et orchestre : Le Moulin abandonné, sans compter de nombreuses œuvres de musique de chambre et pour piano seul, ainsi que des mélodies pour chant et piano, enfin le Quatuor inscrit au programme.
PROGRAMME
QUATUOR A CORDES
            Vif et décidé ~ Très lent - Très animé
Jean Binet
Le Quatuor Appia
(Edmond Appia, Robert Eclienard, Léon CkerecLewsky, Henri Honegger)
SONATE pour piano et violon, en mi majeur
Très vif - Omconne - Finale
Jean Qoehring et l'auteur ADIEU A L’ENFANCE, six mélodies
1)	Les Bell es Histoires,	texte de A. Bertsçki
2)	Le Petit Ane	,, Raymond Daniel
3)	B erceuse	,, A.-J. Patry
4)	Le Nuage	„	„
5}	jMlaman, j ai peur	,, ,,
G)	Cacke-cacke	,, ,,
Violette Andréossi - Jacqueline Blancard
                 ENT«' ÜCXE
SONATE pour violoncelle et piano, en do mineur
Allegro energico - Adagio - Allegro
Henry Buenzod - Jacqueline Blancard
Frank Atartin
A.-J. Patry
Louis Piantoni
QUATUOR A CORDES, en do......Templeton Strong
            Allegro ^ Rêverie ~ A la iVlontfernne (avec francke gaîté)
         Le Quator de Genève
                   (Liduj Klein, Léon Altyser, Alerrik Debran, David Altyser)
    Piano de Concert Pleyel, aux soins de la JM.aison Cli. Berguer]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ad
ieu
 v
a
l’Enf,
ance
Ckansons pour ckant et piano (ire aud.) A.-J. Patry dédiés à M. Jaques - Dalcroze
I.	Les Belles Histoires
                                   (d’après A. Bertschi). Ah ! qu’il fait bon d’écouter les histoires,
 Assis en rond près du feu qui rougeoie !
 Bonjour Merlin, bonjour les lutins,
 Les trésors, les châteaux et les magiciens !
 Ah ! qu’il fait bon d’écouter le conte Qui nous emmène au beau pays sans nom.
 La voix magique a cessé de dire.
 Line s’endort et Jean soupire...
 Adieu ! les fées, adieu les lutins !
 Adieu ! les trésors et les magiciens I Ah ! dites-nous, maman chérie,
 Dites pourquoi, pourquoi c’est tout fini ?
II.	Le Petit Ane
                                 (paroles de R. Daniel)
 Le petit âne, au pas menu,
 Trottine sur la route dure.
 Il semble doux et ingénu,
 Le petit âne au pas menu.
 Il doit avoir une âme pure.
 L’ânier le frappe d’un bâton,
 Et le petit âne trottine.
 11 va d'un pas un peu plus long,
 Sentant toujours sur ses talons L’ânier qui frappe son échine.
 Le sac de sable est bien pesant Et longue, longue est la journée.
 Le petit âne est bon enfant Et semble tout en trotinant Avoir vaincu sa destinée.
 Pourtant le soir arrive enfin;
 Il	s’en va boire à la fontaine,
 Et sur l’ilôt de sable fin,
 Voici que l’âne heureux enfin,
 Se roule et brait ses plus beaux airs.
III.	Berceuse
                                   (paroles d’A.-J. Patry)
 Enfant chéri, dormez !
 Voici la nuit pour vous veiller D’un vent plaintif et las.
 Le chat ronronne auprès du feu Miraut, le chien, ouvre un œil noir Et baille après le soir.
 N’ayez donc crainte Sur votre couche Quelqu’un se penche Et veille.
 Enfant chéri dormez !
 La lune est là pour éclairer La chambre obscure et tiède.
Là-bas très loin sont des maisons Là-bas aussi, des enfants dorment Dans de petits lits.
 N’ayez donc crainte... (etc.)
IV.	Le Nuage
                                   (paroles d 'A.-J. Patry) Tu sais, Maman, j’ai vu un beau nuage. Il était grand comme une maison et blanc, tu sais, blanc comme un oreiller.
Je suis monté sur ce nuage. A cheval ! Au trot ! Au grand galop ! Il m’a mené chez ses amis qui habitent, Maman, tu sais très loin.
Quand j’ai voulu le reprendre, mon beau nuage, il était loin.
 Le vent l’aura peut-être pris, pour jouer à la balle.
V.	Maman j’ai peur
                                     (,paroles d ’A.-J. Patry) Maman, j’ai peur!... Il fait tout noir dans la chambre! Boby est parti ; il est peut-être à la cuisine : il m’a laissé toute seule, le méchant !
 Est-ce que les fées vont venir? Hier en dormant j’ai vu une fée. Quand j’ai voulu lui parler, elle est partie. Je voulais jouer avec elle...
Maman, Boby va-t-il revenir.
VI.	Cache-cache
                                  (paroles d'A.-J. Patry) Si l’on jouait à cache-cache? Il fait très bon dans le jardin. Tu compteras jusqu’à cinquante et moi je me cacherai. Et puis je crierai : « hou-hou, hou-hou, hou-hou? Tu chercheras dans le jardin.
 Hou-hou, hou-hou, hou-hou, hou-hou, hou-hou, hou-hou, Me prendras-tu ? Me prendras pas ? Ha-ha (bis).
Ce grand garçon est par trop bête. Si je sortais de ma cachette, ho-ho-ho-ho-ho-ho. Il m’a vue sous le sapin.
Courons, courons à toutes jambes.
Me prendras-tu ? me prendras pas ?
Me prendras-tu dans tes grands bras ?
 A garçon vif, fille plus vive !
 A garçon leste, fillette preste Habile à fuir qui la poursuit.
J*p. J?» pTKrrmn, rue y*n«oNNKx, 15]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>