<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dix concerts par abonnement (série B) 
            <date when='19321108'>08/11/1932</date>
          </title>
          <series>Dix concerts par abonnement (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1135.tif'/>
        <date when='19321108'/>
        <date when='19321124'/>
        <date when='19321208'/>
        <date when='19321222'/>
        <date when='19330112'/>
        <date when='19330126'/>
        <date when='19330211'/>
        <date when='19330228'/>
        <date when='19330316'/>
        <date when='19330330'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Martinů, Bohuslav' type='person' role='cmp'>Martinů, Bohuslav</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schoenberg, Arnold' type='person' role='cmp'>Schönberg, Arnold</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Ibert, Jacques' type='person' role='cmp'>Ibert, Jacques</name>
        <name key='Binet, Jean' type='person' role='cmp'>Binet, Jean</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Delvincourt, Claude' type='person' role='cmp'>Delvincourt, Claude</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Dix concerts par abonnement (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
          SAISON J93a-i933 (XVe année)
 PROGRAMME GÉNÉRAL
                               DES
DIX CONCERT
 PAR ABONNEMENT
      A TARIF POPULAIRE
                     (Série B)
SALLE DE LA RÉFORMATION GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société de l Orchestre de la S lusse Romande
N‘
                                                    Genève, octobre kjJ2.
            Al
ous avons L’honneur de vous communiquer ci-après Le plan général et les programmes de
Dix Concerts par Abonnement, à tarif populaire
(Série B)
que ? nous donnerons au cours de La Saisonj	à la
Nulle <le la Réformation. Le nombre de ces Concerts, qui était précédemment de six, a été porté à dix, en raison du fait que nous avons été amenés pour la prochaine Saison > à supprimer nos Concerts du dimanche à La Salle de Plain palais, Dans Les premières années de l’existence de l’O. S. R., ces Concerts ont joui d’une faveur0 toute spéciale auprès de notre population genevoise. /Mais depuis lors, la vogue sans cesse grandissante des distractions sportives du « week. end » en saison d hiver, a dispersé de plus en plus ce public dominical et diminué graduellement la fréquentation de ces Concerts. C est ce qui nous avait déjà conduit il y a quelques années a crée/° l’Abonnement à tarif populaire (Série B, Salle de la Réformation), tout en continuant et développant notre œuvre de vulgarisation artistique par l’organisation, sous le patronage des Autorités municipales, des Concerts populaires du I ictorui Hall, réservés exclusivement à La classe ouvrière et aux membres des organisations professionnelles.
     Le succès de cette séné ? de Concerts à la Salle de la Réformation, dont Ai. Ernest Ansermet assume la direction artistique générale, est également indispensable à l’existence de notre institution. L/le s’adresse à un public plus étendu que nos Concerts du Grand Théâtres, quoique aussi compréhensif des choses de la musiques. Aussi n avons-nous pas hésité à en accentuer l’intérêt par l’engagement de solistes d’indiscutable valeur, choisis en grande partie parmi nos meilleurs artistes suisses ; les autres sont de jeunes maîtres dont la réputation > naissante fait prévoir le plus brillant avenir. Enfin, les programmes de ces soirées sont composés et préparés avec les même soin que ceux 9 de nos autres concerts ; ils comportent eux aussi un certain nombre de premières auditions d’un indiscutable intérêt.
     Nous attirons votre attention sur le tarif d'abonnement excessivement réduit ( voir dernière page de cette brochure) et nous rappelons que les Abonnés de la dernière Saison ont la faculté de conserver les places qu’ils occupaient précédemment, en nous renvoyant signé le Bulletin joint au présent programme.
     Veuillez agréer, AI., Iassurances de nos sentiments dis tingués.
         LE CONSEIL D'ADMINISTRATION (Groupe Genevois)
                       R. de Haller, Président.
     MM. Jean Bartholoni. - Pierre Bordier. - Robert Bory. -Jacques Brun. - Gustave Dunant. - Henri Gagnebin. -Maurice Gautier. — Paul Lachenal. - Albert Lullin. -E. de Marignac. - Frank Martin. - Mce Pictet de Rochemont. - Dr Roger Steinmetz. - W. Tappolet. -Templetox-Strong. - E. Vidoudez.
Secrétaire Général: ErneA G101'ANNA.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>1* *1* *J* *J*	*J* *J* *J* »J« >J* »J* »J* *J* »J* *J* *1* *J* »J* *J* *J* »J» *J* *J* *J* *Jt *1» *J* *1* *1» *J*
Orck
estre
de la Sui
uisse
R
omande
SAISON 1932-1933
Premier chef d orchestre : A4. Ernest ANSER-M-El
Deuxième chef D'orchestre : M. Fernand CLOSSET
                      CHEFS DE PUPITRES :
i«r violon solo____ MM. Edmond APPIA, prof, au Conservatoire de Lausanne
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-icr violon solo du Grand-Théâtre
                           de Genève.
i« alto solo.............. Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
Ier violoncelle solo____ Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.... Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de
                              Vienne.
if' flûte solo............. André PEPIN, icr prix du Conservatoire de Paris.
i«=r haubois solo......... P. DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo........ Ch. VASSEUR, Ier prix du Conservatoire de Paris.
irc clarinette solo....... HOOGSTOEL, Ier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant). SANTANDREA, ii'r prix du Conservatoire de Paris.
1er basson solo.......... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
cor solo............... Arthur BOHLER, ex-premier cor solo du Schweiz
                           Rundfunkorchester de Zurich.
1	rc trompette solo...... Francis BODET, Ier prix du Conservatoire de Paris.
icr trombone solo....... L. DUROT, jer prix du Conservatoire de Paris.
1er timbalier.............. Charles PESCHIER.
i',: harpe................... Mme BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
                           Conservatoire de Turin.

 M Emest ANSERMET
Premier Chef d'orchestre de l’O. S. R.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DATES ET PROGRAMMES
DES
10 Concerts de la Série B
 SALLE DE LA RÉFORMATION
Premier Concert	Mardi 8 novembre 1902
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste: M. Alexandre UNINSKY, pianiste
(Lauréat du Concours Chopin à Varsovie)
1. Ouverture de Fidelio....................... Beethoven
2 . Concerto en mi mineur, pour piano et orchestre Chopin 3. Symphonie n° 7, en ut majeur............... Schubert
Deuxième Concert	Jeudi 24 novembre 1932
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste: M" Madeleine QONSER, violoniste
1.	Symphonie n" 5, en ré majeur............... Haydn
2 . Concerto en mi mineur, pour violon et orchestre Æendelssohn
3.	Six épigraphes antiques (orchestrées par
  Ernest Ansermet)......................... Debussy
4.	Scherzo pour orchestre..................... La/o.
Troisième Concert	Jeudi 8 décembre 1932
    Direction: M. Ernest ANSERMET
    Solisie: M. Charles PANZERA, baryton, de l’Opéra Comique Le Chœur Romand
1.	Lodronische Nachtmusik (Divertissem. n" 10) 1
2.	a) Air de Figaro et Final du premier acte j
  des Noces de Figaro....................... ^ Æozart
    b) Sérénade et air « Frinch an dal Vino » de l Don Juan................................ I
3.*AMPHION,	mélodrame de Paul Valéry, pour baryton, chœur et orchestre................ Honegger
*1*	•*!* «j*	*>j* *|* *|* *1* *|* *|* *j* *|* *j* *|* *j* *j* *|* *J* *$* *|* *J* *$*
Quatrième Concert	Jeudi 22 décembre ig32
  Direction : M. Ernest ANSERMET
  Soliste: M"'' Adelheid ARMHOLD, cantatrice
1.	Symphonie n° 4, en si bémol................ Beethoven
2.	a) Air d’ Euryanthe : « Glocklein im Thaïe )).... IVeber b) Air de la Création : « Auf Starkem Fittiche » Haydn
3.*Sérénade,	pour petit orchestre............... Æartinii
4_*Air de l’Oratorio “ Das Unaufhorliche ”..... Hindemilh
5. Ouverture du Carnaval Romain............ Berlioz
Cinquième Concert	Jeudi 12 janvier ig35
  Direction : M. Ernest ANSERMET
   Soliste : M1"* Lily KRAUSS, pianiste
1.	Prélude de la Cantate n" 31................. Bach
2.*“	Verklarte Nacht”, pour orchestre à cordes . Schonberg
3.	Concerto en di bémol, pour piano et orchestre . . Beethoven
4.	Ouverture de Léonore n" 3................. Beethoven
Sixième Concert	Jeudi 26 janvier ig33
  Direction: M. Ernest ANSERMET
   Soliste : M " Ilona DURIGO, cantatrice
1. Concerto grosso op. 6 n° 7, en di bémol..............j
2	.a) Récit et air de l’opéra Siroe “ Deggio morir”	Hœndel
   b) Air de l’opéra Ezio “Nasca al bosco ”..........)
3.	Symphonie en ut mineur n° 9................................Haydn
4.	Kindertotenlieder, pour chant et orchestre . . .	Æahler
5.	Ouverture du Vaisseau fantôme........................IVagiter
Septième Concert	Samedi 11 février \g35
Direction : M. Fernand CLOSSET Soliste: M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
1.	Ouverture du Roi Etienne....................................Beethoven
2.	Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre	Brahms
3.	Le festin de l’araignée..........................................Rotudel
4-*Paris, suite symphonique........................................Ibert]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Huitième Concert	Mardi 28 février ig33
  Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Franz-Josef HIRT, pianiste Le Chœur Romand
1.	Suite n° 1, en ul............................ Bach
2.*0de	a Diane et Apollon, pour chœur et orchestre Binet
3.*Concerto,	pour piano et orchestre............ Ravel
4-*Le Bal Vénitien, suite...................... Debincourt
Neuvième Concert	Jeudi 16 mars ig33
  Direction : M. Samuel BAUD-BOVY
               Solistes Mlle Blanche HONEQGER, violoniste M. Henri HONEGGER, violoncelliste
1.	Haffner-Serenade....................................................Æozart
2.	Scherzo, pour orchestre..........................................Chaix
3.	Concerto, pour violon, violoncelle et orchestre .	Brahms
4.	Ouverture d’Obéron..............................................tPeber
Dixième Concert	Jeudi 3o mars ig33
  Direction: M. Ernest ANSERMET
                        Soliste: M11'* Lilia FALK, cantatrice
1.	Suite n° 4, en ré majeur....................
2.	Cantate n° 170, pour chant et orchestre.....
3.	Passacaille d'Armide........................ Lulty
4.	Trois Nocturnes........................... Debussy
5.	Feu d’artifice.............................. Strawinski/
* Les œuvres marquées J un astérisque seront données en première audition. Le Comité se réserve d’apporter à ces programmes toutes modifications qui lui seront imposées par tes circonstances.
Les Concerts commenceront à 20 heures et demie précises et la durée en sera d’une heure trois quarts environ.
Bach
Le programme officiel, comprenant l’analyse des œuvres jouées, sera en vente à
1	entrée de chaque concert. On peut le recevoir à domicile en s’inscrivant à l’avance (voir aux conditions d’abonnement).
NOS SOLISTES
M. Alexandre UNINSKY, pianiste.
  Né à Kief en 1910, Alexandre Uninsky manifesta dès son enfance une évidente vocation pour le piano.
A treize ans, ses premiers concerts attiraient l’attention du public parisien.
Deux ans plus tard il remportait au Conservatoire de Paris un premier prix qui fit sensation. En peu d’années cet artiste s’est fait connaître dans toutes les grandes capitales d’Europe, et par trois fois en Amérique latine. C’est en 1932 qu’il remporta le Grand Prix Chopin du concours de Varsovie contre quatre-vingt-quinze concurrents. Lorsqu’il se produisit à nouveau à Paris l’an dernier, la presse musicale n’hésita pas à saluer en lui l’un des plus grands virtuoses de la jeune génération. Maître d’une technique extraordinaire, Uninsky apporte encore à son jeu une variété de coloris et une puissance constructive qui le placent au tout premier rang.
cdl>^
M1'* Madeleine GONSER , violoniste.
  Née à Bâle, M1'0 Gonser, a passé son enfance à Zurich où elle a commencé l’étude du violon au Conservatoire de cette ville. A Vevey, où sa famille s’est fixée plus tard, elle a travaillé avec Emile de Ribau-pierre. Après avoir obtenu son diplôme de virtuosité Ml!e Gonser continua ses études à Pisek, en Tchécoslovaquie, auprès du vieux maître
O.	Scevcik. Ce dernier l’engagea vivement à embrasser la carrière de soliste, déclarant que son talent lui rappelait celui d'Erica Morini. Elle travailla également à Paris avec G. Enesco. De nombreux concerts en Suisse, en Belgique et à Paris ont fait apprécier sa brillante technique, son jeu d’une belle ampleur, et son ardente nature de musicienne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M"1' Adelheid ARAtHOLD, cantatrice
  Native des Frises, Mme Adelheid Armhold a fait ses études de chant à Berlin auprès de différents professeurs de l’école italienne. Les débuts, très récents, de sa carrière ont été remarquablement rapides, et elle se créa d’emblée une place en vue comme chanteuse d’oratorios et lie-dersângerin. L’attention du public musical fut surtout attirée par sa création à Berlin, la saison dernière, du fameux oratorio de Paul Hindemith, Das Unaujhôrliche, qu’elle doit chanter cet hiver également à Zurich et dont elle interprétera un fragment chez nous. Pour la présente saison, Mme Armhold est engagée par de nombreuses Sociétés de Concerts, à Zurich, Winterthur, Amsterdam, La Haye, Londres, et diverses villes allemandes.
M. Cl iarles PANZERA, b ary ton.
  Premier prix d’excellence au Conservatoire de Paris, M. Charles Panzera attira sur lui l’attention du monde musical dès le début de sa carrière par de remarquables interprétations de divers rôles à l’Opéra-Comique et par le succès remporté au cours de nombreux concerts et représentations dans toutes les grandes villes d’Europe. A Genève, on se souvient de sa création du Roi David d’Arthur Honegger suivie peu après de l’audition intégrale des Mélodies de Duparc sous le patronage de l’auteur. Dans nos concerts il chanta encore des scènes de Pelléas et Méli-sande, puis la Damnation de Faust. Enfin il fut le Pelléas idéal des inoubliables représentations données au Grand Théâtre par l’O. S. R. en novembre 1930. Son interprétation du rôle de Pelléas fut du reste dès le début une révélation si sensationnelle que Mmp Debussy écrivait à l’artiste une lettre enthousiaste terminée par ces mots : « quelle joie pour le Maître s’il avait été là... » C’est également à M. Panzéra que fut confiée la création d'Amphion, la belle œuvre d’Arthur Honegger que nous donnons cette saison en première audition.
*|* *1* *i* *j* *j* *j* *j* *j* *|* *|. *j* *|* *|* >j* *j* *j* *|* *|* *j* *|« *j* *j* *|* *|* «j*.
M.me Lily KRAUSS, pianiste.
  D’origine hongroise, Mmc Lily Krauss fut élève de Béla Bartok et de Eisenberger à Vienne, puis compléta ses études de piano auprès d’Arthur Schnabel à Berlin. Au cours de ses premières tournées de concerts en Allemagne, en Hollande et en Suisse, Mme Lily Krauss se révéla pianiste de grande classe, et à son tour la presse genevoise lui décerna d’unanimes éloges lors du récital qu’elle donna dans notre ville en février 1931, et au cours duquel sa personnalité et son tempérament ardent s’imposèrent victorieusement. Un brillant avenir s’ouvre devant cette musicienne de race qui est en passe de devenir l’un des plus grands noms du piano.
Mme II ona DURIGO,
  Originaire de Budapest, Mmc llona Durigo commença sa carrière en obte nant le diplôme de professeur de piano au Conservatoire de sa ville natale. Puis elle se rendit à Vienne, où elle travailla le chant au Conservatoire. Fixée à Zurich, Mme Durigo est l’une des solistes favorites des Associations symphoniques suisses et sa carrière n’a été qu’une longue suite de succès. Notre public a eu de fréquentes occasions d’admirer ses émou vantes interprétations des grands maîtres classiques et modernes. Le nom de Mme Durigo est en effet associé à toutes les belles manifestations musicales de notre pays.
cantatrice.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M.. André de RIBAUPIERRE, violoniste.
   Elève du violoniste polonais Gorski, André de Ribaupierre débuta avec éclat à Londres à dix-se|>t ans, après quoi, aidé des conseils de Paderewski,
il	fit comme virtuose de nombreuses tournées à l’étranger. Nommé à l’âge de vingt et un ans professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Lausanne, il fut parmi les premiers solistes engagés par l’O. S. R. aux débuts de son activité et se révéla à cette occasion violoniste de grande classe et musicien raffiné. Puis il alla rejoindre à Cincinnati l’illustre maître Eugène Ysaye qui dirigeait là-bas l’orchestre symphonique. Il travailla avec lui et joua comme soliste sous sa direction; après une tournée de concerts aux Etats-Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye, rentré à Bruxelles, au Conservatoire de Cincinnati. Puis en 1923, il fut nommé à l’institut de musique de Cleveland, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes et des classes de musique de chambre et chef de l’orchestre symphonique.
M . Frana-Joscp k HIRT, pianiste.
  Né en 1899 à Lucerne, M. Hirt reçut sa première instruction musicale de sa mère, élève de Clara Schumann, puis continua ses études auprès de Hans Huber au Conservatoire de Bâle, ensuite auprès d’Egon Pétri et d’Alfred Cortot. C’est en 1924 que F.-J. Hirt commença sa carrière de concerts, au cours de laquelle il entreprit des tournées en compagnie d’Arthur Honegger et de Maurice Ravel, il y remporta les plus brillants succès et mérita les éloges de maîtres tels que Furtwân-gler, Ravel, etc. F.-J. Hirt a été appelé à la direction des classes de piano du Conservatoire de Berne.
»J* *t* »’« *|*	»J* »J* *|«	*|« *|* *|* >|« *|« *J* *J* *|« *J« *J* *|* *|*
Mlle Bl a ne lie HONEGGER, violoniste.
  Notre jeune compatriote étudia le violon avec Fernand Closset soit au Conservatoire de Genève, soit en leçons particulières. Elle remporta en 1927 le prix de virtuosité avec distinction et fut alors remarquée par Adolphe Busch qui s’intéressa vivement à elle et voulut compléter lui-même sa formation musicale. En 1929, elle débuta avec un très vif succès dans nos concerts et la presse unanime lui décerna de grands éloges. Des concerts à Berlin, à Paris et dans d’autres centres musicaux mirent encore en valeur ce jeune talent plein d’avenir dans lequel on retrouve l’ardeur communicative et la magnifique puissance du maître Busch.
M.. Henri HONEGGER , violoncelliste.
Frère de M"e Blanche Honegger,
Henri Honegger fit ses premières études de violoncelle avec M. Briquet, puis les continua pendant trois années au Conservatoire de Leipzig auprès de l’illustre Klengel. Henri Honegger se rendit ensuite à Paris où il perfectionna son talent en travaillant également pendant trois années sous la direction d’Alexanian, à l’Ecole Normale. M. Henri Honegger entra il y a une année à l’Orchestre de la Suisse romande et lors du concours institué en mars dentier, il fit preuve de si remarquables qualités que le Comité lui confia sans hésiter le poste de violoncelle solo, laissé vacant par le départ de M. de Sanctis.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿aJ*	AJ* *|* j,T* *!* *T< >t« >î« *J* »t4 *t4 ,1,	j|* j|*
                                Mlle Lina FALK, cantatrice.
Lina Falk, qui est née à Genève, fit ses études dans sa ville natale ainsi qu’à Paris. Très remarquée lors de ses débuts en 1922, dans les concerts symphoniques en Suisse, elle fut successivement engagée les années suivantes aux Concerts du Théâtre Royal de la Monnaie du Conservatoire Royal de Bruxelles, aux Concerts classiques d’Ostende, Liège, Anvers, etc., ainsi qu’à Paris aux Concerts du Conservatoire, Colonne, Lamoureux, Pasde-loup, Société Bach, et à diverses manifestations religieuses. Depuis lors, la carrière de Mlle Falk s’est brillamment poursuivie. Par l’égale perfection de sa technique et de son style et par la beauté de son organe, Lina Falk s’impose comme l'interprète idéale de Bach.

 *J* *J* »J* *J* *J* A «|* *T* *J« *U A *J* *J* *J* *J* »J* *T* *J* *J« xj* *J* *J* *|t i|« *J« »U »J» *J* aJ« *J« *J«
M . Samtie 1 BAUD-BOVY, chef d'orchestre
qui dirigera le concert du 16 mars
  Né à Genève en 1906, Samuel Baud-Bovy commença ses études musicales avec sa mère, puis il les continua à l’institut Jaques-Dalcroze et au Conservatoire de Genève où il fut l’élève de M. Fernand Closset pour le violon, et de M. Ch. Chaix pour l’harmonie, le contrepoint et la composition. En 1928 et 1929, il étudia à Paris avec Paul Dukas et Nadia Boulanger, puis alla suivre le cours de direction du D1 Félix Weingartner. Ses études littéraires qu’il a poursuivies concurramment avec celles de musique l’ayant amené à Athènes, il recueillait en Grèce des chansons populaires grecques et eut l’occasion de diriger en 1930 un concert de l’Orchestre symphonique d’Athènes. A Genève, Samuel Baud-Bovy a fait ses débuts de chef d’orchestre en 1931 en dirigeant au Conservatoire un concert donné par le petit orchestre qu'il avait formé et dirigé périodiquement depuis l’époque de ses études.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIX DES ABONNEMENTS
pour la Saison, aux 10 Concerts Je la Série B
SALLE DE LA RÉFORMATION
(Droit des pauvres compris)
        B^ , donnant droit au choix d une plHOe numérotée, BL 1 •	Centre Parterre,
                          Première galerie : 1 "rang de côté et 2 premiers rangs de face.
                   donnant droit au choix d’une pla.Ce numérotée, B ■ •	Parterre, places de côté,
ire galerie : 2e rang de côté et 3" au 9' rang de face,
M M ^ B il — B	donnant droit à une place non numérotée,
B.	M I • à la 1" galerie (3* rang de côté) ou à la seconde galerie
     MAI. les abonnés aux Concerts de la Série B conserveront le droit de privilège sur leurs places pour les Concerts extraordinaires de l’O. S. R, qui auraient lieu Salle de la Réformation.
      . HÆ. les Abonnés de la saison dernière onL la faculté de conserver les places• qu'ils occupaient en les retenant au moyen du formulaire inclus qui doit être renvoyé au Bureau de location jusqu’au 20 Octobre inclus. Les cartes devront être retirées au Bureau de location, rue du Rhône, 2y, à partir du 24 Octobre.
     Les inscriptions d'abonnement seront reçues au bureau de location de l'O. S. R., Agence J- Véron, Grauer & Cie, rue du Rhône, tous les jours de 9 heures à 12 h. iô et de i5 h. 30 à 18 heures (le samedi jusqu’à 17 heures).
     iu) A partir du Vendredi 21 Octobre, pour les Sociétaires-Souscripteurs de l’O. S. R.
     2° A partir du Lundi 24 Octobre, pour le public.
     Ivente des places pour le premier concert commencera le Æardi j(ir novembre.
Prix des places pour chaque concert à la Salle de la Réformation :
Parterre (trois rangées du centre)......... Fr. 3'50
Parterre, places de côté................. » 2.50 f Droit des
Première galerie, 1er rang de côté et 2 premiers rangs de face » 3.50 , pauvres Première galerie, 2e rang de côté, 3e au 8e rangs de face » 2.50 i compris Places non numérotées .................. » 1.20 ]
     Abonnement aux programmes analytiques des dix concerts
Série B (envoyés k domicile) : 5 francs.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>