<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert symphonique (série B) 
            <date when='19330330'>30/03/1933</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1621.tif'/>
        <date when='19330330'/>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième et dernier concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿s
/ I	I
c< irlnrf ©r<hc
o
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿* Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
                            pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison de confiance
PHOTO ! NATIONS
Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans	.	_
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône. 4-7
ouverte le dimanche matin.
S
1 Xm g* ^ 1 
1 m         
1 m         
JB          
Et
k 'WÂ
        12. Corraterie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
PIANOS
Atême M.aison G4, rue du Stand, 64
ier et ame étages Pas d’arcade sur rue
Représentation exclusive des
Pianos ÜEILER
    Pianos
      Clavecins
Disques
Mélographe
R a d i o m C* r a m o s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1623.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F. et radio-gr ram option es qui correspondent à la qualité des disques “HisMasters Voice”
 His Masfers\ï>ice
Le répertoire le plus riche
Demandez une d é m o n s t r u ti » n n n n « engagement]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/5-W «4	OrlhxiÉiMiL. Q (,

Columbia
^^^MAGIC NOTES
TBAQC -HASK
Pisqnes d’actualité :
DB 9390/92 Manuel de Falla, I/Aniour Sorcier, par l'orchestre symphonique de Madrid, direct. Paul Morales.
LFX 72 Manuel de Falla, Danse rituelle «lu feu — Danse de la frayeur — Itécit du pêelieur, M. Ricardo Vinez, pianiste.
LX 276/277 Taunliaftser, ouverture, direction MENGELBERG
LFX 257/259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par Mme Marg. Long.
DB 9656/57 Nocturnes - (.Nuages, Fêtesl (Cl. Debussy), Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert.
LX 181/182 Concerto n° 1, pour piano et orchestre (Liszt), joué par M. W. Gieseking et l’orchestre Philharmonique de Londres.
Parslfal, de Richard Wagner
HB 12619 Clltcur des mies-fleurs (Bayreuth 1927, direction K. Muck).
HB 12.516/18 Scène du Cüraal, pr chœur et orchestre, (idem).
HB 12521/22 Enchantement du Vendredi-Saint (Kipnis et F. Wolff, Bayreuth 1927, direction Siegfried Wagner).
L. 1746/47 I^e Jardin de Kliugsor et les Filles-fleurs
Orchestre philharmonique de Londres, direction Bruno Walter.
L 1744/45 I*rélude du Ier acte (idem).
HB 125i5 Verwaildlungsinusilt (ior acte) (Bayreuth 1927, dir. K. Muck.)
HB 12520 Prélude tlu 3mo acte, (Bayreuth 1927, direction Siegfried Wagner.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1625.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
T. S. F.
RECORD
                                            Petit. 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix : Fr. 195.-
STEWART WARNER
llllllllllllllllllllllllllllllllllllllflllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d'amplification, excellente tonalité.
Prix : Fr. 395.-
HOWARD
IIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIlilllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllHIIIKIIIIi'illl
La marque de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
            ,« « ......«n Phlllps/Telefurken-Llzenz
Demandez les prospectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant 1. Kaufmann, en gros]
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi jo mars îgjj, à 20 heures et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUB
Dixième et dernier de l’Abonnement, à tarif populaire (Série B)
SOLISTES :
M"e Lina FALK, cantatrice M. CASANELLI D’LSTRIA, pianiste
      Lauréat du Prix Schumann au Conservatoire de /Musique de Genève.
PROGRAMME
1.	PASSACAILLE à’Armide............ Lully
      (Révision de M. Frank Martin).
          Avec le concours d’un groupe du Chœur Romand.
2.	CANTATE N" 170, O douce paix...... J.-S. Bach
          Pour chant et orchestre ' M1,e Lina FALK.
3.	CONCERTO en la majeur, pour piano
et orchestre........................ F. Lidzl
          M. CASANELLI DÏSTRIA.
4.	TROIS MÉLODIES, pour chant et
orchestre (Première audition).......... ArthurHonegger
          a) Le chasseur perdu en forêt. - b) Automne. c) Les saltimbanques.
            M110 Lina FALK.
5.	Fragments symphoniques du 3e acte des]
MAITRES CHANTEURS......... RlM Gagner
6.	Ouverture de TANNHÂUSER.......J
Piano de concert STEINIVAY aux joint de la Æa won Cb. Berijuet • L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
IL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1626.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RADIO-GRAMO-	_
          ENREGISTREUR
MELOGRAPHE
REDIT TOUT CE PU'IL ENTEND
JEAN-BAPTISTE LULLY
Né à Florence en 1633, mort à Paris en 1687.
ompositeur à la cour de Louis XIV, Lully instaura en France la tradition de l’opéra dans l’esprit des initiateurs florentins du drame musical, que reprirent plus tard Gluck et Wagner. Cet esprit, par opposition à celui de l’opéra italien courant, consiste à donner le pas au drame sur la musique, c’est-à-dire à sacrifier la musique en ce qu’elle se cultive pour elle-même, dans les enjolivements mélodiques, le déploiement des airs, la virtuosité vocale, à la musique devenue servante du drame, dans la justesse de la déclamation et la mise en valeur du texte ou de la situation. C’est pour cela même qu’il est difficile d’extraire des opéras de Lully des fragments qui aient un sens, détachés de l’ensemble auquel ils appartiennent. Aussi est-on heureux de rencontrer une pièce comme cette Passacaille de l’opéra Armide, où la muse de Lully a eu l’occasion de se déployer à l’aise dans une forme d’une certaine ampleur. La musique dont Lully nourrit ses opéras, a, en effet, une beauté de style, une pureté et une noblesse d’expression, et une saveur propre bien dignes de ne pas rester inactives dans l’ombre des bibliothèques.
  L’opéra Arnûde est la dernière grande œuvre de Lully, et l’expression la plus parfaite de son génie. Il l’écrivit quinze mois avant sa mort dans les angoisses et les souffrances de la maladie. Nous en devons la réédition à l’éditeur geneVois Ad. Henn et à M. Frank Martin qui en a transcrit le texte en partition moderne d’après l’originaj avec tout le soin et le sens à la fois d'un musicien et d’un savant.
  Cet opéra contient bien des pages de la qualité de la Passacaille, mais aucune où la situation dramatique permette]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1627.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ T. ». F.
        HIS MASTER'S VOICE . MARCONI SABA . CARL50N 5TROMBERG
Les chefs-d'œuvre Je la technique électrique . -Service technique spécialisé

un tel développement purement musical. Ici, Renaud repose dans les jardins d’Armide et ce séjour de paix et de délices est dépeint par les variations, en fines et subtiles nuances d’expression, en habiles contrastes, qui selaborent sur la basse obstinée caractéristique. Peut-être l’audition de ces pages éveilleront-elles le désir d’une préparation de l’ouvrage complet qui ferait honneur à notre scène et à notre ville.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1628.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot aujourd'hui vogue
         pour monde
i» ville, le sport
le tricot
           e»t pratique confortable
              pour les voyages
la femme elegante
                      s’adresse à la
                maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
                 LTD.
I^eadiiig House for Ladies Kniited wear
bonneterie line	l^pn^I A
vêtements de sport *
tricot liante couture 6. niCiln Moilt-Blanc
                   Jean-Sébastien BACH]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1629.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Capital ÎOO millions Réserves >82 .millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIOISde BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750
  Air n° 1
O douce paix, divine joie du ciel,
En vain, te cherche un cœur coupable Mais tu fleuris dans l’âme pure Ah ! Viens remplir mon être entier,
Je veux guérir mon cœur malade Pour qu’à jamais, en moi tu règnes !
  Récit n» 2
Ingrat et criminel, le monde oublie son créateur Obéit à Satan, et ne respire que la haine
Il	poursuit de ses traits cruels, l’enfant, le faible et l’innocent Sa folle audace insulte au ciel lui-même.
Dieu juste et bon, que loin de toi, voici ta créature !
O maître, à ton amour, répond un cri de mort Les hommes sont des loups parmi les hommes.
Ah ! Malheureux, jusqu’où iront nos crimes !
  Air n° 3
Sur vos péchés, cœurs égarés, je pleure Pitié, Seigneur, pitié pour tes enfants !
L effroi me glace, je souffre grande peine A voir Satan vainqueur et triomphant.
  Récit n° 4
Où donc est le bonheur en cette vie terrestre
Quand sous les cris de haine, nul n’entend les mots d’amour
Ah ! le Sauveur le dit : Autant que votre ami, il faut chérir votre
[ennemi
Fuyez ténèbres de l’enfer, Jésus, j’espère en ta parole, j’ai foi dan*
[ton amour !
Seigneur, guidée par toi, puissé-je pénétrer dans la Sion céleste ?
  Air no 5
Vers l’éternelle vie, Jésus conduis mes pas.
Adieu plaisir du monde,
J’aspire à la demeure, séjour du vrai repos !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1630.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  C'-DE Nayigatiom
, (C'.'TOUACHE)
Mixte
l'Algérie _ la Tunisie
ceo/s/èRES AUX
 _Iles Baléares _
     de MARSEILLE TUMS,ALGER,BONE.PHJUPPEVtLLE
    DE I IAKoCILLl _LES /Les BALEAf?ES-
    DE PORT-VENDRES ALGER -ORAN
   MARSEILLE _ PORT - VENDUES PARIS,5,Rue Edouard VII8*. Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & C,E
FRANZ LISZT
Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
e Concerto en la majeur pour piano et orchestre, esquissé vers 1839, a été beaucoup remanié par son auteur et fixé sous sa forme définitive vers 1849. Le 7 janvier 1857, ^ était exécuté pour la première fois, à Weimar, par Hans von Bronsart, à qui il est dédié, et sous la direction de l’auteur.
  Comme dans le premier concerto, en mi bémol, mais dans un caractère plus lyrique et avec plus de puissance encore, Liszt y sème généreusement ses inventions pianistiques, clairement ordonnées dans une originale architecture musicale. Quelques motifs essentiels et puissants se développent au cours des mouvements suivants, enchaînes sans interruption: Adagio sostenuto assai. — Allegro agitato assai. — Allegro moderato. — Allegro deciso. — Marziale, un poco meno allegro. — Allegro animato.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1631.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KIËIFEL-BEROIID
          30, Rue du Marché - Passage du Terrai llet Téléphone ^.192 GENÈVE Chèq. post. I. 2169
 REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway A Soiin
à New-York
S c li i e <1 111 e y e r
à Stuttgart
J ai 1 i 11 m F o 11 r i c li
à Leipzig
Pleyel *fc G' o
à Paris
W E LTE ■ JI I G N O S
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
ARTHUR HONEGGER
  Né au Havre le 10 mars 1892.
  a)	Le chasseur -perdu en forêt (Paul Fort)
Quand le son du cor s’endort, gai chasseur ne tarde.
Déjà les sentiers regardent avec l’œil creux de la mort Passer l’avalanche des hauts chevaux sous les branches Cavalier, quel beau squelette, enfourche ta bête.
Adieu chasse, adieu galop —
Alors, s’élève indistincte, puis, s’enfle la plainte De l’étang rouge aux oiseaux.
  b)	Automne (G. Apollinaire)
Dans le brouillard, s’en vont Un paysan cagneux et son bœuf,
Lentement dans le brouillard d’automne.
Qui cache les hameaux pauvres et vergogneux
En s’en allant, là-bas, le paysan chantonne
Une chanson d’amour et d’infidélité
Qui parle d’une bague et d’un cœur que l’on brise.
Oh ! l’automne a fait mourir l’été !
  c)	Saltimbanques (G. Apollinaire)
Dans la plaine, les baladins S’éloignent au long des jardins Devant l’huis des auberges grises Par les villages sans églises Et les enfants s’en vont devant Les autres suivent en rêvant.
Chaque arbre fruitier se résigne Quand de très loin, ils lui font signe.
Ils ont des poids ronds ou carrés Des tambours, des cerceaux dorés L’ours et le singe, animaux sages Quêtent des sous sur leur passage.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1632.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
    Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAECHLER frères
    4,	Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
dp
        Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1633.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
THEO SARBACH, S. A.
RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
HUDSON.ESSEX
Réparations soignées- Toutes fournitures
voituresAMILCAR
8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Fragments symphoniques du ^ acte des MAI ERES CHANLEURS
        ntroduction du je acte. — Grave et lent, le Prélude w symphonique qui ouvre le troisième acte nous jÇ&Jfjk révèle le drame intime qui se joue dans l'âme de Sachs et qui dans cet acte, va aboutir à son dénouement. Il débute par la phrase plaintive du Renoncement de Sachs, chantée par les violoncelles. Wagner a laissé de ce prélude une analyse psychologique dont voici quelques passages.
  « Le premier motif des instruments à cordes, qui exprimait déjà au second acte une plainte amère de l’homme résigné, qui montre au monde une physionomie énergique et gaie, se développe maintenant seul pour mourir dans la résignation; mais en même temps, les cors font entendre comme de loin le chant solennel avec lequel Hans Sachs saluait Luther et sa réforme et qui valut au poète une popularité incomparable. Après la première strophe les instruments à cordes reprennent très doucement et dans un mouvement retenu des traits, la chanson de Sachs au deuxième acte, comme si l’homme levait son regard de son travail manuel, pour regarder en haut et se perdre dans des rêveries tendres et suaves. Alors les cors continuent aux voix plus élevées l’hymne du maître par lequel Sachs, à son entrée à la fête, est salué par tout le peuple de Nuremberg dans un éclat tonnant des voix unanimes. Maintenant, le premier motif des instruments à cordes rentre encore, avec la forte expression de l’ébranlement d’une âme profondément émue. Il se calme, s’apaise, et arrive à la sérénité d’une douce et bienfaisante résignation. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1634.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Golay Fils & Stahl
i	, Place des Bergues
(GENÈVE
FABRICANTS
  d’Horlogerie & J oaillerîe
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES .H 41 SON FONDÉE EN 1837
P I A N O 3 HAÛMONIIUM5
NÀBD
-'./-Pin.;
m DU RHÔNE 102 DUE D'ITALIE 4
.i».
RADIO
GRAMOPUONE5 D I 5 Q U E 6

  Danse des Apprentis. — Le concours de chant va s’ouvrir: déjà les corporations ont défilé sur la pelouse en un cortège pittoresque, chantant leurs refrains au rythme populaire et jovial. En attendant qu’arrivent les maîtres, leurs disciples^ les apprentis-poètes vont recevoir les groupes de jeunes filles. Un vertigineux trait de violon entraîne aussitôt leS couples dans un tourbillon rapide, et la danse commence;, non point le divertissement d’opéra, à la fois kermesse foraine et valse de salon, où des ballerines fardées pirouettent avec des poses affectées, mais une danse franche et spontanée que ne traversent pas les sonorités brutales et lourdes et que ne scandent pas les rythmes usés et vulgaires. Un dessin piquant court à travers d’alertep modulations sur lesquelles scintillent les timbres du « Glockens-piel » ; puis, sous le thème initial chante une phrase amoureuse des violoncelles, car déjà, dans le mouvement troublant de la valse, étudiants et jeunes filles s’étreignent plus
ardemment.............
  Marche des Maîtres. — Mais soudain, de lointains appels retentissent, la danse s’interrompt brusquement et, parmi les rumeurs diverses de la foule, le thème lourd compassé des basses annonce l’approche des maîtres : une longue progression le fait enfin éclater dans l’orchestre et la phrase se développe avec des carrures scholastiques qui se confondent dans une fanfare puissante et solennelle.
Ouverture de X2ANNHAEUSER
ette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1635.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U M 0 N T
                      V	'•
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
3 3
n c n
r m
o (*■
 ► s -t m
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. 4
GENÈVE
repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnies de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions, s’approche Tannhâuser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue,, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Alors, comme au signe d’un magicien, toutes les merveilles de la montagne éclatent en pleine lumière. Des cris d’allégresse, des clameurs jubilantes s’élèvent de partout. De folles bacchantes enlèvent Tannhâuser dans les bras de la déesse, qui l’entraîne avec elle en des lointains inaccessibles... Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lors-qu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
               (Edouard Schurf., le Dr ante musical).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿n
SOCIÉTÉ SUISSE
ASSURANCES
 ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
 MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FILS, succ.
 18, Place Longemalle - GENÈV-E - R ue Croix-d or, 29
               est l'une des principales et plus anciennes de Genève
     M.édicaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                              fr. 3.So le flacon
  jeul remède efficace contre Ja cliute des ckeveux et pellicules
                                      » « 4 ♦ Mr"*" t-1*	t'T"ï i
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l'IMPRIMERIE GRIVET ■ GENÈVE
_ r.*a«&sK
f	. v•jSM4..e^»VK’WVca'■'•■iVt!	: .-(«twsc
;	tBra»*<ai&w.t^T:Jy&æ^4(aeœiMuJiesfa&K&CB!imi!**&i’?i{*pauH
;Ort^rt^'jr«aï3is.«uau^atiaâa«tao^«Misa^»^'K*ieiï®«sïîf!»
BVROER. ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOSS.AJ BIENNIE <SVISSE>
La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
mmmmimmÊmÊmimmmmttmmmmfÊKmmMtHmamammmmmmimmjmim]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1637.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 lllllllllll!lllllillllllllllll!lll!llllllllllll!illlllllllllllllllllt!lllllllllllllll!!lllllllil
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & Cfi S.A., BERNE
                                                                     GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1638.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
             Jeudi 6 avril ig33, a 20 heures 3o
                                 {portes à 20 heures)
7
audi
îtion
du
Cerc le J ean~$ébastien Back
(Françis Bodet, Directeur fondateur)
OEUVRES AU PROGRAMME:
        1. MESSE BRÈVE en fa majeur
                     pour soprano, alto, basse, chœur et orchestre
        ». CANTATE No *89
                     pour ténor solo et orchestre
          3. CANTATE N° 208 (Cantate de chasse)
                     pour soprano, alto, ténor, hasse, chœur et orchestre
Solistes :
                Mme Gabrielle BODET, soprano, Mme Nelly GRETILLAT, alto Mr Ernest BAUER, ténor, Mr Joseph LOMBARD, basse Au clavecin : Mr KOLLER. A l’orgue : Mr REICHEL
et
1 Orchestre Radio Suisse R
omande
                          Places à Fr. 3.50 et 2.30 (droit des pauvres compris) à Feutrée et en location au Conservatoire dès le 3o mars
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>