<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Onzième concert symphonique (série A)<date when="19330311">11/03/1933</date></title>
<series>Onzième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1563.tif"/>
<date when="19330311"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name>
<name key="Halffter, Ernesto" type="person" role="cmp">Halffter, Ernesto</name>
<name key="Nín, Joaquín" type="person" role="cmp">Nin, Joaquín</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name><title>Onzième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Onzième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1564.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent III
         tout
                            pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison de confiance
M
JIONS
,UC=U»SALC ,.„,plaAce Longemalle Genève
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 47
ouverte le dimanche matin.
Frères
 12. Corraterie . 2 2
k WJ
GRAMOPHONEiS ET DISQUES
-M.ême Ataison 64, rue du Stand, 64
„ er „me '. „
1 et 2 etages
Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §£ILEB
P i a n o « C I :i v e o i n n
Disques n éliigr» ph*
B a d i o n (i r a ni « n
11. rm* Petit,ot
7, rii«* «lu Khône]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1565.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F. et radio-grramopliones qui correspondent à lu qualité<iea disques “His ülaster’s Voice”
 Bis Masfers\foice
  Le répertoire le plus riche
Demandez une démonstration « » n « engagement
Avis à nos Abonnés
   En raidon de la diminution de nod recettes de concerta et étant donné, d’autre part, le surcroît important de travail impodé à i Orchestre par da participation aux prochaines représentationd de PARS IFAL, le Comité de Direction d’edt vu dand la néceddité d’apporter certaines modificationd dand led programmes ded derniers concertd de la daidon. La principale condidte dand la duppreddion, au dernier concert dérie A, du Sacre du Printemps, de Strawindky, ouvrage qui exige un concourd tout à fait exceptionnel et trèd coûteux de mudiciend supplé-mentaired et de nombreuded répétitiond. L’œuvre de Strawindky dera remplacée dand ce programme par led Nocturnes, de Debuddy, qui deront exécutéd intégralement, c’edt-à-dire en y comprenant la troisième partie Sirènes. D’autre part, et dand le but de donner datid-faction à tout un groupe d’abonnéd et habituéd, le Comité a inscrit au programme du dernier concert dérie B quelqucd fragmentd wagnériend que l’on voudra bien condidérer, placéd aindi au terme de notre daidon, comme un mode aie hommage à la mémoire du Æaître de Bayreuth à l’occadion du cinquantenaire de sa mort.
  Enfin, cédant également à plusieurd demanded qui lui dont parvenued, le Comité a décidé d’inscrire une deconde audition de la dymphonie Israël, de Æ. Ernedt Bloch, au concert dérie B du 16 mard.
  Noud donnond en dernière page le détail ded pro-grammed aindi modifiéd.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1566.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/5- W «4.	OriSuxJ&Mi, . Q é>

Columbia
                           ^^^MAGIC NOTES
                                                TBAQC-UiaK
     Disques nouveautés :
    Kicliard Wagner :
LX 180 Prélude des Maltres-Clianteurs.
DX 86 Ouverture des Maitres-Clianteurs, Dir. Br. WALTER.
LX 79/80 SieRfried-Idj’ll, Direction Bruno WALTER.
LX 156 Marche funèore du Crépuscule des Dieux, Direction Bruno WALTER.
LX 276/277 Taunliattser, ouverture, direction MENGELBERG
LX 191 <i«tler«lammeruiiB, (Wagner), Siegfrieds Kliein-
     lalirt, (British Symph. Orch. Direction Bruno WALTER).
LFX 267/269 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M“ Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZIGETI et le British Symphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LX 181/182 Concerto n° 1, pour piano et orchestre (Liszt), joué par M. W. Gieseking et l’orchestre Philharmonique de Londres.
LX 186/190 Mon «tuicliottc (Richard Strauss), par l'orchestre Philharmonique de New-York, Dir. Th. Beecham.
LFX 287/288 Octuor pour instruments à vent (I. Strawinsky), sous la direction de l’auteur.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1567.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
T. S. F.
RECORD
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii)
                                            Petit. 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix: Fr 195.-
                                       Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d'amplification. excellente tonalité. ■■■= Prix : Fr. 395.-
HOWARD
lllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllinilllllllllll>>>llll»lllll>llll«»l
                                      La marque de iuxe. divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
              ii	Fhilips Telefunken Lizenz -i- "n*1"1
Demandez les prospectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEM A
                                                (ci-devant J. Kaufmann, an gros)
                            Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
STEWART WARNER
llllllllllllllllllllllllll..............................................................
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«....y «....> «....y «....y «...	*....>. «... >«....>	<...•> «..■•>.	«....» «....y «....y
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi u marj	à 20 heures et demie
CONCERT SïMPiONIQUl
(Onzième de l’Abonnement - Série A) Soliste : -M."u Conclllta SUPERVIA, cantatrice PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en .»( bémol, n° 8 des
« Londoniennes »....................... Haydn
       a)	Adagio. - Allegro. — b) Adagio cantabile.
       c)	Menuetto. — c)) Presto. - Moderato.
2.	Air de l’ITALIENNE A ALGER, pour
chant et orchestre..................... Roddini
           M"'" Concbita SUPERVIA.
DEUXIÈME PARTIE
3.	L’AMOUR SORCIER, scène lyrique, pour
orchestre et contralto solo...............11. de Fa/la
           M“« Conchita SUPERVIA.
4.	a) La Nina que de m al mar.............. Hatff 1er
  b)	CHANTS POPULAIRES ESPA-
GN O LS.......................... Joaquim A in
      Granadina. — Polo.
            Pour chant et orchestre : M,ne Conchita SUPERVIA.
5. ESPANA, rhapsodie.................... Cbabr
L'Orchestre sera dirigé par
.M.. Ernest ANSERMET
            Aucun morceau ne jera répété ni njoulé nu programme.
IL]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1568.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RADIO -GRAMO-
ENREGISTREUR
FRANZ-JOSEPH HAYDN
né à Rohraù-s.-Leitha le ier avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809
Salomon) a été écrite au début de 1791, et Haydn note qu’à sa première exécution, le premier et le dernier mouvement furent bissés («encort» écrit-il).
  C’est une de ces nombreuses symphonies où Haydn a exprimé de manière si substantielle et savoureuse, et avec un renouvellement constant, sa santé morale et son optimisme. Le principal motif du premier mouvement est un mouvement mélodique ascendant de tierce et quinte. Et l’on remarquera que tous les motifs thématiques du premier mouvement sont basés sur des mouvements mélodiques ascendants — entre lesquels prennent place ces « ponts » mouvementés où Haydn met tant de souffle et d’invention. Le mouvement ascendant s’énonce dans toute sa gravité dans l’introduction. Dans Yallegro, il prend tout de suite un élan chaleureux à quoi répond une chute assez plaisante comme un acquiescement bonhomme à l’accent impératif du motif initial. On retrouvera l’élan ascendanlt, devenu sixte, ou empruntant d’autres intervalles dans toutes les phases du développement symphonique, et l’on y pourrait rattacher le second thème — diatonique — et même ce pénétrant motif chromatique suivi d’une chute de tierce qui apparaît au hautbois. Ainsi tout le premier mouvement procède d’une même impulsion soutenue et riche de conséquences.
  L'adagio cantabile est un magnifique lied instrumental qui pourrait faire penser à l’adagio de la symphonie Jupiter, de Mozart, par son rythme général et certaines
  aydn a écrit pour ses concerts de Londres deux
  symphonies en si bémol. Celle qui porte le n° 8
  dans l’édition Breitkopf ùf Hârtel (en réalité qua-y . >
  trième de la série commandée par l’impresario]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1569.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Bltitlmer • Oaveau Pleyel
ScUiJt-Flolir
Burger-Jncoti
T. S. F.
  )
le plus t e a u ck o 1 x
      HLS M ASTER'S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
ctets-d’œuvre Je la technique électrique . Service tecknique
modulations — on sait que Haydn à l’époque de Londres a dû subir une certaine influence des dernières symphonies
subtil, et même moins profond que celui de Mozart, et il est curieux de penser qu’un modèle choisi puisse être reproduit valablement... à moins de frais, pourrait-on dire. Mais le fait est là. Dans sa simplicité de cœur, Haydn a une plénitude et une pureté qui donnent à son œuvre un accent propre et inaltérable.
  Le Menuet qui suit est vif, paré d’une brusque modulation en la bémol justement célèbre, et suivi d’un trio qui est une des plus charmantes trouvailles mélodiques de son auteur.
  Quant au Finale, c’est bien un des plus prestes que Haydn ait écrits, et celui sans doute qui suscita la terreur des violonistes d’orchestre de son temps: une tarentelle ailée, dont le second thème — plus italien encore que le premier — est plaisamment repris et modulé par le violon-solo. Curieusement ce presto s’achève par un più moderato, mais comme Haydn a la malice d’y introduire des doubles croches, ce ralentissement du tempo n’aboutit qu’à un surcroît de volubilité.
encore une des deux ou trois grandes figures de sa génération. Les nouveaux moyens d’expression qu’il a su tirer de la musique populaire andalouse, en particulier de ce qu’on appelle le style « flamenco » sont un des traits caractéristiques de la musique de Falla, et l’œuvre dans laquelle
de son cadet. Sans doute l’adagio de Haydn est-il moins
                                                  E. A.
MANUEL DE FALLA
en 1875 à Cadix, élève de Pedrell à Madrid, puis disciple de Dukas et de Debussy à Paris, Manuel de Falla est aujourd’hui non seulement le plus important des compositeurs espagnols, mais]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1570.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot aiij ourd’liui vogne
              pour le MlOIUlC
ia ville, ie sport
le tricot
           est pratique confortable
               pour le* voyages
la femme élégante
                      s’adresse à la
                maison spécialisée
MONTREUX KNiTTING
                 LTD.
I.jea<ling House for I^a«lies Kniiteil wear
bonneterie fine	IvAllÀl ^
vêtements île sport
tricot liante couture O? rue «lu Uloilt BlailC
ce trait apparaît de la manière la plus heureuse est Y Amour sorcier. Cette scène gitane d’Andalousie, espèce de pantomime mêlée de chants et de danses, a été écrite pour la célèbre chanteuse et danseuse Pastora Imperio, et inspirée en grande partie par les thèmes poétiques et musicaux, contes et récits indiqués à l’auteur par la mère de cette artiste, vieille gitane typique. Un livret de Martinez Sierra sert de support et de lien à ces inspirations de source populaire : une jeune gitane, terrifiée par le spectre d’un amoureux défunt qui la persécute et la menace, n’ose s’unir à l’homme qu’elle aime; celui-ci pour la délivrer de son envoûtement charge une autre jeune fille de séduire le spectre, stratagème qui réussit aussitôt ; la jeune gitane, voyant l’indignité de son persécuteur, n’hésite plus aloj-s à s’unir à celui qu’elle aime et le spectre s’évanouit pour toujours. Mais ce qui importe n’est pas tant cette action dramatique que son ambiance — celle de la grotte nocturne où se réunissent les gitanes — et les situations successives qui donnent lieu à l’expression dramatique.
  La suite des pièces qui composent Y Amour sorcier et qui décrivent cette série de situations dramatiques est indiquée par les titres suivants, qui suffiront à préparer l’auditeur à ce qu’il doit entendre :
                                                      •
  a)	Introduction et scène — (Dans la grotte des Gitanes, la nuit).
  b)	Chanson du chagrin d’amour.
Ah! Je sens dans mon âme	^eu, ma compagnie
Un sourd je ne sais quoi,	Je crains moins ta flamme
Quand cet homme infâme	Que ^a jalousie
N’est pas auprès de moi !	Qui me brûle 1 ame !
                   Ah! La rivière amie Murmure toujours,
                      Et l’ingrat m’oublie Pour d’autres amours.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1571.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4'apitul IOÜ millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
SH>\be KV>Ol ES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

Ce feu qui brûle en moi Je sens mourir mon cœur!                
Ce sourd je ne sais quoi... Mystérieuse douleur                 
Larmes éteignez-moi. D’un amour traître et menteur.             
     ---    Le revenant. --- Danse de la terreur.      esprits) 
     ---    Le cercle magique (Récit du pécheur).               
---    Minuit (Les Sortilèges).                                 
---    Danse rituelle du feu (pour chasser les mauvais          
---    Scène.                                                   
Chanson du feu follet.                                          
L’Amour est flamme et caprice.                                  
L’Amour est un feu follet                                       
Vous le suivez, il s’esquive,                                   
Il vous suit quand vous fuyez.                                  
Malheur aux yeux qui voulurent voir                             
Sa flamme voltiger!                                             
Malheur au coeur misérable                                      
Qui dans sa flamme a brûlé!                                     
--- Pantomime. (L’amour profane).                               
Danse du jeu d'amour.                                           
C’est toi cet amant infâme                                      
Que mon cœur croyait sincère.                                   
Mais l’amour de ma pauvre âme                                   
Tu ne le méritais guère !                                       
Tu faisais à mon amour                                          
Des promesses mensongères !                                     
Je suis l’air que tu soupires !                                 
La voix qui parle en ton ombre!                                 
La flamme qui te consume!                                       
La mer où ton âme sombre!                                       
--- Final.                                                      
Les cloches du matin.                                           
Voici la clarté du jour,                                        
Chantez, les cloches, ma joie,                                  
Voici venir mon amour.                                          
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1572.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ C-K Nayigation
                    (C?TOUACHE)
  wh :.v. i ;i : ::ü M^jitiiiiuuiuiiiHiHMn^	...............................
   l'Algérie _ la Tunisie
             CROISIERES AUX
_Iles Baléares_
      de MARSEILLE TUNIS, A L (fEQ, BÔNE, PHIUPPEVIIJE _LES ILES BALEARES_
    DE PORT-VENDRES ALGER - OR AN
   MARSEILLE __ PORT - VENDUES
      PARIS,5,Rue Edouard VII ^ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & C,E
2 2, RUE DU MONT-BLANC, 22 - GENÈVE
\-T& CO(j>
MARGUERITE
min..............
IL IL l«IE
iMiiiiiiiiiiiiiiti
IIMIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
GENÈVE

ERNESTO HALFFTER
Né le 16 janvier 1905 à Madrid.
ève d’Adolfo Salazar, Orcar Espla et Manuel de Falla, Ernesto Halffter est un des espoirs de la jeune musique espagnole. Il s’est fait connaître surtout par quelques œuvres d’orchestre, dont une Sinfonietta, un Ballet et des pièces de musique de chambre.
     La Nina que se va al mar (L’enfant qui va vers la mer).
Que blanca lleva la falda la nina que se va al mar!
      La nina que se va al mar!
      Ay! Nina, no telas manche la tinta del calamar!
Que blancas tus manos, nina que te va sin suspirar !
      Que te vas sin suspirar!
      Ay! Nina, no telas manche la tinta del calamar!
      Que blanco tu corazan y que blanco tu mirar :
      Y	que blanco tu mirar,
      Ay! Nina no te los manche la tinta del calamar!
Que blanche porte la robe de l’enfant qui va vers la mer !
Jeune fille, ignore la tache des seiches de la mer.
Que blanches tes mains, jeune fille qui va sans soupirs amers Que pur est ton cœur, jeune fille, que pur ton regard si clair !
JOAQUIM NIN
       CHAN'CS POPULAIRES ESPAGNOLS
          a vie et la mort, l’amour et la haine, la joie et la tristesse, le travail, la guerre, les jeux, la prièrei, .x	tout a seryi au peuple espagnol pour chanter ou
         pour danser. En Espagne on chante ou l’on danse aux champs, à la ville, dans les places et dans les ruelles, dans les « patios », dans les jardins, dans les tavernes, et l’on danse, même, quelquefois, à l’église (1).
(1) A la Cathédrale de Séville, par exemple, la danse des «Seises».]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1573.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFEL-BEROUU
          20, Rue du .Marché - Passage du Terradlet Téléphone 44‘193 GENÈVE Chèq. post. I. ai
REPRÉSENTANT DES PIANOS
KteinwHj A Son»
à New-York
S c li i e <1 ni « y e r
à iStuttgart
.1 il I i il s F e u r t c II
à Leipzig
Fleyel <1 C o
à Pans
W K L. T K • M I (I N O N
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-]AC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS

  En Castille, en Catalogne, en Andalousie, les chants populaires se récoltent par centaines, par milliers; ils constituent, en quelque sorte, l’accord fondamental et permanent d’une ardente vie lyrique, où se conjugent, merveilleusement, les façons de penser et de sentir qui finissent toujours par se manifester en chantant. La chanson populaire est, pour ainsi dire, la tonique émouvante de la spiritualité du peuple espagnol.
  Cependant, l’union politique de ces provinces si diverses qui constituent l’Espagne n’a pas effacé les différences ethniques qui les caractérisent : différences de race, de caractère, de langue, de mœurs, d’idéal, différences que la production artistique populaire accuse fortement et qui font de l’Espagne, musicalement parlant, une merveilleuse palette où l’on découvre toutes les couleurs, toutes les nuances et tous les reflets que peut imaginer la plus ardente fantaisie.
  Nous appellerons musique espagnole, celle où bat le cœur de l’Espagne, et l’Espagne a un cœur dans chacune de ses provinces. De cela à la division par écoles il n’y a qu'un pas... L’Espagne ne doit pas hésiter à admettre, théoriquement, ce qui existe de fait, c’est-à-dire, trois écoles au moins : l’école andalouse, l’école castillane et l’école catalane, les trois ayant à leur actif un noble passé et Ufip riche production.
  Un art espagnol synthétique qui essaierait de réaliser dans le domaine de la pensée serait, tout simplement, une monstruosité. Laissons à chaque province le droit de chanter sa vie à sa manière. L’expérience a prouvé, d’ailleurs, que le régionalisme a toujours été extrêmement bienfaisant pour l’art.
  Cela dit, il faut reconnaître que depuis 1906, c’est-à-dire, depuis l’apparition d’ « Iberia », d’Albeniz, l’école andalouse est à la tête du mouvement musical espagnol, et ce rang elle l’a conquis par ses qualités de vigueur, par sa richesse, par son charme, par sa saine racine populaire, par l’attrayant]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1574.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
     Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «1 E. BAECHLER frères
   4,	Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue l.eschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché. Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
 CUEMÈVE
 Œ5E
       Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements

mystère de ses origines, par son parfum oriental, par son inépuisable variété, par l’heureux amalgame rythmo-mélo-dique qui lui prête tant de caractère et lui donne tant de saveur, par son système harmonique propre et, surtout, par son admirable production. C’est sous le drapeau de l’école andalouse que s’enrôle le grand Albeniz, malgré ses origines catalanes; et c’est à cette école qu’appartiennent Manuel de Falla, le chef incontesté de la nouvelle phalange espagnole, et Joaquin Turina, le jeune maître sévillan, initiateurs d’un mouvement auquel viennent se joindre tous les jours de nouveaux prosélytes.
(Extrait du préambule à Vingt chants populaires espagnols de ]. Nin)
(Edit. Max Exbig &e C‘e, Paris).
GRANAD1NA (Chant d'Andalousie)
Las fatigas del querer	Dame con ese punal
Son las fatigas mas grandes	Y diras que yo me maté
Por que se lloran cantando.	Yen el color de la sangre
Y	las lâgrimas no salen.	Verâs si bién te quiero.
Les douleurs de l’amour	Frappe-moi de ce poignard
Sont les douleurs extrêmes	V,u diras que je me suis tuée
Elles se pleurent en chantant	Et à l'incarnat du sang
Et les larmes ne coulent pas.	Cu connaîtras mon amour.
POLO
L’auteur de ce charmant Polo n’est autre que le célèbre chanteur et compositeur andalou Manuel Garcia, père et maître de la Malibran et de Pauline Viardot. Chanté à satiété par Garcia depuis 1804, et accompagné à la guitare, ce Polo devint vite populaire.
On ne connaît ni l’origine ni la véritable signification du mot Polo. « Chant et danse andalous » nous disent les lexiques, et, en effet, les Polos tiennent autant de la danse que]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1575.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
THEO SARBACH, S. A.
RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
HUDSON.ESSEX
Réparations soignées - Toutes fournitures
voituresAMILCAR
8 cyl., 13 cv. 4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
du chant; celui-ci, cependant, fut écrit pour être chanté et même pour servir de sérénade, mais non pas pour être dansé.
Cuerpo bueno, aima divina, que de fatigas me cuestas !
Despierta si estas dormida, y alivia por Dios mis penas.
Mira que si no fallezco la pena negra me acaba.
Tanso lo couverte ahora mis pesares se acabâran.
Ay ! Ay ! que fatigas ! que ya expiro !
Adorable, âme divine, ah! que de tourments je te dois!
Que s’éveille l’endormie,
Quelle allège, ô Dieu! tant de peines!
Se peut-il que je ne meure ? Le chagrin d’amour me consume !
Rien que de te voir, aimée, à celte heure mes tourments, enfin,
Ay! Ay! quelle détresse! Et là, j’expire!	[finiraient.
EMMANUEL CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris, le 13 septembre 1892.
ESP AN A, rhapsodie pour orchestre.
spana est une œuvre très caractéristique de la première génération des musiciens français modernes, de cette génération trop nouvellement arri-vée au concert pour avoir acquis le sens sûr de la symphonie, mais qui mêlait déjà des recherches de sonorité et parfois d’harmonie au goût toujours français du pittoresque musical et à l’abondance polyphonique apprise chez Wagner. A sa première exécution, en 1883, aux concerts Lamoureux, qui marquait d’ailleurs une des premières manifestations de la « nouvelle école française », elle suscita un enthousiasme qui n’a guère diminué.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1576.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Golay ]Pjls & Staml
                                  i y Place des Bergtie.s
  Ci E N È V E
  FA BRICANTS
 (PHorlo^erie ék. Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉ!) EN I8»7

  Elle reste une des meilleures œuvres de Chabrier, plus caractéristique que les drames Gwendoline et Briséis du génie propre de l’auteur de la Pastorale des cochons roses, de la Villanelle des petits canards et de la Ballade des gros dindons. Chabrier l’a écrite au retour d’un voyage en Espagne, tout imprégné encore des lumières chaudes et crues de cette nature méridionale, de la vie ardente de ses habitants, du rythme sans fin des danses ibériques. La rhapsodie elle-même est emportée tout entière dans la spirale étourdissante d’un rythme ternaire. Mais les mélodies langoureuses ou passionnées, contenues ou éclatantes qui s’y succèdent, y sèment la variété de leurs rythmes propres, de leurs syncopes et de leurs timbres. On remarquera notamment la structure binaire du premier thème.
  Le succès même de cette œuvre fit son malheur. Un compositeur de danses échelonna ses divers thèmes tout au long d’une suite de valses, achevant la carrure de ceux qui en étaient dépourvus, affirmant la périodicité régulière de l’accent rythmique là où l’auteur n’y avait point insisté. Aussi l’auditeur d’aujourd’hui a-t-il quelque peine à oublier la plate vulgarité de YEspana de Waldteufel, quand il s’agit d’entendre la fantaisie étincelante d’esprit, de bonne humeur et de vraie musique de l’Auvergnat de génie que fut Chabrier.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1577.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2 8.6 01
ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D’ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET OU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. 4
GENÈVE

Jeudi 16 mard.
Salle de la Réformation
9e Concert de l’Abonnement, série B
sous la direction de M. Ernest ANSERMET SOLISTES :
M"e Blanche HONEGGER, violoniste M. Henry HONEGGER, violoncelliste
.. Suite n 4. en ré majeur......... ............. J.-S. Bacb
2.	Double concerto, en la mineur, pour violon, violon-
celle et orchestre............................/■ Brabmô
3.	ISRAËL, symphonie pr grand orchestre, avec quatre
voix de femmes et baryton solo (redemandée)..... Erneêl Bloch
Samedi 2j tnarj. — Grand-Théâtre
12e Concert de F Abonnement, série A
sous la direction de M. Ernest ANSERMET SOLISTE :
M. E.=R. BLANCHET, pianiste
1	. Symphonie n° 6 (Pastorale)................... Beethoven>
2	. Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre .... LÙZU’
3.	Symphonie pour instruments à vent............. Strawindky
4.	Trois Nocturnes............................ DebuMy
         a) Nuages. - b) Fêtes. - c) Nocturnes (avec VOÎX ds îemmes).
Jeudi jO marj. — Salle de la Réformation
10e Concert de l’Abonnement, série B
sous la direction de M. Ernest ANSERMET SOLISTES :
M"e Lina FALK, cantatrice m. CASANELLI d’ISTRIA, pianiste
Prix Sebutnann du Conservatoire de Æuéique.
1.	Passacaille d'Armide (avec chœur)............ Lully
2.	Cantate n" 170, pour chant et orchestre......... Bach
3.	Concerto en ta majeur, pour piano et orchestre. • . . Litzi^
4.	Trois Mélodies pour chant et orch. (1” audition) . Honeqger
5.	Fragments symphoniques du 3" acte des /Maîtres )
Chanteurs.................................} W^agner
6.	Ouverture de Tannhaüser.....................)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1578.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             S	O C I ÉTÉ SUISSE
       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOIŸIOBILES-CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle» I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, PI ace Longema lie - GENÈVE - Rue C roix-d or, uç
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     M. édicaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                                 tr. ,ï.5o le flacon
seul remède efficace contre la cliute des cheveux et pellicules
                                       COMPOSITION et IMPRESSION de l IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE

m
   l, v$»
H
6RAMD PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 19 2 5 MÉDAILLE D'OR
 t A'
V                   1         
^ «*•■* -----***ys. vï^** ■’J 
T T
yrSè^
BVROER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNIE ‘ SVISSE >
  La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1579.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
iiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiinnn
POLYDOR BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A., BERNE
                                                                          GRAV. ET IM P. ATAR, GENÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
