<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique (série B)<date when="19330316">16/03/1933</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1545.tif"/>
<date when="19330316"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bloch, Ernest" type="person" role="cmp">Bloch, Ernest</name><title>Neuvième concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Neuvième concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿r 10 suisir nemcinclr]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1546.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^ Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
TOUT
 L -‘4*	pour la Photo et le Ciné
          Tous les travaux soignés par la maison de confiance
PHOIO : N AIIONS
Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans « .	. ’ . -	_ _
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 47
  ouverte le dimanche matin.
2 2. Corraterie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
  -M.ême Alaison
64, rue du Stand, 64 ier et ame étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos ÜEIL11B]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1547.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  les appareils de T. SL F. et radlo-]Sfr»inophones qui correspondent à la qualité «le* disques “HisMaster s Voice”
 Tïis Masfers%ice
  Le répertoire le plus riche
Demindfi un «• il f m o ■■ slrmi o ai h n n ■ e n g u g *■ e u t
/Vll,e Blanche MONEGGER
  Notre jeune compatriote étudia le violon avec Fernand Closset soit au Conservatoire de Genève, soit en leçons particulières. Elle remporta en 1927 le prix de virtuosité avec distinction et fut alors remarquée par Adolf Busch qui s’intéressa vivement à elle et voulut compléter lui-même sa formation musicale. En 1929, elle débuta avec un très vif succès dans nos concerts et la presse unanime lui décerna de grands éloges. Des concerts à Berlin, à Paris et dans d’autres centres musicaux mirent encore en valeur ce jeune talent plein d’avenir dans lequel on retrouve l'ardeur communicative et la magnifique puissance du maître Busch.
M. Henri HONEGGER
  Frère de Mile Blanche Honeg-ger, Henri Honegger fit ses premières études de violoncelle avec M. Briquet, puis les continua pendant trois années au Conservatoire de Leipzig auprès de l’illustre Klengel. Henri Honegger se rendit ensuite à Paris où il perfectionna son talent en travaillant également pendant trois années sous la direction d’Alexanian, à l’Ecole Normale. M. Henri Honegger entra il y a une année à l’Or-chestre de la Suisse romande et lors du concours institué en mars dernier, il fit preuve de si remarquables qualités que le Comité lui confia sam hésiter le poste de violoncelle solo, laissé vacant par le départ de M. de Sanctis.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1548.tif"/>
<page><![CDATA[﻿dites - fe.... par fes fleurs de
fleurisie d’art
26, CORRATERIE - 15, RUE DE RIVE
Columbia
^^^MAGIC NOTES
                                                  TRAM -MtOK
Disques d*actiiallté :
 DB 9390/92 Manuel de Falla, l’Amonr Sorcier, par l’orchestre symphonique de Madrid, direct. Paul Morales.
 LFX 72 Manuel de Falla, Danse rituelle du feu — Danse de la frayeur — Récit du pêcheur. M. Ricardo Vinez, pianiste.
LX 276/277 Tan n baliser, ouverture, direction MENGELBERG
 LFX 257/259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M”" Marg. Long.
DB 9656/57 Nocturnes - (Nuages, Fêtes) (Cl. Debussy), Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert.
 LX 181/182 Concerto n" 1. pour piano et orchestre (Liszt), joué par M. W. Gieseking et l’orchestre Philharmonique de Londres.
I^arsifal, «le Richard Wagner
 HB 12519 Chœur des Filles-tienrs (Bayreuth 1927, direction K. Muck).
HB I25i6/i8 Scene du Graal, pr chœur et orchestre, (idem).
HB 12521/22 Enchantement du Vendredi-Saint (Kipnis et F. Wolff, Bayreuth 1927, direction Siegfried Wagner).
L. 1746/47 l.e Jardin de Klingsor et les Filles-fleurs
Orchestre philharmonique de Londres, direction Bruno Walter.
 L 1744/45 Prélude du Ier acte (idem).
 HB 12515 Verwandlungsmusik (ier acte)(Bayreuth 1927, dir. K. Muck.)
 HB 12620 Prélude «lu 3°” acte, (Bayreuth 1927, direction Siegfried Wagner.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1549.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
T. S. F.
RECORD
luiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiin
Petit. 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix: Fr 195.-
STEWART WARNER
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
                                       Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d’amplification. excellente tonalité. ===== Prix : Fr. 465.-
HOWARD
tlllllllllllllllllHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIlilllllllllllllllllllllllllllliilll
r	La marque de luxe, divers
                                       modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Demandez les propectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
El WW iAi
                                                (ci-devant I, Kaufmann, en gros]
•	v > ...........• Mühlebachstrasse, 6
         ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
          ---->4---->4---->.	4----V «••••► H----> <---->4----> *----► «---->4---->	----► *----► «----> «••••* «••••► «----*+••+ <••••>
SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 16 mars /f/jj, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPiONIQUI
       Neuvième de l’Abonnement, à tarif populaire (série B)
SOLISTES :
 M"' Blanclie HONEGGER, violoniste JVL Henri HONEGGER, violoncelliste
PROGRAMME
î. SUITE n° 4 en ré majeur (trois trompettes,
       trois hautbois, basson, timbales et cordes) . J .-S. Bach Ouverture. - Bourrée. - Gavotte. - Menuet. -Réjouissance.
2.	DOUBLE CONCERTO en la mineur, pour
      violon et violoncelle, avec orchestre....... J. Brahms
a) Allegro. - />) Andante. - c) Vivace non troppo.
M11' Blanche HONEGGER et M. Henri HONEGGER.
3.	ISRAËL, symphonie pour grand orchestre,
      avec baryton solo et quatre voix de femmes E. Block ( Redemandée}.
         Introduction (lent et solennel) - Allegro agitato -Andante moderato.
         Baryton : M. Charles d’Alessandro.
         Mmes Pingeon, Defago, Teysseire et Nicolaïevv.
L’Orchestre sera dirigé par
M. E rnest ANSERMET
        Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
          Les portes seront rigoureusement fermées pendant t exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1550.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RADIO -GRAMO-
          enregistreur
MELOGRAPHE
REDIT TOUT CE _y r\^ pu 'IL ENTEND
 '1
(	M ELORAD. s a
104* RUE DU R M One . G 21 ^ èlV"EL
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750
  Bach nous a laissé quatre ouvertures ou suites d’orchestre: une en do majeur, une en si mineur, une en ré (comprenant le fameux aria), et une autre en ré, celle qui figure dans notre programme. Cette suite en ré, à laquelle on attribue le numéro 4, encore qu’on ne soit pas exactement fixé sur les dates, doit avoir été écrite à Leipzig, alors que Bach était directeur du Musik-Kollegium de Teleman. Elle est la plus richement instrumentée des quatre : trois trompettes, trois hautbois, bassons, timbales et cordes. Son ouverture a été reprise textuellement par Bach dans la Cantate de Noël « Unser Mund sei voll Lachens », où elle ne sert plus que de fond à un grand chœur que Bach lui a juxtaposé. Ce texte plein d’allégresse nous est une indication précieuse sur le sens de ce morceau, assez différent des autres ouvertures par son caractère populaire et presque pastoral. Les danses qui suivent l’ouverture sont parmi les plus charmantes que Bach ait laissées : elles comprennent deux bourrées, une gavotte, deux menuets (le second, comme la seconde bourrée jouant le rôle du plus moderne trio), et un morceau de la fantaisie de Bach qu’il appelle réjouissance.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1551.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIAÎÎOS
Bluthner • Claveau Pleyel
Sckmidt-F lolir
Burger-.Tacoti
 T. S. F.
HïiS MASTER'S VOIGE . MARCONI > SABA . CARLSON STROMBERG
-d'œuvre de la technique électrique . Service technique
JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
n a remarqué avec quelque raison que Brahms s’était plus heureusement exprimé dans ses concertos que dans ses symphonies. Et on en a trouvé la raison dans le fait que le concerto le rapprochait de l’esprit de la musique de chambre qui est son style d’élection d’un art « plus intime et confidentiel » qui est celui auquel il était propre. Entre ses deux concertos de piano, son concerto de violon et son concerto pour violon et violoncelle, ce dernier — qui est aussi le dernier en date : op. 102 (1888) est peut-être le plus beau.
  « La teinte générale en est mélancolique et tendre », dit M. Landormy.
  « Dès le début du premier allegro un thème en la mineur exprime, très simplement, sans éclats inutiles, l’amertume d’une âme désabusée. Un second thème inquiet en fa majeur nous conduit à une troisième idée dont l’accentuation sur les temps faibles et l’indécision harmonique donnent l’impression plaintive d’une vive douleur qui cherche à s’atténuer dans le rêve.
    and ante est construit sur une phrase de lied, d’allure populaire, charmante en sa naïveté, avec un « milieu » d’une tranquillité idyllique.
  Le finale oppose à un thème ironique en la mineur une joyeuse chanson en ut majeur d’un dessin très franc, d’un rythme assez lourd, assez « paysan », dont la bonne humeur un peu grosse n’arrive pas à chasser les tristes rêveries de l’auteur. Après un effort pour reprendre courage, qui se traduit dans un thème de marche énergique et bruyant, il retombe dans le vague de ses sombres imaginations et nous retrouvons ici, sur des syncopes de la basse, des harmonies incertaines présentées sur un rythme hésitant qui nous rappellent un passage du quatuor à cordes en ré majeur.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1552.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot aujourd'hui v«gue
            p«nr i« monde
                i» ville, u- sport
le tricot
           est pratique confortable
              ponr les voyages
la femme élégante
                      s’adresse à la maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
                 LTD.
Keadiug House for Ladies Kniited wear
bonneterie fine	g 1 gimmgim gh.
vêtements de sport ^
tricot liante couture (i. rue«in JfJIOllt BlailC
ERNEST BLOCH
Né à Genève en 1880.
        e titre de l’œuvre de Bloch inscrite à notre pro-ïfr gramme, Israël, a quelque chose d’un peu arbi-traire et il ne faudrait pas qu’il prévienne l’auditeur en lui faisant attendre une fresque, une évocation épique ou quelque intention programmatique. L’œuvre est avant tout une symphonie — encore qu’elle n’ait pas la forme périodique habituelle. Toutes les œuvres de Bloch sont des œuvres d’expression personnelle; sa musique est une mise en œuvre du style et des formes symphoniques traditionnelles selon son génie propre, en vue d’une manifestation de son propre monde de sentiments, de sa vision du monde — avec toutes les particularités de style, par conséquent, que cela entraîne. Or, dans le monde de sentiments qui habitent Bloch et qui veulent s’exprimer, il en est toute une part — tout le fond de la personnalité — dans laquelle il reconnaît la nature de sa race, et qui lui a inspiré un certain nombre de ses œuvres que l’on groupe sous le nom de « cycle juif » ; ce sont : "Crois poèmes juifs pour orchestre, Un prélude et deux psaumes pour soprano et orchestre, le Psaume 22 pour baryton et orchestre, Schelomo, Israël, et une œuvre chorale considérable encore inédite : le Service du dimanche matin. Bloch nous dit lui-même : « Je ne me propose ni ne désire tenter la reconstruction de la musique hébraïque, et fonder mon œuvre sur des mélodies plus ou moins authentiques. Je ne suis pas un archéologue : je crois que l’essentiel est d’écrire de la bonne musique, sincère. G’est plutôt l’âme hébraïque qui m’intéresse, l’âme complexe, ardente, agitée que je sens vibrer à travers la Bible : la fraîcheur et la naïveté des Patriarches, la violence des livres des Prophètes, le sauvage amour des Hébreux pour la justice, la désespération de l’Ecclésialste, la douleur et l’immensité du livre de Job, la sensualité du Cantique des Cantiques. Tout cela est en nous, tout cela est en moi, et]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1553.tif"/>
<page><![CDATA[﻿.. ,/bv. .v;/v »3 v> f oh voî.-bür: -
          i	>tfpi6ur/i jcfirr én&b Tni/hj.T,* »:)r^; ô’îî'jn <mffï> siiisfn.rnoc Ücî.
> r> .T /i. *;î> :;r,c -r-c
Capital lOO millions
Réserves >82 _ millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NION DK BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DU COMMERCE

le meilleur de moi. Et c'est cela que je cherche à sentir et à traduire dans ma musique l’émotion sacrée de la race, qui sommeille dans notre âme. »
  La Symphonie Israël, écrite à Genève entre 1912 et 1916, devait être d’abord une œuvre en quatre ou cinq parties, intitulée Fêtes juives et dont chacune exprimerait un état d’âme. Au cours de son travail, le compositeur fut amené à resserrer ses vues et à réduire l’œuvre à ces trois mouvements enchaînés — ou plus exactement une introduction et deux mouvements enchaînés — tels qu ils se présentent à nous, et il lui donna le titre général d'Israël. Le reste de son propos prit forme, entr’autres, dans le service religieux qu’il vient d’écrire pour le samedi matin.
  Ce qu’il y a de particulier dans le style de Bloch tient surtout à la nature des éléments mélodiques, qui sont moins des thèmes que des motifs significatifs. Mais il dégage de ces motifs telle cellule essentielle ou tel élément formateur sur lesquels se greffe un développement mélodique, ou une progression dynamique, ou autour desquels il fait naître une certaine atmosphère musicale. (On remarquera notamment le rôle important de certain saut de quarte descendante) C’est ce qui explique que les mêmes motifs se retrouvent dans les diverses phases de la symphonie : le motif, ici, anime ou illustre la musique, ce n’est pas lui qui la détermine. Et c’est ce qui donne à l’œuvre un caractère plutôt dramatique.
  L’introduction d'Israël est une musique lente, dépouillée, presque aride, où se succèdent des accents de ferveur et de supplication — et qui s’anime, fait place à l'explosion d’un motif farouche auquel répond le grand cri de quarte, et s’apaise de nouveau dans le recueillement. Une prière dans le désert.
  Tout de suite commence la partie centrale de l’œuvre (,allegro agitato) inspirée par la fête de Yan Kippur — le grand jeûne où l’homme revêt son linceul et fait un retour profond et complet sur lui-même.
  C’est d’abord un long cri de violente détresse et de lamentations. Puis dans une accalmie, des motifs de supplication]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1554.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  C-bi Navigation
                        (C'.ETOUAChE)
   l Algérie __ la Tunisie
CPOISIèf?ES AUX
 — Iles Baléares _
      DE MARSEILLE Tom, * L CEP, BÔNE, PHI{IPPEVIILE - -LES /LES BALÉARES_
    DE PORT-VENDRES _ALGER _ OR AN
MARSEILLE PORT-VENDRES PARIS,5,Rue Edouard VII ^ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & CIE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1555.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
    (fcj <’<;	;-'V's:/.,;.,.",
      'îfCOîï'i'v,' r, •	• w ,	.....
Bob. MEIFËL-BEROIID
           30, Rue du Aiarcké - Passage du Terraillet Téléphone 44,19a GENÈVE Ckèq. pOSt. I. 2 1
 REPRÉSENTANT des pianos
 Nteinwa.v *V Sons
 à New'York
 S c ta i e cl m e y e r
 à Stuttgart
 J il 1 i ii m F e n r i c II
 à Leipzig
Plejrel <1- C!o
 >fU’ à Pans
H ELTE •NIG N O N ■ •
 didnsîWi
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL : BVRGER- JA COB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
dans les basses auxquels répondent à 1 aigu des motifs de foi. Vient alors une période de « développement » où le ton des prières s’élève du murmure à une intensité toujours croissante et qui aboutit à une période traversée de mouvements mélodiques en quintes (aux trompettes et aux bois) : aux cors éclate un thème de vibrante affirmation que les basses soulignent (en rythme binaire opposé au mouvement ternaire de l’ensemble) d’une sorte de mea culpa. L'action se suspend un moment dans un silence où reviennent quelques faibles plaintes, et le premier thème revient dans une atmosphère plus claire, comme épuré. Puis l’élan reprend, ramène aux violons le thème des cors, et une strette conduit au retour de la première période qui va d'un trait, emportant tous les motifs de 1’ «exposition», à sa conclusion; comme un grand geste collectif exprimé dans l’élargissement d’un des motifs entendus.
  Le grand jeûne s’est terminé dans l'apaisement (motif de l’introduction). Une période de transition commence qui prépare la seconde partie. Motifs pastoraux, mélodies de violons, duo du violon-solo et de la flûte, repris par un chœur d’instruments auquel répond un élan joyeux des cordes : la seconde partie est inspirée par la fête deSouccoth — fête des Tabernacles, fête de la nature peut-être. L’ « exposition » instrumentale déroule une période faite de motifs de 1 introduction et de la première partie, mais greffés sur un motif de trompettes, entendu dans la période de transition. Et alors les voix interviennent : quatre voix de femmes et une voix mâle, qui chantent ensemble, puis tour à tour, chacun selon son mode, des paroles de piété, d intercession et d espérance. Des chants de pâtres se font entendre aux instruments, entre les retours successifs du motif principal de toute cette partie. Le soir, — un soir mystique — semble descendre sur l’orchestre. Les voix s’éloignent. Et tout s’éteint dans le silence de la nuit et de la paix.
                                                  E. A.
C]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1556.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IOLON
   Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
IDOUD
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
     Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAË€HLËR frères
    4, Tour-de-l'Ue - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17. Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Leiort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
 GENÈVE
 use
       Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
Avis à nos Abonnés
   En raison de la diminution de nos recettes de concerts et étant donné, d’autre part, le surcroit important de travail imposé à iOrchestre par sa participation aux prochaines représentations de PARS IF AL, le Comité de Direction s’est vu dans la nécessité d’apporter certaines modifications dans les programmes des derniers concerts de la saison. La principale consiste dans la suppression, au dernier concert série A, du Sacre du Printemps, de Straa'insky, ouvrage qui exige un concours tout à fait exceptionnel et très coûteux de musiciens supplémentaires et de nombreuses répétitions. L œuvre de Strau’insky sera remplacée dans ce programme par les Nocturnes, de Debussy, qui seront exécutés intégralement, c’est-à-dire en y comprenant la troisième partie Sirènes. D’autre part, et dans le but de donner satisfaction à tout uu groupe d’abonnés et habitués, le Comité a inscrit au programme du dernier concert série li quelques fragments u'ag né riens que l’on voudra bien considérer, placés ainsi au terme de notre saison, comme un modeste hommage à la mémoire du AIai Ire de Bayreuth à l’occasion du cinquantenaire de sa mort.
  Enfin, cédant également à plusieurs demandes qui lui sont parvenues, le Comité a décidé d’inscrire une seconde audition de la symphonie Israël, de AI. Ernest Bloch, au concert série B d aujourd’hui.
  Nous donnons en dernière page le détail des programmes ainsi modifiés.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1557.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     RAVITAILLEZ
au
GARAGE MÉTROPOLE
                       THEO SARBACH, S. A. RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                             Le plus central - Ouvert jour et nuit
   AGENCE
      HUDSON.ESSEX
                                                  Réparations soignées - Toutes fournitures
       voituresAMILCAR
             8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
           Stock pièces détachées
GRAND THÉATRE DE GENÈVE
Samedi 25 tnaré uj Jj, à 20 heures et demie
12' Concert de l’Abonnement série A
sous la direction de M. Ernest ANSERMET SOLISTE :
M. E.-R. BLANCHET, pianiste
   Né à Lausanne en 1877, M. Blanchet étudia le piano et la composition avec son père, ancien organiste du Temple de St-François, puis compléta ses études à Cologne et à Berlin. De retour dans son pays, M. Blanchet professa au Conservatoire de Lausanne qu’il dirigea pendant trois ans. Il se voua ensuite à la carrière de virtuose qui lui valut de magnifiques succès, particulièrement en Suisse et à Paris. M. Blanchet s’est également révélé compositeur de talent, et on lui doit de nombreuses et remarquables œuvres pour le piano.
X.	Symphonie n" 6 (t'a totale)......................................Beethoven>
2.	Concerto en mi bthnol. pour piano et oi\lie>tre ....	/.«<*■<••
3.	Symphonie pour instruments à vent..........................Strnwinjky
4.	Trois Nocturnes...................................Début>.<y
          a) Nuages. * b) Fêtes. - r) Sirènes (a\PC > ..e BTims?).
Location chez Veron-(nuiier < / c'', midi 20 nitir.i.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1558.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Golay Fjus & Stahl
i, Place des Bergues
FABR ICANT5
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES M.4IKOJV FOMÏKK E,\ 1837
SALLE DE LA RÉFORMATION
    Jeudi jo Æaro îyjj, à 20 heures et demie
10' et dernier Concert de Abonnement
          à tarif populaire (Série B)
     sous la direction de M.. Ernest ANSERM.ET
                    SOLISTES :
M'Lina FALK
Cantatrice
M.CASANELLI d’ISTRIA
Pi a ni,4 e Lauréat du Prix Scbumann
AU PROGRAMME :
1.	Passacaille d’Armide ................. Lulty
        (avec un groupe du Chœur Romand).
2.	Cantate n" 170, pour chant et orchestre.. J.-S. Bach
3.	Concerto en la majeur, pour piano et orch. Liàzt
4.	Trois mélodies pour chant et orchestre . . Honcgger
      (Première audition).
5.	Fragments Symphoniques du 3e acte des ,
Maîtres Chanteurs..................{ jfragner
6.	Ouverture de Tannhaüser.............\
La location ejl ouverte chez Féron-Grauer <3 G*, rue du Rhône, 27]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1559.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ALBERT
 D U NI 0 N T
 PAPIERS PEINTS
                          BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
T"                             _ 
O                              3 
©                                
.                              3 
00                            pi 
n                              c 
u   11                        CD 
z                              r 
o   ---‘ IPM                   m 
    ” 'Vi" V 4'”' Hll ! ■ * *    
X                              o 
a                              r 
Ul          LSK1 Hb *v w. "*8  > 
J                              a 
lil                            H 
»-                            F! 
  ART ET BEAUTÉ
   ACADÉMIE D’ESTHÊTIOUE FACIALE
   TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
                                    . RUE St-LAURENT. 4
            GENÈVE
SOCIÉTÉ DES FESTIVALS INTERNATIONAUX DE GENÈVE
    GRAND THEATRE DE GENÈVE Mardi 21 et Jeudi 23 mars, à 19 h. précises
A L’OCCASION du CINQUANTENAIRE delà MORT DE RICHARD WAGNER
PARSIFAL
                Drame sacré en 3 actes et 6 tableaux DIRECTION MUSICALE:
M. Franz von HŒSSLIN
MISE EN SCÈNE:
                                                                     • •
M. le Professeur HORTH
DU STAATSOPER DE BERLIN
Parsifal............M. FRITZ WOLFF	tous titulaires
Kundry............M"" ANNY HELM	/	des rôles Amfortas..........M. HERBERT JANSSEN Klingsor..........M. EDOUARD HABICH ^	duStaatsoper
Gurnemanz. ..	M. ALEXANDRE KIPNIS	de Berlin.
avec le concours de
L'Orchestre de la Suisse Romande renforcé Les Chœurs de le Société Symphonique et le GIubui Romand
Location ouverte au Grand Théâtre de Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1560.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL RESPONSABILITÉCSCIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
   MAISON G E N K V O I S E
LA PHARMACIE HAHN
2 9
J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longema lie - GENÈVE - Rue Croix-d or,
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
  AÆédicaments de toute pureté
   SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
     fr. 3.6o le flacon
seul remède efficace contre la cliute des cheveux et pellicules
. ♦ « « »-1 '■« v v .y"* i
COMPOSITION et IMPRESSION de L’IMPRIMERIE GRfVET - GENÈVE

BVR0EFI ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE * SVISSE>
   La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE
   EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
                   mÊmmmmmmsmummmmm]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1561.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
 illllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllül
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C» S.A., BERNE
                                                                     GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
