<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique (série A) 
            <date when='19330218'>18/02/1933</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1486.tif'/>
        <date when='19330218'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bruckner, Anton' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <title>Neuvième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ni
.1
#n*
I'
   / I	I
©r<hr
a
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1487.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passe...
      mais vos épreuves
    photo ou ciné
       restent ///
tout
par la maison de confiance
        pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés
ra@ïï@ 2 NMIOINS
Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans , ,	,
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 4/
ouverte le dimanche matin.
M 4-Lu. 
m       
        
2 2 .Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
 PIANOS
JVLême liaison é>4> rue du Stand,
ier et ame étages Pas d’arcade sur rue
               Représentation exclusive des
Pianos iEILEB
P i a n o m € I a v e « i n n
l> i » q u e »
]¥l é 1 o g r a p li «*
H a d i w m (« r a m o k
II. ru«* Pet i tôt
7. rue du Kliôn«*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1488.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F. et radlo-grramophones qui correspondent à lu qualité «le» disques “HisMaster's Voice”
 "His Masfers\t»ce
  Le répertoire le plus riche
l>ein»nil«-x une d é in o ■■ *> t r tt l i o n «un» en K » K *“ «“ * ** *
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
SAMEDI 25 FÉVRIER, EN SOIRÉE
REPRÉSENTATION DE GALA
DIMANCHE 26 FÉVRIER, EN MATINÉE MERCREDI Ier MARS 1933, EN SOIRÉE
MATINÉE: A I 4 H 30 - SOIRÉES A 20 H. 30
LA NIQUE A SATAN
HISTOIRE
composant un spectacle en 11 tableaux et 18 chansons
de ALBERT RUDHARDT
MISE EN MUSIQUE PAR
FRANK MARTIN
Instruments à vent de l’Orchestre de la Suisse Romande - Chœur d’hommes de la Société de musique symphonique (direction A. Paychère) - Chœur de femmes - Chœur d’enfants
200 EXÉCUTANTS
Mise en scène de Jo Bæriswyl. Décors et costumes de Géo Fustier, exécutés par M""' Salzmann Orchestre sous la direction de Frank MARTIN
Pour la Représentation de Gala : BILLETS de Fr. 2 — à 11.— (droit des pauvres compris). Pour les représentations suivantes : Billets de Fr. 1.15 à 6.80 (droit des pauvres compris)
Location à partir du 2 février, à la LIBRAIRIE NAVILLE, passage des Lions, téléphone 44.457 et à partir du 23 février, au GRAND-THEATRE, 15, boulevard du Théâtre, de 10 heûres à 12 h 30 et de 13 h. 30 à 17 heures, (téléphone 50.000, de |4 à |6 heures seulement).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1489.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Columbia
MAGIC NOTES
Disques d’actualité :
L 1898/02 SympllOnie n° H9 en J'a (Beethoven), par 1 orchestre Philarmonique de Londres, direction F. WEINGARTNER.
8856/07 FreischiitK, ouverture (Weber), par l’orchestre symphonique de Bâle, direction F. WEINGARTNER.
LX 1S4 Idem, par l’orchestre du Concertgebouw, sous la direction de W. MENGELBERG.
L 2145/49 Symphonie Il° 1, en ui mineur (Brahms), par l’orchestre Philarmonique de Londres, direction F. WEINGARTNER.
DX 3i/33 Symphonie en éoL mineur (Mozart), par le Staatskap. de Berlin, direction Bruno WALTER.
Disques nouveautés :
     Kieliaril Wagner :
DX 86 Ouverture des IWnltres-ChanteiirN de Nuremberg,
     Direction Bruno WALTER.
LX 79/80 Nle^fried-Idj 11, Direction Bruno WALTER.
LX 1 56 Marche funèàre du Crépiiseule (les Dieux, Direction Bruno WALTER.
LX 276/277 Tan filialiser, ouverture, direction MENGELBERG
LFX 257/259 Ouneerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M"' Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZ1GETI et le British Symphonv Orchestra dirigé par Bruno WALTER.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1490.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d’appareils de
T. S. F.
RECORD
illllllllllllllllIIIIIIIIIIIHHHHimillUllllllllllllllllllllllllllllllllMllllllllin
Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique excellente amplification de gramophone. Prix : Fr 195.-
STEWART WARNER
iiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiii»
Superheterodyne. o lampes.
                                                    très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d amplification. excellente tonalité Prix : Fr. 395,-
HOWARD
HIIIIIUIIIIllllllllllllllHIIUIIIIIIIIIIIIIIIIIllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
La marque de luxe, divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle Fr. 975.- à fr 3150.-
Philips/Teletu r» ken-Li*enz
Demandez les prospectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant 1. Kaufmann, en gros)
                             Mühlebachstrasse. 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL — GENÈVE
 Samedi iH février iç jj, à 20 heures et demie précises
CONCERf SYMPHONIQUE
(N euvième de 1 Abonnement - Série A) PROGRAMME
 PREMIERE PARTIE
1. Ouverture de FREISCHUTZ............, lfyfbcr
1. SYMPHONIE n“ 8, en fa majeur........ Heelhoi’en
         a)	Allegro con brio.
         b)	Allegretto scherzando. t’) Tempo di menuetto. tf) Allegro vivace.
 DROXIKMK HARTIt-
3. SYMPHONIE n" jj, en mi bémol (Romantique) ./. Hruckner
         d)	Allegro molto moderato.
          b)	And an te.
         c)	Scherzo. tï) Finale
 L'Orchestre sera dirigé par
 D' Félix WEINGARTNER
 Aucun morceau ne ocra répété ni ajouté au programme.
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Le* porte,* oeronl ru/oureuAemenl fermée,' peu,Km! i exécution Je,y morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1491.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ RADIO -GPAMO-
ENREGiSTREUR
MELOGRAPHE
 REDIT TOUT CE PU 'IL ENTEND
MELORAD . S A
           KARL-MARIA VON WEBER
                Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
                 LE FRE1SCHUCZ
'est au mois de janvier 1817 que Weber se mit à composer le Freischiïtz : le premier morceau qu’il écrivit fut le duo du deuxième acte. II identifiait à ce moment, dans son cœur de fiancé, la j joyeuse Annette avec sa Lina qu’il épousa à Prague, le 4 novembre suivant. La composition de cet opéra s’étend sur plusieurs années, du mois de juillet 1817 au 13 mai 1820 et la première représentation n’eut lieu à Dresde que le 18 juin 1821. L’attention publique était vivement excitée par j l’œuvre nouvelle. Une foule impatiente envahit le théâtre :
I	Hoffmann, l’auteur des Contes, Henri Heine, Mendelssohn, âgé de douze ans, étaient dans la salle.
     L’Ouverture produisit un effet magique, surtout la péroraison en ut mineur. Quand le rideau tomba, .Weber, com blé de fleurs, dut paraître sur la scène, entouré de ses interprètes. Le lendemain, il écrivit à son collaborateur Kind, l’auteur du livret : « Victoria ! Victoria ! Le Freischütz a mis dans le noir ! » Le succès fut durable et la mode s’en mêla : on lança les pipes et les tabatières « à la Freischütz » et des robes rayées rouge et noir « à la Robin des Bois ».
     L’ouverture est le résumé de l’œuvre. Comme celle d'Eu-ryanthe et comme les ouvertures de Wagner, elle est formée des motifs de la partition, merveilleusement soudés les uns aux autres. Elle raconte tout le drame. Seul l’adagio des cors de l’introduction n’est pas tiré de l'opéra : il sert à situer l’action, à évoquer le lieu mystérieux où elle se passe : la forêt. Wagner disait que, dans son enfance, sans avoir appris le piano, il essayait de retrouver les thèmes de l’Ou verture et que l ut en crescendo suffisait à le plonger dans l’extase.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1492.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANO*
      Bl utkncr * Gavtnu Pleye
       Scliini(It-FloI
       Burger-J acol>i
 e plus t> e a u ckoix
T. H. F.
    HIS M ASTER‘S VOICE . MARCONI SABA . CARI.SON STROMBERG
s-d'œuvre de la technique électritjue . Service technique
j ' ; ; ~ ---------
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770. mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° 8 en fa majeur.
   %f» a partition autographe de la Symphonie en fa porte w la mention Sinfonia Linz im Monat October /812 Beethoven avait beaucoup voyagé, cette année-là. Au commencement de juillet il était arrivé à Tœplitz où il trouvait une société des plus brillantes et où il fit la connaissance de Gœthe. Puis sa santé l’oblige à faire une cure à Karlsbad, d’où il revient en septembre faire un nouveau séjour à Tœplitz. Enfin pour achever de se rétablir, mais principalement semble-t-il, pour morigéner son frère et le ramener sur le chemin de la vertu, il s’invita chez lui à Linz. Il quitta d'ailleurs cette ville plus tôt qu’il n’avait pensé et de fort mauvaise humeur, la mission dont il se croyait chargé ayant complètement échoué Mais du moins il remportait de ce séjour la partition achevée de la VIII1 Symphonie.
   Les esquisses pour cette composition ne remontent probablement pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées à celles de la Symphonie en la. qui fut achevée au mois de mai 1812; et ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril 18x3. Elles furent publiées en 1816, avec les numéros !d’opus 92 et 93, par la maison Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la VIIIe Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant », qui illuminait le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1493.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot iiujoiinl'lmi
                  É* t ||
           pleine ÏO^UC
       ......r monde
                  i» ville, i.- «sport
le tricot
           es« pratique confortable
              pour les voyages
la feiniiie élégante
                      s'adresse à la
                maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
I^cading llonse for l^adies Kiiiitcd wear
Genève
O. rue<iu Mont Blanc
bonneterie line vêtements «le sport tricot liante couture
la Symphonie en fa aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au contraire : elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour dans le détail, que la VI Ie ; et sous ce rapport tout au moins, ceux qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions symphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est serré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie, et l’instrumentation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.
  Elle est surtout, cette Symphonie, d’une admirable franchise, d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce sens seulement de l'absence de tout parti-pris; de là lui vient cette saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d’adorable musique. A la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non ! à sa manière à lui, comme Haydn en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au natu rel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d'enfant, mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute interprétation littéraire.
  Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette Symphonie a ramené Beethoven à des formes moins larges, d’une plus nerveuse concision. On n’y trouve pas d’éloquent développement; toute la matière en est ramassée, drue; certains contrastes y sont accentués avec une verve malicieuse. Dans le Menuet cette verve prend même un accent de belle humeur joviale et pesante. Mais pourtant cette Symphonie est faite surtout de délicatesse; elle est semée de trouvailles charmantes d’un cœur ingénu.
  « Le premier morceau est le moins remarquable de l’ou-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1494.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Capital ÎOO millions KénerveN it'i millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
>IÜ\i>i BANQUE»SKISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

vrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues... » Affirmation stupéfiante si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme précisément, un premier thème d’une symphonie de Haydn...
  L'allegretto scherzando fut de tout temps le morceau favori de cette Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.
  Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante est ici encore la délicatesse qui dira le bonheur innocent du second thème, en ré bémol ! alliée à une verve inépuisable, une verve ingénue, d’une gaieté naturelle.
                     Extrait du Bulletin officiel de la Société de Musique de Neuchâtel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1495.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ C-ot Havigatiok
(C'.ETOUÀCHE)
Mixte
       iHwti(iE,.»iiiiiiiiniiii»«jiinmiMw
 l Algérie _ la Tunisie
CfPOISI è f?ES AUX
 _Iles Baléares -
   de MARSEILLE TUNIS, A L (ÏER,BÔNE, PHJUPPEVULE
    DE i IAK3CILLC _LES/LES BALEARES_
   DE PORT-VENDRES ALGER-ORAN
 MARSEILLE PORT -VENDRES
   PARIS,5,Rue Edouard VII \ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GENERAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & CIE
2 2, RUE DU MONT-BLANC, 22
GENEVE
<£ cout,
MARGUERITE
Ui I I1L1IIILIIIIE
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
 GENÈVE
Conservatoire de Musique Genève
ANTON BRUCKNER
SYMPHONIE ROM ANÜIOUE
nton Bruckner, fils d’un maître d'école, est né le
4	septembre 1824, dans un petit village près de Linz (Haute-Autriche). Ayant perdu très tôt son père, et ayant des sœurs à nourrir, il s’en fût tout jeune comme enfant de chœur au couvent de Saint-Florian, près de Linz, et en revint en 1841 occuper la chaire paternelle, mais il put retourner à Saint-Florian en 1845, tout à la fois pour exercer l’enseignement et étudier l’orgue. Ayant fait de rapides progrès dans cet instrument, il fut nommé en 1856 organiste de la cathédrale de Linz. L’évê-de Linz, frappé des dispositions musicales de son organiste, lui rendit possible un séjour à Vienne où il étudia l’harmonie et le contrepoint avec le célèbre théoricien Sechter, l’orchestration avec le chef d’orchestre Kitzler. Après un second séjour à Linz, il fut appelé à Vienne en 1860, comme maître de théorie au Conservatoire et organiste à la chapelle de la Cour. C’est là qu'au milieu d’une vie ch.argée de travaux, services d’église, leçons officielles et privées, il écrivit presque toutes ses œuvres qui comprennent, à côté de compositions chorales, neuf symphonies (la dernière in achevée). Il mourut en 1896, sans les avoir toutes entendues. Elles eurent à souffrir longtemps, en effet, d’une incompréhension générale. Appréciées de quelques-uns, elles se répandirent peu à peu, cependant, et depuis quelques années, sont devenues des œuvres de prédilection des concerts d’Allemagne et d’Autriche, où on les met au rang des grandes œuvres jusqu’ici consacrées de l'art musical.
Les symphonies de Bruckner sont animées, en effet, d'un esprit fort différent de celui de la symphonie beethové-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1496.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rob. KNEIFEL-BEROU»
          ao, Rue du Marche - Pajaage du Terraillet Téléphone 44,193
GENÈVE Ckèq. pOJt. I. 3l5y
HKPKÉSENTANT DES pianos
Nleinw») »V' Noiin
à New-York
S	<• Il i e <1 il» «* j f r
à Stuttgart
.1 ii I i h s F earl c li
à Leipzig
I* I » y » I A (! «
à Paris
W K L, T K-m ii X O
SCHMIDT-FL OHR - SABEL - BURGER-JACOBI
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
nienne, par exemple, et qui tient à sa nature personnelle et à sa formation. Bruckner appartenait très profondément à sa race et au milieu de sa naissance et de sa jeunesse, et il n y faut pas voir seulement une certaine limitation de sa personnalité, mais aussi la pénétration et la sincérité profondes d’une certaine musicalité. Sa nature, candide et simple, d’âme et d’esprit, comme on a peine à l’imaginer aujourd’hui, était toute dominée par sa foi, une foi catholique ardente, absolue et sans inquiétude. Elevé dans l’église, vivant dans l’église, on aurait pu s’attendre à ce qu’un tel homme passât sa vie à écrire des œuvres sacrées. Mais ayant étudié opi niâtrement jusqu’à l’âge de quarante ans, il découvrit Wagner. Et sans songer à le suivre au théâtre, il vit dans l’orchestre wagnérien, et dans le style symphonique, un instrument de sa pensée plus libre et plus frais que les formes purement contrapuntiqu'es. Et il fit de la symphonie le moyen d’expression de sa foi. Elle est en effet le seul et unique sujet des neuf symphonies qu’il nous a laissées. La symphonie de Bruckner n’est donc pas, comme celle de Beethoven, l’expression d’un sentiment qu’un homme veut com muniquer à d’autres hommes, mais comme la source sans cesse jaillissante des émotions d’un cœur pieux devant la nature ou devant Dieu. On pourrait dire qu’en écrivant, Beethoven pense à son auditeur qu’i'l veut convaincre, Bruckner nullement. D’où un dynamisme très particulier (qui était celui de Schubert). Sa forme n’est pas, elle-même, dynamique, elle ne fait qu’ordonner le déroulement et la succès sion de pures images musicales, qui ont leur dynamisme propre, que l’auditeur ne percevra que s’il s attache lui -même à ces images.
  « Pour bien se rendre compte à quel point Bruckner fut grand peintre, écrit William Ritter, il faudrait comparer les paysages d’automne de cette Romantique aux paysages printaniers de la Deuxième de Brahms. C’est une toute autre palette npn seulement, mais c’est un tout autre goût du]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1497.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
             Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «V E. BAECIILEK frères
   4, Tour-de-l’lle - 2, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue l.eschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 23, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
USE
        Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements

paysage. Aux rêveries d'un citadin.... succèdent les saines parties de campagne, de l’aube au crépuscule, d’un ascète exalté et ravi, dans une contrée autrement accidentée. Quand on écrira l’histoire de la Forêt en musique, la Romantique de Bruckner devra se placer immédiatement après le deuxième acte de Siegfried. Dédiée au prince Constantin de Hohenloe-Schillings Furst, elle parut en juin 1880 et eut sa première audition en février 1881. Bruckner y avait travaillé six ans.
  «Déjà en 1878, écrit M. Willy Schmidt dans son Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel, Bruckner la soumit à un remaniement, et l’année suivante il en refit le Final. Elle est une des plus facilement accessibles des symphonies de Bruckner, animée d’un bout à l’autre d’un souffle chaleureux, remarquable par la beauté de ses thèmes, la constante noblesse de son inspiration, aussi bien que par la pleine et expressive sonorité de l’orchestre. Deux idées caractérisent le premier mouvement : un motif bref, romantiquement évocateur engendre une longue phrase d’une cinquantaine de mesures; c’est le premier thème, auquel le second répond par une mélodie enjouée, bien viennoise. Un assez long développement prépare et fait désirer la rentrée lumineuse du thème principal, et cet Allegro, d’une si haute tenue, s’achève par l’appel répété, solennel et confiant, du motif qui donne à tout ce morceau le sens d’une aspiration vers un idéal élevé et lointain.
  « L’And ante, d’un sentiment profond, religieux même, et parfois très intense, se compose de deux longues phrases, dont le développement, mêlé de motifs épisodiques, remplit toute l’étendue. Les sonneries de cors par lesquelles débute le Scherzo sont significatives de ce morceau que Bruckner intitule : La Chasse. Un trio fait au milieu de cette scène mouvementée un épisode aimable et tendre.
  La forme du Final est particulière à Bruckner, et non seulement à cette symphonie. Comme s’il voulait embrasser]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1498.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
1 H EO SARBACH. S.A.
RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
HUDSON.ESSEX
Réparations soignées - Toutes fournitures
voitures AMILCAR
8 cyl , 13 cv.	4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
   dans un mouvement plus vaste les idées qui avaient été exprimées dans les trois premières parties, il en ramène à plus d’une reprise, ici, des motifs; et, à l’aide de deux thèmes nouveaux, du premier surtout, il construit un ample morceau dont le sens paraît être, dans son ensemble, celui d’un vigoureux redressement vers la clarté, finissant par une sorte d’hymne religieux, très simple, d’une sérénité glorieuse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1499.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
                          II	A I.NO!*’ FONOÉK EK I8»7
Golay Fijls Sl Stahl
                                                   i . Place des Bergties
             ÜIMKVI
                      FABRICANTS
«1 * Horlogerie A Joaillerie

Au prochain Concert d’Abonnement série B
SALLE DE LA RÉFORMATION
Mardi 28 février 1933
Sous la direction rie M. Ernest ANSERMET
*Soliste ; M. Franz-Josef HIRT, pianiste
Né en 1899 à Lucerne, M. Hirt reçut sa première instruction musicale de sa mère, élève de Clara Schumann, puis continua ses études auprès de Hans Huber au Conservatoire de Bâle, ensuite auprès d’Egon Pétri et d’Alfred Cortot. C’est en 1924 que F.-J. Hirt commença sa carrière de concerts, au cours de laquelle il entreprit des tournées en compagnie d’Arthur Honegger et de Maurice Ravel, il y remporta les plus brillants succès et mérita les éloges des maîtres tels que Furtwângler, Ravel, etc. F.-J. Hirt a été appelé à la direction des classes de piano du Conservatoire de Berne.
. fl. Hirt donnera la premiere audition a Gen'cve t)u Concerto pour piano et orchestre (k /Maurice RA1 EL
Location chez l éron-Grnuer, r. ou Rhône, 27, àè.< mardi 2/ février]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1500.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿» L B E R T
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENÈVE
o
  10
  00
 «
  Ul
 z
o
 X
 a
  Ui
  _i
  Ul
 H
 2
2
 m
 c
m
 r
 m
 o
r
 >
 x
 H
 m
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT
.ET DU CUIR
SCIENTIFIQUE CHEVELU •
DU VISAGE MANUCURE
RUE St-LAURENT. A
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi y Aiarj /£> jj, a 20 h. 30
10e Concert de l’Abonnement
(Série A)
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de
M. Ernest ANSERME1
SOLISTE :
Mme Cécilia HANSEN, violoniste
Née en Russie de parents danois et allemand, Cecilia H ansen y fut élève du célèbre Auer en même temps qu’Heifetz en compagnie duquel elle donna quelques concerts. A la révolution elle s’expatria en Finlande, puis en Suède, et vint ensuite en Allemagne où Nikisch l’engagea immédiatement. Dès sa vingtième année, elle donna des concerts devant des salles combles et enthousiastes à Berlin, Francfort, Munich, Hambourg, puis elle entreprit des tournées dans les pays d’outre-mer. Dès son retour en Kurope, elle fut engagée par les principales institutions de concerts de l’Europe centrale, en Hollande (Concertgebow) etc., et partout la presse et le public lui firent un triomphal accueil.
Dans ce concert sera donnée la première audition en Su Lue de la Sinfonia Brevis, “l)e Bello Gallico”, de Vincent d’Indy.
Locnlion chez Véron-Grauer, rue du Rhône, 27, dèa .Jeudi 25 février.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1501.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL RESPONSABILITÉ'CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOIYIORILES-CASCO DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
                                         ■ 'r- ' 1 ti .*
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Médicaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                               fr. 3.So le flacon
seul remède efficace contre la clïiite des ckevetix et pellicules
                                                     ——i i .	—1—i . 1 i--i 111—1 1—1—1 4 1
                                        COMPOSITION et IMPRESSION dc L’IMPRIMERIE GRIVET ■ GENÈVE
■.frfüKi.
                - i .»'«OT.'«^W*<«»M«*rjî5SSa?*«Rî-'Siiiai<«iv.;;*«!»i>Ca ^;-aa^aa>4iR^.K-vjyi«»^at^'aawiiWt!ai^iiica«W!e^!i«i^v'.wa!«Ba»
                                                         DEPOSE
BVR0EF( ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOSS.A, BIENNE ‘ SVISSE ’
   La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1502.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 iiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiin
POLYDOR BRUNS'WICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C® S.A., BERNE
                                                                          GRAV. ET IM P. ATAR, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>