<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique (série B)
            <date when='19330128'>28/01/1933</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1419.tif'/>
        <date when='19330128'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Sixième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿itl
       K) !
le Ici
pom
m*
nie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1420.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿** Le temps passe]. L.
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
tout;
«>v*ct	Tous les travaux soignés
pour la Photo et le Ciné
 par la maison de confiance
PHOIO i NÂIIONS
Place Longemalle, GENÈVE
 Notre SUCCURSALE dans	,	,
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 4/
  ouverte le dimanche matin.
          bTA'U m.T «kr*i ïf
reres?
2 2 .Corrateirie. 2 2
0b17
GRAMOPHONES ET DISQUES
PIANOS
Aiême ]S/Laison 64, rue du Stand, 64
1er et 3me étages Pas d’arcade sur rue
Représentation exclusive des
Pianos §EIL£R
 \
    Piano»
       Clavecin»
1> i » <] ii e »
M é 1 o g r a p h e
                        Radio» ( ii r a m o »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1421.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F. et radio-grramophones qui correspondent à la qualité «les disques "Il isTl asters Voice”
 Mis MasferkYbice
  Le répertoire le plus riche
l>eman<lex n n p <1 é m o ■■ m I r a I i « n n » n n engagement
Le prochain Concert d ' Abonnement Série A
(GRAND THEATRE. 4 FÉVRIER 1933)
sera dirigé par
vonhœsslin
 Le réputé chef d'orchestre qui, ce soir-là, sera notre hôte, est loin d’être un inconnu dans les milieux musicaux de notre pays. C’est à Saint-Gall qu’il fit ses premières armes comme chef d’orchestre du Théâtre, et au cours des trois années qu’il passa dans cette ville (où il débuta à l’âge de 22 ans) il dirigea à la scène les principaux ouvrages de Mozart, Wagner, Verdi, etc. Depuis la guerre il fut appelé à diriger plusieurs concerts à Winterthur et à Bâle. A Genève, von Hoesslin fut en 1910 élève de l’institut Jaques-Dalcroze et lorsque s’ouvrit en 1911, l’Ecole d’Hellerau, il y remporta le diplôme principal de la méthode dalcrozienne tout en dirigeant une partie des Festspiele représentés dans le nouvel Institut.
Le couronnement de la carrière de Franz von Hoesslin fut sa nommina-tion comme chef des Festspiele de Bayreuth, en 1927 et 1928, puis l’année suivante son magnifique succès à la tète des Festivals wagnériens du Théâtre des Champs-Elysées, à Paris, enfin l’hiver dernier sa direction du Cycle d’opéras de Mozart qui groupa à Nice, puis à Genève, quelques-unes des premières étoiles des scènes lyriques allemandes. Actuellement M. von Hoesslin occupe le poste de Directeur général de la musique à Breslau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1422.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/5- We d*.	. Q C

Columbia
^^^MAGIC NOTES
                                                 TBAOX HUOK
lEisques M. Zino Francescatti
DC 87 (Kreisler) Liebesfrcmi - Ltebeslted.
DCX 37 (Sarasate) Zigeunerweiseii.
 LFX 191 (Ravel) Tzigane, rhapsodie de concert.
LF qi (Dvorak) Huinoreske.
LF 92 (Rimsky-Korsakow) €biin«ou Arabe - Hymne au Noleil.
LF 89 (Ecclès, 1 670-1 742) Sonate (au piano : iM. Maurice Faure).
Bisques nouveautés ;
 LX 276/277 Tailllliaüser. ouverture (Wagner), par 1 orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 2Ôi/52 L» création du monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud.
 LFX 267/269 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par Mrae Marg. Long.
 LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZ1GETI et le British Symphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 L’Histoire du Soldai (Igor Strawinsky), Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
 DFX 1 17 Cliasso Royale et Orage (Berlioz), par 1 orchestre Halle, de Londres, Direction Sir H. Harty.
LFX 282 à 284 Concerto pour violoncelle et orchestre
      (Ed. Lalo) par M. Maréchal et l Orchestre Symphonique de Paris, Direction Ph. Gaubert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1423.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d’appareils de
T. S. F.
RECORD
                                           Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix: Fr. 195.-
STEWART WARNER
FlllllllllllllllllllllllllllllllllllllIliillllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllHII
Superhètérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d'amplification, excellente tonalité.
■	Prix : Fr. 395,-
HOWARD
HIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
La marque de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle Fr. 975- à fr. 3150.-
 H h i 1 i p a / T* elefu r>ken-Lizenz
Demandez les prospectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEM A
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros]
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTO RI A-HALL — GENÈVE
Samedi 28 janvier uj)), à 20 heures et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE
Sixième de l’Abonnement, série B et pour le remplacement du troisième de l'Abonnement A.
Soliste : Mmc Ilona DURIGO, cantatrice
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SUITE n" 3, en ré majeur, pour deux hautbois,
trois trompettes, timbales et instrum. à cordes
a) Ouverture. — b) Air. — c) Gavotte.
3) Bourrée. — e) Gigue.
2.	a) Récit et air de l’opéra SIROE, Deggio niorir b) Air de l’opérâ! EZIO, Ncuca al boaco.....
 Pour chant et orchestre : M’1"’ Ilona DURIGO.
3.	SYMPHONIE n" 9, en ut mineur.........
a) Introduction. - Allegro. — b) Andante c) Menuet. — d) Vivace.
 DEUXIÈME PARTIE
4.	KIN DERTO TENLIEDER, pour chant et
orchestre..............................
M"ie Ilona DURIGO.
5.	TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique ...
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
 Aucun morceau ne àera répété ni ajouté au programme. i>/’■* porlefi feront rij/t*nren,*emenl fermer,) pendant l t.vécnllOH deà morceau.w
-- ...I
 J.-S. Bacb
 Hœnàel
’ \
            ■ *}
 Hayehi
 G. . Haleter li. Slraujà]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1424.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ RADIO -GPAMO-
enregistreup
MELOGRAPHE
 REDIT TOUT CE PU 'IL ENTEND
MELORAD.sa
I 04 RUt OU R liÔNE . GENÈVE

    JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685,mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
         SU] CE en ré majeur
a Suite est la plus ancienne des formes cycliques c'est-à-dire en plusieurs mouvements distincts mais apparentés par l’adoption d’une unité totale ou parfois thématique de la musique instrumentale.
     Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débutent toutes par une ouverture. mais le choix et l’ordre des autres mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de l’auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de Côthen (17x7-1723), les deux autres à Leipzig et probablement pour la « Société de Tele man » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
     La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d’orgue; les cordes font l’office de jeux de fonds, les trompettes et hautbois sont assimilables aux jeux d’anches, leur intervention n’ayant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l’ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu’il joue de l’or chestre, conserve ses habitudes professionnelles.
      L'ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française telle que J -B. Lully l’imagina. Deux périodes adagio symétriques, encadrent un allegro (alla breve) développé en style fugué sur un seul thème.
      L’aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert, naturellement, selon le texte de Bach, par]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1425.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿É>1
v/
Oj
a
PIANOS
     Bl utkner • Gaveau Pleyel
     Sckmidt-Flolir Burger -Jacobi
   plus Lea u ckoi x
 T. S. F.
        HIS M ASTER S VOICE . MARCONI SABA . CARESON STROMBERG
X^e.s cliels-cT œuvre Je la technique électrique • Service technique ,»pécialtsié

tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cordes. Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est d’un rythme ternaire ici à 6/8.
G.-F. HAENDEL
Né à Halle en 1685, mort à Londres en 1759-
RECIT.AT.IF ET AIR « DEGGIO MOR1RE » de F opéra « Siroe »
           Son stanco, ingiusti Numi. di soffrir l ira vostra.
          A che mi giova l’innocenza e virtù r Si opprime il giusto, s'inalza il traditor Sei mertiumani, cosi bilancia Astrea o regge il caso, o l’innocenza è rea.
           Deggio morire, o stelle, nè ail’ innocenza mia v’ è chi contento dia nè chi dia pace.
           Io	son vicino a morte, c ogn un nella mia sorte o mostrasi rubelle, o pur si tace.
  Je ne puis . plus, Dieux implacables, souffrir votre courroux. Si le juste est opprimé et que le méchant domine, à quoi me sert mon innocence et ma vertu ? Qu Astrée me secoure ou l’innocence même alors est coupable.
Je dois mourir, ô Ciel, sans que ma candeur m apporte la paix.
  Je dois mourir et. dans mon triste sort, chacun fait silence et se ligue contre moi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1426.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot aujourd'hui vojfne
i»our ■« monde
la ville. le S*pOI*t
le trieot
pratique confortable
                pour les voyages*
la femme élégante
                       s'adresse à la uiaiNoii spécialisée
NIONTREUX KNITTING
LTD.
I.<cadiug House for Ladies Kniltetl wear
bonneterie fine	fionowe
vêtements de sport	v/ii*
trieot liante couture €», rue «lu ifloilt BlailC
f
Air d’Ezio
Nasce al bosco
          Nasce al bosco in rozza cuna Un felice pastorello,
          E con l’aura di fortuna Giunge i i'egni a dominai-Presso al trono in regie fasce, Sventurato, un altro nasce,
           E fra 1’ ire délia sorte Va gli armenti a pascolar.
Il naît dans les bois
Un heureux pastoureau naît dans les bois, dans un dur berceau, et, poussé par le vent favorable il parvient jusqu’au trône.
Près du trône et dans un berceau royal naît un autre enfant, malheureux, qui, poursuivi par le mauvais sort, devient pastoureau.
Né le 31 mars 1732 à Rohrau, mort le 31 mai 1809 à Vienne
tendhal nous rapporte que Haydn, quand il composait une symphonie, imaginait « une espèce de petit roman qui pût lui fournir des sentiments et des
dans quelle inépuisable fantaisie il a trouvé le pouvoir de faire ses symphonies si diverses entr'elles, et chacune si achevée dans son sens qu’elle nous laisse une image à laquelle on ne saurait donner de nom mais qu’on ne confond avec aucune autre. L’éthos particulier à la tonalité de do mineur trouve une personnification frappante dès le premier motif qui se fait entendre et désormais détermine tout le caractère de la symphonie jusqu’à sa conclusion en majeur. A vrai dire ce tragique en puissance ne se déploie pas chez Haydn comme il l’eût fait chez un compositeur teinté si peu que ce soit de romantisme, comme le montre le Concerto en ut
JOSEPH HAYDN
SYMPHONIE 11« ç, en ut majeur.
couleurs musicales». Le fait est qu’on se demande]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1427.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital IOO million»
Réserves S2 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
^IOKdeBAN^I'ESSVISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERŒ

mineui de Mozart. Mais précisément, que pur et touchant
est ce tragique si sobre, on dirait presque si timide, et qui dicte à Haydn une de ses symphonies les plus brèves mais les plus fortes !
  Le premier mouvement débute sans introduction. Comme dans certaine « cinquième » plus tard, un motif implacable comme un coup du destin rompt le silence, à quoi répond, après un temps, une douce plainte. A la première période répond aussi sans transition un second thème fait d’innocence et de douceur. De l’opposition de ces deux éléments est fait le premier mouvement que domine toutefois le caractère du motif initial, même quand il revêt la tonalité majeure.
  L'and ante est un chant varié, en mi bémol majeur, mais ses variations évitent tout abandon à la virtuosité; elles restent graves et modestes, pleines de verve et de caractère.
  Le ton de do mineur revient avec le menuet, et lui donne quelque chose de fantastique, presque d’une danse macabre. Et l’on pourrait admirer la finesse de goût qui a fait choisir à Haydn pour le trio et comme période de transition en majeur, un solo de violoncelle !
  Quant au quatrième mouvement (vivace), il débute comme une délivrance et cette mélodie ailée pourrait faire prévoir un de ces finales pétillants dont Haydn a le secret, mais aussitôt l’exposition faite, commence un développement fu gato, d’une vive énergie et d’un grand souffle, qui prendra plus d’importance que le thème lui-même, maintenant ainsi jusqu’au bout le caractère de l’œuvre.
  Cette symphonie a été écrite à Londres en 1791.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1428.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C-k Navigation
(C?TOUACHE)
ir;:^^>-iiniiiiitc:r,;.ul'ii.........
            l Algérie _ la Tunisie
......
CfPOISIeRES AUX
Iles Baléares
                      DE MARSEILLE TUNIS,ALCER.BOHE,PHJHPPEVIlLE i ■l.^KOC.l.b±£ _L£s ILES BALÉARES_
DE PORT-VENDRES ALGER .OR AN
MARSEILLE _ PORT-VENDRES
PÀRISARue Edouard Vil Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & CIE
           2	2, RUE OU MONT-BLANC, 22 - GENÈVE
MARGUERITE
WLW 1 IL «LIE
6RANO QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
GENÈVE

G. MAHLER
K/NDERÜ0ÜENL1EDER
/g^indertotenlieder, ode aux enfants morts, est un cycle de cinq mélodies écrit sur d’admirables paroles de Ruckert. Mahler qui y chantait si douloureusement la mort de l’enfant d’un de ses amis, perdit lui-même un enfant quelques mois plus tard. Les Kinderto-tenlieder furent composés en 1905 et appartiennent à la même manière que la 6e Symphonie qui parut l’année suivante. L’orchestre d’accompagnement se montre toujours discret, laissant, comme il convient, dominer la voix.
I. - Nun will die So,n>i so hell aufgeh'n.
Nun will die Sonn so hell aufgeh'n
Als sei kein Unglück dit- Nacht gescheh'n !
                Das Unglück geschah nur mit- allein !
Die Sonne, sie scheinet allgemein !
                Du musst nicht die Nacht in Dir verschrànken,
                Musst sie ins ew’ge Licht versenken !
                Ein Lâmplein verlosch in meinen Zelt !
               Heil sei dem Freudenlicht der Welt !
Voilà que le soleil veut se lever, comme si dans la nuit le malheur n’était pas venu, le malheur n’a atteint que moi seul. Le soleil, il luit pour tous.
Il	ne faut pas qu'en toi tu assombrisses encore la nuit. Il faut que dans la lumière éternelle tu la fondes. Une petite lumière s’est éteinte dans ma tente. Salut, salut à la lumière joyeuse du monde !
II.	Nun seb’ ich wohl, warum so dunkle Flarnmen.
               Nun seh’ ich wohl warum .so dunkle Flanimen Ihr sprütet mir in manchem Augenblicke,
              O Augen ! O Augen !
               Gleichsam, um voll in einem Blicke Zu drangen Eure ganze Macht zusammen.
              Doch ahnt’ ich nicht. weil Nebel mich umschwammen Gewoben vom verb!endenden Geschicke,
                Dass sich der Strahl bereits zur Heimkehr schicke, Dorthin, von wannen aile Strahlen stammen.
               Ihr wolltet mir mit Eurem Leuchten sagen :
               Wir mochten nah’ dir bleiben gerne !
                Doch ist uns das vom Schicksal abgeschlagen.
                Sieh’ uns nur an, denn bald sind wir dir ferne !
Was dir nur Augen sind in diesen Tagen :
                In kiinft’gen Nâchten sind es dir nur Sterne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1429.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNËIFËL-BEROIJD
          20, Rue du Marché - Passage du Terraillet Téléphone ^4-192
GENÈVE Ckèq. post. I. ,i59
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Nteinway A Soiih
à New-York
S c li i « d m *“ T r
à Stuttgart
.1111 i 11 s F e n r i c li
à Leipzig
P 1 e y e I »V t! «
à Pans
M K I, T 1; - ni U X o \
SCHMIDT- FL OHR - SA BEL - BVRGER-JACOBl
VENTE — ÉCHANGE —LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
  Maintenant je vois pourquoi de si sombres flammes vous me dardiez à maints moments. O yeux ! O yeux ! Telles qüe dans vos regards pleinement vous puissiez concentrer votre puissance entière. Pourtant, entouré de brouillard tissé par le Destin qui aveugle, je ne pressentis pas que le rayon déjà prêt au retour se préparait au retour là-bas d où tous les rayons viennent. Vous vouliez me dire par votre lumière : « Nous aimerions rester auprès de toi, mais cela nous est refusé par le sort. Regarde-nous bien, car bientôt nous serons loin de toi, ce qui en ces jours n est que des yeux pour toi, en des nuits futures np te sera que des étoiles. »
III.	Wenn dein Mütterlein.
               Wenn Dein Mütterlein tritt zur Tür herein. und den Kopf ich drehe, ihr entgegen sbhe, fâllt auf ihr Gesicht erst der Blick mir nicht, sondern auf die Stelle. naher nach der Schwelle, dort, dort wo würde Dein lieb Gesiçhtchen sein, wenn Du freudenhelle trâtest mit herein. wie ,sonst mein Tôchterlein.
              Wenn Dein Mütterlein tritt zur Tür herein mit der Kerze Schimmer. ist es mir, als immer, kâmst Dü mit herein. huschtest hinterdrein als wie sonst im Zimmer.
               O Du ! des Vaters Zelle.
                 Ach zu schnellc,
                zu schnell erlosch'ner Freudenschein !
  Quand ta petite mère entre et que je me tourne vers elle, mon regard ne tombe pas d’abord sur son visage, mais plus bas, près du seuil où ta chère petite tête devrait paraître, si tu entrais toute joyeuse avec elle, comme autrefois, ma petite fille.
  Quand ta petite mère entre portant la lampe, il me semble à sa lueur te voir, comme autrefois, entrer furtivement derrière elle. O toi, ô toi, éclair de joie trop vite disparu du sombre labeur de ton père !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1430.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LON
Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
I D O U D
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général'Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
^Sfettoyage à sec ~ Décatissage - Costumes bals et soirées
F. Jk El. BAECHLER frères
   4, Tour-de-l'lle - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3. Rue de la Servette >7, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché. Carouge - ïs, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
UEWÈVK
m
       Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
IV.	Oft denk' icb, sie sind nur ausgegangen.
       Oft denk ich, sie sind nur ausgegangen !
       Bald werden sie wieder nach Hause gelangen !
        Der Tag^ ist scbôn ! O. sei nicht bang !
       Sie machen nur einen weiten Gang !
       Jawohl, sie sind nur ausgegangen Und werden jetzt nach Hause gelangen !
        O, sei nicht bang, der Tag ist schôn !
       Sie machen nur den Gang zu jenen Hôh’n !
       Sie sind uns nur vorausgegangen
       Und werden nicht wieder nach Haus verlangen !
       Wir holen sie ein auf jenen Hôh'n Im Sonnenschein ! der Tag ist schôn Auf jenen Hôh’n !
        Souvent je pense : ils ne sont que sortis.
        Bientôt ils retourneront à la maison.
        La journée est belle. Oh ! ne te tourmente pas.
        Ils ne font qu’une longue promenade.
        Oui, oh! oui, ils ne sont que sortis
        )Et à l’instant ils reviendront à la maison.
        Oh! ne te tourmente pas. La journée est belle.
        Ils ont voulu monter sur les sommets là-bas.
        Ils n’ont fait que nous précéder.
       Ht rte demanderont plus à revenir;
        Nous les rejoindrons sur ces sommets en plein soleil. La journée est belle sur ces sommets.
        V.	In diesem Wetter !
       in diesem Wetter, in diesem Braus,
        Nie hâtt’ich gesendet die Kinder hinaus ! Man hat sie hinausgetragen,
        Ich dürfte nichts dazu sagen !
       In diesem Wetter, in diesem Saus,
        Nie hâtt’ ich gelassen die Kinder hinaus. Ich fiirchtete sie erkranken,
       Das sind nun eitle Gedanken.
       In diesem Wetter, in diesem Graus,
       Hâtt ich gelassen die Kinder hinaus.
        Ich sorgte, sie stürben morgen,
        Das ist nun nicht zu besorgen.
       In diesem Wetter. in diesem Graus,
        Nie hâtt’ ich gesendet die Kinder hinaus. Man hat sie hinausgetragen.
        Ich durfte nichts dazu sagen !
       In diesem Wetter. in diesem Saus,
        In diesem Braus,
        Sie ruh'n als wie in der Mutter haus. Von keinem Sturm ergchrecket.
       Von Gottes Hand bedecket,
       Sie ruh’n wie in der Mutter Haus.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1431.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  RAVITAILLEZ
                                  au
 GARAGE MÉTROPOLE
                 THEO SARBACH, S.A. RUE D’ ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                    Le plus central - Ouvert jour et nuit
 AGENCE
  HUDSON.ESSEX
                                        Réparations soignées - Toutes fournitures
  voitures AMILCAR
     8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
    Stock pièces détachées
                 Par ce temps, par cette tempête.
                Jamais je n’aurais envoyé les enfants dehors,
                On les a portés, portés dehors Et je ne pouvais rien dire.
                 Par ce temps, par cet ouragan,
                 Jamais je n’aurais laissé les enfants dehors. J’aurais craint qu’ils ne soient malades.
                Ce sont des pensées vaines maintenant.
                Si par ce temps, par ce déluge,
                 J’avais laissé les enfants dehors.
                 J’aurais craint qu’ils ne mourussent demain.
                 Ce n’est plus à craindre maintenant.
                Dans ce temps, dans cette épouvante.
                 Jamais je n’aurais laissé les enfants dehors.
               On les y a emportés £t je ne pouvais rien dire.
                Par ce temps, par cet ouragan,
                Ils reposent comme dans la maison maternelle. Effrayés par aucune tempête.
                Couverts par la main de Dieu,
                Ils reposent comme dans la maison de leur mère.
 RICHARD STRAUSS
   Ne à Munich le ii juin 1864
es Joyeuses Farces de Tilt Eulenspiegel, poème symphonique en forme de rondeau, d’après de vieilles légendes », op. 28, a été composé en 1894 1895. Après Macbeth, Don Juan, Mort et Transfiguration, ce poème marquait chez son auteur un besoin de détente, une revanche du goût de vivre contre la hantise du tragique humain. C’est d’ailleurs une des expressions d’humour et de gaieté des plus achevées de la littérature musicale. Et pour la forme, la qualité de la polyphonie et de l’orchestration, c’est une des œuvres les plus parfaites sinon le chef-d’œuvre même de Richard Strauss.
’Cill Eulenspiegel est le type légendaire en qui s’incarne le joyeux vagabond, celui qui tente toutes les fortunes, qui joue tous les tours et qui essaie de tous les métiers. Du nom Eulenspiegel est venu le mot espiègle et cela suffit à définir ce fameux personnage qui aurait réellement vécu au xiv<]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1432.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Golay Fjls & Stahl
i , Place des Bergues
GIN ÈV®
FABRICANTS
il9 Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTES AUX CONDITIONS ACTUELLES tl ilSO.\ FONOÉK GK 18»7
P I A N 0 3 HAftMONIUMô
m DU RHONE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
GCAMODHONE5
D I 5 Q ü E 5
siècle et dont les célèbres farces sont déjà racontées dans un volume paru vers 1525.
  Après une courte introduction, qui semble chanter le traditionnel « il y avait une fois », commence l’exposition du « rondo » musical, fondé sur deux éléments essentiels, l’un énoncé au cor, l’autre à la clarinette piccolo. C’est Till Eulenspiegel, sans sou ni maille et vêtu de haillons, qui promène à travers le monde son humeur aventureuse. Suivent divers épisodes musicaux que l’on peut rapporter aux épisodes que voici des récits légendaires :
      A la ville, le marché bat son plein. Till réfléchit... Avisant un cheval, il saute en selle et d’un vigoureux coup de fouet lance la bête au milieu de la foire. Un tumulte indescriptible s’en suit — cris de marchands et de volailles;
-	les fruits renversés et la vaisselle brisée roulent de tous les côtés ! Till s’esquive prudemment, selon sa coutume.
      C’est sous un habit de moine que nous retrouvons Till; le bon apôtre cherche à faire des dupes. Mais il n’est pas tranquille, de sérieuses craintes le troublent : il se trahit... Décidément, il vaut mieux jeter loin ce froc. (Un glissando de violon-solo en exprime le geste).
     Le thème d’Eulenspiegel revient sous une nouvelle forme, assouplie et élégante, qui lui imprime un caractère presque chevaleresque; c’est qu’il doit se faire beau, chercher à plaire, faire la cour à de jolies filles... Hélas, le pauvre garçon en est quitte pour ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengeance contre les cruelles beautés .
     La rencontre d’un groupe de professeurs de la ville apaise la fureur de Till. Sa mauvaise humeur se change en moquerie; il leur propose aussitôt une thèse, absurde, bien entendu. Ce que devient cette thèse dans ces cinq têtes et la discussion « en cinq langues » et sans issue possible, qui s’en suit, c’est ce que montre un canon à la seconde qui passa en son temps pour un comble de dissonance et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.6 01
ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
 s
 3 m
 c a
 r m
 O r >. 73 -I m
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
 TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. 4
GENÈVE
qui reste une délicieuse parodie d’une controverse pédante.
      Till est satisfait; la façon dont il s’est joué de ces philistins a égayé son humeur; il poursuit sa route en sifflotant un petit air inoffensif... Mais, subitement un noir pressentiment le prend... c’est qu’il y a, aussi, des gibets sur la route ! Il devient rêveur. La vision lointaine d’un bonheur possible passe, rapide... Mais il est trop tard pour changer de vie...
     Le thème principal résonne et s’accélère de nouveau aux cors. Till reprend sa route. Son insolence ne connaît plus de bornes; ses farces se multiplient et s'aggravent jusqu’à ce que, poursuivi, tracassé, il est enfin arrêté, traîné devant le tribunal. Aux cuivres menaçants, Till ose répondre par trois fois, mais une peur affreuse le saisit l’heure de l’expiation a sonné. 11 gravit l’échelle de la potence; son maigre corps se balance au bout de la corde. Une dernière convulsion, et l’âme du vagabond prédestiné s’envole...
  Et voici de nouveau la légende; elle s’empare de Till. On parlera de lui, on dira « il y avait une fois... » et le tutti orchestral semble répondre dans une brève coda : « un joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1434.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - R ne (Jroix-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     MU icaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                                  fr. 3.5 o le fl acon
seul remède efficace contre la chute des clieveux et pellicules
                         . . « 1 « i	i 1	«
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE
            $ n GRAND PRIX                  ■an» VMH 
          j£- ;                                      
PI              EXPOSITION NATIONALE SVISSE WÆ       
r J             BERNE 1914                  Et       
        Œ&wVsfl                             ri       
        K-y-Æjj                                      
|yi .*■ ■* ,jnS PARIS 19 25                 p 1$     
             IM                             iSt      
             mm MÉDAILLE D'OR               pj •••'  
          >;’xj                             ffl:     
                                            h 4      
                                            INf      
             Mm             J®-             feii     
              À                             te-l     
        Ëf; *$i                                      
         K' ' M                             pi       
                                            E'->Æ    
                                            1St'3»   
     r‘ -V}*Eik                                      
BVfROER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE < SVISSE >
  La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE
  EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1435.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 llllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A.. BERNE
                                                                     GRAV. ET IMP. ATAR, SENÉVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>