<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19330405">05/04/1933</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1647.tif"/>
<date when="19330405"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Rossi, Luigi" type="person" role="cmp">Rossi, Luigi</name>
<name key="Wolf, Hugo" type="person" role="cmp">wolf, Hugo</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Boeck, August de" type="person" role="cmp">Auguste de Boeck</name>
<name key="Jongen, Joseph" type="person" role="cmp">Jongen, Joseph</name>
<name key="Kennedy-Fraser, Marjory" type="person" role="cmp">Kennedy-Fraser, Marjory</name>
<name key="Zhao, Meibo (Chao Mei Pa)" type="person" role="cmp">Chao Mei Pa</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire Genève
Mercredi 5 avril i<)33
à ao L. ^5
•
    RÉCITAL
             donné par
     Le Chanteur Chinois
CHAO ÜEI PA
            Au piano d accompagnement :
Maurice WEYMA1JDT
           Professeur de Cliant au Conservatoire Royal de jMLusique de Bruxelles]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1648.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
I.	a) JUDAS MACCHABEE (récit et air).......G. Haendel.
   b) CANTATE «LA JALOUSIE» (1640)......Luigi Rossi.
•
IL a) RECUEILLEMENT.............Hugo W'olf.
  b)	BONNE NUIT...............F. Schubert.
  c)	DEUX CHANSONS GRECQUES........M. Ravel.
              a)	Là-bas vers l’Eglise.
             b)	Quel Galant.
•
III.	a) L’AUTOMNE........... .... A. Honegger.
  b)	L’EGLISE PAYSANNE............A. de Bœck.
  c)	LE BAL DES FLEURS............/. Jongen.
•
IV.	CHANSONS DES HEBRIDES (1)..........M. Kennedy -
      a)	The Glen of Spells.	Fraser.
             b)	Heart O ’ Fire Love.
            c)	The Reiving Ship.
      (1) Ces chansons populaires, arrangées par M. Kennedy Fraser, sont originaires de* Iles Hébrides où la langue gaélique est encore en usage. La vie aux Iles Hébrides est très patriarcale ; aussi la plupart de ces chansons ont-elles pour thème la mer ou bien évoquent-elles les anciennes légendes de la chevalerie celtique.
       Les refrains se composent parfois d’une suite de syllabes sans signification apparente ou bien rappellent les chants de manœuvre des marins ou même des pirates, comme dans « The Reiving Ship », la ritournelle « A ho hi ! Hirm bo ».
      Comme dans les chansons populaires chinoises, la gamme pentaphone communique à ces chansons hébrides leur caractère propre, nettement celtique.
Hnrean de Concerts V. AutlréoHMl

V. CHANSONS CHINOISES (i)
Cbao Æei Pa
    a)	LE CHANT DE MO-LIEN (chant bouddhiste).
            Mo-lien, illustre disciple de Bouddha, est réputé pour ses miracles. Sa mère, ayant été réléguée en enfer, Mo-lien s’y fait admettre pour la délivrer.
    b)	LE VIEUX PECHEUR.
           Un homme important a abandonné, comme beaucoup de politiciens d’aujourd’hui, les affaires politiques pour mener une vie très simple. Il se livre à la pêche en chantant le charme et la simplicité de la nature.
    c)	CHANSON A BOIRE.
           Mélodie de M. Chao Yuen Ren, musicien de goût, professeur de langue à Peiping. Idée exprimée : « La vie étant si brève, pourquoi ne pas boire et aimer ? »
    d)	PENSEES D’AMOUR.
           Les femmes chantent en soupirant pour l’être aimé. Dans l’ancienne Chine, les femmes aimaient après le mariage ; d’où une expression d’affliction à l’adresse de l’amour, de l’idéal en amour. Aujourd’hui, les femmes chinoises ne craignent pas d’exprimer librement leurs sentiments.
    c)	LES VEILLES DE LA NUIT.
            Plainte populaire. Dans la solitude d’une calme nuit lunaire, quelqu’un chante pour exalter le courage patriotique.
   f)	LE PETIT TAMBOUR.
            Amusante chanson populaire du Feng-yang, exprimant la gaieté, mais dans la note satirique. Feng-yang était une belle ville où fleurissait l’amour. Mais depuis le règne de l’F.mpereur Chu, elle fut chaque année ravagée par une famine. Que faut-il faire, sinon se résigner et chanter au son du tambourin ?
      (i) La chanson populaire est l’une des sources les plus pures, les plus limpides et les plus inépuisables de la musique chinoise. De création spontanée, généralement anonyme, elle s'exprime d’une manière simple et brève. Les thèmes les plus chantés sont l’amour et la nature.
     C’est avec une grande appréhension que j’ai adapté, arrangé et harmonisé quelques petits thèmes chinois selon les lois de l’expression musicale occidentale, mais sans altérer leur caractère ethnique. Pour la première fois, les Européens sont appelés à apprécier ce genre nouveau et original qui se présente sous sa f/orme authentique : des mélodies chinoises harmonisées par un Chinois et chantées en chinois par un chanteur chinois. Puisse cette adaptation contribuer à faire comprendre et apprécier notre musique en Europe.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1649.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
