<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19320426'>26/04/1932</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1035.tif'/>
        <date when='19320426'/>
        <name key='Perotinus' type='person' role='cmp'>Perotinus</name>
        <name key='Paumann, Conrad' type='person' role='cmp'>Paumann, Conrad</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Franck, Johann Wolfgang' type='person' role='cmp'>Franck, Johann Wolfgang</name>
        <name key='Hammerschmidt, Andreas' type='person' role='cmp'>Hammerschmidt, Andreas</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Bréville, Pierre de' type='person' role='cmp'>Bréville, Pierre de</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿PR,© G 12,7114 ME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1036.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A. HCM
        MAISON SPÉCIALE DE
T#JPIJT ÎDMDMIEMT
            24. RUE DU PONT - LAUSANNE
                   Affiliés à la Maison J. MORI, de Bâle ef Genève, la plus grande entreprise pour la vente de cet article en Suisse, nous sommes en mesure de présenter un
     CHOIX UNIQUE
DE TAPIS D’ORIENT AUTHENTIQUES
                de toutes provenances, entièrement faits à la main, en pure laine d Orient.
régie
les seules cigarettes
s'obtiennent en Suisse à partir de Fr. 1.- les 20 pièces
              Saison 1931-32
   Office de Concerts Cottier - Jaccottef
    Correspondant de l'Agence Internationale Lewil de Budapest et Londres
                    2,	Avenue du Théâtre
  c/o Curti's Tours
     Bureau International de Voyages Correspondent of the American Express Co., inc.
    Location ouverte de 10 h. à 12 h. 15 et de 14 h. à 18 h. 30 Téléphone : 31.016
  Siège à Paris : 31, rue St-Georges
   (Angle rue St-Lazare) + IXme a r r o n d i s s e m e n t Métro : St-Georges et Notre Dame de Lorette
     Tél. Trudaine 38-09 • Câbles et télégrammes : Stoucot
MAISON FONDÉE EN 1 873	T É L É P H . 28.573]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1037.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    H.
CUÉNOUD
       12 bis, PLACE ST-FRANÇOIS
          (ENTRESOL)
        +
     DENTELLES ET OBJETS DE GRUYÈRE,
      LES TOILES TISSÉES A LA MAIN,
      POTERIES SUISSES
        ET AUTRES ARTICLES FAITS EN SUISSE
SALON DE COIFFURE
     PREMIE R ORDRE
       MANUCURE. MASSAGE
    ONDULATION
     INDÉFRISABLE
LITSCHER
BAINS CAROLINE-PONT BESSI ÈRES TÉLÉPHONE No. 31.720
Il suffit..
               d’une petite pelure de fruit pour causer un grave accident. Tout accident non assuré entraîne des pertes et des ennuis. Assurez-vous avant votre accident.
Assurance
Mutuelle Vaudoise
Lausanne
O ffice Suisse Je Concerts et Spectacles jMl. "Verleye, G enève
par entente avec C. A. Cottier-Jaccottet
Imprésario
3i, Rue St-Georffes, Paris
LA MARQUE DES CONNAISSEURS
Nos derniers modèles à gaz obtiennent un succès justifié Des milliers en fonction en nofre ville.
Renseignez-vous sur notre
RÉGULATEUR DE TEMPÉRATURE
Visitez le Dépôt de l'usine Jolis modèles de potagers tous combustibles.
O. FLACTION
MAUPAS, 6 ♦ LAUSANNE
r]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1038.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lausanne Palace
                    Luxe
Beau Site Hôtels
                      Premier ordre
                Hôtels des bonnes familles Au centre de la ville St-François - Montbenon Panorama superbe sur le lac et les Alpes + Parc, Tennis, Oolf, Garage
Même Direction :
Hôtel des Palmiers
            à la Gare
                    Tout confort • Prix populaires
            Taverne et Brasserie du Petit-Chêne
                      Mets de brasserie • Bières renommées
           A l'Express-Bar et Carnotzet
                      Soda - fontaine • Spécialités campagnardes • Tous les mets au fromage
Justin Baumgartner Directeur
BONNETERIE-MERCERIE
LAINES - COTONS - SOIES
Pullovers,
Gilets, Blouses,
Foulards, Echarpes, Châles,
Bas, Gants, Combinaisons, Pantalons,
Pyjamas, Chemises, Cols, Cravates Bas de sport, Chausettes,
Articles de toilette
Dépositaires des sous-vêtements Jaëger, Rasurel, Cosy, et crêpe de santé Rumpf
& Cie
1859	Lausanne
4
N H AD DT
E/ Idc n
c/-J^o/ rct

MARDI 2b AVRIL 1932, à 20 heures 3o SALLE DU CONSERVATOIRE - GENÈVE
YVES TINAYRE
avec le concours de
H. GAGNEBIN, Orgue	G. PILEUR. Piano
Ai.arg. GRAS, Violon
PIANO PLEYEL aux soins de la A4.aison Ck. BERGUER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1039.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         PAR L'INTRODUCTION DES
     ROUES LIBRES
       DANS L'AUTOMOBILE
         A RÉALISÉ LE PLUS GRAND PROGRÈS DE CETTE INDUSTRIE
           ESSAYEZ LES 6 ET 8 CYL. CHEZ
JULIEN PIOT
GARAGE ET ATELIERS DES JORDILS S.A.
   LAUSANNE
1Ü
Dès Octobre VISITEZ LES NOUVEAUX MAGASINS
931 E. MEYLAN-REGAMEY
  RUE NEUVE 11 ♦ TÉLÉPHONE 23.809
 HORLOGERIE-BIJOUTERIE
ORFÈVRERIE • ALLIANCES
                             SALON D'EXPOSITION DE PENDULES
YVES TIN AY R E
omme et 1 artiste
               Yves Tinayre ! Je ne connais pas d’homme qui réalise plus complètement l’idée qu’on se fait d’un artiste. Dans une époque où les réalités économiques font peser leur tyrannie sur notre existence et la dépoétisent, Yves Tinayre parvient, sans effort, à vivre dans une atmosphère de liberté heureuse, de fraîche beauté, d’émotion studieuse et de rêverie.
                Il me semble parfois qu’il habite un pays irréel, préservé de ces folies modernes : le vertige de la vitesse et la manie du rendement, et qu’il s’épanouit sous le climat enchanté de la fantaisie et de l’art.
                Par une espèce de miracle continu, ce grand artiste, doublé d’un honnête homme, a réussi à échapper au rythme fréné-
MAISON DE CHAUSSURES
H. KELLER-CORBOZ
RUE PICHARD, 13 ♦ GRAND-PONT ♦ TÉLÉPH. 23.547
CHOIX IMMENSE POUR DAMES ET MESSIEURS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE MARQUE SUISSE OFFRE DANS SON AGENCE DE LAUSANNE
UNE SPLENDIDE COLLECTION DE
 GRAMOPHONES
PORTATIFS - MEUBLES OU COMBINÉS AVEC RADIO
Maison
Pamblanc
1 2, rue Hald imand
Lausanne
 Agence des
Gramophones
Th orens
 Ste-Croix
   Les M agasins les plus importants pour les
DISQUES
                          Grande salle d'auditions ■ Cabines isolées Personnel spécialisé • Service rapide
   Notre installation moderne est appréciée partous les possesseurs d'un gramophone

PRO GRAMME
PREMIÈRE PARTIE
Oeuvres primitives et classiques d’inspiration religieuse
1.	CONDUCTUS............Perotin le Grand
       «Beata viscera Mariæ Virginis »	(Milieu du xu« siècle)
    Voix seule	tre audition à Genève
 LIED POPULAIRE D’ÉGLISE.......Konrad Paumann (1410-1473)
       « Allmachtger Got, Benedicite ! »	,re audition à Genève
RECITATIVO IN STILO ORATORII	Heinrich Schütz <i585-i672)
       « Eile mir, Gott, zu eretten ! »	1re audition à Genève
PASSIONLIED...........Johannes Wolfgang Frank
«Jésus neigt sein Haupt...»	,Te audition à Genève (1614-1688)
DANKLIED............Andréas Hammerschmidt
« Sei nun Wieder Zufrieden... »	1re audition à Genève (1612-1675)
2.	GRAND’MESSE en si mineur	J.-S. Bach (16851750)
          Arie : « Benedictus »
  ANTIPHONE ; « QUÆRITE PRIMUM REGNUM	Mozart
        DEI » Arie : « Ora pro nobis, Deum ! »	1re audition à Genève
DEUXIÈME PARTIE
1.	FELDEINSAMKEIT (Solitude champêtre)	. |
  AUF DEM KIRCHHOFFE (Au cimetière)	. J	Bramhs
 NEUE LIEBE (Nouvel amour)	...	Mendelssohn
  DIE FORELLE (La truite) .... . . . 1
 DER DOPPELGÂNGER (Le sosie).....j	bchubert
2.	LA PETITE ILSE (Jean Lorrain)......Pierre de Bréville
  NOCTURNE (Villiers de L’Ile Adam).....Fauré
 LE GRILLON (Jules Renard)......Ravel
  L’INVITATION AU VOYAGE (Baudelaire)	Duparc
3.	RECUEILLEMENT (Baudelaire). .....i
  L’ÉCHELONNEMENT DES HAIES (Verlaine) .	Debussy
 CLAIR DE LUNE (Verlaine).......I
 L’ENFANCE DU CHRIST........Berlioz
         Air du Repos de la Sainte Famille]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      POUR VOS DESSINS ET CLICHÉS
 ADRESSEZ-VOUS CHEZ	_ _
 A. LECCMIE
                                                                         DESSINATEUR GRAND-CHÊNE, 1 * TÉL. 29.093
te-publicité
P. A. Selkofer-Lanore
36, Avenue Dapples Téléphone 3i.o4i Lausanne
.a pu
blicité Je 1 Elite

tique du XXe siècle qui nous emporte on ne sait où, peut-être à l’abîme.
    Heureux Tinayre ! De l’aube au soir, son esprit paisible n’envisage que des soucis de beauté. Le chant divin, dont il est le desservant recueilli et fidèle, l’emporte dans ses ondes harmonieuses.
    Soit qu’il étudie avec une conscience impeccable les chefs-d’œuvre de la musique dont la technique n’a pas pour lui de secret, soit qu’il recherche à travers les bibliothèques d’Angleterre, de France ou d’Allemagne les témoignages du génie musical des hommes d’autrefois dont il ressucite par une sorte de médiumnité admirative l’âme charmante, dissoute dans le temps, toujours et partout Yves Tinayre demeure intégralement et souverainement dévoué à son art.
     Il me fait songer à ces moines artistes de jadis qui louaient Dieu en peignant d’admirables fresques dans le fond d’un cloître, insoucieux de toute gloire temporelle et dont les œuvres anonymes font aujourd’hui rêver le visiteur.
     Le dieu de Tinayre, c’est la musique, et, pour le célébrer dignement, il n’est pas d’effort qu’il ne tente, pas de sacrifice qu’il ne fasse. Quand on exerce son métier avec une telle conscience, un tel amour, ce n’est pas seulement le succès qu’on mérite. Yves Tinayre jouit d’une enviable renommée auprès du public, mais il possède, ce qui est plus précieux encore, l’admiration de tous les artistes.
                    D’après Jean de PIERREFEU.
AUTOMOBILES ROSENGART
AVENUE DE FRANCE, 2 ♦ LAUSANNE
TÉLÉPHONE 23.317
BICYCLETTES ■ MOTOCYCLETTES
LA DOYENNE DES MARQUES SUISSES
PAUL WUILLEMIN
n]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PAPIERS PEINTS
ÉTOFFES ASSORTIES TOUT POU R LA DÉCORATION MURALE
   [ultra
COLLECTION
LE CORBUSIER
ARCHITECTE
LINOLEUM
CONGOLÉUM
« il n
        LES NOUVEAUTÉS EN LIBRAIRIE LA FINE PAPETERIE L'ARTICLE DE BUREAU SOIGNÉ LE BIBELOT DE BON GOUT
            CHEZ
SELHOFER*BLONDEL
Ÿo
SV
,?Ve«e'
Machines à écrire suisses	HERMÈS
portables OLIVER Machines à calculer, etc.
LIBRAIRIE-PAPETERIE
5,	PETIT-CHÊNE ♦ TÉLÉPHONE No. 27.773 Location et occasions de toutes marques
acheter est un fait quotidien, bien acheter n'advient que dans une maison de confiance
OCHER
tailleur 1er ordre, confection, mesure
Rue du Pont 7 Lausanne
des siècles passés
                           D'adorateurs zélés, à peine un petit nombre
                           Ose, des premiers temps, nous retracer quelqu’ombre.
                           Le reste, pour son Dieu, montre m oubli fatal.
                                                   RACINE
      11 est impossible de connaître exactement l’importance et le. développement qu’eut la Musique dans l’art grec, car les documents existant, très peu nombreux sur te sujet, appartiennent au domaine des sciences archéologiques. Cet état de choses fort regrettable crée une triste lacune dans l’histoire des arts. 11 eût été d’’un intérêt capital pour ceux qui cultivent la Musique de savoir à quel degré de beauté plastique et de perfection technique étaient parvenus les Grecs, et si leur littérature musicale, dont rien, pour ainsi dire, ne subsiste, avait suivi l’ascension et atteint le sommet d’où dominèrent l’architecture et la sculpture.
      Au milieu du XUI« siècle de notre ère, au moment où commençait la Renaissance, les prodigieux génies créateurs qui éclorent de Cimabue à Guido Reni connurent l’œuvre que léguèrent à l’humanité leurs illustres ancêtres. Ils admirèrent, chacun selon son tempérament et son intuition, l’art grec, copieusement reproduit ou interprété par les Romains, ou l'art byzantin qui nous valut un homme comme Cimabue ou un chef-d'œuvre comme Saint-Marc de Venise.
      Combien est différent le terrain où va se développer la Musique ! Tout est à recréer. Le seul vestige du passé est la notation grecque. Les œuvres ont disparu.
      Les hommes se remettent au travail.
DIPLÔMÉE DE PARIS - TÉLÉPHONE 26.069 - 2. GRAND-CHÉNE
MADAME CODERAY - LAUSANNE
MAISON DE PREMIER ORDRE
13]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1043.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1
BERDUX ■ IBACH
SCHIEDMAYER & S'O'HNE
SEILER.G.GAVEAU G E R B S T A D T
BURGER & JACOBI
SCHMIDT- FLOHR
IBACH
  FACILITÉS DE PAIEMENT LOCATION + ACCESSOIRES TOUTES LES MEILLEURES MARQUES
PIANOS CZAPEK
   RUE DE LA PAIX + LAUSANNE + AVENUE DU THÉÂTRE Mme ERNST CZAPEK
14

FABRIQUE LAUSANNOISE D'APPAREILS DE CHAUFFAGE
G.WEBER S.A.
AVENUE DE MORGES, 33 • LAUSANNE • MAISON FONDÉE EN 1889 CHAUFFAGES CENTRAUX
VENTILATION-CUISINES.CHAUFFAGE A L’HUILE BUANDERIES-SANITAIRE
CUISINIÈRES A GAZ RÉPUTÉES
      Les premières manifestations de la musique au moyen âge viennent de l’Eglise et sont uniquement vocales. Elles furent encouragées par Gélase 1er Pape de 492 à 496, et réglementées à l’inspiration de Grégoire Ie', pape de 590 à 604. Sous ce pontificat se perfectionna le chant sacré dit « grégorien », et qui devait connaître une vogue telle dans les siècles à venir qu’on l’écrit et le pratique encore aujourd’hui d’après la notation et les traditions archaïques.
      En 1026, Guy d’Arezzo, moine bénédictin, apporta un nouveau système de notation perfectionnée sur lequel se base la notation moderne.
      Au XIIe siècle, la Musique, jusqu'alors vocale, monodique ou étouffée dans les formes étroites et rigides de l'organum et du faux-bourdon, subit sa première et importante révolution par l’innovation du déchant, ou seconde partie juxtaposée à un chant et le complétant pour le plaisir de l’oreille. Le premier pas étant accompli, les progrès s’accélérèrent; et, aux XIIIe, XIVe et XVe siècles, on vit naître le Motet, l’écriture musicale à plusieurs parties, l’intervention instrumentale, une écriture variée et des rythmes nouveaux contrastant avec l’austère uniformité du chant grégorien. Des musiciens illustres et féconds illuminèrent cette époque: Les troubadours français, italiens, les Minne-sanger allemands, Adan de la Haie, Guillaume de Machaut, puis au XVe siècle, l'anglais Dunstaple, les flamands Guillaume du Fay et Gilles Binchois, les Italiens Giovanni (fi Caccia, Jacopo da Bologna etc.
      Une seconde réforme intervint vers 1460: l’abandon des instruments pour l'éclo-sion d’œuvres purement vocales, d'une écriture souple, variée et polyphonique. Après avoir eu pour objet la rénovation de la musique d'église, cette réforme s’étendit vers 1500 à la hiusique profane. A cette époque, qui se prolongea jusqu'aux environs de 1600, brillèrent de nombreux créateurs de génie : les Flamands Josquin des Près de Roland de Lassus, l’italien Palestrina, le Français Nicolas Gombert, l’Espagnol Tomas Luis de Victoria, etc.
      Cependant une troisième révolution dans l’histoire de la musique occidentale vint établir définitivement les bases de la musique contemporaine: ce fut «le règne de la basse chiffrée» qui commença vers 1600. A partir de cette époque des raffinements étonnants furent apportés à l’écriture musicale; et, servie par des instruments perfectionnés et très variés, la musique gravit rapidement les derniers sommets de l'aride montagne de la
RADIO
Le récepteur de grande marque, le plus musical, le mieux construit, le moins sensible aux parasites, est pris à l'essai sans Irais, ni engagement, chez
DENIER & Co.
Denier & Co.
 Fondation : 1920 Descente Pé p i n e t, 4 Lausanne. Tél. 26.196
 Ingénieur diplômé dans la maison
15]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿recherche pour atteindre à son apogée en 1733 : c’est à cette date, en effet, que le plus grand maître de tous les temps, J. S. Bach, écrivit la première partie de sa Grande Messe en Si Mineur.
      Nous voilà donc à l’apogée de la musique occidentale en plein XVIIIe siècle. Pour cette ascension; il a fallu, depuis les ténébreux débuts du chant liturgique sous Gélase I« au Ve siècle, une succession de treize siècles. Combien différente se présente l'éclosion foudroyante de la peinture et de la sculpture occidentales : Cimabue paraissait en 1260 et, 304 ans plus tard, en 1564 mourait Michel-Ange; Vinci et Raphaël avaient déjà disparu du firmament de l’Art.
       Cette stupéfiante rapidité s'explique : peintres et sculpteurs avaient vu l’art antique. Les musiciens, se frayant un passage pénible parmi les ronces de landes inexplorées, durent tout rechercher. Faut-il déplorer ce développement si long, si patient ? Bien au contraire.
      Nous récoltons au XXe siècle le fruit de ce prodigieux effort, et l’œuvre créé, s’étendant sur quinze siècles, est infiniment plus vaste et plus varié, et nous reste, pour ainsi dire, intacte. Quelques pierres manquent bien à l’édifice ; qu’importe ! les assises en sont inébranlables. Et nous voici, au XXe siècle, installés sur la coupole de ce fabuleux monument : nous respirons d'aise car nous le savons invincible. Cependant, dans cet état de sécurité et de bien-être, une ombre obscurcit notre bonheur. Avons-nous été justeis et reconnaissants envers les Artisans des premiers jours ? Vénérons-nous leur mémoire ? Célébrons-nous ce culte élevé de leur souvenir ?
      Hélas ! Non... nous les oublions.
       Grâce1 à la phalange vaillante des musicologues, grâce à leurs livres, leurs travaux, leur parole, quelques rumeurs du passé parviennent encore faiblement jusqu’à nous. Des noms que nous situons mal effleurent parfois nos oreilles, sans s’arrêter longtemps dans notre esprit: Guillaume de Machaut... Roland de Lassus... Péri... Schiitz... des ancêtres: Quand vécurent-ils ?... que firent-ils au juste ?... Mystère.
      Hélas ! la musique, le plus beau mais le plus abstrait des arts, ne peut vivre que par les interprètes et la musicologie est une science morte quand les recherches ne se matérialisent pas dans l’espace par le son.
      Or, il est amer de constater que les œuvres dites «classiques», interprétées dans nos concerts commencent, chronologiquement, avec J.-S. Bach. Avant, la nuit... une nuit de treize siècles !
      Une tâche s’imposait à un artiste pénétré de la grandeur de sa mission: Faire entendre à nouveau la voix des grands oubliés; et, ce que faisant, amoindrir le blâme qu'encourent nombre d’interprètes dont l’indifférence et l’apathie précipitent ces maîtres dans l’oubli.
      Il s’agissait, pour y parvenir, de s’initier aux éléments de la musicologie, d’entreprendre cîe patientes recherches dans les Bibliothèques musicales, de transcrire des manuscrits anciens en évitant tout «arrangement» fantaisiste, d’étudier parmi d’innombrables ouvrages didactiques et documentaires des œuvres mises à jour par les soins des musicologues, de faire parmi ces œuvres une judicieuse sélection entre les pages simplement curieuses et celles où souffle le vent de la grande inspiration; ensuite, de mettre au point un matériel complet permettant la résurrection de ces œuvres dans un esprit de respectueuse piété pour la pensée des Maîtres disparus; enfin, de rendre possible, grâce à des annotations de mouvements et de nuances, des exécutions et des interprétations vivantes, libres d’entraves et de préjugés.
      Cette mission, nous avons essayé humblement, mais fièrement, de l’accomplir, en limitant autant que possible le champ de nos investigations à des œuvres vocales conçues pour une voix avec accompagnement d'un ou plusieurs instruments, voire d’orchestre.
      La collection ainsi réunie par nos soins comprend, jusqu’à ce jour, 300 œuvres environ, du XUe siècle à la fin du XVI IL siècle, dont nous sommes à même de garantir l’authenticité contrapuntique. L'extrait de catalogue, qui figure ci-contre, permettra d'apprécier la variété des œuvres que nous avons réunies et des écoles où nous avons puise.
      Nous espérons que cet effort sera compris et apprécié par les Amis de la Musique et, en particulier, par tous ceux qui, avides d'émotions rares, puissantes ou subtiles, cherchent à s’éloigner des sentiers battus.
      Ces derniers se convainqueront que la Musique n’eut pas seulement des Bach et des Beethoven pour se mesurer, dans un autre domaine de la pensée, aux Vinci et aux Michel-Ange, mais aussi des Machaut et des Du Fav qui en furent les Duccio et les Fra Angelico.
                                                        Yves TINAYRE.
r0Rl''s TOup
successeur de	W\
Frédéric Scheidegger
S
BUREAU INTERNATIONAL DE VOYAGES
LAUSANNE
 Téléphone 22.324
 2, Av. du Théâtre (Maison Haldy)
Norddeutscher Lloyd „ Bremen " United States Lines „New-York" Orient Line „ London ” American Merchant Lines „ New-York"
O. F. CURTI à LAUSANNE c/o CURTI'S TOURS
Représentant de l'Agence générale pour Passages et Emigration
Meiss & Of S. A., ZURICH
Patentée par le Conseil Fédéral
     H. Attenberger A.G. Zurich Hamburg-Amerika Linie „ Hamburg" Woermann-Linie A.G. „ Hamburg " Deutsche-Afrika-Linien * Hamburg *
TOURISME :
Organisation de voyages à forfait individuels ou en groupe
.MITROPA- Wagons-Lits
Luftschiffbau „ Zeppelin" G. m. b*H. Friedrichshafen
Ainsi que pour toutes compagnies de navigation
ASSURANCES BAGAGES
CHANCE
ASSURANCES ACCIDENTS
CE N'EST QUE VOTRE MAIN... MADAME
 QUI PUISSE CHOISIR PARMI LES DERNIÈRES CRÉATIONS LE SAC QUI VOUS FERA PLAISIR
MAROQUINERIE DU GRAND-PONT
LAUSANNE ♦ E. VŒGELIN
TÉLÉPHONE 25.165]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CINZANO • TURIN VERMOUTH FRANÇAIS FONTORICE
                                      des anciens Etablissements Cinzanof Paris
AMER MASIN • MARSEILLE GRANDS VINS DE BORDEAUX
KRESSMANN 6. Co • BORDEAUX
CHAMPAGNES
PIPER-HEIDSIECK ■ REIMS
WHISKY
CLAYMORE WHISKY . OLD PARR WHISKY
LIQUEURS
CHERRY ROCHER . LIQUOR RASPAIL
COGNAC
OTARD-DUPUY • COGNAC
VINS DE MARSALA
INGHAM WHITAKER & Co. WOODHOUSE & C MARSALA
SOURCE PERRIER ■ VERGÈSE
LE CHAMPAGNE DES EAUX DE TABLE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>