<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique (série A) 
            <date when='19321119'>19/11/1932</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1261.tif'/>
        <date when='19321119'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Quatrième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿/ I	I
©r«hc
C\
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1262.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passé...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
TOUT
         pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison j|de confiance
PM©ÏÏ© ^ NÂÏÏIONS
                Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans	.	,	,	.	__
 la GARE de CORNAVIN est Angle rue du Rhône, 47
  ouverte le dimanche matin.
Frères
2 2 .Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ÈT DISQUES
  ^Lême ,M.aison
éûf, rue du Stand, 64 1er et 2me étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §£ILER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1263.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  le» appareil» de T. S. F1, et radio-gfrainoplione» qui correspondent à la qualité «les disque» “HisHaster » Voice”
 ïïis MasfersVfoice
  Le répertoire 4e plus riche
Demandez une démonstration Mann e n g a g e m e n t
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Mardi 29, Mercredi 30 novembre Jeudi 1er décembre 1932
Trois Spectacles Extraordinaires
par la Compagnie des
BALLETS RUSSES
DE MONTE-CARLO
Direction artistique de Georges BALANCHINE - Boris KOCHNO Léonide MASSINE - Régisseur général : Serge GRIGORIEFF (de l’ancienne Compagnie Serge de Oiaghilew)
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
La location sera ouverte à l’Agence Véron, Grauer & C'e, 27, rue du Rhône, du 22 au 25 novembre et au Grand-Théâtre à partir du lundi 28 novembre.
Ouvrages représentés :
LES SYLPHIDES
Rêverie romantique, musique de CHOPIN
JEUX D’ENFANTS
Ballet de Boris KOCHNO, sur la musique de Georges BIZjiT
LA CONCURRENCE
Ballet d’André DERAIN — Musique de Georges AURIC
COTILLON
Ballet de Boris KOCHNO, musique d’Emmanuel CHABRIER
PETROUCHKA
Scènes burlesques en 4 tableaux, de Igor STRAWINSKY]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1264.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dites* fe____par [es fleurs de
fleuriste d ’art
26, CORRATERIE - 15, RUE DE R I 9 E
Columbia
^^^MAGIC NOTES
                                                 TBAOI -MABK
Disqwes «l’actiialltés
LX 172	romain, ouverture (Berlioz), Halle orchestra,
      Direction Hamilton Harty.
LX i73 Concerto Brandebourgeois M" 3, (J.-S. Bach) par le British Symphony Orchestra. Direction Sir Henry Wood.
LX i57 Ouverture d Euryantlie (Weber), par l'orchestre du Concertgebouw. Direction Mengelberg.
DB 835 Ouverture de Fidéiio (Beethoven), par Orch. Symphon.
D 19088 Polonaise (Bach), par M. Moyse, accompagnement piano Sclierzettino (TafFanel) »	»	»
Disques nouveautés ;
LX 170/171 Tannliaiiser. ouverture (Wagner), par l’orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 261/52 Lu création du monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud-
CQX 16491 Sonate pour flûte, harpe et alto (Debussy).
Lh X 257/269 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M™* Marg. Long.
LFX 259 Havane pour une infante défunte (Ravel), par Orchestre Symphonique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1265.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
T. S. F.
RECORD
llllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
                                            Petit. 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix: Fr. 195.-
STEWART WARNER
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIH	, ,
                                       Superhétérodyne. 6 lampes,
                                                     très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d'amplification, excellente tonalité. • — Prix : Fr. 465.-
HOWARD
iiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiHin
                                      La marque de luxe, divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Demandez les propectus à
L'Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros]
                            Mühlebachstrasse, 6
         ZURICH
                         ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                            
                             GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE                               
             Samedi hj novembre nj)2, à 20 heures et demie précises                
                              CONCERT SYMJPMOW1QUB                                 
                      (Quatrième de l’Abonnement - Série A)                        
SOLISTE :                                                                          
                        -M.. "Walter GIE5EKING, pianiste                           
PROGRAMME                                                                          
PREMIÈRE PARTIR                                                                    
                1. CONCERTO BRANDEBOURGEOISn“i                                     
                  en fa majeur, pour deux cors, trois hautbois,                    
                 basson, violon concertant et instrum. à cordes J.-S. Bach         
a) Allegro - b) Adagio - c) Allegro                                                
d) Menuet, deux Trios et Polonaise.                                                
             Violon concertant : M. Edmond Appia.                                  
               lIaulhois ,10/0 • M. Paul Drnnfs.                                   
               Cor.) : MM. Bohi.kr et Schhwfin.                                    
          2. CONCERTO en la majeur, pr piano et orch.           Mozart             
M. Walter GIESEKING.                                                               
DEUXIÈME PARTIE                                                                    
           3. CONCERT, pour instruments de cuivre et                               
                  instruments à cordes (première audition) .... Htndemilh          
          4. BURLESQUE, pour piano et orchestre ....            R. Slraujj         
M. Walter GIESEKING.                                                               
                5. Ouverture du CARNAVAL ROMAIN                 Berlioz            
Piano Concert 1^3 IOIFIQÜÏPlïlîPf £1 aux .tatn.t Jr la -Itai.uw S ailier (& Jaeqer 
L Orchestre sera dirigé par                                                        
                                             M. Ernest ANSERMET                    
              Aucun morceau ne ,<era répète ni ajouté au programme.                
La Direction se reserve le dioit d apporter au programme toutes modifications      
que les circonstances pourraient lui imposer.                                      
IL-                                                                                
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     MELOGRAPHE
une reproduction parfaite
Radio Gramo Enregistreur
                                                                     •
                                                         Appareil entièrement construit en Suisse
MELORAD 5. A. D emnndcz une démonstration
Rii!' du Rliônr, 104	de cette merveilleuse
GENÈVE	111 vention

JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à JEisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750
concert: brandebourgeois »° i
concert est écrit pour deux cors, trois hautbois et bassons, un violon -piccolo, le quintette à cordes et le cembalo, ce qui divise l’ensemble instrumental en trois groupes : les cors, les hautbois, les cordes.
    Le premier allegro est composé de diverses périodes de développements mélodiques basés sur des fragments du thème principal. Un schéma de la suite de ses périodes montrera comment s’établit la symétrie :
A (fa majeur); B (fa majeur); C (ré mineur); D (do maj.);
E (sol mineur); B {fa maj.); A (fa maj.).
    Quant aux mouvements suivants, voici quelques fragments d’une remarquable analyse qu’en a donnée M. Willy Schmid dans le Bulletin musical de Neuchâtel :
    « La seconde partie Adagio — ne comporte pas non plus de développement proprement dit. Elle spécule sur la durée plus que sur le mouvement, durée, toujous plus émouvante à mesure qu’elle se prolonge, d’une merveilleuse méditation.
Il	n’y a pas de progression, sinon de l’accent indicible de ce chant, et bientôt de ces deux chants enlacés, de ces deux voix rivalisant dans l’expression d’un trouble divin. Cet Adagio n’est que mélodie. Le violon solo et un hautbois se détachent du chœur, et, chacun à son tour d’abord, puis ensemble, en canon, ils exposent les trois périodes de ce chant; elles sont séparées par trois mesures pendant lesquelles les basses, d’une voix sombrement émue, répètent invariablement le commencement du thème. Enfin, après un trait de hautbois, d’un accent subitement aigu, il semble que toute expression]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ _T. S. F--
     HIS MASTER’S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
chefs-cTœuvre Je la technique électrique • Service technique spécialwé
soit devenue impossible à l'âme extasiée, quelques étranges accords laissent l’esprit de l’auditeur suspendu dans un rêve où s’abolit tout sentiment du réel... Et soudain... sur un «
rythme dansant, léger et joyeux, commence le deuxième Allegro.
     L’âme de la danse habite ce corps vigoureux et si délicatement articulé. Un rythme incessant, multiplié par de presque constantes imitations, souple et varié malgré sa rigueur, avec ses conversions, ses sauts et ses pirouettes, anime cet Allegro dont la grâce enjouée et l’ardeur, par l’effet d’un style magnifique, se parent d’une surprenante noblesse. Comme dans le premier mouvement, un thème initial donne naissance, par toutes sortes de variantes, à un certain nombre d’intermèdes. Mais la distinction entre le thème principal et les différentes épisodes est ici marquée par l’opposition du tutti, le groupe compact de tous les instruments, et le violon solo — violino concertato qui, dans cette ronde, tient le rôle de coryphée. Tantôt continuant la phrase commencée, la variant à sa manière plus libre ou plus expressive, tantôt introduisant une idée qui lui appartient en propre, il joue seul, ou dialogue avec l’un ou l’autre des instruments de l’orchestre, un hautbois, les premiers violons, un cor. L’orchestre tout entier ponctue les périodes de son chant en entonnant comme un refrain, une partie tantôt plus longue, tantôt plus courte du thème principal.
    Aux trois premières parties du concert, Bach en ajoute une quatrième, en vérité bien surprenante. C’est un Menuet-, non pas un Menuet de cour piquant et distingué, mais au contraire vigoureux, avec des tournures paysannes, avec cette nostalgie, paysanne aussi, brève et simple dans son expression, dont sont empreintes les premières mesures. Après la ronde de Y Allegro, avec ses subtils entrelacs et son style savant, Bach se souvient de la musique populaire qui l’a nourri de sa forte sève, avec son rythme simple qu’accuse ici, gaillardement, la persistance ininterrompue d’un motif rythmi-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot si il.) our«T Ii ni vogue
                   |» o il r le lllOlMle
i» ville. ie sport
le tricot
           est pratique confortable
              pour les voyages
la femme élégante
                      s'adresse à la
                maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
                 LTD.
Leading House for Ladies Knitted wcar
bonneterie fine vêtements de sport
tricot haute* couture 6» MIC «lu Moilt BlailC
que dans les cors; et il se souvient de la Suite de danses qui, à côté du Concert, était alors une des formes essentielles de la musique instrumentale.
    Ce Menuet alterne avec deux Crios et une Polacca, ce qui fait un ensemble assez considérable dont le plan repose, comme celui des mouvements précédents, sur le principe de l’alternance et de la juxtaposition, avec retour périodique d’un refrain, si ce n’est qu’ici les fragments juxtaposés sont des morceaux achevés, indépendants les uns des autres : Menuet — "Crio I - Menuet Polacca Menuet — Crio II Menuet. Les deux trios n’attestent pas moins que le Menuet leur origine populaire; et cela, non seulement par leur tour mélodique d’une agreste simplicité, mais par l’instrumentation qui souligne encore ce caractère. Le Trio I est à deux hautbois et un basson ; le second, également à trois voix, est écrit pour deux cors, auxquels les hautbois, à l’unisson, servent tantôt de basse, tantôt de seconde voix. On ne peut imaginer surprise plus délicieuse que d’entendre le mélange si neuf et si savoureux de ces timbres toujours distincts, dont la rencontre, en des positions sans cesse variées, produit des effets toujours nouveaux. De plus, ce Trio est une petite danse adorable, sur un rythme guilleret à deux temps. Quant à la Polacca, jouée par les cordes seules, malgré le caractère plus élégant et mélodieux de son chant, elle décèle une ardeur contenue qu’accentue la sourde pulsation des basses. L’enchaînement de ces morceaux divers fait un ensemble très vivant et varié, digne de servir d’épilogue à ce magnifique Concert. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Capital ÎOO million»
Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
S ION »k	ES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

Wolfgang-Amédée MOZAR T
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791
1784 et 1785, Mozart devient à Vienne le musicien à la mode. C’est un moment d’apogée dans sa carrière, où tout le monde lui fait fête et où sans cesse il est appelé à se produire et à présenter des œuvres nouvelles; c’est l’heure du virtuose. Aussi est-ce la période où il écrit le plus grand nombre de concertos-, l’esprit du concerto, avec tout ce qu'il comporte d’élégance extérieure, de science et d’éclat techniques, domine alors sa production et la dominera jusqu’en 1786, année en laquelle fut écrit le concerto en la majeur. Mais on a justement remarqué que dans la conception de ses concertos, et tout en restant fidèle au ton de divertissement qui était la règle du genre, Mozart savait fort bien mesurer leur contenu à la qualité de l’auditoire qu’il avait en vue. Selon l’occasion qui lui était proposée, il faisait plus grande la part de la virtuosité ou au contraire s’attachait à la qualité de la substance musicale. Faut-il attribuer à un propos délibéré de sa part, ou au hasard de l’inspiration, l’exceptionnelle qualité musicale du concerto en la majeur ? On ne sait trop. Toujours est-il que c’est là une de ses œuvres les plus denses et les plus précieuses. La qualité de l’invention, l’imprévu, la nouveauté, la richesse du discours musical et de la forme la perfection de la réalisation, tout y est surprenant. Et ce n’est pas le trait le moins surprenant de cette œuvre qu’une sorte de pressentiment du romantisme, une certaine intimité et acuité du lyrisme qui ne devait devenir coutumier à la musique que beaucoup plus tard et qui, à cette époque, apparaît comme un pur miracle de l’inspiration.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C-dc Navigation
(C'.'TOUACHE)
 ^......................................................uiiumnih____,.Li,;;iic:;;!.î!iiH!!!!.
  HW*feimilllllllll|l»«W^
l'Algérie _ la Tunisie
 CPOISIÈ BES AUX
_Iles Baléares _
 de MARSEILLE TUNIS,AL(fER,BÔNE,PHI[IPPEVI[LE — ■■ - _LES ILES BALÉARES_
 DE PORT-VENDRES ALGER„ ORAN
MARSEILLE PORT-VENDRES
 PARIS,5,Pue Edouard VII \ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GENERAUX POUR LA SUISSE:
VÉRON, GRAUER & CIE
2 2, RUE DU MONT-BLANC. 22
GENEVE
v-r£ COUT-
MARGUERITE
LIE
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
                  GENÈVE

PAUL HINDEMITH
l	Hindemith est né à Hanau, le 16 novembre 1895, Son père qui menait une dure vie de musicien, forma ses trois fils à son art, dès leur plus jeune âge. A treize ans, Paul Hindemith jouait du violon à la perfection; il joua très tôt dans des théâtres d’opérettes et des cinémas, compléta ses études musicales au Conservatoire de Francfort avec Bernhard Sekles et Arnold Mendelssohn et devint à vingt ans violon-solo à l’Opéra de Francfort; il fonda ensuite le Quatuor Amar et s’est fixé depuis peu à Berlin où il enseigne la composition à la « Hochschule für Musik ».
    Le terme de « musique pure », si souvent employé à propos des œuvres de jeunes compositeurs et si sujet à controverse, ne saurait venir à l’esprit d’une manière plus spontanée, plus conforme au sens commun et plus exempte d’ambiguïté que dans le cas de Paul Hindemith. Il désignerait ici la nature d’une œuvre dont aucune langue autre que la sienne propre ne pourrait donner une idée en somme, la musique la moins propre qui soit à n’importe quel commentaire. On peut caractériser le style, la forme ou la technique de Hindemith, on ne saurait indiquer par des mots, ainsi qu’on peut le faire pour certaines symphonies, le contenu d’une de ses œuvres. Hindemith s’est forgé une langue issue logiquement des traditions de sa race et des influences de son temps et il en tire dans chacune de ses œuvres un certain ensemble particulier d’expressions musicales. Cette langue est de nature polyphonique et procède de ce style qu'on a appelé « contrepoint linéaire ». On entend par là un contrepoint qui échappe à la contrainte tonale parce qu’il trouve dans la conduite de ses voix une logique constructive suffisante. Cela ne veut pas dire qu’il échappe à toute logique harmonique — ce qui serait difficilement concevable -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rob. KNEIFEL-BEROIIV
          20, Rue du .Marché - Passage du Terradlet Téléphone 44.193 GENÈVE Clièq. post. I. ai5g
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinw») *V Son»
à New-York
S c li i e <1 ni eyer
à Stuttgart
.1 n I i ii m F e n r i c li
à Leipzig
I* 1 e y e I A C o
à Pans
HELTE-MIU\O\
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-) ACOB1
VENTE - ÉCHANGE—LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
mais seulement que le rapport harmonique des voix ne s’établit pas conformément aux procédés déjà classés. Une des caractéristiques de Hindemith, qui témoigne qu’en lui l’artiste s’appuye sur un solide artisan, est de ne pas, comme on dit, brasser en pleine pâte, orchestrale ou symphonique* mais de bâtir son œuvre sur des éléments ou des groupes d’éléments individualisés. Il a commencé par la musique de chambre et toute son œuvre en a conservé, plus ou moins étendu, le caractère qu’illustre toute une série de « Kam mermusik » et de « Konzerte ».
    La « Musique de concert » pour instruments à cordes et cuivres, a été écrite en 1930, pour l’Orchestre de Boston qui fêtait alors son cinquantenaire et avait commandé une « symphonie » aux principaux compositeurs contemporains. Cette initiative nous a valu entre autres les symphonies de Honeg-ger, la troisième de Roussel, la Symphonie de Psaumes de Strawinsky. On sait de quelle façon bien différente chacun des musiciens sollicités a répondu au problème qui lui était posé, et on voit que Hindemith est resté fidèle à son type de style, et qu’il a écrit un « Concert ». Toutefois, cette œuvre s’écarte de l’esprit de la musique de chambre auquel il restait généralement attaché et se rapproche de celui de la symphonie par le jeu des masses instrumentales, par l’unité de la ligne générale et par l’ampleur des périodes. Ecrite pour un ensemble de cordes à quatre voix (violon, alto, violoncelle, contrebasse) et aussi nombreux que possible, quatre cors, quatre trompettes, trois trombones et tuba, elle procède presque constamment par opposition des masses : cordes et cuivres, soit successivement, soit simultanément.
    La première partie se compose de deux mouvements, traitant comme on le verra le même thème : « Màssig schnell, mit Kraft » et « Sehr breit, aber stets fliessend ». Le premier mouvement expose une large mélodie aux cuivres, à laquelle les cordes opposent un contrepoint significatif; suit une seconde période mélodique aux cuivres, puis]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1272.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L
 Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
u
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
    Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A Ë. BAECHLER frères
   4. Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
 OEXÈVE
 TSF
        Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublement*
les contrebasses et violoncelles reprennent le premier thème, le continuent, il s’achève dans les voix intermédiaires des cordes qui énoncent à leur tour le second sujet. Il se produit alors une mise en œuvre des éléments exposés qui pourrait être considérée comme une période de « développement » et amène le second mouvement « très large », lequel consiste (comme une réexposition) en une reprise aux cordes à l’unisson du premier thème, ponctué d’accords des cuivres.
  La seconde partie (« Lebbaft. Langsam, Lebhaft ») commence par un fugato des cordes, dont le développement est soutenu de rappels aux cuivres du sujet « élargi », puis les mêmes cordes s’élancent dans un chant bondissant d’allégresse et ponctué d’un rythme léger et piquant des cuivres. Les deux éléments ainsi exposés, intervient le « lento » : un rythme funèbre (aux cors d’abord) sur lequel se déroule un récit de divers instruments successifs (altos, trombone, altos et violoncelles, trompette, violons). Le fugato initial revient, mais à partir des registres graves, s'arrête un moment sur un rappel du second thème devenu sombre et lent, au trombone, et une coda ou plutôt une strette s’énonce, qui mêle les deux éléments principaux (le second passant aux cuivresj et emporte l’œuvre avec véhémence vers sa conclusion.
AVIS
    Le Comité informe Æ/H. les Abonnés t/ue le jme Concert d Abonnement qui a du être renvoyé en raison des événements de La semaine dernière aura lieu à une date ultérieure non encore fixée.
                            Le Comité de Direction.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1273.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        RAVITAILLEZ
                                                    au
GARAGE MÉTROPOLE
                          THEO SARBACH, S.A.
            RUE D’ ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                                      Le plus central - Ouvert jour et nuit
    AGENCE
         HUDSON.ESSEX
                                                            Réparations soignées - Toutes fournitures
           voituresAMILCAR
                     8 cyl , 13 cv. 4 cl., 8 cv.
                 Stock pièces détachées

      RICHARD STRAUSS
BURLESQUE pour piano et orchestre
 'auteur des « Poèmes symphoniques », de Saiorné, à'Elektra, du Rosenkavalier, d’Ariadpe à Naxos, a peu écrit pour le piano. Son instrument de ^ prédilection, c’est l’orchestre, dont il joue avec
une extraordinaire virtuosité.
    Dans la Burlesque inscrite au programme de ce jour-piano et orchestre jouent du reste chacun leur rôle et rivalisent de brillant et d’éclat.
    Cette œuvre, dédiée à Eugène d’Albert, et écrite €111894 est encore du Strauss première manière. L’influence de Brahms et même de Schumann y est encore sensible, mais l’auteur de TLill Eidenspiegel y montre déjà la patte, surtout dans le traitement de l’orchestre.
    La Burlesque est en forme de sonate. Le premier thème, présenté par quatre timbales soli, est répété par l’orchestre entier sur un rythme énergique, qui domine l’œuvre entière. Puis le piano reprend le thème tout au long et continue par l’exposition du second thème après une partie de développement assez étendue. Ce second thème est assez brahmsien d’esprit et même de forme. La récapitulation est suivie d’une coda qui se perd en un imperceptible pianissimo, ponctué d’un petit coup de timbale.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Golay Fins A Stamh
    i , Place des Bergue.s
 GBNÈYE
  FABRICANTS
 (Pllorlo^eric d Joaillerie
  PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FO.\ I»i;i. E\ 1837
HECTOR BERLIOZ
Né à la Côte-Saint-André en 1803 ; mort à Paris le 8 mars 1869.
Ouverture du CARNAVAL ROMAIN
quelques années après la première représentation de Benvenuto Cellini, soit en 1844, que Berlioz composa pour le même opéra une seconde ouverture, celle du Carnaval romain, non pas pour remplacer la première, ni même pour donner un prélude au second acte, mais en réalité pour arracher à l’oubli la meilleure partie de son œuvre méconnue, et pour imposer au concert ce qui avait échoué au théâtre. Cette ouverture, éclatante et chaude, est presque d’un bout à l’autre la transcription à peu près intégrale de deux morceaux de cet opéra. L'andante sostenuto, malgré le choix nouveau des tonalités et quelques très légères variantes, n’est autre chose que le duo du premier acte « O Teresa, vous que j’aime plus que ma vie», supérieurement arrangé pour l’orchestre. Et Y Allegro vivace qui suit reproduit littéralement, presque jusqu’à la fin, le grand chœur du carnaval, « Venez, venez, peuple de Rome » avec son refrain caractéristique : « Ah ! sonnez trompettes... » Le dernier développement, qui forme la seule partie vraiment nouvelle de l’ouverture, unit un instant aux rythmes du carnaval le thème du duo d’amour et rappelle très heureusement le sens général de l’œuvre, soit la passion de Cellini et de Teresa au milieu des folies carnavalesques.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1275.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.601
                                                                              I
ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                      BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
     GENEVE
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT, 4
GENÈVE

IM IAJ
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi j décembre 1952, à 20 h. 30
5 Concert d’Abonnement
  (Série A)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
iSoliste : Mme Ninon VALLIN, cantatrice
La création, au Chatelet, du Martyre de Saint-Sébastien, de Debussy, au cours de la grande saison 1911 fut l’origine de la carrière extraordinaire de Mme Ninon Vallin. Après quatre années passées à l’Opéra-Comique, les impressarii d’ou-tre-mer la disputèrent à prix d’or à l’Europe où elle revient cependant chaque année. Au théâtre comme au concert, ce fut une suite de triomphes et tour à tour les publics de tous les grands centres musicaux furent conquis par le charme et l’enchantement que répand autour d’elle cette splendide voix de soprano lyrique. De nombreux enregistrements contribuèrent encore à établir une célébrité aujourd’hui incontestée.
PROGRAMME :
1.	Symphonie n° 4, en di bémol............ Beethoven
2.	Première scène d’Iphigénie en Tauride,
     pr soprano, chœur de dames et orchestre	Gluck
5.	Trois morceaux de la Suite Lyrique, pour
 orchestre à cordes (ire audition)................Alban Berg
4.	Shéhérazade, pour chant et orchestre ....	Ravel
5.	Feu d’artifice..................................................Slrawituky]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1276.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                     Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J. Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GLNÈV E - R ue Croix-â or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     M.èdicaments de toute pureté
              SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                               lr. 3.üo le flacon
seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules
                                                                * . i 4 . i . . "r-.—i'-’V * 1 . ; . . i i 4
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE
GRAND PRIX
 EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 19 2 5 MÉDAILLE D'OR
fevv'v
jBVfROER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE <SVISSE>
  La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de § pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus | jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1277.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 niiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiim
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A., BERNE
                                                                     GRAV.'ET IMP. ATAR, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1278.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
/Mardi 22 et /Mercredi 25 novembre it)^2
CRÉATION A GENÈVE DE
LA PRISE DE TROIE
Poème lyrique en 3 actes et 4 tableaux Paroles et musique de Hector BERLIOZ
avec le concours d artistes de POpéra de Paris :
    Mlle Marisa FERRER	chantera	Calandre M. de TRÉVI, ténor	»	Enée M. SINGHER, baryton	»	Chor'ebe M. CLAVERIE, basse	»	Panthée
Mise en scène de M. Pierre CHÉREAU
ReqtMcur général de l’Opéra.
Chœurs de la SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de M. Albert PAYCHERE DÉCORS NOUVEAUX de LOUIS Aï O LAN A
       Loges de lace, balcons (iro galerie) et fauteuils de parquet, fr. 13.80 j fauteuils d’orchestre, parquets, avant-scène (rez-de-chaussée) et loges de côté (ire galerie), fr. 11.50 | parterres, balcons et loges de face (2,ne galerie), fr. 6.90.
      N. B. — Les places ci-dessus peuvent être achetées dès à présent. Verser le montant, plus 30 cent. pour frais d’envoi, au Compte de chèques n° I. 44^6» en indiquant la catégorie désirée et la date choisie).
      Autres places : Parterre debout, fr. 5.— i Loges de coté et avant-scène (2me galerie), fr. 4.60 \ Stalles et avant-scène (3me galerie) fr. 3.45 Autres places de 3me galerie, fr. 2.30. La location pour toutes les places sera ouverte au Grand Théâtre, du samedi 19 au mercredi 23 novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1279.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 24 novembre 1Q32, à 20 heures et demie
2e Concert par Abonnement
(Série B, à tarif populaire)
    sous la direction Je M . Ernest ANSERMET
Solide : M"' Madeleine QONSER, violoniste
Née à Bâle, Mlle Gonser, a passé son enfance à Zurich où elle a commencé l’étude du violon au Conservatoire de cette ville. A Vevey, où sa famille s’est fixée plus tard, elle a travaillé avec Emile de Ribaupierre. Après avoir obtenu son diplôme de virtuosité Mlle Gonser continua ses études à Pisek, en Tchécoslovaquie, auprès du vieux maître O. Scevcik. Ce dernier l’engagea vivement à embrasser la carrière de soliste, déclarant que son talent lui rappelait celui d’Erica Morini. Elle travailla également à Paris avec G. Enesco. De nombreux concerts en Suisse, en Belgique et à Paris ont fait apprécier sa brillante technique, son jeu d’une belie ampleur, et son ardente nature de musicienne.
PROGRAMME
1.	Symphonie n° 5, en ré majeur....................Haydn
2.	Concerto en mi mineur, pr violon et orch.	/HaiàeLusohn
3.	Six épigraphes antiques (orchestrées
   par Ernest Ansermet)................................Debu.t.n/
4.	Scherzo pour orchestre................................Lalo
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>