<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19331021'>21/10/1933</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0051.tif'/>
        <date when='19331021'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Cras, Jean-Baptiste-Joseph' type='person' role='cmp'>Cras, Jean</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Poulenc, Francis' type='person' role='cmp'>Poulenc, Francis</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿DNSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENÈVE tmedi 21 octobre 1933. à 20 heures et demie
'écital de Chant
nné par M.
irnest Bauer
se le concours de
André PÉPIN et de M"« Renée MOTTIER
!-solo de l'O. S. R.	au piano d’accompagnement
 ] BLUTHNER, de la on Sautier & Jaeger.
 l des places : srvées .. Fr. 5,75 terre — » 3,50 §rle..... » 2,30
 e chez MM. Rotschy s, Corraterie, 22, e! Conservatoire. Réser-chez MM. Rotschy islvement.
 PROGRAMME
                  1.	L. v. Beethoven, op. 98.
                             A la bien-aimée absente.
2.	Johannès Brahms (1833-1897), Lieder.
   Feldeinsamkeit.
                           O, wüsst ich doch den Weg zurück.
   Die Mainacht.
   Auf dem Kirchhof.
                            Dort in den Weiden.
                3.	Othmar Schœck, Lieder.
                           Mit einem gemalten Band.
   Frühlingsruhe.
   Frühlingsblick.
   Rastlose Liebe.
                  4.	Jean Cras, La Flûte de Pan.
                                Invention de la flûte.
   Don de la flûte.
                                Le signal de la flûte.
                               Le retour de la flûte.
  Flûte: M. André Pépin.
5. Claude Debussy,
      En sourdine. Fantoches.
      Clair de lune.
 Fêtes galantes.
6. Francis Poulenc,
 Air romantique.
     Air champêtre.
      Air grave.
       Air vif.
 Airs chantés.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A LA BIEN-AIMÉE ABSENTE (Poème mélodique)
   Du versant de la colline,
   Dans cet horizon lointain,
  Où mon âme te devine,
  Mon regard te cherche en vain !
   Dans l’espace où je l’égare Il ne se rattache à rien;
  Quel abîme nous sépare,
  Que ton cœur est loin du mien !
  Sais-tu même, qu’à cette heure, Dans la sombre nuit perdu,
   Je t’appelle, je te pleure,
   Sans espoir d’être entendu !
   Puisqu’hélas, ô chère absente, Mon bonheur est loin de moi, Que ma strophe se lamente Et s’envole au moins vers toi !
  Car la strophe harmonieuse, Comme l’aigle, prend l’essor,
   Et s’envole, radieuse,
   Sur ses larges ailes d’or !
   Vers les flots de vermeil D’où le char du soleil,
  Sort en vainqueur,
   Vers les cimes d’azur,
   Où le jour est si pur,
  Vole mon cœur ! (bis)
   Vers les chênes épais,
  D’où descendent la paix Et la fraîcheur.
  Vers les ormes noueux,
  Vers les frênes ombreux,
  Vole mon cœur ! (bis)
   Au rivage lointain,
  D’où m’exile un destin Plein de rigueur (bis).
   Vers le chaste séjour,
  Où languit mon amour,
  Vole mon cœur ! (bis)
   Brise tiède et parfumée,
   Fraîche haleine des Zéphirs, Porte vers ma bien-aimée Un écho de mes soupirs !
  Astre dont la flamme dore Les montagnes d’alentour,
   Porte à celle que j’adore Un rayon de mon amour !
   Chantre ailé de la ramée,
   Qui bientôt vas fuir nos bois, Porte vers ma blonde aimée Ma plaintive et tendre voix !
  Brume que le vent emporte Dans un flot de pourpre et d’or,
  Prends mes larmes et les porte Vers mon radieux trésor !
   Source claire et transparente,
   Dans ton lit bordé de fleurs,
   Porte vers la chère absente L’onde amère de mes pleurs !
   Astre d’or, léger nuage,
   Chantre ailé qui fuis là-bas,
  Vous verrez son doux visage,
   Moi je ne le verrai pas !
   Soufle pur, rasant la plaine,
  En passant dans ses cheveux,
  Garde-moi dans ton haleine Son parfum délicieux !
   Frais ruisseau, si dans ton onde Se reflètent ses attraits,
  Garde leur clarté profonde Et rapporte-moi ses traits,
   Ah, rapporte moi, rapporte-moi ses traits.
  Avril ensanglante Les cieux empourprés,
  Dans l’herbe naissante Des bois et des prés,
  11 tombe une neige odorante 1
   Déjà l’hirondelle Qu’enivre l’azur,
   Effleure de l’aile La crête du mur,
  Où pend la maison maternelle (bis).
   Déjà sous les treilles,
  Qui montent au ciel,
   L’essaim des abeilles Dépose le miel,
   Puisé dans les roses vermeilles !
   Dans chaque retraite,
   Dans tous les réduits,
  Où l’ombre discrète Protège les nids,
   L’amour est partout de la fête! (bis)
  Avril ensanglante Les cieux empourprés.
  Dans l’herbe naissante
   Des bois et des prés
   Je pleure et j’appelle l’absente.
  Pour moi, dont les larmes Ne veulent tarir,
  Sentant mes alarmes Sans cesse grandir,
   Pour moi le printemps est sans charmes 1 (bis)
 Dans l’azur ouvrez votre aile, Chants, que me dicta l’amour, Et prenez l’essor vers celle Que je pleure nuit et jour.
 Que sa bouche, fleur divine, Vous égrène, vers par vers Quand le dieu du jour décline Et s’abîme au sein des mers;
 Que sa voix, que sa voix alors retrouve Les accents de ma douleur,
 Qu’à son tour, son cœur éprouve Ce qu’éprouve, hélas, mon cœur,
 Ah ! ce qu’éprouve, hélas, mon cœur !
 Va ! ma strophe harmonieuse,
 Comme l’aigle prends l’essor,
 Sur ton aile radieuse,
 Vole, vole vers mon trésor 1
MIT EINEM GEMALTEN BAND
FELDEINSAMKEIT
 Ich ruhe still im hohen grünen Gras Und sende lange meinen Blick nach oben,
 Von Grillen rings umschwirrt ohn’ Unterlass, Von Himmelsblaue wundersam umwoben. (bis)
 Die schônen weissen Wolken zieh’n dahin Durchs tiefe Blau, wie schône stille Trâume, Mir ist, als ob ich làngst gestorben bin Und ziehe selig mit durch ew’ge Raume. (bis)
( Almers)
O WUSST’ ICH DOCH DEN WEG ZURUCK
 O wüsst’ ich doch den Weg zurück,
 Den lieben Weg zum Kinderland !
 O warum sucht’ ich nach dem Glück
 Und liess der Mutter Hand, der Mutter Hand ?
 O wie mich sehnet auszuruh’n,
 Von keinem Streben aufgeweckt,
 Die müden Augen zuzutun,
 Von Liebe sanft bedeckt! (bis)
 Und nichts zu forschen, nichts zu spah’n,
 Und nur zu traumen leicht und lind,
 Der Zeiten Wandel nicht zu seh’n,
 Zum zweiten Mal ein Kind! (bis)
 O, zeigt mir doch den Weg zurück,
 Den lieben Weg zum Kinderland!
 Vergebens such’ ich nach dem Glück,
 Ringsum ist ôder Strand, ôder Strand!
(Klaus Groth)
DIE MAINACHT
Wann der silberne Mond durch die Gestrauche
[blinkt,
 Und sein schlummerndes Licht über den Rasen Und die Nachtigal flôtet,	[streut,
 Wandl’ ich traurig von Busch zu Busch. Uberhüllet vom Laub girret ein Taubenpaar Sein Entzücken mir vor;
 Aber ich wende mich, suche dunklere Schatten» Und die einsame Trane rinnt.
 Wann, o lachelndes Bild,
 Welches wie Morgenrot durch die Seele mir Find ich auf Erden dich?	[strahlt,
 Und die einsame Trane bebt Mir heisser, heisser die Wang herab.
( Hôlty)
AUF DEM KIRCHHOFE
 Der Tag ging regenschwer und sturmbewegt, Ich war an manch’ vergess’nem Grab’ gewesen, Verwittert Stein und Kreuz, die Krànze ait,
 Die Namen überwachsen, kaum zu lesen.
 Der Tag ging sturmbewegt und regenschwer, Auf allen Grabern fror das Wort: Gewesen. Wie sturmestot die Sarge schlummerten,
 Auf allen Grabern taute still: Gewesen.
( Liliencron )
DORT IN DEN WEIDEN
 Dort in den Weiden steht ein Haus,
 Da schaut die Magd zum Fenster ’naus! Sie schaut stromauf, sie schaut stromab: Ist noch nicht da mein Herzensknab? Der schônste Bursch am ganzen Rhein, Den nenn’ ich mein!
 Die Nachtigall im Fliederstrauch,
 Was sie da singt, versteh’ ich auch,
 Sie saget: übers Jahr ist Fest,
 Hab’ ich, mein Lieber, auch ein Nest,
 Wo ich dann mit dem Burschen mein Die Froh’st am Rhein!
 Des Morgens fâhrt er auf dem Fluss,
 Und singt herüber seinen Gruss,
 Des Abends, wenn’s Glühwürmchen fliegt,
 Sein Nachen an das Ufer wiegt,
 Da kann ich mit dem Burschen mein Beisammen sein!
(Niederrheinisches Vol^slied)
 Kleine Blumen, kleine Blàtter Streuen mir mit leichter Hand Gute junge Frühlings Gôtter Tandelnd auf ein luftig Band. Zéphyr, nimms auf deine Flügel, Schlings um meiner Liebsten Kleid! Und so tritt sie vor den Spiegel Ali in ihrer Munterkeit,
 Sieht mit Rosen sich umgeben, Selbst wie eine Rose jung.
 Einen Blick, geliebtes Leben!
 Und ich bin belohnt genug.
 Fühle, was dies Herz empfindet, Reiche frei mir deine Hand,
 Und das Band, das uns verbindet, Sei kein schwaches Rosenband! (bis)
 ( Goethe )
FRUHLINGSRUHE
 O legt mich nicht ins dunkle Grab, Nicht unter die grüne Erd’ hinab! Soll ich begraben sein,
 Lieg’ ich ins tiefe Gras hinein.
 Durch den Wald, den dunkeln geht Holde Frühlingsmorgenstunde, Durch den Wald vom Himmel weht Eine leise Liebeskunde.
 Selig lauscht der grüne Baum Und er taucht mit allen Zweigen In den schonen Frühlingstraum,
 In den vollen Lebensreigen.
 Blüht ein Blümlein irgendwo,
 Wird’s vom hellen Tau getranket, Das Einsame zittert froh,
 Dass der Himmel sein gedenket.
              In Gras und Blumen lieg’ ich gern,
              Wenn eine Flôte tônt von fern,
            Und wenn hoch oben hin
              Die hellen Frühlingswolken ziehn. (bis)
( LJhland )
 FRÜHLINGSBLICK
             In geheimer Laubesnacht Wird des Vogels Herz getroffen Von der grossen Liebesmacht,
              Und er singt ein süsses Hoffen.
              Ail das frohe Lenzgeschick,
             Nicht ein Wort des Himmels kündet,
             Nur sein stummer warmer Blick Hat die Seligkeit entzündet.
             AIso in den Winterharm,
              Der die Seele hielt bezwungen Ist ein Blick mir still und warm, Frühlingsmàchtig eingedrungen.	(Lenau)
 RASTLOSE LIEBE
 Dem Schnee, dem Regen, dem Wind entgegen, Im Dampf der Klüfte, durch Nebeldüfte, Immer zu! Immer zu!
 Ohne Rast und Ruh!
 Lieber durch Leiden môcht’ ich mich schlagen, Als so viel Freuden des Lebens ertragen.
 Aile das Neigen von Herzen zu Herzen,
 Ach, wie so eigen schafïet das Schmerzen !
 Wie soll ich fliehen? Walderwàrts ziehen?
 Ailes vergebens! Krone des Lebens,
 Glück ohne Ruh,
Liebe, bist du! (bis)	(Goethe)
LA FLUTE DE PAN Quatre poèmes de Lucien Jacques
I. Invention de la flûte
 Au jailli de la source gerboient les longs roseaux Qui sont les cheveux verts de la nymphe changée. J’en ai tiré sept tubes, sept tubes inégaux,
 Plus légers que des os d’oiseaux,
 Tous lisses et polis et de couleur pareille,
 Par jeu, je les ai mis dans un buis court-creusé, Et j’ai lié le tout à la cire d’abeille Avec des joncs nouveaux.
 Or, le plus long de sept recèle le sanglot profond De l’hiver long et du vent rauque.
 Celui qui vient après est clameur de l’eau glauque Qu’un gouffre sourd étouffe.
 Celui qui vient après est plein, pur et paisible; C’est l’écho prolongé des bois.
 Celui du milieu, est guttural,
 Mieux qu’un appel de la palombe enamourée.
 Celui qui vient après a la voix de l’enfance:
  Il rêve et rit et jase et rit encore.
 Celui l’avant-dernier est de soleil liquide;
 Une cymbale de cigale y vibre.
 Et le dernier de tous joue la frénésie:
 C’est la grive d’automne grise Ou cri strident d’une âme à la dérive.
 Or, voici qu’en soufflant Les voix se sont mêlées harmonieusement. Toutes les voix unies n’ont formé qu’un seul Et voici qu’à mon gré	[chant.
 Je parle à tous selon ma joie et mon tourment Selon mon âme et selon l’âme universelle.
 J’ai réveillé la nymphe belle.
 Vous me croyez un homme?
 Non, je suis le vieux Pan.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II. Don de la flûte
 J’ai trouvé ce matin suspendue à ma porte La flûte du dieu Pan faite de roseaux joints, Parée de myrte vert et de thym odorant Puis, posés à côté, du miel et des amandes. C’est mon ami Koré avec ma sœur Aïa Qui, de nuit, sont venus m’en faire la surprise. Je n’ai rien à présent pour donner en retour,
 Mais je vais conserver douze pommes vermeilles Et, lorsque je saurai
 D’un souffle habile et pur animer la syrinx,
 Me couronnant de lierre j’irai,
 Par un matin de la saison nouvelle,
 Avec une jarrée du bon lait de mes chèvres, Poser mes humbles dons et chanter à leur seuil.
 III. Le signal de la flûte
 Nous avons convenu d’un signal.
 Si tu ne dois venir,
 Sur la flûte, j’imiterai le chant plaintif Du berger dans le soir.
 Alors, tu sauras que tu dois rester dans l’ombre.
 Mais si bois et champs sont déserts
 Et que tu puisses me rejoindre
Accours en m’entendant jouer à perdre haleine
 L’air bleu alerte et fou qui fait danser les
[chèvres.
 IV. Le RETOUR DE LA FLUTE
 Si Némésis m’étend livide,
 Prends ma flûte à mon cou dans sa gaîne de cuir. Puis cherche un beau platane Pour me coucher dessous en terre
 Et quand ce sera fait n’aie cesse ni repos Avant d’avoir remis à qui les façonna Les précieux pipeaux que mon souffle anima.
FÊTES GALANTES
 Calmes dans le demi jour Que les branches hautes font, Pénétrons bien notre amour De ce silence profond. Fondons nos âmes, nos cœurs Et nos sens extasiés,
 Parmi les vagues langueurs Des pins et des arbousiers. Ferme tes yeux k demi,
 Croise tes bras sur ton sein,
 (Paul Verlaine)
 I. En SOURDINE
          Et de ton cœur endormi Chasse à jamais tout dessein. Laissons-nous persuader Au souffle berceur et doux Qui vient à tes pieds rider Les ondes de gazon roux.
           Et quand solennel, le soir, Des chênes noirs tombera Voix de notre désespoir,
          Le rossignol chantera.
 Scaramouche et Pulcinella Qu’un mauvais dessein rassembla Gesticulent noirs sous la lune,
 Cependant l’excellent docteur Bolonais cueille avec lenteur Des simples parmi l’herbe brune.
 II. Fantoches
          Lors sa fille, piquant minois, Sous la charmille, en tapinois Se glisse demi-nue en quête
          De son beau pirate espagnol Dont un amoureux rossignol Clame la détresse à tue-tête.
 III. Clair de lune
 Votre âme est un paysage choisi
 Que vont charmant masques et bergamasques
 Jouant du luth et dansant et quasi
 Tristes sous leurs déguisements fantasques.
 Tout en chantant sur le mode mineur
 L’amour vainqueur et la vie opportune
 Ils n’ont pas l’air de croire à leur bonheur,
 Et leur chanson se mêle au clair de lune,
 Au calme clair de lune triste et beau,
 Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres
 Et sangloter d’extase les jets d’eau
 Les grands jets d’eau sveltes parmi les marbres.
AIRS CHANTÉS d’après des poèmes de Jean Moréas
I.	Air romantique
J’allais dans la campagne avec le vent d’orage, Sous le pâle matin, sous les nuages bas;
Un corbeau ténébreux escortait mon voyage,
Et dans les flaques d’eau retentissaient mes pas. La foudre à l’horizon faisait courir sa flamme Et 1*Aquilon doublait ses longs gémissements;
Mais la tempête était trop faible pour mon âme, Qui couvrait le tonnerre avec ses battements. De la dépouille d’or du frêne et de l’érable L’Automne composait son éclatant butin,
Et le corbeau toujours, d’un vol inexorable, M’accompagnait sans rien changer à mon destin.
II.	Air champêtre
Belle source, belle source, je veux me rappeler Qu’un jour guidé par l’amitié [sans cesse, Ravi, j’ai contemplé ton visage, ô déesse,
Perdu sous la mousse à moitié.
Que n’est-il demeuré, cet ami que je pleure,
0 nymphe, à ton culte attaché,
Pour se mêler encore au souffle qui t’effleure,
Et répondre à ton flot caché!
Belle source, belle source, je veux me rappeler Qu’un jour, guidé par l’amitié, [sans cesse J’ai contemplé ton visage, ô déesse.
III.	Air grave
Ah ! fuyez à présent, malheureuses pensées !
O! colère, o! remords!
Souvenir qui m’avez les deux tempes pressées, [de l’étreinte des morts. Sentiers de mousse pleins, vaporeuses fontaines, Grottes profondes, voix des oiseaux et du vent
Lumières incertaines des sauvages sous-bois, Insectes, animaux, beauté future Ne me repousse pas, oh, divine nature Je suis ton suppliant.
Ah! fuyez à présent, colère, remords!
IV.	Air vif
Le trésor du verger et le jardin en fête,
Les fleurs des champs, des bois, éclatent de Hélas! hélas! hélas! hélas!	[plaisir,
Et sur leur tête le vent enfle sa voix.
Mais toi, noble océan que l’assaut des tourmentes Ne saurait ravager
Certes plus dignement, lorsque tu te lamentes, Tu te prends à songer.
Le trésor du verger et le jardin en fête.
Les fleurs des champs, des bois, éclatent de Hélas! hélas!	[plaisir.
Et sur leur tête le vent enfle sa voix.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>