<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique (série A)
            <date when='19321217'>17/12/1932</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1322.tif'/>
        <date when='19321217'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Beck, Conrad' type='person' role='cmp'>Beck, Conrad</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <title>Sixième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿/ I	I
©<irtr^ ©r<hr
.....
a-
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passe... mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
tout'
*	-	- pour |a photo et le Ciné par la maison de confiance
?'■*	Tous les travaux soignés
 JIONS
m
                Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans „ ,	^	__
 la gare decornavin est Angle rue du Rhône, 47
 ouverte le dimanche matin.
Frères
2 2 .Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
M.ême jMLaison 64, rue du Stand, G4
1er et 2me étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §EIL£R
   Pianos V la veeiiiN
     ■> i * «| n e s M plogra p he
Radio» 4* r a m o n]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1324.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareils de T. i. F*, et radio-g:raiiiopliones qui correspondent à la qualité «le» disque* “Mis ]?Iaster’s Voice”
 Tfis MasfersVfoice
  Le répertoire le plus riche
heinandfi une déinoiiütriilion h » n * engagement
Un cadeau agréable
a tout musicien
c’est un Abonnement
aux prochains Concerts de l’O. S. R.
Série A
Encore y concerts au Grand Tkéâtre et au Victoria-Hall
«le Janvier à JMars ig33
Série B (Tarif populaireJ Encore 6 concerts, Salle de la Rélormation
Je Janvier à .Mars i q33
L’Agence Véron, Grauer cJ Cie, rue du Rhône, 27, fournira tous renseignements utiles aux intéressés.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dites=fe.... par fes fleurs de
fleuriste d’art
26, CORRflTERIE - 15, RUE DE RIPE

Columbia
      Disques d’actualités
 L 2173/75 Petrouchka, ballet de 1. Strawinski, par l'Orchestre Symphonique de Paris.
L i88o/83 Symphonie n° 5 en ut mineur, de Beethoven, par l'Orchestre Philharmonique de Londres, direction Weingartner.
 L 1961/62 Ouverture du \ iliswettll l'itll tonie, de Wagner, par l’Orchestre Philharmonique de Londres, direction Bruno Walter.
     Disques nouveautés :
 LX 170/171 Tannllttiiser, ouverture (Wagner), par l'orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
 LFX 25i/Ô2 r.» création «lu monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud-
 LFX 257/259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M”' Marg. Long.
 LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZIGETI et le British Svmphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 I/Histoiie «lu Soldat (Igor Strawinsky),
       Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
 LFX 266 Deux Novelettes, pour piano (F. Poulenc).
            Capri«*e. pour piano (F. Poulenc), Francie Poulenc au piano Pleyel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
T. S. F.
RECORD
                                            Petit. 4 lampes, grande puissance. bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix : Fr 195.-
STEWART WARNER
                                        Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif èt puissant,contrôle automatique du gain d’amplification. excellente tonalité.
                              ■	Prix : Fr. 465.-
HOWARD
                                      La marque de luxe, divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Demandez les propectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros)
                             Mühlebachstrasse. 6
         ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                              •> <■•••> «••••► <■•••> «••••> <■' GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi ij décembre uj 7 2, à 20 heures et demie précises
CONCERT SYMPIONIQIJE
(Sixième de l’Abonnement - Série A) SOLISTE :
JNA. Arthur SCHNABEL, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME..
2.	CONCERTO en ut mineur, pour piano et
orchestre.............................
         a) Allegro con brio - b) Largo - c) Rondo, allegro.
           M. Arthur SCHNABEL.
DEUXIÈME PARTIE
3.	INNOMINATA.......................
4.	ISRAËL, symphonie pour grand orchestre
       avec baryton solo et quatre voix de femmes
(Première audition).....................
         Introduction (lent et solennel) - Allegro agitato -Andante moderato.
              Barylon * M. Charles d'Alessandro.
MMmo8 Pingeon, Teysseire, Nicolaïew et Defago.
Piano de concert HECHSTEIN, aux soins de la AI ai son GUIGNARD L Orchestre sera dirigé par
M . Ernest ANSERMET
Le.» portes seront rigoureusement fermées pendant t'exécution des morceaux.
Wagner
 Beethoven
Conrad Beck
 Ernest Bloch]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1327.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAPHE
-Melographevoii.s donne une reproduction parfaite
Radio
Gramo
Enregistreur
•
App areil entièrement construit en Suisse
MELORAD S. A. Demandez une démonstration
Rue du Rl lônc, 1
  GENÈVE
de cette merveilleuse invention

i
RICHARD WAGNER
Le sujet de l’opéra auquel prépare cette belle et romantique Ouverture est tiré d’une ancienne légende. Un navigateur hollandais (Der flie gertde Hollànder) est condamné à parcourir les mers sans trêve. La mort même ne peut le délivrer de cette malédiction. Seul peut le sauver l’amour d’une femme, un amour capable de braver la mort. Tous les sept ans il lui est permis d’aborder pour chercher la femme qui l’arra chera à son horrible destin. Il a été si souvent déçu qu’il ne veut pas croire à l’amour de Senta, la fille d’un marin norvégien; il s’enfuit sur son vaisseau. Senta, qui rTa pu le retenir, se jette dans la mer. Au même instant le vaisseau-fantôme sombre dans les flots et l’on voit apparaître au-dessus de la mer les images transfigurées du Hollandais et de Senta.
  Voici, en abrégé, le commentaire que Wagner écrivit lui-même pour cette Ouverture : « Le vaisseau maudit s’avance au milieu de la tempête; il aborde à la côte où son maître doit 'trouver la délivrance; on entend les accents pleins de pitié de cette annonce du salut à laquelle le navigateur damné prête l’oreille. Lassé, soupirant après la mort, il descend sur le rivage, cependant que l’équipage, silencieux, met le vaisseau à l’ancre. — Combien de fois déjà le malheureux n’a-t-il pas vécu des heures semblables ! Que de fois, hélas, après l’affreuse déception, dut-il reprendre sa course insensée à travers les mers ? C’est en vain qu’il a cherché la mort dans la tempête; les dangers se rient de lui en l’épargnant. - Sur un vaisseau qui passe il entend le chant joyeux des matelots. Il se précipite comme un forcené, et dans sa détresse, crie après la délivrance. Où est la femme qui lui apportera le salut ? — Une lumière alors]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ T. S* F.
        HIiS MASTER 5 VOICE . MARCONI SABA . CARL50N STROMBERG
Les chefs-cTeeuvre de la technique électrique . Service technique spécialisé

brille dans la nuit : c’est le regard d’une femme, chargé de douleur et d’une divine compassion. Devant cette apparition céleste le malheureux s’effondre, son vaisseau fracassé est englouti par la mer; mais on le voit apparaître marchant avec sa libératrice, rayonnante et victorieuse, au-devant d’une aube du plus sublime amour. »
  Le Vaisseau-Fantôme fut représenté pour la première fois à Dresde en 1843.
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1817.
 ï Concerto en ut mineur est le troisième des cinq
gro en ut mineur, et fut composé en 1800, l’année du Septuor et de la première Symphonie. On croit qu’il fut exécuté d’abord par l’auteur lui-même dans un concert qu’il donna le 5 avril 1803, et où figuraient également pour la première fois la seconde symphonie et l’oratorio : Le Christ aux Oliviers. Il fut publié au mois de novembre 1804 avec ce titre en français : Grand concerto pour le piano forte..., composé et dédié à Son Altesse Royale Monseigneur le Prince Louis-Ferdinand de Prusse, par Louis van Beethoven, œuvre 37.
  Ries a raconté dans ses mémoires qu’il eut, le premier après Beethoven, l’honneur d’exécuter ce Concerto, en 1804, avec le manuscrit que son maître lui avait confié, et sous sa direction. « Je l’avais prié, ajoute-t-il, de me composer une
LOUIS VAN BEETHOVEN
ouvrages de ce genre écrits par Beethoven. Il comporte trois mouvements : Allegro con brio, ^ en ut mineur; Largo, en mi majeur; Rondo alle-
n]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1329.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot aujourd'hui vo^ne
               pftnr le OlOIldC
i» ville, îe sport
le tricot
           est pratique confortable
               pour le» voyages
la femme élégante
                       s'adresse à la maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
Ijeadiug House for LatlieN Kuiltcd wear
bonneterie fine vêtements de sport
trieot haute couture t». rue «lu Moilt BIanc
cadence; il m’invita bien au contraire à en faire une moi-même, et content de mon travail il n’y changea que peu de chose. Toutefois, je dus modifier un passage brillant, mais très malaisé, qui lui parut trop dangereux. La version nouvelle ne me plaisait guère, je ne pouvais me décider, par suite de sa facilité même, à la choisir pour une audition en public. Beethoven s’était donc assis tranquillement; lorsque, non sans hardiesse, j’attaquai l’ancienne version, la difficile, il fit un brusque bond sur sa chaise; je continuai la cadence, et dans sa joie Beethoven se mit à crier : Bravo ! ce qui électrisa la salle. »
  Le ton d’ut mineur, qui fut toujours cher à Beethoven, donne à toute l’œuvre un caractère sévère et énergique. Par sa couleur orchestrale, cette œuvre marque déjà l’époque de maturité dans le génie de Beethoven; et les répliques « symphoniques » du pianiste, de même que l’enveloppe polyphonique des traits du piano, sont d’un charme et d'une force musicale incomparables.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1330.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4'apital ÎOO millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIONde BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

CONRAD BECK
e compositeur Conrad Beck est né en 1901 dans le petit village de Lohn, près de Schaffhouse, où son père était pasteur. Il fit la majeure partie de ses études musicales à Zurich, où ses études générales l’avaient conduit à la « maturité » et il travailla ensuite à Paris — où il est fixé actuellement — avec Arthur Honegger et Ernst Lévy.
  Très vite ses œuvres attirèrent l’attention, non seulement dans son pays d’origine, mais dans les grands centres musicaux; il a été joué dans de grandes festivités musicales et a obtenu le prix dans un des concours ouverts par Mme Coo-lidge. Les œuvres de Conrad Beck sont extrêmement représentatives du mouvement musical d’aujourd’hui, on peut même dire qu’avec celles de deux ou trois autres « jeunes », elles donnent la meilleure idée de la direction qu’a prise la musique et en sont les plus remarquables réalisations. Le temps est passé des grands bouleversements et des actions violemment personnelles. Les jeunes compositeurs organisent les conquêtes de ces quinze dernières années, ils pratiquent presque tous le même art qui est une synthèse de l’art symphonique et du style contrapuntique animée d’un sens tonal renouvelé. D’où une musique encore assez impersonnelle, où la préoccupation formelle est évidente, moins agressive que celle d’il y a quelque dix ans, même assez grise d’abord, mais qui a retrouvé un style où l’on sent, en pleine élaboration, de nouvelles possibilités expressives.
  Les œuvres orchestrales de Beck, comme celles de Hin-demith qui a exercé sur lui une incontestable influence - sont dénommées Concerts et non Symphonies, pour marquer le changement survenu dans leur esprit et leur style. Elles présentent, comme celles d’Hindemith, une architecture]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1331.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  C-dc Navigation
                        (C'.eTOUACHE)
                   ..........
   l'Algérie _ la Tunisie
C&OISI È f?ES AUX
— Iles Baléares _
     DE MARSEILLE TUNIS,AL<to,BÔNE,PHJllPPEVHLE -- - -LES /LES BALEAPES_
    DE PORT-VENDRES ALGER - OR AN
 MARSEILLE PORT ~ VENDRES
      PARIS,5,Rue Edouard VII ^ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE-
VÉRON, GRAUER & CIE
2	2, RUE DU MONT-BLANC, 22
GENÈVE
COUT
MARGUERITE
UP i IL IL IIIIE
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
 GENÈVE

très accusée; une écriture en «contrepoint linéaire», selon l’expression consacrée, avec un fréquent emploi des « mouvements contraires chromatiques » chers à Honegger et dans les passages vifs ce goût du mouvement obstiné que les Allemands appellent « das Motorische ». Mais ce qui est particulier à Beck, outre une heureuse faculté d’invention mélodique, c’est une assez rare sensibilité harmonique. Cette affirmation fera sans doute sourire maint auditeur : elle suppose évidemment le renoncement aux cadences conventionnelles et à la faculté de percevoir l’ordre harmonique nouveau. Mais c’est un fait que tandis que chez maint jeune musicien la pensée harmonique est trop abstraite et spéculative, elle reste chez Beck sous le contrôle constant de la sensibilité. La langue musicale de Beck, si difficile puisse-t-elle paraître au premier abord, est cependant un fait de nature, un moyen d’expression vivant et témoignant d’une sensibilité personnelle.
  L’œuvre que nous donnons aujourd’hui est un mouvement symphonique, d’une pièce sans sujet autre que musical, que pour cette raison l’auteur a baptisé Innominata.
                                                  E. A.
ERNEST BLOCH
Né à Genève en :88o.
Le titre de l’œuvre de Bloch inscrite à notre programme, Israël, a quelque chose d’un peu arbitraire et il ne faudrait pas qu’il prévienne l’auditeur en lui faisant attendre une fresque, une évocation épique ou quelque intention programmatique. L’œuvre est avant tout une symphonie — encore qu’elle n’ait pas la forme périodique habituelle. Toutes les œuvres de Bloch sont des œuvres d’expression personnelle; sa musique est une mise en œuvre du style et des formes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1332.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNElFEL-BKROm»
           2o, R ue du M.arché - Passage du Terraillet Téléphone 44.193 GENÈVE Chèq. post. I. 2i5ç
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Nteinvay A Son*
à New-York
S	<■ li i «1 <1 ni <- y r
à Stuttgart
.1111 i n h F e u r i c li
à L/eipzig
I* 1 e y e I A (J «
à Paris
W E E T E - M I « X O X
SCHMIDT-FL OHR - SA BEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS)
symphoniques traditionnelles selon son génie propre, en vue d’une manifestation de son propre monde de sentiments, de sa vision du monde — avec toutes les particularités de style, par conséquent, que cela entraîne. Or, dans le monde de sentiments qui habitent Bloch et qui veulent s’exprimer, il en est toute une part tout le fond de la personnalité dans laquelle il reconnaît la nature de sa race, et qui lui a inspiré un certain nombre de ses œuvres que l’on groupe sous le nom de « cycle juif » ; ce sont : 'Crois poèmes juifs pour orchestre, Un prélude et deux psaumes pour soprano et orchestre, le Psaume 22 pour baryton et orchestre, Schelomo, Israël, et une œuvre chorale considérable encore inédite : le Service du dimanche matin. Bloch nous dit lui-même : « Je ne me propose ni ne désire tenter la reconstruction de la musique hébraïque, et fonder mon œuvre sur des mélodies plus ou moins authentiques. Je ne suis pas un archéologue : je crois que l’essentiel est d’écrire de la bonne musique, sincère. C’est plutôt l’âme hébraïque qui m’intéresse, l’âme complexe, ardente, agitée que je sens vibrer à travers la Bible : la fraîcheur et la naïveté des Patriarches, la violence des livres des Prophètes, le sauvage amour des Hébreux pour la justice, la désespération de l’Ecclésiatete, la douleur et l’immensité du livre de Job, la sensualité du Cantique des Cantiques. Tout cela est en nous, tout cela est en moi, et le meilleur de moi. Et c’est celà que je cherche à sentir et à traduire dans ma musique l’émotion sacrée de la race, qui sommeille dans notre âme. »
   La Symphonie Israël, écrite à Genève entre 1912 et 1916, devait être d’abord une œuvre en quatre ou cinq parties, intitulée Fêtes juives et dont chacune exprimerait un état d’âme. Âu cours de son travail, le compositeur fut amené à resserrer ses vues et à réduire l’œuvre à ces trois mouvements enchaînés — ou plus exactement une introduction et deux mouvements enchaînés — tels qu’ils se présentent à nous, et il lui donna le titre général d'Israël. Le reste de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1333.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IOLON
  Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
D O U D
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général’Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «fe E. BAECHLER frères
   4. Tour-de-l'Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, R ue Leschot - 5, Rue de la Servette
   17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - *2a, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84» Rue de Lausanne
m
        Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
son propos prit forme, entr’autres, dans le service religieux qu’il vient d’écrire pour le samedi matin.
  Ce qu’il y a de particulier dans le style de Bloch tient surtout à la nature des éléments mélodiques, qui sont moins des thèmes que des motifs significatifs. Mais il dégage de ces motifs telle cellule essentielle ou tel élément formateur sur lesquels se greffe un développement mélodique, ou une progression dynamique, ou autour desquels il fait naître une certaine atmosphère musicale. (On remarquera notamment le rôle important de certain saut de quarte descendante) C’est ce qui explique que les mêmes motifs se retrouvent dans les diverses phases de la symphonie : le motif, ici, anime ou illustre la musique, ce n’est pas lui qui la détermine. Et c’est ce qui donne à l’œuvre un caractère plutôt dramatique.
  L’introduction d'Israël est une musique lente, dépouillée, presque aride, où se succèdent des accents de ferveur et de supplication —• et qui s’anime, fait place à l’explosion d’un motif farouche auquel répond le grand cri de quarte, et s’apaise de nouveau dans le recueillement. Une prière dans le désert.
  Tout de suite commence la partie centrale de l’œuvre (iallegro agitato) inspirée par la fête de Yan Kippur le grand jeûne où l’homme revêt son linceul et fait un retour profond et complet sur lui-même.
  C’est d’abord un long cri de violente détresse et de lamentations. Puis dans une accalmie, des motifs de supplication dans les basses auxquels répondent à l’aigu des motifs de foi. Vient alors une période de « développement » où le ton des prières s’élève du murmure à une intensité toujours croissante et qui aboutit à une période traversée de mouvements mélodiques en quintes (aux trompettes et aux bois) : aux cors éclate un thème de vibrante affirmation que les basses soulignent (en rythme binaire opposé au mouvement ternaire de l’ensemble) d’une sorte de mea culpa. L’action]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1334.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
TH EO SARBACH, S. A.
RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
HUDSON.ESSEX
Réparations soignées - Toutes fournitures
voituresAMILCAR
8 cyl , 13 cv.	4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
se suspend un moment dans un silence où reviennent quelques faibles plaintes, et le premier thème revient dans une atmosphère plus claire, comme épuré. Puis l’élan reprend, ramène aux violons le thème des cors, et une strette conduit au retour de la première période qui va d’un trait, emportant tous les motifs de 1’ «exposition», à sa conclusion; comme un grand geste collectif exprimé dans l’élargissement d’un des motifs entendus.
  Le grand jeûne s’est terminé dans l’apaisement (motif de l’introduction). Une période de transition commence qui prépare la seconde partie. Motifs pastoraux, mélodies de violons, duo du violon-solo et de la flûte, repris par un chœur d’instruments auquel répond un élan joyeux des cordes : la seconde partie est inspirée par la fête de Souccoth - fête des Tabernacles, fête de la nature peut-être. L’ « exposition » instrumentale déroule une période faite de motifs de l’introduction et de la première partie, mais greffés sur un motif de trompettes, entendu dans la période de transition. Et alors les voix interviennent : quatre voix de femmes et une voix mâle, qui chantent ensemble, puis tour à tour, chacun selon son mode, des paroles de piété, d’intercession et d’espérance. Des chants de pâtres se font entendre aux instruments, entre les retours successifs du motif principal de toute cette partie. Le soir, — un soir mystique — semble descendre sur l’orchestre. Les voix s’éloignent. Et tout s’éteint dans le silence de la nuit et de la paix.
                                                  E. A.
  P. S. — Je vois qu’un critique lausannois tire argument de mes notices pour attaquer les compositeurs, leur attribuer des « théories » et en faire des musiciens de « laboratoire ». Dois-je rappeler que je suis seul responsable de ces commentaires que je signe, que l’auteur commenté, le plus souvent, les ignore, et qu’il est par conséquent tout-à-fait erroné de lui attribuer des intentions doctrinales. Ceux que ces commentaires peuvent gêner dans leur perception de la musique n’ont, bien entendu, qu’à ne pas les lire .
                                                  E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1335.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Gqlay Fils & Staml
     i , Place (les Bergnes
 SIMÉYI
  FABRICANTS
  il'Horlogerie ét Joaillerie
  PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FOXOÉF. EX 1837
SALLE DE LA RÉFORMATION
•Jeudi 22 décembre Hjjn, à 20 heures et demie?
4e Concert de ('Abonnement B
sous la direction Je M. Ernest AN5ERMET
Soliste : M'Adelheid ARMHOLD, cantatrice
   Native des Frises, Mme Adel-heid Armhold a fait ses études de chant à Berlin auprès de différents professeurs de l’école italienne. Les débuts, très récents, de sa carrière ont été remarquablement rapides, et elle se créa d’emblée une place en vue comme chanteuse d’oratorios et liedersângerin. L’attention du public musical fut surtout attiré par sa création à Berlin, la saison der -nière, du fameux oratorio de Paul Hindemith, Das Unauf-hôrliche, qu’elle doit chanter cet hiver également à Zurich et dont elle interprétera un fragment chez nous. Pour la présente saison, Mme Armhold est engagée par de nombreuses sociétés de Concerts, à Zurich, Winterthur, Amsterdam, La Haye, Londres et diverses villes allemandes.
PROGRAMME :
1. Symphonie n" 4, en si bémol..............Beethoven
'2. a) Air A'Euryanthe : « Glücklein im Thaïe ». . Weber b) Air de la Création: «Auf Starkem Fittiche» Haydn 3. Trois pièces extraites de la Suite Lyrique
pour instruments à cordes (redemandées).....Atban Berg
^.*Air de l'Oratorio “ Das Unaufhorliche ” . .. Hindemith 5. Ouverture du Carnaval Romain ..........Berlioz
La location e.tl ouverte chez / ’t’ron, Grauer Ci C"’, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1336.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
s
3
m c n r n
o r ► » H
m
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D’ESTHÊTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT, 4
GENÈVE
Disques
Bis Masfers\bice
  enregistrés par
M. Arthur NC H^ABEL
PIANISTE
(Les sept disques ci-dessous ne sont obtenables qu’en album complet) Sonate en mi mineur, op. 90 (Beethoven)
Sous les auspices de la « Beethoven Sonata Society », Londres DB 1654/55 Sonate en do minuer, op. m (Beethoven)
Sous les auspices de la « Beethoven Sonata Society », Londres DB 1656/59 Sonate en fa dièze majeur, op. 78 (Beethoven)
Sous les auspices de la « Beethoven Sonata Society », Londres DB 1660 Concerto n° 5 en mi bémol majeur, op. 73 (Beethoven)
   avec Orch. Symph. de Londres (Dir. M. Sargent) (album) DB 1685/89 Concerto n° 1 en do majeur, op. 15 (Beethoven)
avec Orch. Symph. de Londres (Dir. M. Sargent) (album) DB 1690/94
En vente dans les magasins spéciaux
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi >1 Janvier i()ÿj
T Concert de l’Abonnement
(Série A)
D irection : M . Ernest ANSERMET SOLISTE :
M. Zino FRANCESCATTI, violoniste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1337.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOIVIOBILES-CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, PI ace Longemalle - GLNÈVE - Rue Crotx-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
  Médicaments de toute pureté
   SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
     lr. 3.6o le flacon
.seul remède efficace contre la cliute des ckeveux et pellicules
                         • l • i	i i	A 4 *
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l'IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE
 je'-'»®
GRAND PRIX
  EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914 PARIS 1925 MÉDAILLE D'OR
 », ... y»;...., - y ■ -~r ~ t~f#> r r*S r&X y*- 
 .-.,t....... <’ •• ... .'..J-;'.-.. ..... ----g 
                                                 
IBVROER ET JACOBI 'FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNIE < SVISSE *
  La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1338.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 niiiiHiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d'artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C® S.A.. BERNE
                                                                    GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>