<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19321017'>17/10/1932</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1113.tif'/>
        <date when='19321017'/>
        <name key='Gagnebin, Henri' type='person' role='cmp'>Gagnebin, Henri</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿^oo^ogooc
                                             Genève, octobre 1932
         M.
      Le'quatuor de Berne, MM. Alphonse Brun, Théo Hug, Hans Blume et Lorenz Lehr, l’une des meilleures associations de musique de chambre de notre pays, donnera dans la
   SALLE DU CONSERVATOIRE
      le lundi 17 octobre iq32, à 20 h. 3o
un concert par invitation consacré aux trois quatuors d’Henri Gagnebin.
      Nous avons le plaisir de vous convier à cette soirée qui ne manquera pas d’être fort intéressante, tant par la valeur des oeuvres exécutées que par celle des interprètes.
      Cette séance est organisée par quelques amis d’Henri Gagnebin, désireux de rendre un juste hommage au distingué directeur de notre Conservatoire.
                                                                   T. S. V. P.
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DU CONSERVATOIRE - GENEVE
   rw'w y^firvvy’ff? www wwww'www'wwwwwww^f wwww’wwwwwwwwwwwwwh
              LUNDI 17 OCTOBRE i93a - à. 20 h. 3o -
LES TROIS QUATUORS D’HENRI GAGNEBIN
   EXÉCUTÉS PAR LE
QUATUOR DE BERNE
Alphonse BRUN
Ier Violon
Théo HUG
IIme Violon
Hans BLUME
Alto
Lorenz LEHR
Violoncelle
1)	Quatuor en fa mineur (1916-17).
        PajjLonné — Enjoué, Apaisé — Emporte
2)	Quatuor en mi bémol (1923-24).
        Fantaisie, Scherzo, Adagio, Final (jand interruption)
               (Dédié au quatuor de Zurich.)
3)	Quatuor en fa dièze mineur (1927).
   Concerto — Intermezzo — Scherzo, Adagio
               (Dédié au quatuor romand.)
LES TROIS QUATUORS D'HENRI GAGNEBIN
    C’est en 1919, aux Fêtes des musiciens suisses à Berthoud, que Henri Gagnebin faisait entendre son premier Quatuor à cordes en fa mineur. L’œuvre fut remarquée à ce point qu’on lui accorda les honneurs de l’Edition nationale.
    Au lendemain de ces fêtes, Gustave Doret écrivait dans les colonnes de ce journal : « ... Ceux qui connaissent ce jeune artiste si maître de son métier, si concentré dans son enthousiasme ardent... savaient que le jour viendrait où, soudain, par la force même de son talent, il saurait conquérir la place qui lui est due.
     L’artiste et l’homme se révèlent dans cette œuvre très noble, à la fois d’une admirable fermeté et liberté d’écriture, d’une profonde émotion dans l’Andante, d’un esprit raffiné dans le développement général, d’une sonorité équilibrée, de pensées toujours éclairées, à aucun instant banales. »
    Ces termes résumaient l’impression générale du moment : l’avenir l’a confirmée, puisque le Quatuor en fa mineur a été joué une cinquantaine de fois en public. C’est, pour une œuvre de musique de chambre, un succès brillant.
    Mais Henri Gagnebin ne s’est pas arrêté en si bon chemin. Les années 1924 et 1927 ont été marquées, chacune, par la composition d’un nouveau quatuor, l’un et l’autre ont paru chez Lemoine, le troisième dans le courant de l’été dernier.
     On dit couramment qu’il est aisé d’obtenir un premier succès, et qu’il est bien plus difficile de soutenir une réussite par de nouveaux ouvrages. Je ne pense pas qu’il soit jamais aisé d’écrire un bon quatuor d’archets, mais je suis certain qu’il est très difficile d’en écrire plusieurs qui soient bons, lorsqu’on sait ne pas céder à la tentation de faire des répliques, lorsqu’on a le souci de renouveler le genre en se renouvelant soi-même.
    Ce renouvellement, Henri Gagnebin l’a cherché et il l’a trouvé. Les deux derniers quatuors en témoignent hautement ; leur comparaison entre eux et avec le premier de la série est, à cet égard, très instructive et je dirai très attrayante. La lecture paisible que je viens d’en faire a été pour moi un plaisir délicat. Elle a complété et précisé les impressions d’auditions, hélas ! trop rares, dans notre ville, où aucune association de musique n’a pu maintenir son existence au delà d’une ou deux saisons.
    Le Premier quatuor frappe par l’ardeur juvénile de son lyrisme qui tient à la qualité des idées comme à l’élan et à la conviction des développements. On y constate une exacte appropriation de la technique aux nécessités du genre et une heureuse soumission à des architectures éprouvées.
     Le premier et le dernier mouvement sont en forme sonate ; le troisième est un lied dont la partie médiane contient un fugato très expressif. Le deuxième (1enjoué) s’apparente au scherzo avec double trio. C’est une page délicieuse par la légèreté et le brillant de la facture. Ici se manifeste, ainsi que dans le final, le goût du musicien pour la composition variée des temps rythmiques.
    Dans son ensemble, cette œuvre accuse avec la maturité du métier un tour d’écriture personnel : la polyphonie qui se meut dans l’harmonie marque une prédilection pour certaines positions de l’accord (la quarte et la seconde), qui peuvent paraître très libres, mais dont l’emploi est cohérent. Signalons encore que le caractère de la tonalité harmonique est fréquemment influencé par les modes anciens, et notons au passage l’audacieux canon entre le premier violon et la basse, par quoi se termine l’allegro initial. Nous retrouverons une disposition analogue dans le Troisième quatuor.
     Le Deuxième quatuor en mi bémol fut exécuté pour la première fois à Genève en 1925, à la Nationale, à Paris, la même année. Récemment, il était radiodiffusé par le poste de Rome.
     Il	marque un renouvellement très net de la matière lyrique qui a naturellement entraîné celui de la forme. Le premier mouvement est intitulé Fantaisie et la composition entière peut être rangée sous cette dénomination. C’est un esprit de fantaisie qui en domine l’expression générale ; il s’agit ici de quatre « moments musicaux » qui s’enchaînent, s’opposent et se complètent. Mais si]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿l’invention se distingue par son caractère primesautier, si l’écriture a des hardiesses singulières, le style n’a rien perdu en cohérence, au contraire, et la forme a gagné en concision : la durée totale excède à peine un quart d’heure. Dans ce court temps s’inscrivent les aspects sonores les plus divers.
     Le premier mouvement, avec ses dispositions d’accords de seconde et de quarte, avec ses gammes en tierce et quarte, en seconde et quarte, ses doubles broderies de septième, a de quoi surprendre. Tout cela est porté par une structure ferme, tout cela se fond dans la chaleur de l’expression.
     La subtile manière dont s’ordonne la phrase du scherzo (alternance du 6/8 et du 2/4 ; du 6/8 et du 2/8), ainsi que l’heureuse opposition d’un élément rythmique et d’un élément chantant qui se complètent, font de cette pièce un exemple remarquable de souplesse élégante.
     L’Adagio appartient au genre de la méditation lyrique apaisée et souriante. Un contrepoint détendu brode la partie médiane du lied d’un ravissant triple canon, puis le thème est redit environné du gracieux cortège des arabesques précédemment entendues. C’est un fort joli spécimen de variation polyphonique. Enfin un rappel des espiègles gammes dissonantes du premier mouvement introduit le final très enlevé, construit en forme sonate et au cours duquel fusent encore, par deux fois, les gammej caractéristiques.
     Le Troisième quatuor a vu le jour à Genève par les soins du Quatuor romand, en 1928. En 1929, il était joué aux Fêtes des musiciens suisses à Baden, et la même année, à la Nationale à Paris.
     « Au Quatuor romand mais belge ! Wallons de l’Helvétie : MM. Closset, Sottiaux, Sougné, Détaille », telle est son amusante dédicace.
     Le premier mouvement est très curieux, c’est un essai de renouvellement de la forme probablement unique en son genre. Il est intitulé Concert.
     L’auteur s’est effectivement inspiré de la structure et du style du concerto, avec ses alternances du groupe ripieno (tout l’orchestre) et du concertino (solistes).
     Ce morceau comporte sept éléments. C’est dans le premier que la composition trouve son centre de gravité. Le troisième, le cinquième et le septième lui sont étroitement apparentés. Mais il ne s’agit pas de redites : l’intérêt est chaque fois renouvelé par des changements dans la disposition et dans l’écriture.
     Le cinquième élément, par exemple, présente des amorces de développement et, notamment un double canon renversé dont le motif a servi, au début du premier élément, pour un canon direct entre le violoncelle et le violon. Au début du septième élément, nous retrouvons ce même motif formant canon entre l’alto et le deuxième violon, mais, cette fois, il s’inscrit dans la mesure avec un décalage d’une croche, ce qui suffit à changer sa physionomie.
     Les autres éléments représentent les interventions des solistes. Ils ont le caractère de petits intermèdes. Leur matière est nouvelle, cependant le lien avec l’élément central est constant.
     Robuste, concise, cette page unit avec bonheur la vigueur du style et la fantaisie de l’invention musicale.
     Le morceau suivant (Intermezzo) reflète une harmonie méridionale. Ce sentiment naît du gracieux balancement de la mélodie, de la saveur des sonorités qui se colorent d'un exotisme discret, comme aussi de la continuité du mouvement.
      Le Scherzo est un 6/8 bondissant. Il est écrit en forme sonate. Le second thème, appuyé sur les quintes du violoncelle, sonne la joie : tout est élan et clarté.
     Et pour finir, un Adagio que baigne une douce lumière !
     Bel ouvrage où il apparaît que l’artiste est définitivement maître de sa forme et de sa pensée. Celle-ci vient à nous plus dépouillée et plus profonde à travers un style plus serré et aussi plus sensible.
     Ce style s’appuie sur la tradition symphonique librement interprétée, et la caractéristique de l’écriture réside dans une polyphonie qui s’inscrit librement dans l’harmonie, qui agit en fonction de l’harmonie. Cette conception me paraît avoir gardé tous ses droits en face de ce contrepoint linéaire qu’on lui oppose, actuellement.	^ p
 (Journal de Genève du i«r novembre iç>3i.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>