<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique (série B) 
            <date when='19330228'>28/02/1933</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1505.tif'/>
        <date when='19330228'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Delvincourt, Claude' type='person' role='cmp'>Delvincourt, Claude</name>
        <title>Huitième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿c Ici me
nom® ndr]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1506.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent III
iTOUT
pour la Photo et le Ciné «>'>c	Tous les travaux soignés
par la maison de confiance
PHOTO i N AÏIONS
Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans .	^	_
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 47
ouverte le dimanche matin.
*7
  a \ i m. v
       22.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONE5 ET DISQUES
JM.ême jMLaison (>rue du Stand, 64
ier et ame étages Pas d’arcaJe sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §ËIL£B]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1507.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S- F. et radio-grramopliovies qui correspondent à lu qualité «les disques “MisMaster's Voice”
 *His MastersVbice
  Le répertoire le plus riche
Demandez u » «■ démou»tr»tl#« « » 11 • en*»sem*Bl]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1508.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿fi£VKffrc P A»r
CcrïhxijéiMt.. ? 6
Columbia
MAGIC NOTES
TBADE -MAPI/
Disques nouveautés :
     Kicliard Wagner :
LX 180 Prélude des MHitres-CliHHteurs.
DX 86 Ouverture des Mnltres-CliHiiteurs, Dir. Br. WALTER.
 LX 79/80 fciegfricd-Idj'Il, Direction Bruno WALTER.
 LX i56 Marche funèore du Crépuscule des I»ieux, Direction Bruno WALTER.
LX 276/277 Tannliaüser, ouverture, direction MENGELBERG
LX 191 «tttterdftmmerung, (Wagner), SieKlrleds Itliciu-
lalirt. (British Symph. Orch. Direction Bruno WALTER).
 LFX 257/259 Concert» pour piano et orchestre (Ravel), joué par M“* Marg. Long.
 LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZIGETI et le British Symphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
 LX 181/182 Concerto II" 1, pour piano et orchestre (Liszt), joué par M. W. Gieseking et l’orcheStre Philharmonique de Londres.
 LX 186/190 Don Quichotte (Richard Strauss^, par l'orchestre Philharmonique de New-York, Dir. Th. Beecham.
 LFX 287/288 Octuor pour instruments à vent (I. Strawinsky), sous la direction de l’auteur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1509.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les 3 bonnes marques d’appareils île
T. S. F.
R E C ORP
                                             Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix: Fr 195.-
STEWART WARNER
IMnilllülWI«^^	6 lampes.
                                                      très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d amplification, excellente tonalité.
Prix : Fr. 395.-
H O W A RD
                                       La marque de luxe, divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements. rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction
                       extraordinaire.
                            Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Phlllps Talefunken-Llzen!
                                    à
Demandez les prospectus
 L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                 (ci-devant 1. Kaufmann, en gros)
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
—
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   ..y «...•►	•+	<••••>	">
SALLE DE LA RÉFORMATION
Aîardl 28 février 11)33, à 20 heures et demie précise,*
CONCERT SYMPHONIQUE
Huitième de PAbonnement, à tarif populaire (Série B)
     Soliste : M. F.-J. HIRT, pianiste
PROGRAMME
1.	SUITE en ut (n° 1), pour deux hautbois,
orchestre à cordes et cembalo........... J.-S. Bach
         Ouverture. - Courante. - Gavotte. - Forlane. -Menuet. - Bourrée. - Passepied.
2.	LE FESTIN DE L’ARAIGNÉE, fragments
symphoniques d’un ballet-pantomime...... A. Rouddel
3.	CONCERTO, pour piano et orchestre (ire audition) Æ. Ravel
          a)	Allegraraente. - b) Adagio assai. - c) Presto.
          M. Franz-Josef HIRT.
4.	BAL VÉNITIEN, suite d’orchestre (/r' audition) Dehincouru.>
         Forlane. - Passamezzo. - Burlesca. - Moresca. -Tarentella.
Piano de concert PJjEYEIj aux golm dt ta jllawon Cb% Recguet • L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
          Aucun morceau ne àera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Les Dorteé seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1510.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rad1o-gramoregistbeuR
MELOGRAPHP
RE.DIT TOUT CEI ÇMJ'IL ENTEND
f 'J *	MELORAD.S.A
,04. ROE. ou rmône: .gcnève.
JEAN-SEBASTIEN BACH
    Mort à Eisenach le 21 mars 1625 ; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
hilippe Spitta a très heureusement comparé les Concertos brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu’il y ait entre eux une liaison véritable. Ce qui, au commencement du xvme siècle, est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l'autre de ces genres. Dans ses Concertos brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto grosso; dans ses suites, il donnait les meilleurs exemples que l’on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime; dans le second, c’est son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
   Ces suites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en effet une ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont des images, de petits tableaux de caractère, qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses populaires.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1511.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m
m
G
a
S
\Qs
PU
      filutkner • Graveii Pleycl
     Sckmidt-Flolir Burger-J acoki
*2s,
)
                         le plus Lea u cil O 1 x
     T. &• F.
HIS M ASTER S VOICE . MARCONI SABA . CAR ESON STROMBERG
dtets-d œuvre
de la tccltnittc électrise . Service tecUiM«e
  La suite en ut, première des quatre que Bach a laissées, a été écrite à Cœthen où il dirigeait la Société Orchestrale de Telemann, entre 1729 et 1736. Elle est écrite pour les cordes, deux hautbois, basson, et le cembalo, et comprend après l’ouverture, une Courante, une Gavotte, une Forlane (ancienne danse vénitienne), un Menuet, une Bourrée, un Passe-pied. Hors la Courante et la Forlane, toutes les danses sont doubles, et la seconde danse, faisant contraste avec la première porte le nom de trio parce quelle était primitivement exécutée par trois instruments soli, ou du moins écrite à trois voix. C’est ici le cas dans la Bourrée et le Passepied. (Le trio du Passepied est particulièrement spirituel, car les violons et altos à l’unisson dans le medium y reprennent le thème de la première danse tandis que les hautbois y superposent une mélodie en croches). Le trio de la Gavotte est aussi à trois voix, mais les cordes y introduisent en manière de plaisanterie un motif en arpèges imitant une fanfare. Le trio du Menuet est à quatre voix, mais confié aux cordes seules.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1512.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot aujourd’hui vogrue
             ,>our ie monde la ville, ie sport
le tricot
           est pratique confortable pour les voyages
la femme élégfaute
                       s'adresse à la maison spécialisée
NIONTREUX KNITTING
                 LTD.
 ■ .radine Ho..»e for l„a.lic* KnHted wear
bonneterie fine	4jJeiMeVe
 vêtements de sport
tricot haute couture 6. rued» BontBIan»
ALBERT ROUSSEL
       e ballet-pantomime le Festin de l'Araignée, dont l’argument est dû à M. Gilbert de Voisins, fut représenté au Théâtre des Arts en 1913, sous la direction de M. Jacques Rouché.
    « Une araignée a tendu sa toile dans un jardin par un bel après-midi d’été. Des insectes passent, dont elle cherche à faire sa proie, fourmis actives, papillons étourdis, mantes religieuses, etc...
    «Le papillon se laisse prendre dans la toile; un éphémère danse dans un rayon de soleil et meurt avant la fin du jour; enfin une mante religieuse se glisse derrière l’araignée et la tue. Les fourmis procèdent alors aux funérailles de l’éphémère et le soir descend sur le jardin solitaire pendant qu’un ver luisant s’allume au pied des rosiers » Les fragments symphoniques exécutés aujourd hui sont le Prélude qui décrit le jardin ensoleillé; Y Entrée des fourmis qui, alignées en bon ordre, cherchent à enlever avec de grands efforts un pétale de rose trouve dans le chemin;
l'Entrée et la Danse du Papillon qui se laisse prendre dans la toile et agonise sous l’étreinte de l’araignée : YEclosion, la Danse et les Funérailles de l’Ephémère-, enfin la chute du soir dans le jardin redevenu silencieux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1513.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de	ES SD1SSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE
Capital «OO millions Rénei-ve* 82^ million.
Tontes, opérations sont traitées avec le meilleur soin

               MAURICE RAVEL
n avait toujours attendu un Concerto de piano du prestigieux écrivain des Jeux d’Eau, des Miroirs et de Gaspard de la Nuit. Le premier qui vint fut un concerto pour la main gauche seule, écrit pour le pianiste manchot Paul Wittgenstein. Lorsqu’apparut j enfin, il y a un an, le Concerto joué par Mme Marguerite Long à qui il était dédié, ce fut tout un événement dans la vie musicale parisienne. Jamais encore on n’avait refusé tant j de monde à la Salle Pleyel; plusieurs auditions successives |{ n’en épuisèrent pas le succès et cette œuvre fut l’occasion d’une tournée triomphale de l’auteur et de son interprète à travers l’Europe.
     Ce Concerto est en effet une œuvre qui compte dans la production de son auteur et la plus importante qu’il nous ait donnée depuis longtemps. Ravel a déclaré y avoir pris pour modèle les concertos de Saint-Saëns, mais on sait par
Il	d’autres exemples que quand Ravel prend un modèle, son
I	imagination fait du chemin. On pourra rapporter à Saint-Saëns la limpidité d’écriture et de forme, l’extrême économie de l’orchestre, mais un autre facteur y intervient aussi: cette « objectivation » des éléments de l’expression musicale à laquelle recourrent tant de musiciens d’aujourd’hui. On a !| vu dans le Boléro surtout la répétition insistante d’une même mélodie, mais le Boléro repose sur un fait encore plus important : ce n’est pas la mélodie qui y détermine le tempo, mais le tempo qui y commande la mélodie. Le tempo devenu élément concret, posé objectivement, c’est là, si l’on veut bien y penser, une singulière gageure ! Un adagio conçu j; ainsi ressemble fatalement à sa grimace, telle que l’évo-ij quent certaines études de ce bon monsieur Carpentier jouées jj par une petite fille bien sage. Ravel n’hésite pas à tenir de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1514.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         C-Dt Hayigatiom
                                   (C,ETOUÀCHE)
        Mixte
              l'Algérie _ la Tunisie
                            CROISIERES AUX
         _Iles Baléares -
                        MADcF|, , F TUHIs7^CEB,BÔHEPMmPtmt DE MARSEILLE _LES /LES BALEARES-
nF PORT-VENDRES _ALGER - ORAN
                  MARSEILLE PORT - VENDRES
                            PARIS,5,Kue Edouard VII Faub? Poissonnière,51.
            agents généraux pour la suisse
       VÉRON, GRAUER & CIE
              22. RUE DU MONT-BLANC, 2 2 - GENÈVE
marguerite
                  SRAND QUAI, 1 6
TÉL. 40. 362
                    GENÈVE

 nouveau cette gageure dans Y adagio assai de son concerto : simple lied, inexorablement rythmé, mais dont le chant n’a pas moins de trente-cinq mesures ! Si paradoxale que paraisse l’intention, on n’en reconnaîtra pas moins dans son exécution, comme dans celle de tout le concerto, la main d’un maître de l’art. Dans cet adagio, c’est le piano qui principalement tient le chant. Dans les deux autres parties, le piano fait plutôt des traits, des arabesques, des contrepoints, ou des contre-rythmes, laissant la majeure partie du thématisme à l’orchestre. Le premier mouvement allegra-mente, est en forme-sonate, et utilise avec autant de goût que d’esprit des éléments inspirés du jazz. Le retour du second thème introduit une période de cadence écrite, d’abord à l’orchestre (harpe, cor, bois) puis au piano seul. Le dernier mouvement, presto, a un caractère de toccata dont le mouvement obstiné alterne entre le piano et l’orchestre.
   Aujourd’hui que la plupart des compositeurs se voient contraints de recourir à des expériences atonales, on ne manquera pas de voir un des mérites de cette œuvre dans les ressources que Ravel a su tirer de l’écriture tonale.
E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1515.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Kob. KNEIFEL-BEROC»
          *o, Rue du Marché - Passage du Terraillet TclépLone 4419* GENÈVE Ckèq. P05t. I. »i59
 K H PRÉSENTANT DES PIANOS
A ^»n*
à New-York
Srbi«*dm**.r«*r
 à Stuttgart
J 111 i 11 Fenrith
 à Leipstg
Pif JF» I * * W
 à Pan»
»■ K L T E • « I« * » *
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOBl
VENTE-ÉCHANGE-LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS
CLAUDE DELVINCOURT
é à Paris le 12 janvier 1888, Claude Delvincourt y a fait ses études musicales et obtenu le grand-prix de Rome en 1913- La guerre, malheureusement, interrompit vite le labeur commençant de ce musicien particulièrement doué et de cet esprit d’élite. Grand blessé, et à plusieurs reprises, il a bien le corps de musicien le plus marqué par la terrible épreuve et il ne lui fallut pas moins de plusieurs années de soins et de convalescence pour revenir a son activité. On ne s’étonnera guère dès lors que les œuvres soient peu nombreuses, mais elles témoignent d’une maturité, d’une pénétration de pensée, d’un souci de sincérité et d’authenticité qui font de Delvincourt une personnalité accusée et indépendante dans la musique française actuelle. Delvincourt est directeur du Conservatoire de Versailles et écrit dans diverses revues des articles de critique très remarquables.
  Bal vénitien est une suite d’orchestre qu’on peut croire inspirée par une scène de ballet imaginaire. Elle se compose de cinq pièces : Farlana, Passamezzo, Burlesca, Moresca, TZarantella. Cette œuvre est de la même race, mais plus jeune, que le tombeau de Cou-perin de Ravel, et quand on dit : plus jeune, il faut entendre qu’un souci nouveau s’y fait jour, à savoir qu’il ne s’agit pluis seulement d’élaborer de typiques pièces de caractère, mais de trouver dans ces données de caractères l’occasion d’un intéressant travail musical. C’est ainsi par exemple que les motifs de la ‘Carantella, si goguenards et rossiniens soient-ils, donnent lieu à une fugue à six parties suivie d’une strette où ils se mélangent et prennent un accent nouveau. Un certain travail dans l’ordre du style tend donc à réhausser la signification de la matière thématique choisie, délibérément populaire ou même triviale.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1516.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OLON
Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
IDOUD
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes hais et soirées
F. & B. BAECMÆR frères
   4, Tour-de-1 lie - a. Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marche, Carouge - 32, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
GEXÈYE
        Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
  Jeudi 16 Mar* 1933, à 20 heures et demie
 9e Concert de l’Abonnement
 (SÉRIE B)
   SOUS la direction Je M.. Ernest ANiSE.RM.ET SOLISTES :
 M"e Blanche H0NEQGER
  riOLONISTE
 M. Henri HONEQGER
  / VIOLONCELLISTE
  AU PROGRAMME :
  1	. Suite n" 4 en ré majeur................ J.-S. Bach
   2	Concerto pr violon, violoncelle et orchestre tl. Brabnu
   3.	Deuxième audition (demandée) de
 Israël
   Symphonie pour grand orchestre avec baryton solo et quatre voix de femmes.
Location dè<> jeudi (j, à iAgence Véron-Grauer, rue du Rhône, 27]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1517.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
               THEO SARBACH, S. A.
RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                               Le plus central - Ouvert jour et nuit
agence
HUDSON.ESSEX
                                  Réparations soignées • Toutes fournitures
voituresAMILCAR
8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
Solistes du prochain Concert d’Abonnement série 8
/Wle Blanche MONEGGER
  Notre jeune compatriote étudia le violon avec Fernand Closset soit au Conservatoire de Genève, soit en leçons particulières. Elle remporta en 1927 le prix de virtuosité avec distinction et fut alors remarquée par Adolf Busch qui s’intéressa vivement à elle et voulut compléter lui-même sa formation musicale. En 1929, elle débuta avec un très vif succès dans nos concerts et la presse unanime lui décerna de grands éloges. Des concerts à Berlin, à Paris et dans d’autres centres musicaux mirent encore en valeur ce jeune talent plein d’avenir dans lequel on retrouve l’ardeur communicative et la magnifique puissance du maître Busch.
M. Henri HONEGGER
  Frère de M1,e Blanche Honeg-ger, Henri Honegger fit ses premières études de violoncelle avec M. Briquet, puis les continua pendant trois années au Conservatoire de Leipzig auprès de l’illustre Klengel. Henri Honegger se rendit ensuite à Paris où il perfectionna son talent en travaillant également pendant trois années sous la direction d’Alexanian, à l’Ecole Normale. M. Henri Honegger entra il y a une année à l’Or-chestre de la Suisse romande et lors du concours institué en mars dernier, il fit preuve de si remarquables qualités que le Comité lui confia san? hésiter le poste de violoncelle solo, laissé vacant par le départ de M. de Sanctis.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Golay Fils & Staml
   i . Pim :e des Bergues
ÜEN È¥E
FABRICANTS
il*Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES JIAINON FOMDÉK ES 1837
P I A N 0 3 HAÛMOMIUM5
ftUE DU PHÔNE 102 RUE D'ITALIE 4
RADIO
G&AMOPHONEJ
D I S Q U i 5
 GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE -- -
 Samedi 7 Mars /pjj, à 20 h. 30
10e Concert de l'Abonnement
 (SÉRIE A)
  sous la direction de
 iW. Ernest ANSERMET
 SOLISTE :
 M" Cécilia HANSEN, violoniste
   Née en Russie de parents danois et allemand, Cecilia H ansen y fut élève du célèbre Auer en même temps qu’Heifetz en compagnie duquel elle donna quelques concerts. A la révolution elle s’expatria en Finlande, puis en Suède, et vint ensuite en Allemagne où I Nikisch l’engagea immédiatement. Dès sa vingtième année, j elle donna des concerts devant des salles combles et enthousiastes à Berlin, Francfort, Munich, Hambourg, puis elle entreprit des tournées dans les pa37s d’outre-mer. Dès son retour en Europe, elle fut engagée par les principales institutions de concerts de l’Europe centrale, en Hollande (Concertgebow) etc., et partout la presse et le public lui firent un triomphal accueil.
 Voir le programme à la page suivante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1519.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
3 S
m c n r m
o r ► s
H
n
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D’ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUÉ St-LAURENT, 4
GENÈVE
bl
z
o
X
a
Ul
_l
LU
I-
Au Concert d’Abonnement du 4 Mars
Au Grand Théâtre M. Ernest ANSERMET dirigera
    la première audition de la
 Sinfonia brevis
“ De Bello Gallico , de Vincent d Indy et de
L’Etang, la Carpe et le Moustique
Trois pièces pour orckestre, de Jean Dupérier
Au même programme :
Le Concerto en si mineur, pour violon et orchestre
de C. Saint-Saëns
(Soliste : Mrae Cécilia HANSEN)
 et
 LA MER
Suite d orckestre de C. .Debussy Location chez Véron-Grauer, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1520.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                 A
          SOCIÉTÉ SUISSE
ASSURANCES
 ACCIDENTS - VOL RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, PI ace Longemalle - GENÈVE - R ne Croix-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
Médicaments de toute pureté
■ , i
SPECIALITES - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                               tr. 5.5o le flacon de efficace contre la ckute des ckevenx et pellicules
seul renie
î-m-n.......» * » > . * * » 1
COMPOSITION et IMPRESSION de lIMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE

i&KSSag
■ ,i
ptCTifoîff*.*
M
BVROER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE < SVISSE >
La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu'à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
                      wa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1521.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
||||||||illllllllllillllllllitlllllllllll!lllllllllllll!!llllllllll!lllllll!llllllllllllllllllll
POLYDOR BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A., BERNE
                                                                     GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>