<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique (série B) 
            <date when='19321108'>08/11/1932</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1198.tif'/>
        <date when='19321108'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title>Premier concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿I
   / I	I
©rchc
L
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1199.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passe... mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
TOUT
         pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison de confiance
 JIONS
m
Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dons	’ . -	_ _
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 47
ouverte le dimanche matin.
mvrnyjm
m J \ m A I
ppc":
2 2. Corra.teirie . 2 2
GRAMOPHONEiS ET DISQUES
  .M.ême M.aison
(ij, rue du Stand, (yj ieT et ame étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §EIL£R
Piano* € 1 a v e c i n n
O i « q il e » IHrlographe
R a d i o » (« r » m o n
11, rue I*etitot.
d.
T. 1*110 du Rliôiie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1200.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareil» de T. St. F*, et radio-^ramophones qui correspondent à la qualité des disques “Hisjflaster’s Voice”
 His MasfersVfoice
  Le répertoire le plus riche
I> e in » n <1 •> z une <1 é m « n « t r a t i o n m » 11 n e n g h g e m e u t
Les Solistes du prochain concert ail Tliéâtre
Samedi 12 novembre i(j)2, à 20 h. jo - (Série A)
M.. .Marcel AlOYSE, flûtiste
  La carrière de ce sympathique artiste a été précoce et féconde. Premier prix du Conservatoire de Paris à l’âge de seize ans, M- Moyse fit de bonne heure de nombreux voyages comme concertiste avec Mme Melba et le violoniste Kubelik, en Angleterre, Hollande, Belgique, et d’importantes tournées en Amérique, Canada, Mexique, etc. Il a été flûte solo successivement dans toutes les grandes associations de concerts symphoniques de Paris, Colonne, Lamoureux, Pasdeloup, et actuellement il occupe ce poste à l’Orches-tre du Conservatoire, à l’Orchestre Straram et à l’Opéra-Comique. L’enseignement de M. Moyse au Conservatoire de Paris a déjà produit toute une génération de jeunes et brillants virtuoses. On sait que M. Moyse dirige depuis un an les classes de flûte du Conservatoire de musique de Genève.
M . Pîerre J AMET, harpiste
  Membre du jury du Conservatoire de Paris, soliste des grandes associations symphoniques, M. Pierre Jamet est un des fondateurs du Quintette instrumental de Paris. Après son premier prix, obtenu en 1912, Pierre Jamet se consacra au perfectionnement de son art et son labeur lui valut les plus précieux encouragements de Claude Debussy. Accompagné au piano par le Maître, Jamet donna des Danses de Debussy une audition inoubliable qui marque une date dans la carrière de l’artiste. La puissance d’évocation qu'il sait mettre dans cette œuvre, la recherche de cette plastique irréelle, la séduction de la ligne, tout concourt à créer une des plus belles émotions qu’il soit possible de ressentir. Ajoutons qu’au cours de ses nombreuses tournées en France et à l’étranger M. Pierre Jamet rencontra partout un accueil enthousiaste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1201.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dites=fe.... par fes fleurs de
fleuriste d’art
26, CORRflTERIE - 15, RUE DE RIVE
Columbia
L >938/41 Symphonie en ut, Jupiter (Mozart), par 1 Orchestre
LX 170/171 Tailltliattser. ouverture (Wagner), par lorchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LX 172 Carnaval romain, ouverture (Berlioz), Hallé orchestra, Direction Hamilton Harty.
LX 173 Concerto KrandeboiirKeoiN N0 3. (J.-S. Bach) par le British Symphony Orchestra. Direction Sir Henry Wood.
LFX 251 /52 Lia création du inonde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud-
CQX 16491 Sonate pour flûte, harpe et alto (Debussy).
LFX 257/269 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par
     Mm* Marg. Long.
LFX 269 Pavane pour une infante défunte (Ravel), par
Disque «l’actualité
      Symphonique de Londres.
Dixqiies iiouveautés :
      Orchestre Symphonique.
DB 835 Ouverture de I^itlélfto (Beethoven), par Orch. Symphon.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1202.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
T. S. F.
RECORD
llllllllllllllllllllllllllllllllllllillllllllllllllllillllllllllllllllllllllllilllllllllll
                                            Petit, 4 lampes, grande puissance. bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix : Fr 195.-
STEWART WARNER
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiin
                                       Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d’amplification. excellente tonalité. "• Prix : Fr. 465.-
HOWARD
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
                                      La marque de luxe, divers modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr 3150.-
Demandez les propectus à
L'Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros)
                             Mühlebachstrasse, 6
         ZURICH
 il
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«....► «...•> <••••► «••••►*••• •►<••••► +••••> <••••► «••«■•
SALLE DE LA RÉFORMATION
/Mardi 8 novembre i<j)2, à 20 heures et demie précises
CONCERT S¥MlPlHIONIQUlE
Premier de l’Abonnement, à tarif populaire (Série B)
SOLISTE :
   M. Al exandre UNINSKY
        Pianiate, Lauréat du Concourt Chopin à Varsovie
PROGRAMME
1.	Ouvei’ture de FIDELIO................... Beethoven
2.	CONCERTO en mi mineur, ,pr piano et orch. Chopin
         a)	Allegro mæstoso.
         b)	Romance (Larghetto).
         c)	Rondo vivace.
           M. Alexandre UNINSKY.
3.	SYMPHONIE N° 7, en ut majeur.......... Schubert
         ci) Andante. - Allegro ma non troppo.
         b)	Andante con moto.
         c)	Scherzo.
          d)	Allegro vivace.
          Piano de concert Phi'. Ï /'V/ aux éoint de la Aiaiûon Ch. BE RGUER
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
             Aucun morceau ne sera repèle ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le dioit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Les porleô seront rigoureusement fermées pendant l exécution des morceaux.
L]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1203.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
 F1DELI0
idelio ou VAmour conjugal, l’unique opéra composé par Beethoven, fut donné pour la première fois, à Vienne, au Théâtre An der Vien, le 20 novembre 1805. Le caractère musical de la partition, la faiblesse de l’exécution, et surtout la gravité des circonstances politiques (car la capitale de l’Autriche venait d’être occupée par l’armée française), s’opposèrent à une réussite immédiate. L’œuvre quitta l’affiche au bout de trois représentations; mais elle reparut avec quelques modifications l’année suivante, en 1806, deux fois seulement, il est vrai, le 29 mars et le 10 avril. Enfin, huit années plus tard, le 23 mars 1814, au théâtre de la Porte-de-Carinthie, Fide/io, complètement transformé, se montra de nouveau, et alors avec un succès qui, depuis lors, ne s’est pas démenti.
       A chacune de ces séries de représentations correspondent des, suppressions, des additions, des changements dont le musicographe Jahn a étudié les détails. Qu’il suffise ici de citer l’existence de quatre ouvertures pour le même ouvrage. Les trois premières, en ut majeur toutes les trois, n’ont point été numérotées selon leur ordre chronologique, par suite de confusions dues à la négligence des éditeurs.
       Celle qui porte le numéro 2 est la première en date* puisqu’elle accompagna les représentations de 1805.
        Celle qui porte le numéro 3 vient, en réalité, la seconde; Beethoven l’écrivit pour la reprise de 1806, en s’inspirant de la précédente, mais en donnant plus d’ampleur au développement, et en faisant disparaître certains passages dont l’exécution avait été jugée difficile et, par conséquent, dangereuse pour les instruments à vent.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿_T. H. F--
         HliS M ASTER'S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
Les ckets-J’œuvre Je la teeln.i4.1e électrique . Service technique «j.éciali^

    Celle qui porte le numéro i est la véritable troisième; elle fut composée en 1807, ou, au plus tard, en 1808, et semble n’avoir été jouée qu’une fois, à titre d’essai, chez le prince Lichnowski, du vivant même de Beethoven; elle ne parut qu’après sa mort, en 1835, avec le numéro d’op. 138.
    La quatrième, en mi majeur, fut improvisée pour la reprise de 1814; elle diffère absolument des trois première? et, conçue d’après un autre plan, elle est plus spécialement désignée sous le nom d’ouverture de Fidelio. C’est elle qui figure au programme de ce soir.
      « L’ouverture en mi majeur, écrit Berlioz, est une page magistrale, d’une verve et d’un éclat incomparables, un vrai chef-d’œuvre symphonique, mais qui ne se rattache ni par son caractère, ni par les thèmes qu’il contient, à l’opéra auquel il sert de préface. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot a uj onrtTliui
Vihll vogue
                 pour le
                I» ville, îe sport
le tricot
           est pratique confortable
              pour les voyages
la femme élégante
                      s'adresse à la
                maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
I^eatling H «Mise for La«lies Kiiiited wear bonneterie fine
vête m«* ut» «le sport	tr
tricot liaute couture (i. rue «lu iflont Itlane

FREDERIC CHOPIN
Né à Zélazowa-Wola ;près Varsovie) le iCI' mars 1809, mort à Paris le 17 octobre 1849.
qu’espacés sur le catalogue des œuvres de Chopin, les deux Concertos (op. 11 en mi mineur et op. 21 en fa mineur) datent en réalité de la même époque et furent exécutés par l’auteur dans le courant de la mène année, en 1830, à Varsovie; il avait alors vingt ans. A cette époque, le concerto constituait, avec l’air varié et les transcriptions brillantes de thèmes connus, la manière la plus avantageuse pour un pianiste-compositeur de se produire devant le grand public. Par la suite, Chopin redoutant la foule anonyme des grands concerts et plus à l’aise dans les milieux aristocratiques et mondains, abandonna complètement cette forme, car on ne peut faire état de Y Allegro de concert op. 46, essai médiocre du premier morceau d’un troisième concerto. Il ne faut pas chercher ici autre chose que des œuvres brillantes, destinées avant tout à mettre en valeur la virtuosité de l’exécutant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NIONbeBAJMJUESSUSSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE
Capital ÎOO millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin

FRANZ SCHUBERT Né à Lichtenthal près Vienne le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
est la septième des symphonies éditées de Schubert Elle fut composée pendant l’hiver 1817 et 1818 et Schubert y travailla encore jusqu’en mars 1828, l’année même de sa mort. Il en avait offert la partition à la « Société des Amis de la Musique » de Vienne en vue de son exécution aux Concerts de cette société. On en fit la copie des parties, mais après quelques répétitions l’œuvre fut jugée « trop longue et trop difficile », ce qui porta un coup particulièrement sensible à Schubert, qui s’était réjoui de l’exécution de sa nouvelle œuvre. Peu après, Schubert mourut et la partition de son chef-d’œuvre échut à son frère Ferdinand (1794-1859).
    En 1838, le jeune Robert Schumann, venu à Vienne pour tenter de s’y assurer une carrière, apprit par des amis que Ferdinand Schubert possédait des manuscrits de son frère. Il lui rendit visite, parcourut la partition de la symphonie en ut et reconnut immédiatement la haute portée de ce chef-d’œuvre. Il lui consacra un article enflammé et enthousiaste et obtint de Mendelssohn la première exécution de l’œuvre au concert du Gewandhaus de Leipzig du 21 mars 1839. Depuis lors la renommée de cette œuvre est demeurée incontestée et elle situe Schubert fermement au côté du grand symphoniste de Bonn.
    Cette symphonie est une œuvre vraiment exceptionnelle, par l’importance de ses formes, l’incessante répétition de ses périodes, ses « célestes longueurs » (écrivait Schumann) ; en tous cas, œuvre magistrale et géniale comme aucune autre en Allemagne depuis Beethoven, tant par l’invention musicale, la puissance de son torrent mélodique que par la plénitude de son inspiration romantique, la personnalité]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  C-de Navigation
                       (C'.'TOUACHE)
ttdinSiaiaiuiuii i uilHHHiMttTfinRnni inuiunniin^^ «111 lii,H||îwinTOIWH«tM»MiW"»V..!...« lu"
l'Algérie _ la Tunisie
 Cf?0/S/èf?ES AUX.
_Iles Baléares _
w
    de MARSEILLE
    DE PORT-VENDRES ALGER _ O/?AN
 MARSEILLE PORT-VENDRES
      PARIS,5,Pue Edouard VII8^ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE:
VÉRON, GRAUER & C,E
2	2, RUE DU MONT-BLANC, 22 - GENÈVE
vtê cau-r,
LIE
MARGUERITE
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
                   GENÈVE

et la richesse des idées accumulées à profusion dans un ordre et dans un style ne laissant réellement place à aucune critique.
    Le premier Allegro — ainsi que plusieurs autres compositions de Schubert — débute par une sorte d’introduction andante. Les cors seuls font entendre une phrase courte, expressive, mais de rythme ferme, et dont la deuxième mesure particulièrement servira au développement.
    Cette introduction conduit à l’allegro proprement dit, dont la première phrase est d’une allure fière, scandée, chevaleresque et la seconde phrase d’un rythme plus alangui, plein de charme, de tendresse gracieuse et d’une mélancolie « à la Schubert » très près de la gaieté. Le développement met en œuvre les principaux éléments de ces deux thèmes ainsi que la deuxième mesüre de l’introduction et après la réexposition, le dynamisme se développant, le thème de l’introduction réapparaît pour conclure dans un caractère plus énergique et plus éclatant.
    Andante con moto n’est pas une longue cantilène comme dans l’inachevée; il a ici le caractère d’une marche élégante au rythme tour à tour piquant (un peu « à la hongroise ») ou tendrement résigné. Ici encore l’expression est d’un charme indéfinissable, d’une puissance suggestive extraordinaire, c’est un thème qu’on n’oublie plus dès qu’on l’a entendu. Dans le développement des thèmes de cette partie, il y a des endroits d’une beauté vraiment géniale, telle cette note persistante du cor avant la rentrée du thème principal au violoncelle, en si bémol majeur, qui donne à ce thème une expression de rêveuse mélancolie et de tendresse grave et élégiaque.
    Le Scherzo fougueux et mouvementé dans sa première phrase se fait souple, onduleux et souriant dans la seconde qui affirme presque une allure de « làndler », impression encore renforcée par le trio d’allure simple, d’expression franche et d'un accent presque populaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
■toi». KNEIFËL-BËROVD
          20, Rue du Marché - Passage du Terraillet Télépli one 44'193
GENÈVE Clièq. post. I. 2 1^9
 REPRÉSENTANT DES PIANOS
Nteinway A Sons
à N ew'York
S <_• Il i «“ <1 m t“ y r
à Stuttgart
.1 il I i il m F e u r i c li
à Leipzig
Pleyel A € «
à Paris
WELTE'NIGKOX •
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BVRGER-)ACOB1
^5=55^
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
     Le Final est un vrai tourbillon de vie exubérante et énergique qui débute par un joyeux appel à la joie, qui sonne comme une fanfare et qui ne présente pas un moment de repos même dans la seconde phrase, un peu moins agitée toutefois, mais d’un rythme vraiment incisif et qui invite littéralement à la danse.
     L’œuvre, vue d’ensemble est de proportions gigantesques et cependant son intérêt ne se ralentit pas un instant, sa ligne est constamment ferme, claire et logique et l’on sent que c’était vraiment de la sorte que devraient être exposées et développées les merveilleuses idées musicales qui se pressent ici à profusion, manifestation de la puissance créatrice exceptionnelle et presque divine du génial Schubert.
AUDITEURS NON ABONNÉS ABONNEZ-VOUS
aux prochains Concerts de la Série B au tarif populaire
indiqué, diminué de UN DIZIÈME pour le 1er Concert.
Soit net 27 fr. — 18 fr. — 9 francs (droit des pauvres compris)
Abonnés !
    Faites-nous de la propagande. Amenez-nous de nouveaux Abonnés.
    Ces concerts vous sont offerts à des conditions exceptionnelles ; en retour nous vous demandons de collaborer à notre œuvre en nous trouvant de nouveaux abonnés dans vos familles et parmi vos amis.
    Vous pouvez utiliser dans ce but la feuille que vous trouverez encartée dans ce programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L
 Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
u
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
               Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «i E. BAECULËR frères
   4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 5, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
       Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
   Les prochains Concerts de la Série B
Deuxième Concert	Jeudi 24 novembre 1932
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste: M"' Madeleine GONSER, violoniste
Troiaieme Concert	Jeudi 8 décembre 1932
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste: M* Charles PANZERA* baryton, de l’Opéra Comique Le Chœur Romand
Quatrième Concert	Jeudi 22 décembre 1932
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste: M" Adelheid ARMHOLD, cantatrice
Cinquième Concert	Jeudi 12 janvier ig33
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste: M"' Lily KRAUSS, pianiste
Sixième Concert	Jeudi 26 janvier ig33
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : Mlm’ Ilotlfl DURIQO» cantatrice
Septième Concert	Samedi 11 février 1 g33
Direction: M. Fernand CLOSSET Soliste: M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
Huitième Concert	Mardi 28 février 1 g33
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Franz-Josef MIRT, pianiste l.e Chœur Romand
Neuvième Concert	Jeudi 16 mars 1 g33
Direction : M. Samuel BAUD-BOVY
Solistes M»' Blanche MONEGGER, violoniste M. Henri MONEGGER, violoncelliste
Dixième Concert	Jeudi 3o mars 1 g33
Direction: M. Ernest ANSERMET
Soliste: M" Lina FALK, cantatrice]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
               THEO SARBACH, S. A. RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                               Le plus central - Ouvert jour et nuit
agence
HUDSON.ESSEX
                                  Réparations soignées - Toutes fournitures
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. 4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
.Hardi 22 cl Afercredi 2j novembre U)y2
CRÉATION A GENÈVE DE
LA PRISE DE TROIE
                    Poème lyrique en 3 actes et 4 tableaux Paroles et musique de Hector BERLIOZ
                                                                                    t
avec le concours d artistes de l’Opéra de Paris :
    Mlle Marisa FERRER	chantera	Calandre
   M.	de TRÉVI, ténor	»	F.née
   M.	SINGHER, baryton	»	Chorebe
   M.	CLAVERIE, basse	ï	Pantbée
  Mise en scène de M. Pierre CHÉREAU
Regwdeur général de l’Opéra.
Chœurs de la SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
Orchestre de la Suisse Romande
    sous la direction de M. Albert PAYCHÈRE
DECORS NOUVEAUX de LOUIS MO LIN A
       Loges de face, balcons ( 1ro galerie) et fauteuils de parquet, fr. 13.80 : fauteuils d’orchestre, parquets, avant-scène (rez-de-chaussée) et loges de côté (i” galerie), fr. 11.50: parterres, balcons et loges de Face (ame galerie), fr. 6.90.
      N. B. — Les places ci-dessus peuvent être achetées dès à présent. Verser le montant, plus 30 cent. pour frais d’envoi, au Compte de chèques n° I. 4^86, en indiquant la catégorie désirée et la date choisie).
      Autres places : Parterre debout, tr. 5.— ; Loges de côté et avant-scène (a™6 galerie), fr. 4.60.' Stalles et avant-scène (3“"’galerie) fr. 3.45 ; Autres places de 3m* galerie, fr. 2.30. La location pour toutes les places sera ouverte au Grand Théâtre, du samedi ig au mercredi a3 novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Golay Fils & Stahl
i , Place des Bergues
ÜIMÎVI
FA BRICANTS
il’Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EX 1837
pianos HA&MONIUM5
m DU RHONE 102 PUE D'ITALIE 4
RADIO
G&AMOPHONE5 DIS Q U E 5
A
GRAND THEATRE DE GENÈVE
    Du 29 novembre au 1er décembre 1932
Trois Spectacles Extraordinaires
                 avec la Compagnie des
BALLETS RUSSES
 DE MONTE-CARLO
                    Direction artistique de
   Georges BALANCHINE Boris KOCHNO Léonide MASSINE Serge GRIGORIEFF
(de l’ancienne Compagnie Serge de Diaghilew)
                                      et
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
       sous la direction de M, Ernest ANSERMET
‘Tour ce spectacle, <7RCIK. les Abonnés de [a cfér/e (fl. auront droit de privilège sur tes places gu ’ifs occupent aux concerts. £ffs recevront en temps nécessaire tous les renseignements utiles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1212.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
o	s
3
m
 oo
«	c
ta
u
z
O
 UI
 »-
r
m
o
a	r
ui	>
3
m
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE Sr-LAURENT. 4
GENÈVE

Orckestre Je la Suisse R omau de
SAISON 1932-1933
Premier chef d orchestre : M.. Ernest ANSERJME-1
Deuxième chef d’orchestre: M. Fernand CLOSSET
CHEFS I)E PUPITRES :
i*r violon solo____ MM. Edmond APPIA, prof, au Conservatoire de
Lausanne.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand-
                           Théâtre de Genève.
ier alto solo.............. Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de
                            Monte-Carlo.
Ier violoncelle solo____ Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo____ Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-
                             Orchester de Vienne.
ire flûte solo..........................André PEPIN, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ier haubois solo..................P. DENNES, i"'- prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo................Ch. VASSEUR, i«r prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..............HOOGSTOEL, 1" prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant).	SANT ANDRE A, rr prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo....................HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
Ier cor solo............... Arthur BOHLER, ex-premier cor solo du
                           Schweiz Rundfunkorchester de Zurich.
ire trompette solo...... Francis BODET, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier trombone solo....... L. DUROT, Ier prix du Conservatoire de Paris.
1er timbalier............... Charles PESCHIER.
ir<= harpe................... Mme BARRIERA-de SANCTIS, 1e1' prix d’excellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I           11                
1                             
Pllllllllll                   
               SOCIÉTÉ SUISSE 
               ASSURANCES     
  ACCIDENTS - VOL ^RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTONIOBILES-CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue ùroix-d or, 39
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     M.édicaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                              fr. 3.So le flacon
seul remède efficace contre la cliute des cheveux et pellicules
                                                           . i i v-a r . . i 1 ♦ ^"t-r-rrri i * COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE
GRAND PF^IX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PAF^IS 19 2 5 MÉDAILLE D'OF(
                      æs
BVROER. ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE ' SVISSE >
 La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS OE MUSIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
POIYDOR BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR.LA SUISSE : KAISER & C® S.A., BERNE
                                                                      GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1215.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Abonnements Série Jt
         Je prie le Comité de l’O. S. R. d’inscrire les personnes suivantes (chacune pour un abonnement à............................frs.
           dont la C'irte ! SCra retirée à ^Agence Veron, Grauer et Cie, rue du Rhône, 27.
                             I	devra être envoyée contre remboursement à l’adresse indiquée.
W.................................................................................................................................................... Adresse.........................................................................................................................................................
Al.....................................................................................................................................«...... Adresse...................................................................................................................................................................
!•..................................... Adresse ..................................................................................................................................................................
Je prie le Comité d’envoyer l’annonce des prochains Concerts Série B, à
^	......................................................................Adresse.........................................................................................................................................
M	..........................................................................Adresse............................................................................................................................................
-.......................................................-..................................................................................................................Adresse............................................................................................................................................
^..............................................................................................................................................................................................................................................................Adresse..........................................................................................................................................
   (éventuellement autres adreMCé au do<s de la feuille)
Signature : .............................................................................................................
Bien préciser Æoruieur, Madame ou Mademoiselle — Envoyer au Secrétariat de iO. S. R2, Iid du Théâtre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>