<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert symphonique (série A)
            <date when='19321029'>29/10/1932</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1174.tif'/>
        <date when='19321029'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Janáček, Leoš' type='person' role='cmp'>Janáček, Leoš</name>
        <title>Deuxième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Le temps passe... mais vos épreuves
photo ou ciné
restent ///
TOUT
         P°ur la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la malson de confiance
PHOTO * NATIONS
 ».™	„.„.plafe Longemalle, GENÈVE
 ta gare decoRNAvtN est Angle rue du Rhône, 47
 ouverte le dimanche matin.	^
BJS|\
Frères-
2 2. Corraterie . 2 2
GRAMOPHONES ET D I S Q U ES
.M-ême jMLaisoii (>4> rue du Stand, 64
1er et ame étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §EIL£B]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1176.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Ètm
«j
  les appareils de T. St. F. et radio-grramopliones qui correspondentà la qualité «les disques “HisMaster sVoice”
                                             99
 Tïis MasfersVbice
  Le répertoire le plus riche
Ilemniiilv)! mir «I é m o n » t r « l i «» ■■ s » u t «* n g » g «■ lu e n 1
Disques
 Tfis Masfers\bice
   enregistrés par
 M..... Sigrid ONEGIN
   cantatrice
Lucrezia Borgia : Il segreto d’esser felice (Donizetti) (ital.)
— Exultate : Alléluia (Mozart) (latin)	DA 1046
Das Veilchen (Mozart) (allem.)
—	Sehnsucht nach dem Frühling (Mozart) (allem.)	DA 1179 Orphée et Eurydice : Che farô senza Eurydice (Gluck) (ital.)
—	Prophète : Ah ! mon fils (Meyerbeer) (franç.)
Huguenots : Nobles Seigneurs, salut ! (Meyerbeer) (franç.)
—	Prophète : O Prêtres de Baal (Meyerbeer) (franç.)
Du hist die Ruh ! (Schubert) (allem.)
—	Lorelei (Liszt) (allem.)
Favorite : O mio Fernando (Donizetti) (ital.)
—	Don Carlos : O don fatale (Verdi) (ital.)
Satnson et Dalila : Mon coeur s’ouvre à ta voix (Saint-Saëns) (franç.)
    id. Printemps qui commence (Saint-Saëns) (franç.) DB 1420 Rapsodie, op. 50 (Brahms), avec choeur des médecins et
orchestre de l’Opéra d’Etat de Berlin (allem.)	DB 1442/43
Der Erlkônig (Roi des Aulnes) (Schubert) (allem.)
—	Das Lied im Griinen (Schubert) (allem.)	DB 1484 Von ewiger Liebe, op. 43, n» 1 (Brahms) (allem.)
—	Ruge, Süsseliebchen, im Schatten, op. 33, n° 9 (Brahms) (ail.) DB 1485
DB 1190 DB 1290 DB 1291 DB 1292]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1177.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Columbia
r MAGIC NOTES
TBAOE-MAOJC
      Dlsqne d9actualité
L 1938/41 Symphonie en ut, Jupiter (Mozart), par lOrchestre Symphonique de Londres.
      Disques nouveautés ;
LX 170/171 Taillliiaüser. ouverture (Wagner), par l’orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LX 172 Carnaval romain, ouverture (Berlioz), Halle orchestra. Direction Hamilton Harty.
LX 173 Concerto Brandebourgeois N° 3. (J.-S. Bach) par le British Symphony Orchestra. Direction Sir Henry Wood.
LFX 25i/5z r.a création du monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud-
CQX 16491 .Sonate pour flûte, harpe et alto (Debussy).
LFX 267/269 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M” Marg. Long.
LFX 259 Pavane pour une infante défunte (Ravel), par Orchestre Symphonique.
DB 835 Ouverture de Fi(Ieüo ( Beethoven), par Orch. Symphon.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1178.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
T. S. F
RECORD
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiNiiiiiiiiniiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii)
                                            Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix : Fr 195.-
STEWART WARNER
llllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
                                       Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d'amplification. excellente tonalité.
: Prix : Fr. 465.-
HOWARD
IIIIIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIM
                                      La marque de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Demandez les propectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEM A
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros] Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 2g octobre kj y 2, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPIONIQWE
(D euxième de l’Abonnement - Série A) Soliste : Mme Sigrid ONEGIN, cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de TITUS.......................
2.	Air de TITUS « Feurig, eiï dir zur Rache », pour
  chant et orchestre........................
     Mme Sigrid ONEGIN.	Mozart
            Clarinette éolo .’ M. Léon HOOGSTOEL.
3.	SYMPHONIE en ul majeur (K 55i).......
        a)	Allegro vivace - b) Andante cantabile - c) Menuet
         d)	Finale.
DEUXIÈME PARTIE
4.	a) Air de l’opéra MACBETH, « Voiler Ebrgeiz
 bul du... ».................................
                                                       > Verdi
   b) Air d’Eboli, de l’opéra DON CARLOS, pour
  chant et orchestre........................
          Mme Sigrid ONEGIN.
5.	SINFONIETTA (première audition)......... Janacek
        a)	Allegro - b) Andante - c) Moderato - d) Allegretto
        e)	Andante con moto.
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le* portej seront rigoureusement ferméed pendant l'exécution deâ morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1179.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Radio Gr a m o En
regis tre u r
   Appareil entièrement construit en Suisse
une reproduction parfaite
MELORAD S. A.
Rue du Rhône, io^
GENÈVE
Demandez une démonstration de cette merveilleuse invention

WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791
mort de Joseph II en février 1790 avait mis fin à la carrière de Mozart comme compositeur de la Cour de Vienne. Le nouvel empereur, Léopold II avait peu d’intérêt pour la musique et quiconque avait joui de la protection de sqn prédécesseur avait sa défaveur. Abandonné par l’empereur, Mozart tenta une tournée de concerts, sa renommée comme virtuose devant lui assurer le succès. Mais ses concerts ne lui donnèrent aucun profit et il revint à Vienne dans une situation pire qu’auparavant. Sa musique de chambre n’atteignait pas ses auditeurs, le nombre de ses élèves était tombé à deux, sa femme était constamment malade, et ses finances dans un état lamentable. Ces circonstances et son propre état de santé expliquent que sa production en 1790 ait été très réduite. Il se remet à la composition cependant au début de 1791 et avait écrit un certain nombre d’œuvres de divers caractères lorsqu’en mai, un acteur-impresario nommé Emmanuel Schikaneder, qui organisait à Vienne un opéra-comique populaire allemand, qu’il avait connu à Salzbourg et qui était franc-maçon comme lui, vint lui demander d’écrire La Flûte Enchantée. Il se mit au travail d’arrache-pied, mais fut de nouveau interrompu par deux nouvelles commandes. L’une émanait d’un mystérieux messager porteur d’une lettre anonyme qui lui proposait d’écrire une messe de Requiem et lui disait de fixer son prix. L’autre, plus pressante encore, lui venait de Prague où l’on voulait célébrer le couronnement de l’Empereur comme Roi de Bohême, le 6 septembre suivant, par la représentation d’un nouvel opéra de Mozart. Le livret choisi était un texte de Métastase, remanié, intitulé La Clémence de 'Cite, un drame pompeux et conventionnel du genre en faveur dans les cours un demi-siècle auparavant. On sait que dans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1180.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿_T. S. F__
        HIS MASTER’S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON 5TROMBERG
Les cliefs'J œuvre de la feclmit|ue électrujue • Service techimji
spécialisé

l’état de santé dù il se trouvait, l’arrivée du mystérieux messager porteur de la commande du Requiem avait vivement impressionné Mozart et qu’il y avait vu un signe du destin. Il eut plusieurs chocs nerveux et son état de santé s’aggravait sans cesse. Néanmoins, il trouva moyen dans ces, quelques mois de 1791 d’accomplir un travail stupéfiant. En juillet, il avait à peu près terminé la Flûte Enchantée. Il se mit en voyage pour Prague, accompagné de sa femme et de son élève Süssmeyer, composant en cours de route, écrivant sa partition, avec l’aide de son élève, à chaque relai de lia diligence. En dix-huit jours, l’opéra était composé. Exécuté à la date voulue, après le banquet du couronnement, avec toute la magnificence passible, il fut un complet échec. Repris plus tard avec succès, il se maintint au répertoire des théâtres allemands durant une bonne partie du XIXe siècle. Mais, en dépit des belles pages musicales qu’il renferme, il ne garde pas la même faveur que d’autres opéras de Mozart, à cause de la faiblesse de son sujet.
  üitus ramenait Mozart au type d’opéra qu’il avait traité dans Idonténée. C’est une succession d’épisodes mettant en évidence la clémence de cet empereur romain. Vitellia, fille du défunt empereur, est offensée de ce que Titus ne veuille pas l’épouser et pousse son soupirant Sextus à conspirer contre lui. D’autre part, Titus, qui avait l’intention d’épouser Servilia, sœur de Sextus, accomplit son premier acte de clémence en abandonnant ce projet pour laisser Servilia épouser son amoureux Annius. Il se décide alors à épouser Vitellia mais déjà la conspiration a produit ses effets : Sextus a mis le feu au Capitole et se dispose à assassiner l’empereur, Arrêté, tout le complot est déjoué. Titus accomplit ses deuxième et troisième actes de clémence en pardonnant à Sextus et à Vitellia.
  Un tel sujet ne donne guère matière qu’à une série d’airs, de duos et de chœurs, d’une expression un peu convenue. L’air inscrit à notre programme est celui où Sextus (on]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1181.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot snijoiird'liui
            pleine lO^llC
            pour ie monde 1» ville. ie sport
le tricot
           est pratique confortable
               pour le* voyages
la femme élég^mte
                       s’adresse à la maison spécial isée
MONTREUX KNITTING
LTD.
lieadiii}*’ H oust* for Tja«lies Knittecl wear
lio n 11e te ri e fine
vêtements de s| tricot liante couture 6, rue «lu Mont Blanc
vetements de sport	vmm* w ^
remarquera que ce rôle d’homme est chanté par une voix de contralto) quitte Vitellia en se mettant au service de son ressentiment et en lui promettant d’assouvir sa vengeance. Mozart a pourvu cet air d’un important solo de clarinette destiné à faire briller le célèbre clarinettiste Stalder qui appartenait à l’orchestre de Prague.
            Feurig, eil’ich zur Rache !
           Ach, nur vergieb der Schwâche ! wenn jetzt mein Wort ich breche, dann sei dein Hass mein Lohn.
           Làchle mir und ich siege ! und jeder Zweifel schwindet ! dein einziger Blick entzündet mein Herz zur Rache schon !
           Wie gôttlich, wie bezaubernd ist Schônheit, deine Macht !
  (Plein de feu, je vole à la vengeance — mais pardonne à ma faiblesse - si je ne tiens pas parole, que ta haine soit mon lot. — Souris, et je vais vaincre — et tout doute s’évanouit — ton seul regard suffit à enflammer mon cœur pour la vengeance. que divine, qu’ensorcelante, Beauté, est ta puissance ! )
a Symphonie en ut majeur (n055i du catalogue Kôchel et quarante-huitième symphonie du maître) a été composée en 1788, quelques mois après Don Juan. Fixé à Vienne pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l’été de cette année-là, ses trois dernières symphonies, qui sont aussi les trois préférées : celle en mi bémol majeur (25 juin), celle en sol mineur (25 juillet), celle en ut majeur (10 août). On chercherait en vain, d’ailleurs, dans les circonstances de la vie de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1182.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital ÎOO millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIONBEB^IISi$lllSSl$
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

Mozart, un commentaire de son œuvre. Son art est objectif; il éveille en nous une pure émotion musicale, et l’entretient dans un perpétuel ravissement. « La Symphonie en ut majeur est fascinante par son énigmatique beauté... écrit M. Willy Schmidt dans son Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel. Enigmatique : non pas qu’elle soit contestable; au contraire, elle est d’une telle évidence, elle est si éblouissante, d’une si magique séduction, que l’esprit est subjugé avant d’avoir pu analyser la caulse de son enchantement. Mais que veut dire tant de belle musique ?
  « Je sais bien, on a appelé cette symphonie : Jupiter. Ce nom mythologique remplit la bouche des amateurs; ils le prononcent d’un air entendu et important, comme s’ils avaient eux-mêmes collaboré à la création de ce chef-d’œu-vre. Mais il n’est pas difficile de se rendre compte que ce titre n’a aucun rapport avec cette musique. Il n’émane pas de Mozart dont l’imagination n’a certes jamais été hantée par la figure du maître des dieux de l’Olympe.
  « S’il fallait absolument donner un nom à la Symphonie en ut majeur, on ne saurait, me semble-t-il, lui en trouver un qui convienne mieux que : la Musique. Expressive, et dépouillée cependant de toute passion, si humaine, mais ornée de grâces d’une incomparable pureté, si enjouée et en même temps d’une signification si essentielle et prenante, si lumineuse et facile à entendre, et toute hérissée cependant, dans le Final surtout, des artifices de composition les plus savants, cette Symphonie apparaît comme un miracle. Mozart semble, en l’écrivant, avoir été pris d’une sorte d’ivresse. Une exaltation y règne, culminante dans le dernier mouvement où elle atteint à une sorte de paroxysme, et qui stimule les facultés musicales et techniques de l’incomparable artiste. Mais l’œuvre issue de cette fièvre est une œuvre d’ordre et de merveilleuse clarté. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C-de Navigation
(C'.'TOUACHE)
<5SSSM88!9K99Sbm£SSS
l'Algérie _ la Tunisie
           Cf?OfS/èf?ES AUX
— Iles Baléares _
 hf MÀDSFIII F TUNIS,ALCER,BON5,PHIUPPEVIUE _L£S /LES baléares_
DE PORT-VENDRES ALGER„ OR AN
MARSEILLE PORT ~ VENDRES PARIS,5,Rue Edouard VII ^ Faub? Poissonnière, 51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & CIE
2	2, RUE DU MONT-BLANC, 22
GENEVE
-fE cour.
MARGUERITE
1UP i IIIIILIIIIILIIIIE
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40. 862
         GENÈVE

GIUSEPPE VERDI
        Né à Busseto le 10 octobre 1813, mort à Milan le 27 janvier 1901.
Air de Lady Macbeth (extrait du Ier acte de l’opéra Macbeth).
Voiler Ehrgeiz bist Du, ich kenn Dich Macbeth. Du strebst nach Ruhm und Grosse, hast Du auch Mut zur Tat ? Nur über Leichen und durch Blut geht der Weg zum Throne und wehe dem der strauchelt, der den Weg sich erkoren und plôtzlich feig zurückeweicht. Komm, dass ich reize Dein trâges Herz, Dein allzuweich Gemüte, ach, dass Dein Ehrgeiz, Dein Stolz, Dein Mut Dir in der Brust erglühte. In Schottland sollst Du Kônig sein, jauchzt nicht Dein Herz bei solcher Kunde ? Du zauderst, Du zauderst, vertrau der Stunde und reisse kühn die Macht an Dich.
Tu prétends, ô Macbeth, à la couronne : Mais il faut conquérir chaque marche du trône ! Oui, trop loyal, ton esprit hésite et se glace; tu rougirais d un crime, et ton cœur sans audace n’a pas l’instinct du mal.
Ah ! viens I sois homme ! il faut régner, tu dois braver le blâme ! L’heure est prochaine et va sonner. Que mon ardeur t’enflamme ! Que la voix d’une femme parle à ton âme ! L’Ecosse enfin salue en toi son roi. On te promet un trône; accepte la noble couronne. Tout doit céder à ta loi.
Ta gloire rayonne, prends la couronne et monte au rang des Rois !
Air d’Eboli, de Don Carlos.
       Verhàngnisvoll war das Geschenk, das mir der Himmel im Zorne gegeben :
       Die du so stolz, so eitel mich machtest,
        Dir muss ich fluchen, dir, meiner Schônheit.
        So fliesset hin, ihr heissen Zâhren,
       Für mich gibt’s keine Hoffnung mehr;
       Nichts kann auf Erden mir Trost gewâhren, Denn mein Vergehen war zu schwer !
       Fluch sei dir, Schônheit, du warst mein Dâmon, Drum sei verflucht !
       Du bist, o Herrin, zum Opfer gefallen meiner Liebe und Eitelkeit :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
KoR». KNEIFEL-BEROUU
           20, R ue du .Marché - Passage du Terraillet Xéléplione ^<193 GENÈVE Ckèq. post. I. 2i5g
REPRÉSENTANT DES PIANOS
K(einwil.v A' Sons
à NeW'York
S c h i e «1 111 c* j r
à Stuttgart
J 111 i 11 n F o 11 r i e li
à Leipzig
I* 1 e y e I A C «
à Pans
W K I. T K - M I U X O M
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-JACOB1
VENTE—ÉCHANGE—LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
In einem Kloster sei nun mein Leben nur der Busse geweiht !
Lebe wohl, o Kônigin !
O Gott ! Und Carlos ?
Man führt ihn zum Tode...
Weh mir ! Schon harret sein das Schwert.
Ach ! Ein Tag bleibt mir noch; ein Hoffnungsschimmer. Dank dir, o güt’ger Gott !
Ich rette ihn !
O don fatal et détesté Présent du ciel en sa colère !
O toi qui rends la femme si fière !
Je te maudis, ô ma beauté !
Tombez larmes amères,
Mes trahisons et mes forfaits,
Mes souillures et mes misères Vous ne les laverez jamais !
Adieu, reine, victime pure
De mes déloyales et folles amours !
Dans un couvent et sous la bure Je m’ensevelis pour toujours.
Et Carlos ! Oui ! demain peut-être il tombera sous le fer sacré Un jour me reste... Ah ! je me sens renaître Béni ce jour, je le sauverai.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1185.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                        Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
I D © U D
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général*Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
            Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAËCHLGR frères
   4, Tour-de-1 Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84» Rue de Lausanne
dp
        OépouKsiérage et nettoyage «le tapis et ameublement*
LEOS JANACEK
aïïcoup de musiciens contemporains notoires appartiennent à une tendance caractérisée de notre art et leurs œuvres attirent l’attention, outre leur expression propre, par certaines recherches de style d’une portée générale, auxquelles elles contribuent ou qu’elles instaurent. Mais la musique continue à produire, ici et là, comme des sortes de braconniers de l’histoire, des personnalités en marge des tendances directives, et qui se sont fait un style à eux, issu de leur besoin d’expression. Leos Janacek (on prononce Yanatchek, avec un accent sur la deuxième syllabe) en est un des exemples les plus typiques. Né le 3 juillet 1854 à Hukvaldy, à l’est de la Moravie, sur les confins de la Silésie, Janacek était le neuvième des quatorze enfants d’un pauvre instituteur de village. Il fut placé très tôt au couvent de Brno où un moine augustin, le P. Krizkovsky donnait aux enfants de la maîtrise une remarquable éducation musicale. Sorti du couvent, il passa la majeure partie de sa vie à Brno, où il fonda une école d’orgue, après avoir complété ses études à Prague, Vienne et Leipzig. Toute sa vie fut une âpre lutte pour le dégagement de sa personnalité et contre les circonstances extérieures, pauvreté, difficulté de faire accepter ses œuvres, et il déploya une activité intense, comme chef de chœurs, chef d’orchestre de la Philharmonie de Brno, professeur, et composant sans cesse. Ce n’est que vers la fin, après la guerre, que son pays le reconnut, qu’il fut appelé au Conservatoire de Prague, et qu’il connut un peu d’aisance. Il avait acquis une petite maison de campagne dans son village natal et c’est là qu’il est mort le 12 août 1928. Ses œuvres, surtout celles de théâtre : Jenufa, Les Excursions de M. Escarbot, Catin Cabane, Le Rusé Renard, L’affaire]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  RAVITAILLEZ
                                   au
 GARAGE MÉTROPOLE
                   THEO SARBACH, S. A. RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                     Le plus central - Ouvert jour et nuit
 AGENCE
  HUDSON.ESSEX
                                         Réparations soignées - Toutes fournitures
   voituresAMILCAR
     8 cyl., 13 cv. 4 cl., 8 cv.
    Stock pièces détachées

Macropoulos, La Maison des Morts, avaient été représentées avec un imense succès. La Tchécoslovaquie naissante voyait en lui son chantre national, successeur des Dvorak et des Smetana. Ses œuvres, ainsi que ses nombreuses compositions chorales, celles de musique de chambre et d’orchestre, sont aujourd’hui très jouées dans toute l’Europe centrale et les pays allemands, et ont déjà franchi bien d’autres frontières.
  L’art de Janacek procède, comme celui de Smetana et de Dvorak, de la musicalité si profonde et si caractéristique, si populaire et si spontanée des pays tchéco et yougo-slaves, et particulièrement de la Moravie. Mais il a à la fois plus de couleur locale et plus d’accent personnel que celui de ses prédécesseurs. Janacek met en œuvre une veine mélodique toute nourrie de sève populaire, avec une liberté et même une audace toutes particulières dans l’emploi des éléments de style. Il en résulte un art fruste, spontané, confinant même souvent à l’improvisation- Il apparaîtra sans doute dur, voire grossier, à un goût formé à l’école des Français et des Russes modernes. Mais l’abondance du tempérament et la générosité du cœur l’emportent et jusque dans ses hardiesses, sa conviction s’impose.
  La Sinfonietta, qui date de 1926, ne rappelle que de très loin les formes et même le style de la symphonie, si ce n’était sa constitution périodique et l’unité de ses cinq mouvements. C’est surtout une œuvre lyrique, une série de lieds de différents caractères, et qui a ceci de particulier qu’elle use dans son premier mouvement d’un orchestre de cuivres (12 trompettes, 2 trompettes-basses, 2 tubas ténors, 4 trombones, tuba-basse) qu’elle reprend dans sa péroraison.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1187.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Golay Fils & Staihl
     i y Place des Bergue.s
 ÜENÈfl
  FABRICANTS
  (rilorlosterie & Joaillerie1
  PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISOX FOM»i:i. EX 1837
Les Solistes du prochain concert au Grand-Théâtre
Samedi 12 novembre 1952, à 20 b. jo - (Série A)
M M arce 1 M.OY1SE, flûtiste
  La carrière de ce sympathique artiste a été précoce et féconde. Premier prix du Conservatoire de Paris à l’âge de seize ans, M. Moyse fit de bonne heure de nombreux voyages comme concertiste avec Mme Melba et le violoniste Kubelik, en Angleterre, Hollande, Belgique, et d’importantes tournées en Amérique, Canada, Mexique, etc. Il a été flûte solo successivement dans toutes les grandes associations de concerts symphoniques de Paris, Colonne, Lamoureux, Pasde-loup, et actuellement il occupe ce poste à l’Orchestre du Conservatoire, à l’Orchestre Straram et à l’Opéra-Comique. L’enseignement de M. Moyse au Conservatoire de Paris a déjà produit toute une génération de jeunes et brillants virtuoses. On sait que M. Moyse dirige depuis un an les classes de flûte du Conservatoire de musique de Genève.
M . Pierre JAMET, ha rpute
  Membre du jury du Conservatoire de Paris, soliste des grandes Associations symphoniques, M. Pierre Jamet est un des fondateurs du Quintette instrumental de Paris.
Après Son premier prix, obtenu en 1912, Pierre Jamet se consacra au perfectionnement de son art et son labeur lui valut les plus précieux encouragements de Claude Debussy.
Accompagné au piano par le Maître, Jamet donna des Danses de Debussy une audition inoubliable qui marque une date dans la carrière de l’artiste. La puissance d’évocation qu’il sait mettre dans cette œuvre, la recherche de cette plastique irréelle, la séduction de la ligne, tout concourt à créer une des plus belles émotions qu’il soit possible de ressentir. Ajoutons qu’au cours de ses nombreuses tournées en France eit à l’étranger M. Pierre Jamet rencontra partout un accueil enthousiaste.
~4Ë»1
W]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1188.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT, 4
GENÈVE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Du 29 novembre au 1er décembre 1932
Trois Spectacles Extraordinaires
avec la Compagnie des
BALLETS BUSSES
DE MONTE-CARLO
Direction artistique de
   Georges BALANCHINE Boris KOCHNO LÉONIDE MASSINE Serge GRIGORIEFF
(de l’ancienne Compagnie Serge de Diaghilew)
et
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
       sous la direction de M, Ernest ANSERMET
‘Tour ces spectacfes, <7KC7K. fes Abonnés de fa oférie auront droit de privi[ège sur [es pfaces gu ’ifs occupent aux concerts, fjfs recevront en temps nécessaire tous fes renseignements utifes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1189.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE SUISSE
ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOIVIOBILES-CASCO DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                     Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                           J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GFINÈV K - Rue C roix-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
Méd	icaments Je toute pureté
              SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                                fr. 5.6o le flacon
'seul remède efficace contre la ckute des clieveux et pellicules
                                  ........—. ■ ■ « "-i « i i ; ♦
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE

GRAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 19 2 5 MÉDAILLE D'OR
 'mi
mxsa	mm^auseag.
' msto^tumm » iMBBBwaalEaaMSBaMMi1	■
                                                       DEPOSE
BVROER ET JACOB If FABRIQUE DE PIANOS S.A.1 BIENNE * SVISSE>
La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de 1 pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus I jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE OANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1190.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
 niiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C# S.A., BERNE
GRAV.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1191.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Æardi 8 novembre igjs, a 20 heures et demie
1er Concert de l'Abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest AN5ERMET
Soliste : M. Alexandre UNINSKY, pianiste
Lauréat du Prix Chopin à Varsovie.
Né à Kief en 1910, Alexan dre Uninsky manifesta dès son enfance une évidente vocation pour le piano. A treize ans, ses premiers concerts attiraient l’attention du public parisien. Deux ans plus tard il remportait au Conservatoire de Paris un premier prix qui fit sensation. En peu d’années cet artiste s’est fait connaître dans toutes les grandes capitales d’Europe, et par trois fois en Amérique latine. C’est en 1932 qu’il remporta le Grand Prix Chopin du concours de Varsovie contre quatre-vingt-quinze concurrents. Lorsqu’il se produisit à nouveau à Paris l’an dernier, la presse musicale n’hésita pas à saluer en lui l’un des plus grands virtuoses de la jeune génération. Maître d’une technique extraordinaire, Uninsky apporte encore à son jeu une variété de coloris et une puissance constructive qui le placent au tout premier rang.
PROGRAMME DU PREMIER CONCERT :
1.	Ouverture de Fidelio...............................Beethoven
2.	Concerto en mi mineur, pour piano et orch. Cbopui
6.	Symphonie n° 7, en ut majeur........... Schubert
Le Bureau de location, rue du Rhône 27, est ouvert aux inscriptions d abonnement des 10 concerts Série B (voir au verso).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1192.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿10 Concerts Symphoniques (Série B)
Premier Concert	Mardi 8 novembre ig32
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste M. Alexandre UNINSKY, pianiste
(Lauréat du Concours Chopin à Varsovie)
Deuxième Concert	Jeudi 24 novembre 1932
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste M"" Madeleine QONSER, violoniste
Troisième Concert	Jeudi 8 décembre 1952
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste: M. Charles PANZERA, baryton, de l’Opéra Comique
Le Chœur Romand
Quatrième Concert	Jeudi 22 décembre 1932
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste M"" Adelheid ARMHOLD, cantatrice
Cinquième Concert	Jeudi 12 janvier ig53
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste M" Lily KRAUSS, pianiste
Sixième Concert	Jeudi 26 janvier 1933
Direction: M. Ernest ANSERMET
Soliste : M""' llona DURIQO, cantatrice
Septième Concert	Samedi 11 février 1953
Direction . M. Fernand CLOSSET Soliste M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
Huitième Concert	Mardi 28 février ig33
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste: M. Franz-Josef HIRT, pianiste Le Chœur Romand
Neuvième Concert	Jeudi 16 mars ig33
Direction : M. Samuel BAUD-BOVY
Solistes: M110 Blanche HONEGOER, violoniste M. Henri HONEGGER, violoncelliste
Dixième Concert	Jeudi 3o mars 1933
Direction M. Ernest ANSERMET
Soliste : M"° Lina FALK, cantatrice
Abonnements à la série B
(TARIF POPULAIRE)
Les inscriptions d’abonnements sont reçues au bureau de location, Agence Véron-Grauer, rue du Rhône, 27, tous les jours, de 9 h. à 12 h. i5 et de i5 h. 5o à 18 h. (le samedi jusqu’à 17 h.)
Abonnements
aux place» numérotées..... à 30 et SO fr.
» non numérotées à ÎO francs
(droit des pauvres compris)
La vente des places pour le JPrentier Concert commencera le Àtardi 1 novembre.
Abonnements à tarif diminué aux Concerts Série A, Cnrand Théâtre
A partir de lundi 3i octobre, le Bureau de location, 27, rue du Rhône, acceptera encore des inscriptions d’abonnements aux 10 prochains concerts de la série A, au taril indiqué, diminué de 2 douzièmes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1193.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extraits de la presse de divers pays
 PARIS. — M. Uninsky se classe définitivement au tout premier rang des virtuoses de sa génération.
                          CONCERTS COLONNE
                                 (Courrier Musical, février 1931.)
 Alexandre Uninsky doit être classé parmi les grands champions de l’ivoire. Il obtient des sonorités exquises... On a l’impression nette de se trouver devant un virtuose du plus grand avenir, et une forte personnalité.
                              M. IMBERT (Journal des Débats.)
 Uninsky revient des deux Amériques où sa jeune autorité a fait sensation ; il est mieux qu’un virtuose, c’est un interprète. Il a joué Beethoven de façon émouvante, il a été magnifique de poésie dans Chopin, et vertigineux dans Strawinsky.
                              L. SCHNEIDER (Le Petit Parisien.)
 Depuis plusieurs saisons nous n'avons rencontré début aussi prometteur. Il égale dès à présent la plupart des grands pianistes et tous les musiciens doivent retenir son nom.
                             L. REBATTET (Action Française.)
 Alexandre Uninsky s’est imposé par une délicatesse de jeu infiniment séduisante.
                                   G. BRET (VIntransigeant.)
 LYON. — Le jeune pianiste Uninsky a été étourdissant de virtuosité. Netteté, délicatesse, vigueur... Dons précieux et promesses d’un magnifique avenir.
                      H.	MARTIN (Courrier Musical, janvier 1931.)
 MADRID. — Uninsky se montra un artiste de grande .classe, maître d’une technique parfaite qui lui permet de s’adapter aux œuvres de toutes les époques et de tous les styles.
                                       (El Sol, novembre 1930.)
 MONTEVIDEO. — Un grand pianiste, un pianiste de tempérament artistique et fin, d’une rare sensibilité, d’un dynamisme qui subjugue, attire et conquiert avec facilité l’auditoire... Technique formidable, artiste éminent qui occupe sans doute une des premières places parmi les concertistes contemporains.
                                     (.La Manan, mai 1928.)
 VARSOVIE. — Je ne me souviens pas d’avoir entendu jouer l’Etude en fa majeur avec tant de perfection. C’était une poésie d’une légèreté subtile, une nuée délicate qui, ayant ravi nos yeux, s’illumina de tous les rayons du soleil et s’envola dans l’infini. Ce fut là un véritable chef-d’œuvre de l’art pianistique.
                                (.Express Poranny, mars 1932.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>