<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique (série B)<date when="19321208">08/12/1932</date></title>
<series>Troisième concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1303.tif"/>
<date when="19321208"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name><title>Troisième concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Troisième concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿30
r I» futar
iwwmm»]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1304.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
TOUT
         pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison de confiance
TIONS
                Place Longemalle, GENÈVE
 Notre SUCCURSALE dans . .	,	^
 la gare de cornavin est Angle rue a u Rrione, A-f
  ouverte le dimanche matin.
ÏZ\
m, v
2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DI5QUES
 .M.ême Alaison rue du Stand, 64
 ier et ame étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive (les
Pianos SEIMElt]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1305.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F. et radio-^ramophones qui correspondent à la qualité des disques “MisMaster’s Voice”
 Mis Masfers\foice
  Le répertoire le plus riche
Deinmiilci «ne déinonslrulion s » n » e 11 g u g »* ni «* n t]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1306.tif"/>
<page><![CDATA[﻿dites=te____par fes fleurs de
fleuriste d ’art
26, CORRflTERIE - 15, RUE DE RIVE

Columbia
     Disques d’actualité»
L 2 173/75 Petroucllka, ballet de I. Strawinsky, par T Orchestre Symphonique de Paris.
L 1875/79 Symphonie ll° 4 en .»/ bémol, de Beethoven, par
      1	Orchestre Halle de Londres.
     Disques nouveautés ;
LX 170/171 Tailllliaitser, ouverture (Wagner), par l’orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 25i/Ô2 li» création du moude (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud-
LFX 267/269 üoucerto pour piano et orchestre (Ravel), joué’par Mm' Marg. Long.
LX 174/78 Uoncerlo pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZIGETI et le British Svmphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 l/llistoiie «lll Kwldat (Igor Sfrawinsky), Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
LFX 266 Deux IVovelette», pour piano (F. Poulenc).
           Caprice, pour piano (F. Poulenc), Francie Poulenc?au piano Plevé].]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1307.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d’appareils de
T. S. F.
RECORD
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIII»»! . ,	,
                                            Petit. 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix: Fr 195.-
STEWART WARNER
.....................................llllllllllllllllllllllllllllll'l'''il'l!'U'''l™Superhétérodyn^ 6 lampcs
                                                     très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d amplification, excellente tonalité.
Prix : Fr. 465.-
HOWARD
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii'iiii, . . ..
                                      La marque de luxe, divers
                                        modèles de II à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement ‘	parfait, puissance de sortie et
                                   qualité de reproduction extraordinaire.
                           Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr 3150.-
    ■ OI !	1	^ '
Demandez les propectus à	>
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
,	(ci-devant J. Kaufmann, en gros)
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 «••••> •> «••••> «••••* <■•••> SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi iï décembre kj J2, à 20 heures et demie précise j
CONCERT 8ÏMPHOSIIQIII
        Troisième de l’Abonnement, à tarif populaire (Série B)
          avec la participation du C HŒUR ROM AN D
SOLISTE :
      M. Charles PANZERA, La ryton
PROGRAMME
  1.	LODRONISCHE NACHTMUSIK n» 2
         (Divertiunenlo à dix, en di bémol, K. 287). . . j Allegro. - Andante grazioso. (Tema con varia- J zioni)- - Menuetto. - Adagio. - Menuetto. - f Andante et Allegro molto.
         l'io/on .10/0 : M. Appia.	) jJfoZarl
   2.	a) Air de Figaro et Final du 1er acte, des
   NOCES DE FIGARO ..............
        b) Sérénade et air Fin cb' ban dal vino, de DON JUAN........................
            M. Charles PANZERA.
  3.	AMPHION, mélodrame de Paul Valéry,
       pour baryton, chœur mixte et orchestre {Première audition)..................... A. honegger
               Bar y Ion 00L0 : M. Charles PANZERA.
               Leti Aluted ’ Mm°s Nicola ïew, Pingeon, Defago et Hartmann.
         LE CHŒUR ROMAND.
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le.* porlcd ôeronl rujotirciurenient ferméeà pendant / t.vécu lion de,) morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1308.tif"/>
<page><![CDATA[﻿--
MELOGRAPHE
1111e reproduction parfaite
Radio G r a m o Enregistreur
                                            Appareil
                                                entièrement
                                      construit 
                                      en Suisse 
       MELORAD S. A. Demandez une démonstration 
Rue du Rliône, 104     de cette merveilleuse    
        GENÈVE               invention          

«
 WOLFGANG-AMEDEE MOZART
          Né à Salzbourg en 1756. mort à Vienne en 1791
        e Divertimento à 6 stromanti en si bémol (cata-ifl logue Kôchel nH 287) a été écrit, pense-t-on, à Salzbourg en février 1777, pour la comtesse Lodron, pour laquelle il en avait écrit un semblable un an auparavant à l'occasion de son anniversaire c’est pourquoi on les désigne tous deux sous le nom de « Lodronische Nachtmusik ». Les six instruments sont quatre parties de cordes et deux cors aigus. Ces « divertissements » étaient des œuvres d’un style symphonique léger, essentiellement mélodique, destinées à être jouées probablement de nuit et en plein air, sous les fenêtres d’une personne qu’on voulait fêter. Us étaient écrits sans doute pour des instruments solistes — au contraire des « sérénades » qui impliquent le redoublement à volonté des parties. Mais ce point est sujet à controverse, et le style laissant une certaine latitude à cet égard, on penlse n’y pas déroger en faisant exécuter ces œuvres par un petit ensemble, laissant en solo certaines parties dont le caractère l’exige.
   L'introduction de cette œuvre à l’orchestre symphonique est d’autant plus justifiée qu’elle compte parmi les joyaux de la production mozartienne, - digne pendant du célèbre concerto de piano en mi bémol écrit la même année. Mozart cultivait depuis plusieurs années ce style qu'on appelle « galant » et y était devenu passé maître. De plus, il avait atteint une maturité qui, dans ce style qui lui était familier, donnait toute sa mesure et conférait à ces œuvres une richesse et une beauté expressives qu’il ne devait retrouver dans d'autres formes que beaucoup plus tard. Ce divertissement, en somme, marque un premier sommet dans l’œuvre ; symphonique de Mozart, et qu'il ne devait dépasser que dans les dernières symphonies.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1309.tif"/>
<page><![CDATA[﻿_T. ». F__
        HliS MASTER'S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
L/es chefs-cTœuvre de la technique électrique • iSerr-ice teckmque spécialisé

  Il est d’autant plus curieux de constater que dans ce divertissement, Mozart suit à la lettre les modèles du genre, qu’il trouvait dans les œuvres de Michel Haydn (frère du célèbre symphoniste). Rien n’illustre mieux le caractère constant du travail créateur de Mozart qui s’exerçait toujours dans les données concrètes exactes d’un style établi —; rien n’illustre mieux aussi la vertu du génie, car il prêtait à son modèle une telle qualité de sensibilité et de pensée, il lui insufflait un tel contenu qu’il l’élevait aussitôt à des hauteurs jamais rêvées. Le divertimento en si bémol est pour ainsi dire calqué sur un divertimento (pour quintette à cordes) de Michel Haydn, auquel il emprunte non seulement sa tonalité, le nombre, l’ordre et le caractère des morceaux mais jusqu’à leur plan, aux modulations et à la physionomie des idées. Cependant, l’œuvre de Michel Haydn, en dépit de ses grands mérites (voire d’une technique plus poussée) ne garde guère qu’un intérêt historique, tandis que celle de Mozart est toute chargée d’une vie impérissable.
  Le premier allegro est en forme de sonate, avec deux grands sujets et une troisième idée en manière de coda, ainsi qu’un développement assez poussé ; mais Mozart, recourrant à un procédé ancien dorme à son premier thème une entrée de quatre mesures, qui reviennent à la fin seulement, pour conclure.
  L’andante grazioso (en fa majeur) maintient ses variations dans les limites étroites où se tenait Michel Haydn, évitant de rompre la ligne mélodique du thème, évitant aussi le passage au mineur, mais Mozart y fait toutes sortes de trouvailles charmantes, notamment les 3e, 4c et 5e variations.
  Le premier memiet (en si bémol) est particulièrement remarquable par son trio où la tonalité de sol mineur prend cette expression si saisissante qu’elle a toujours chez Mozart.
  'L'adagio (en mi bémol) n’est qu’un grand chant de violon accompagné par les autres cordes, sans les cors premier]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1310.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot a nj onnlliui
           r.i.r: vogoe
                 i»o n r i «* moiid^
                i» ville, ie sport
le tricot
           e»t pratique confortable
              pour les voyages
la femme élégante
                      s'adresse à la
                maison spécialisée
NIONTREUX KNITTING
LTD.
I^ea<liug; House for ¥.m«lies Kniiteri wear
bonneterie line vêtements «le sport
tricot liante couture rue«in Mont-Blanc
exemple de ce type à'adagio poétique que couronne celui du quintette à cordes en sol mineur.
  Le second menuet, en si bémol avec trio en mi bémol, est plus un làndler encore qu'un menuet, plein de saveur et de verve.
  Enfin, Y allegro molto, d'une grande richesse d’éléments, et fouillé comme un finale de symphonie, est introduit, à la manière de Michel Haydn, par un andante récitatif, qui devient chez Mozart un vrai récitatif d’opéra, pathétique et de grande allure.
ARTHUR HONEGGER A SU'Hl ON
t-il pas d’un intérêt particulier de savoir que Genève est liée à la génèse à'Amphion ? Sous les auspices des Conférences universitaires, présidées par M. le Prof. Charles Bally, Paul Valéry fit à l’Athénée, le 11 novembre 1922, une causerie intitulée Poésie et langage. De passage dans notre ville, Arthur Honegger rencontra le conférencier qui lui parla d’un projet mais sans donner de précision. Sept ans plus tard, le musicien reçut le texte du mélodrame dans le sens étymologique : musique-action — d'Amphion dont l’idée directrice de construction remonte à l’adolescence de Paul Valéry :
  « La construction qui est le passage du désordre à l’ordre et l’usage de l’arbitraire pour atteindre la nécessité, se fixait en moi comme le type de l’action la plus belle et la plus complète que l’homme se pût proposer. »
  Cette passion pour l’architecture et le « souci musical » de l’ère du symbolisme avait jeté le jeune poète dans des réflexions sur les arts. Il importait de connaître avant tout le rapport qui existe entre eux, en particulier entre l’archi-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1311.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital ÎOO millions
Réserve» »2 million!»
Toutes opérations «ont traitées avec le meilleur soin
’]S ION DE IIVMU ES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

tecture et la musique. Car dans aucun art, les relations entre la matière et la form'e ne lui semblaient être aussi intimes que dans l’architecture et la musique pour lesquelles l’essentiel est la composition, c’est-à-dire « la liaison de l’ensemble avec le détail ». Dans Eupalinos, ou l’architecte, source précieuse d'Amphion, Paul Valéry nous fait part de ses réflexions. Socrate qui cherche le vrai montre à Phædre qui cherche le beau la profonde parenté des deux arts : «Je les [arts] rapproche, je les distingue; je veux entendre le chant des colonnes, et me figurer dans le ciel pur le monument d’une mélodie. Cette imagination me conduit très facilement à mettre d’un côté, la Musique et l’Architecture; et de l’autre, les arts... imposer à la pierre, communiquer à l’air, des formes intelligibles; n’emprunter que peu de chose aux objets naturels, n’imiter que le moins du monde, voilà bien qui est commun aux deux arts. »
  L’idée première à'Amphion est bien antérieure > à Eupalinos et à la causerie de Genève. Elle remonte à'1891 alors que Paul Valéry publie un sonnet Orphée dans la Conque, petite revue littéraire fondée par Pierre Louys. A cette époque Valéry voyait beaucoup Pierre Louys et Claude Debussy. Il fut même question entre les trois amis d’aller vivre dans une maison louée à Neuilly. Mais ce projet ne se réalisa pas. Au temps du Prélude à l’après-midi d’un Faune, Paul Valéry avait conçu un spectacle où seraient conjugués tous les éléments du théâtre : musique, chant, parole, mimique, danse, décor, celui-ci même animé au besoin. Il ne s’agissait ni d’un opéra, ni d’un drame lyrique, non plus d’un Musikdrama à la manière de Richard Wagner, où les moyens les plus divers sont employés simultanément. Dans l’idée de l’auteur, chacun de ces moyens devait remplir une fonction très nette et très stricte.
  « Ainsi l’orchestre et le chant recevaient des emplois profondément distincts, l’action dramatique, la mimique et la danse étaient rigoureusement séparées et produites cha-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1312.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ C-n Navigation
                       (C'.ET0UACHE)
          Mmnss'Mtuiii iiiuHHtwmnnnrrniiiiaiiuiiiiiiVtniiiiw «nu
   l Algérie _ la Tunisie
CROISIÈRES AUX
_Iles Baléares _
     nF MÀDSFII I F TUNIS,ALGER,BÔNE,PHI[IPPEVIILE _LES ILES BALÉARES_
    DE PORT-VENDRES ALGER .OR AN
   MARSEILLE PORT - VENDRES PARIS,5,Pue Edouard VII ^ Faut)? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE:
VÉRON, GRAUER & C'E
2	2, RUE DU MONT-BLANC, 2 2 - GENÈVE
C ° U J-,
MARGUERITE
UU I IL IIIIILIIIIE
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
GENÈVE

cune en son temps, pendant des durées bien déterminées J’allais, je crois, jusqu’à diviser l’espace de la scène en lieux, en plans et en étages, et ces diverses régions devaient, dans chaq-ue œuvre, être assignées à tel ou tel groupe chantant ou dansant, ou mimant, ou même à tel personnage, à l’exclusion de tous autres. C’était donner un rôle à chacune de ces parties de l’espace comme on en donne à des acteurs.»
  « Il en était de même de la durée, divisée et même... chronométrée. D’ailleurs, la lumière, le décor, devaient être soumis à des conditions non moins raisonnées, et l’ensemble représenterait le plus impérieux système de contraintes et de division du travail que l’on pût imaginer. C’était une débauche de discipline et de construction formelle. J’avoue ici que la création d'ouvrages, à partir de conditions de forme et presque par le seul assemblage de telles obliga tions de faire et de ne pas faire, a été un de mes rêves les plus chers... »
  Debussy semble avoir attaché peu d’importance à cette conception hardie et compliquée, quoique fort simple d’après Valéry. Aussi ce projet n’aurait-il pas eu de suite si le poète n’avait pas rencontré Arthur Honegger, musicien-architecte, dont une des préoccupations principales a tou jours été la construction, la forme achevée, et M""1 Ida Rubinstein, grande animatrice, qui par la danse, la plastique, l’action dramatique a inspiré et a joué maints chefs-d’œuvre du ballet français moderne.
*
* *
  Les indications du poète au musicien sont d’une précision parfaite. Le sujet d' Amphion peut être réduit de la façon suivante : Amphion, homme barbare et sauvage, reçoit d’Apollon la lyre. Sous ses doigts, la musique naît. Aux sons de cette musique, les pierres se meuvent, passent du désordre à l’ordre, s'unissent; au milieu le Temple se construit; l’architecture et la musique sont créées. Dans la pre-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1313.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFEL-BËROUD
           20, Rue J u .Marché - Passage du Terrai llet Téléphone 44-193 GENÈVE Chèq. post. I. 2159
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Nt«inwa.v A Son»
à New'York
8 c h i e d 111 e y e r
à Stuttgart
.1111 i 11 x F en r i c* h
à Leipzig
F 1 e y e I A C o
à Pans
H E LTE - NI« X O X
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-] ACOB1 ^5^
VENTE —ÉCHANGE —LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
mière partie, le musicien doit se contenter de moyens fort restreints pour déployer, après la découverte de l’art du son par Amphion, toutes les ressources imaginables de la musique depuis la gamme jusqu’à la grande fugue.
  Arthur Honegger était préparé pour cette tâche redoutable. Ce travailleur infatigable n’avait-il pas écrit la musique de scène d’une vingtaine d’œuvres dramatiques ou chorégraphiques avant Amphion, qui est de 1929 ?
  Cette œuvre débute par une musique étrange : d’un bruissement à peine perceptible se détachent quelques rythmes et quelques sons incohérents basés sur la gamme pen-tatonique primitive, c’est-à-dire, sans demi-tons. Non moins étrange, le chant des Sources a capella, traité en contrepoint à deux voix. Soudain, un signal sourd est attaqué par les contre-basses : Amphion entre et s’apprête à égorger une proie comme dans le drame de Wagner où Parsifal apparaît tuant un cygne dans la Forêt sacrée. Une voix avertit le jeune homme : il lâche sa prise, s’étend et s'endort pendant que les Rêves l’environnent de leur murmure exprimé par les cordes et traversé de temps à autre par quelques accords des cors. Après un Songe amoureux, où quatuor et harpes dessinent de subtils arabesques, les Muses s’approchent en chantant. Elles interprètent les rêves qui hantent le dormeur, les chassent, entourent Amphion qu’elles enchantent et psalmodiant sur une musique d’une simplicité et d’un calme impressionnants. A l’enchantement suit la scène liturgique des Muses, interrompue par des coups de tonnerre lointains et par la voix d’Apollon appelant l’Elu. Les Muses s’unissent dans une psalmodie toute tranquille; brusquement un rythme violemment scandé éclate comme des coups d’épée en un chœur à l’unisson, soutenu par des accords puissants du quatuor et des cuivres auxquels s’ajoutent les bonds sauvages des bois.
  Apollon déclare dans un long récit plein de noble grandeur qu’il a choisi Amphion « entre mille, entre tous, comme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1314.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAËCHLER frères
   4, Tour-de-l'Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
OEXÈVE
m
        Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublement»*
choisit l’Amour, comme une cime est choisie de la Foudre... » Le chœur 1 ointain répond par une courte phrase, les Muses disparaissent, le jour paraît, on réentend le murmure des Sources. Amphion se réveille, il danse, il aperçoit la Lyre.
Il	la saisit et la frappe tout à coup maladroitement. Epouvante et stupeur !... Il la caresse et toute la nature est charmée... Amphion invoque le ciel dans un long monologue parlé. Il ressaisit la Lyre et le Plectre, il frappe les cordes : son immense et prolongé. Toute la nature vibre. La scène se peuple de personnages attirés par le son. Amphion prélude sur la Lyre et crée les gammes. Les blocs de pierre se meuvent et, au milieu d’un amas de rochers, la Cité et le Temple s’élèvent.
  Tout l’acte de la construction est basé sur une fugue grandiose de l’orchestre. Cette construction mystérieuse se divise en trois parties nettement distinctes. La première, c'est la Marche des Pierres. Elle se dessine sur fe fond chantant de l'orchestre par des rythmes très marquas qui s'ordonnent peu à peu. Un chœur invisible chante le miracle et mène à la seconde partie. Les Muses, vêtues d’or s’avancent solennellement et vont figurer les colonnes du Temple en chantant un cantique. Un immense crescendo dans l’orchestre conduit à la troisième partie. Montagne, Cité et Temple sont entièrement construits. Les toits et les Tours de Thèbes brillent au soleil. Le peuple chante à l'unisson l’Hymne au Soleil. On entoure Amphion, on veut le porter au Temple comme un héros qui a terminé son œuvre. A ce moment s'approche une figure de femme voilée « qui est l’Amour ou la Mort » ; elle lui barre le passage, jette la lyre dans la fontaine et entraîne Amphion qui s'abandonne.
  Dans une conclusion très brève et imprégnée d’une mélancolie poignante, l’orchestre se réduit à un chant sombre et comme intime. C'est ainsi que l’idée maîtresse d Amphion se dégage de la fin : « Une fois son œuvre, son destin accomplis, l’homme n’intéresse plus ».]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1315.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
               THEO SARBACH, S.A. RUE D* ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                Le plus central - Ouvert jour et_' nuit
AGENCE
HUDSON.ESSEX
                                  Réoarations soignées - Toutes fournitures
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
    « Il me fallait un grand musicien. Je l’ai eu. » A ces paroles de Paul Valéry, Arthur Honegger aussi bien pourrait répondre : « Il me fallait un grand poète. Je l’ai eu. » Il me semble, en effet, difficile de dire ce qu’il faut admirer davantage dans cette œuvre : la prose rythmée, mélodieuse, d’une clarté et d’une poésie parfaites ou la partition écrite avec « amour et patience » que traverse le grand souffle d’une inspiration riche et féconde.
                                Willy Tappolet.
                 Extrait du Journal de Genève, i-12-32.
    P. S. — Notre exécution de la partition d’Honegger laisse de côté la danse et le récit d’Amphion, qui semblent exiger la scène et la mimique, et passe donc directement du réveil d’Amphion au moment où, ayant éprouvé la lyre, il commence à construire.
CHŒUR DU PEUPLE
   HYMNE AU SOLEIL O Soleil, Sainte présence !
          Flamme qui porte dans les cieux La connaissance avec la vie,
    O Soleil !
    Nul ne peut contempler la source de ta force. L’insoutenable éclat de la face divine Nous dérobe le dieu !
    Mais toi, regarde ici les merveilles humaines,
           Ici paraît ce qui jamais ne fut
    Depuis que ta splendeur a fécondé le monde !
    Voici, pour accueillir tes rayons les plus puxsv
    Qu’Amphion triomphant t’offre ces pierres fées !
           Il assembla ces demeures dorées,
            Il te fit ces hauts murs.
     O Soleil !
    Considère ton Temple et repose tes feux Sur sa forme délicieuse !
    Qu’il soit doux aux rayons tombés du front divin !
    Admirable Amphion, accueille nos louanges !
Monte au trône, Monte au Temple !
Le livret comprenant le texte de M. Paul Valéry, est en vente dans la salle au prix de un franc. La citation du Chœur final a été faite avec l’autorisation des Editeurs, MM. Rouart, Lérolle & Cie, à Paris.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1316.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Golay Wma & $tahl
i , Place des Bergues
GËNÎYI
FABR ICANTiS
il’Horlogerie A Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MIISOX FOIVDÉK EX 1837
P I A N 0 3 HAQMONIUM5
RUE DU RHONE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
GÛAMODHONE5
D I 5 Q U E 5
SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 22 décembre 193a, à 20 heures et demie ?
4e Concert de l’Abonnement B
sons la direction Je M. Ernest ANSERMET
Soliste : MlleAdelheid ARMHOLD, cantatrice
   Native des Frises, Mmc Adel-heid Armhold a fait ses études de chant à Berlin auprès de différents professeurs de l’école italienne. Les débuts, très récents, de sa carrière ont été remarquablement rapides, et elle se créa d’emblée une place en vue comme chanteuse d’oratorios et liedersângerin. L’attention du public musical fut surtout attiré par sa création à Berlin, la saison d.ernière, du fameux oratorio de Paul Hindemith, Das Unaujhôrliche, qu elle doit chanter cet hiver également à Zurich et dont elle interprétera un fragment chez nous. Pour la présente saison, Mme Armhold est engagée par de nombreuses sociétés de Concerts, à Zurich, Winterthur, Amsterdam, La Haye, Londres et diver ses villes allemandes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1317.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
o
o
 00
 Cl
 u
 z
o
X
 a
  Ui —1 liJ ►-
 o
 2
 3
 m
 c
o
 r
 m
 o
r
 >
 »
 -»
m
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT
ET DU CUIR
SCIENTIFIQUE CHEVELU •
DU VISAGE MANUCURE
RUE St-LAURENT, 4
GENÈVE
toire de Musique Genève
GRAND THEATRE DE GENEVE
   Samedi /7 décembre 19J2, a 20 heures et demie
6e Concert d’Abonnement
   sous la direction de M . Ernest ANSERMET
Soliste : M. Arthur SCHNABEL, pianiste
   Arthur Schnabel est né le 17 avril 1882 à Lipnik. De 1888 à 1897 il travailla auprès de Leschetizky à Vienne. C’est l’un des plus grands pianistes allemands de notre époque, de par l’absolue maîtrise de l’ins trument, la force et la poésie de l’interprétation particulièrement dans les œuvres de Beethoven, Schubert et Brahms.
En 1925, Schnabel a été nommé professeur à la Hoschule für Musik de Berlin. Avec la collaboration de C. Flesch, il a publié une édition critique des sonates de violon de Mozart et de Brahms. On lui doit également une édition critique des œuvres de piano de Beethoven. Comme compositeur, il affirme, depuis 1913, des tendances extrêmes et assez abstraites. Il a écrit un concerto, une sonate, des pièces de piano, et diverses œuvres de musique de chambre.
1.
2.
3.
Wagner
 Beethoven
               PROCtRAMME :
Ouverture du Vaisseau Fantôme......
Concerto en ni mineur, pour piano et orch.
Innominata.......................... Conrad Beck
   Israël, symphonie pour orchestre, voix
de femmes et baryton solo ......... Ernest Bloch
Prem iere a udl tion.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1318.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                            J. G. BRUN & SES Fil.S, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVK - R ue Croix-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
    édicaments de toute pureté
     SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
         fr. 5.5a le flacoli
«eul remède efficace contre la cliule des cheveux et pellicules
                                   ...... • Ï-——ï—ï-"i ........
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE
mm
GRAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 1925 MÉDAILLE D'OR
                   Mm
BVfROER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SAl BIENNE < SVISSE >
 La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE
 EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1319.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
P O L Y D O R BRUNS'WICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C» S.A., BERNE
                                                                           GRAV. ET IM P. ATAR, 6ENÈVE
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
