<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique (série B) 
            <date when='19321222'>22/12/1932</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1347.tif'/>
        <date when='19321222'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Berg, Alban' type='person' role='cmp'>Berg, Alban</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Quatrième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿.■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1348.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le temps passé, l. mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
TOUT
         pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison de confiance
PHOTO: NATIONS
              Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans . .	53	’ .	_ _
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 47
ouverte le dimanche matin.
s r*-’-
I \ i
V
Frères;
        2 2 .Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
   ÀÆ.ême À/Laison
64, rue du Stand, 64 1er et »me étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos ÜËILER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1349.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F*, et radio-^ramophones qui correspondent à I» qualité «les disques **11 i s Jl asters Voice”
 Bis Masfers\bice
  Le répertoire le plus riche
I>e m it il <1 e w. une dr mo nsi rulinii n n n n engngrmeut
Un cadeau agréable
à tout musicien
c’est un Abonnement
aux prochains Concerts de l’O. S. R.
Série A
Encore y concerts au Grand Théâtre et au Victoria-Hall
de Janvier à JMLars 1933
Série B (T arif populairej Encore b concerts, Salle Je la Rélormation
              de Janvier à Atars rvîfe-*-.
L’Agence Véron, Grauer cl C“', rue du Rhône, 27, fournira tous renseignements utiles aux intéressés.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1350.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dit es=le.... par fes fleurs de
          )
fleuriste d’art
26, CORRflTERIE - 15, RUE DE RIVE
Columbia
TtiU - mon
Disques d’actwalités
L 2 173/75 Petroiicllka, ballet de I. Strawinsky, par 1 Orchestre Symphonique de Paris.
L i88o/83 Symphonie ll° Si en ul mineur, de Beethoven, par l’Orchestre Philharmonique de Londres, direction Weingartner.
L 1961/62 Ouverture du Vaisseau fantôme, de Wagner, par l’Orchestre Philharmonique de Londres, direction Bruno Walter.
Pisq«es nouveautés :
LX 170/171 Taiinbattser, ouverture (Wagner), par l'orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 251/52 L.a création du monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud-
LFX 267/269 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M"' Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZIGETI et le British Symphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 I/Hl»toiie dn Soldat (Igor Strawinsky), Ensemble instrumental sous la direction de Fauteur.
LFX 266 Deux Novelettes, pour piano (F. Poulenc).
           Caprice, pour piano (F. Poulenc), Francie Poulenc au piano Pleyel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'apparails de
T. S. F.
RECORD
iiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
                                            Petit. 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique. excellente amplification de gramophone. Prix: Fr 195.-
STEWART WARNER
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant,contrôle automatique du gain d’amplification, excellente tonalité.
•Prix : Fr. 465,-
HOWARD
La marqué de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Demandez les propectus à
L'Agence générale pour la Suisse :
AGEM A
(ci-devant J. Kaufmann, en gros)
Mühlebachstrasse, 6
ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                            
SALLE DE LA RÉFORMATION                                   
  Jeudi 22 décembre 1932, à 20 heures et demie précises   
                 CONCERT SYMP1HONIQIJ1                    
 Quatrième de l’Abonnement, à tarif populaire (Série B)   
SOLISTE :                                                 
           M11' Adellieid ARMHOLD, cantatrice             
                                     PROGRAMME            
1. SYMPHONIE n° 5, en ni mineur.               Beethoven  
a) Allegro con brio - b) andante con moto                 
c) Scherzo (Allegro) - Finale.                            
2. a) Air d’EURYANTE, Glœcklein ini Thaïe .    ITeber     
b) Air de la CREATION, Auf ôlarkem Fittiche    Haydn      
Pour chant et orchestre : M^e Adelheid ARMHOLD            
3. Trois pièces de la SUITE LYRIQUE, pour                 
   instruments à cordes (redemandées) . . .    Alban Berq 
Andante amoroso. - Allegro misterioso. -                  
Adagio appasionato.                                       
4. a) Air de l’oratorio, “ DAS UNAUFHÛR-                  
     LICHE” (/re audition)..............       Hindemith  
b) DEUX LIEDER.............                    G. Jlabler 
Ich almet’ einen Linden Du/l.                             
If 'er bat dies Liedlein erdachl.                         
Pourchantet orchestre : Mlle Adelheid ARMHOL D            
         5. Ouverture du CARNAVAL ROMAIN . . . Berlioz    
L Orchestre sera dirigé par                               
                            M. Ernest ANSERMET            
 Aucun morceau ne .tera répété ni ajouté au programme.    
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OGRAPHE
Le
Melograplievous donne une reproduçtion parfaite
R a cl i o G r a m o Enregistreur
                                            Appareil entièrement construit en Suisse
MELORAD 5. A. Demandez une démonstration Rue du Rliône, 104	de cette merveilleuse
GENÈVE	invention

             LOUIS VAN BEETHOVEN
      Né à Bonn le 1 ~ décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
            SYMPHONIE 11" 5, en ut mineur
es premières esquisses de la Cinquiènie Symphonie # datent de 1800-1801 et de 1804-1806, mais l’œu-vre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre « an der Wien », dans un concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la Messe d’Eisen-j stadt. On raconte qu’un froid sibérien, venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
     La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; Yadagio offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro {scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
     « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de Yallegro con brio, forment à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1353.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cliefs^cT
Blutkner • Gaveau Pleyel
Schmi Jt-Flokr Burger- J acoti
>
le plus t e a u ckoi x
      T. H. F.
HIS MAiSTER'S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
,vre de !a tecKuiuue électrique » Service . technique spécialisé
eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au cours du développement l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
  L'andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
   L'allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparaît aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais peu à peu tout s’apaise et s’endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 21 Janvier J(j)ÿ
T Concert de l’Abonnement
(Série A)
D; rcction : M. Ernest ANSERMET SOLISTE :
M. Zino FRANCESCATTI, violoniste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le tricot aujourd'hui
        ;s, vo^ne
            pour îe monde i» ville, ie sport
le tricot
           est pratique confortable
              pour les voyages
la femme élégante
                      s’adresse à la
                maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
                 LTD.
I^eading House for Ija«lies Knîlted wear
bonneterie fine vêtements de sport
trieot haute couture O, ruCdu Mo lit Blanc
CARL-MARf A VON WEBHR
Air d'EURY ANT.HE
Glôcklein im Thaïe !
Rieseln im Bach Sàuseln in Liiften Schmelzendes Ach !
Sterne in Wipfeln Aeugelnd durch Laub,
Ach ! und die Seele Der Sehnsucht Rauh.
Weilst du so ferne !
Bangst wohl nach mir ! Bringen die Sterne Grüsse von dir ?
Aile so golden,
Selig und klar
Ach ! doch dein Blick nicht. Mein Adolar !
Petite cloche dans la vallée Murmure du ruisseau Bruissement dans les airs Soupir qui s envole Etoiles scintillantes à travers le ] feuillage
Hélas ! Ame en proie au désir Que tu es loin !
Tu t'angoisses pour moi !
Les étoiles me saluent-elles pour [ toi ?
Toutes si dorées Bienheureuses et claires.
Hélas ce n’est pas ton regard Mon bien-aimé Adolar !
JOSEPH HAYDN
Air de la CREAT.ION
Auf starken Fittiche schwinget sich der Adler stolz Und teilet die Luft im schnellesten Fluge zur Sonne hin.
Den Morgen grüsst der Lerche frohes Lied,
Und Liebe girrt das zarte Taubenpaar.
Aus jedem Busch und Hain erschallt der Nachtigallen süsse Kehle,
Noch drückte Gram nicht ihre Brust,
Noch war zur Klage nicht gestimmt ihr reizender Gesang.
D’un fort élan de large envergure l’aigle prend son fier essor ; rapide en son vol, il semble braver l ardent soleil. L’alouette chante dans le frais matin ; d’amours épris, tourne un couple de ramiers ; pigeons et colombes font dans l'air de tendres jeux. Dans chaque vert bosquet, un rossignol égrène ses clairs arpèges. Nulle ombre ne l’a troublé ; son chant nous semble un rêve d’or, un chant suave qui charme et qui ravit.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1355.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Capital ÎOO millions KéMerve» 32 million*
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
I»*: BVMUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

ALBAN BERG
lban Berg est né le 9 février 1885 à Vienne, où il a passé jusqu’ici toute sa vie, sauf de courts voyages à l’étranger et ses séjours dans un bien familial en Carinthie. Voué très jeune à la musique, le développement de son talent subit en 1904 une empreinte décisive par la rencontre qu’il fit d’Arnold Schœnberg qui devait devenir son seul maître et conseiller. De lui, il reçut non seulement toute la connaissance pratique de son art mais encore cet idéal esthétique si caractéristique du cercle de ses disciples et élèves. A côté de Schœnberg, Mahler, par sa personnalité et l’action qu’il exerçait alors à Vienne, autant que par ses œuvres, eut aussi une influence déterminante sur le développement du jeune musicien. Cette double impulsion, Berg ne cessa d'y rendre témoignage, non pas en esclave de données littérales, mais par un apport personnel qui élargit, renouvelle et transfigure singulièrement ces données. C’est dans les œuvres de Berg, par leur caractère personnel et vivant, par leurs qualités expressives, qu’on trouve peut-être la meilleure illustration de cette tendance viennoise stimulée par Mahler et Schœnberg. Ces œuvres témoignent toujours d’un très profond apport créateur, d’une élaboration lente et concentrée, réalisée avec un soin minutieux, voir raffiné, dans une suprême qualité d’écriture et de technique. La sonate en si mineur pour piano, publiée en 1908, et quatre lieder sur des textes de Mombert et Hettel, affirment déjà la personnalité du compositeur, dans un style encore tonal, influencé par le chromatisme de Uristan et les gammes en tons entiers. Dès les œuvres suivantes : un quatuor en deux mouvements, trois morceaux d’orchestre, quatre morceaux pour clarinette et piano, cinq lieder sur des textes de Peter Altenberg, Berg se libère complètement de la contrainte tonale, et donne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1356.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ C-k Navigation
                       (C'.*T01MCHE)
   l'Algérie _ la Tunisie
C/PO/S/ÈBES AUX
_Iles Baléares _
     de MARSEILLE TUNIS,ALCER,BÔNE,PHIUPPEVIUE -■	_LES ILES BALÉARES_
    DE PORT-VENDRES ALGER _ OR AN
MARSEILLE PORT-VENDRES
      PARISARue Edouard VII \ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE:
VÉRON, GRAUER & CIE
2	2, RUE DU MONT-BLANC, 22 - GENÈVE
-TÊ COÜT,
MARGUERITE
6RANO QUAI, 16	V	TÉL. 40,862
GENÈVE

des modèles achevés de cette nouvelle écriture, dite « atonale », qui réussit d’abord dans les petites formes. Il élève alors cette écriture au grand style, dains IPozzeck, œuvre dramatique considérable, élaborée de 19.14 à 1920, assurément l’œuvre la plus importante qui ait paru au théâtre depuis Pelléas. C’est par Wozzeck que la personnalité de Berg prend la place de premier plan qu elle occupe dans la musique actuelle, en même temps que s’affirme péremptoirement l’efficacité de ce nouveau style musical. Après IPozzeck, Berg revient à des œuvres plus intimes, avec le Concert pour piano, violon et treize instruments à vent, et la Suite lyrique pour quatuor à cordes publiée en 1926. Et de nouveau, il retourne au genre lyrico-dramatique avec un grand air de concert pour soprano et orchestre : le Vin, sur des paroles de Beaudelaire, et une œuvre théâtrale, Lulu, d’après Wedekind.
*
* *
  C’est trois des six morceaux de la Suite lyrique pour quatuor, que Berg a arrangés pour l’ensemble des cordes. Œuvre intime, avons-nous dit, et lyrique plutôt que symphonique comme le sont la plupart du temps les quatuors. [Expressions d’états d’âmes, alternatives, variations, gradations d’intensité dans ces états, tels sont ces trois morceaux. Le premier : Andante amoroso est en forme de rondo, avec deux périodes thématiques secondaires. Le second, allegro misterioso, est en forme tri-partite, la partie intermédiaire étant un trio estatico, la troisième partie un retour en sens inverse de la première selon le procédé dit « Krebs » (l’écrevisse). Le troisième morceau, adagio appa-sionata, est de forme plus libre, débutant par un fugato et traitant à nouveau des éléments entendus dans les morceaux précédents. Au fond, rien n’est plus traditionnel dans l’esprit, selon la tradition classico-romantique, que cette musique. Et, à cet égard, elle est à l’opposé des tendances d’un]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1357.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFEL-BEROUD
           20, Rue du .Marché - Passage du Terraillet Téléphone 44.193 GENÈVE Chèq. post. I. 21%
REPRÉSENTANT DES PIANOS Sleinwa.r A Soiim
à New-York
S c h i e d m « y e r
 à Stuttgart
 J n 1 i us F e 11 r i c li
à Leipzig
P 1 e y e I A V «
à Paris
W K L TE - JI I <ji N O X
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-)ACQBI
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Hindemith ou d’un Strawinsky. La tendance musicale que représente Alban Berg continue à traiter la musique comme un moyen d’expression; la vérité et la liberté de l’expression sont le terme de son aspiration. Seulement elle veut les manifester en dehors des formes usuelles et dans une langue renouvelée. Peut-être cette langue n’apparaîtra-t-elle révolutionnaire qu’aux oreilles exercées, aux musiciens à qui chaque note dit son nom en passant et qui reconnaissent dans chaque accord une forme connue. La nouveauté de cette école consiste dans le fait que ses éléments mélodiques et de la même façon ses formations harmoniques — sont faits de groupes de notes sans rapport avec nos gammes usuelles. Il a fallu alors trouver de nouveaux principes de style pour assurer la cohérence du discours — principes qui ont fini par se concrétiser dans ce qu’on appelle la « technique des douze tons n’ayant de rapports qu’entre eux » (appliquée ici dans l'allegro misterioso). Il s’agit, en gros, de ceci : toutes les formations mélodiques et harmoniques d’un morceau sont basées sur un certain ordre successif, arbitrairement choisi, des douze tons de l’échelle chromatique. Ainsi 1’ allegro misterioso de cette Suite est basé sur la série : si bémol, la, fa, si, do, sol, ré bémol, sol bémol, la bémol, ré, mi bémol, mi, qui détermine ainsi un certain ordre d’intervalles qu’on retrouvera sans cesse soit dans le successif, soit dans le simultané. Tout le discours musical est ainsi soumis à une rigoureuse contrainte, mais comme la série basique offre un nombre infini de combinaisons, le compositeur y retrouve toute latitude pour y exercer sa sensibilité et son imagination. En somme, on retrouve ici à peu près la condition dans laquelle se trouvaient les premiers polyphonistes vocaux, enfermés dans les contraintes du style imitatif et qui cependant en dégageaient de la musique.
                                                 E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1358.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
D O U D
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général'Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
               Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «fc E. BAËCHLGR frères
    4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lelort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
m
        Dépoussiérage et nettoyage «le tapi» et ameublement»
PAUL HINDEMITH
« air » pour soprano et orchestre du jeune compositeur allemand est extrait de l’un de ses plus récents et plus importants ouvrages, das Unatif-bôrliche, oratorio d’inspiration plutôt poético-philosophique que religieuse, dont le texte est de Gottfried Benn.
  De la « création » nous ne savons rien sinon qu elle se transforme sans cesse : Das Unaufhôrliche, 1’ « incessant », le « perpétuel » est l’expression de ce vaste fonds de la vie, de cette naissance et de cet évanouissement éternel de ses formes. « Formation, transformation : sens éternel de l’éternel entretien, dit Gœthe ». Ce n’est pas une conception religieuse ou philosophique mais un principe qui vit depuis le commencement dans l’humanité et devant certains faits se manifeste à l’état de sentiment. Ce principe devient alors pour l’individu une loi tragique et douloureuse, car il est ainsi fait qu’il ressent davantage le « mourir » que le « devenir ». Ce principe tragique attire à lui tout ce qui est sombre, il n’est pas dans l’optimisme, dans le bien-être, il s’exprime pour nous là où les choses vont à leur fin, il nous apparaît dans les ruines, dans l'océan des mythes.
  A ces pensées qu’expriment dans la première partie de l’oratorio tour à tour le chœur et les solistes et notamment ce chant du soprano solo — s’oppose dans la seconde partie l’affirmation des efforts de l’homme pour lutter contre le pessimisme, les force de vie primitive, comme les forces civilisatrices. Et une conclusion semble s’exprimer par les voix d’un chœur d’enfants qui proclament que ce n’est pas dans le charnel, ni le matériel que la vie triomphe mais dans la conscience des aspirations intérieures, qui dirigent vers l’ordre et le renoncement individuel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1359.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
THEO SARBACH, S.A.
 Le plus central - Ouvert jour et nuit
 Réoarations soignées - Toutes fournitures
8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées

          Arie aus DAS UNAUFHORLICHE
                Es tràgt die Nacht, das Ende.
                Wenn es in Blüte steht, wenn Salz das Meer und Wein der Hügel gibt. ist nicht die Stunde.
               Das Markttor ,in dessen Schatten der Seiler webt, am Stein der Ruf der Wechsler schallt, hat nicht die Farbe dessem.
               Gefilde, Sâume des Meers,
                die ailes trugen : Oel und Herden,
                 Siebenflôten, helles Gestein,
               bis ihnen das Herz brach
               vor Glück und Gôttern -
               da ist wohl Farb und Stunde.
                Sâulen, die ruhn, Delphine, verlassne Scharen,
              die Hyakynthos trugen, den Knaben, Früh verwandlet zu Asche und Blumengeruch- : da wohl noch mehr.
Il	porte la nuit, la fin. Quand tout fleurit, quand la mer donne le sel et le coteau le vin, ce n’est pas son heure. — La porte du marché où le cordier tisse sa corde, la pierre où résonne le cri du changeur, n'ont pas sa couleur. — Campagne, bordure des mers qui porte tout : huile et troupeaux; flûtes à sept trous, brillantes pierreries, tant qu alors le cœur défaille devant le bonheur et les dieux : là alors est sa couleur et son heure.
Colonnes qui gisez, Delphine, socs abandonnés qui portèrent les Hyacinthies, jeunes gens trop tôt changés en cendre et parfums de fleurs ! là encore bien plus !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1360.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Golay Fils & Stahil
    i	, Place des Bergues
 ÜlMKVi
  FA BR ICANTS
  «l9Horlogerie ét Joaillerie
  PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES m a inox i o\i>i:f. i;\ issr
GUSTAVE MAHLER
         Ich atmet’ einen linden Duft Ich atmet einem einen linden Duft.
Im Zimmer stand ein Zweig der Linde_.
Hin Angebinde von lieber Hand.
Wie lieblich war der Lindenduft !
Wie lieblich ist der Lindenduft !
Das Lindenreis brachst du gelinde,
Ich atme leis im Duft der Linde
Der Liebe linden Duft.	Fr. Rückert.
          Je respirai un doux parfum...
Je respirai un doux parfum.
Dans la chambre se trouvait une branche de tilleul. Cadeau de ta main chérie.
Que ce parfum de tilleul fut exquis !
Que le parfum du tilleul est exquis !
Tu as cueilli doucement la branche de tilleul.
Je respire doucement dans son parfum Le doux parfum de l'amour.
          Wer hat dies Liedlein erdacht ?
Dort oben am Berg in dent hohen Haus Da gucket ein fein s, lieb’s Mædel heraus,
Es ist nicht dot daheime !
Es ist des Wirts sein Tœchterlein !
Es wohnet auf grüner H eide !
Mein Herz ist wund ! Komm' Sehætzle, mach’s gesund ! Dein schwarzbraunen Aeuglein, die hab’n mich verwundt’t ! Dein rosiger Mund macht Herzen, gesund,
Macht Jugend verstændig, macht Tote lebendig.
Macht Kranke gesund, ja gesund.
Wer hat denn das schœne Liedlein erdacht ?
Es haben’s drei Gæne’ über’s Wasser gebracht,
Zwei Graue und eine Weisse !
Und wer das Liedlein nicht singen kann,
Dem wollen sie es pfeifen.
Au* des « Knaben Wunderhorn
         Qui a inventé cette chanson ?
Là-haut sur la colline, dans la haute maison
Une gracieuse et aimable jeune fille regarde par la fenêtre.
Elle n’est pas chez elle là-haut !
C est la fille de l’aubergiste !
Elle demeure dans la lande verte !
Mon coeur est blessé ! Viens bien-aimée, guéris-le !
Tes yeux noirs m’ont blessé !
Ta bouche rose guérit les cœurs
Rend raisonnable les jeunes, ressuscite les morts,
Guérit les malades, oui, elle les guérit.
Qui a inventé cette belle chanson?
Trois oies l’ont rapportée de l’autre côté de l’eau.
Deux oies grises et une blanche !
A celui qui ne saurait chanter cette chanson.
Elles veulent la lui siffler.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1361.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D’ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. A
GENÈVE
IM IM
HECTOR BERLIOZ
Ne à la Côte-Saint-André en 1803 ; mort à Paris le 8 mars 1869.
Ouverture du CARNAVAL ROMAIN 'est quelques années après la première représentation de Benvenuto Cellini, soit en 1844, que Berlioz composa pour le même opéra une seconde ouverture, celle du Carnaval romain, non pas pour remplacer la première, ni même pour donner un prélude au second acte, mais en réalité pour arracher à l’oubli la meilleure partie de son œuvre méconnue, et pour imposer au concert ce qui avait échoué au théâtre. Cette ouverture, éclatante et chaude, est presque d’un bout à l’autre la transcription à peu près intégrale de deux morceaux de cet opéra. L'andante sostenuto, malgré le choix nouveau des tonalités et quelques très légères variantes, n’est autre chose que le duo du premier acte « O Teresa, vous que j’aime plus que ma vie », supérieurement arrangé pour l’orchestre. Et Y Allegro vivace qui suit reproduit littéralement, presque jusqu’à la fin, le grand chœur du carnaval, « Venez, venez, peuple de Rome » avec son refrain caractéristique : « Ah ! sonnez trompettes... » Le dernier développement, qui forme la seule partie vraiment nouvelle de l’ouverture, unit un instant aux rythmes du carnaval le thème du duo d’amour et rappelle très heureusement le sens général de l’œuvre, soit la passion de Cellini et de Teresa au milieu des folies carnavalesques.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1362.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿X*'/
w//h\^=
n
SOCIÉTÉ SUISSE
ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL -IRESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈV E - R ue Croix-d or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     ^Médicaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                              fr. 3.5o le flacon
seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules
                                                 . 1r. . i t . . .■ -;—t- ■ j ;........
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l'IMPRIMERIE GRIVET • GENÈVE
 k’V;':3
GRAND PRIX
 EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 19 2 5 MÉDAILLE D'OR
BVIROER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE < SVISSE >
 La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE
 EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAOAS/NS DE MUSIQUE nwBWWMMMWBiwaawwwBWiwwMiwiaHMiwwiwiiiwffwiwiiMiiwwMaMaiW!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1363.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAMO
BHmiMIMnKfflmiBMHIlffllHmiMMIIIHMIIIHIIIIIIIIIIIIUIIIIIim
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C® S.A., BERNE
                                                                           GRAV. ET IM P. ATAR, ©eNÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1364.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
Jeudi 12 Janvier 1932, à 20 h. et dimle
SOUS LE PATRO N NAG E DE LA
SOCIÉTÉ DES FESTIVALS INTERNATIONAUX DE GENÈVE
CONCERT EXTRAORDINAIRE
ALFRED
COBTOT
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                         sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
            AU PROGRAMME:	"
1. CONCERTO en la mineur	Schumann
2.	VARIATIONS SYMPHONIQUES	César Franck
3.	CONCERTO en la mineur	Chopin
«BILLETS DE 3 FR. A 10 FR. (DROIT DES PAUVRES COMPRIS)
 Location ouverte à l’Agence Véron, Grauer & Cie, rue du Rhône, 27, tous les jours, de 9 h. à 12 h. 15 et de 13 h. 30 à 18 h. (le samedi jusqu’à 17 h.)
                      Téléphone 41.254
    Se Concert d’abonnement série J$, primitivement annoncé pour te 12 janvier, sera fixé à une autre date. Un avis sera envoyé à JVÎJVI. les abonnés.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>