<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19330214">14/02/1933</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1484.tif"/>
<date when="19330214"/>
<name key="Moritz, Landgraf von Hessen-Kassel" type="person" role="cmp">Maurice, landgrave de Hesse-Cassel</name>
<name key="Telemann, Georg Philipp" type="person" role="cmp">Georg Philipp Telemann</name>
<name key="Schütz, Heinrich" type="person" role="cmp">Schütz, Heinrich</name><title/>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿TEMPLE DE Lii MADELEINE
£
Mardi 43 Février 4933
à 20 h. 30
MJK
CONCERT
du
 Collegium jMlusicuiîi Je 1 Université Je Genève
avec le gracieux concours de
M.. Alexandre M.OTTU, organiste Direction : iVL. Frédéric H AY
PH O O Riï. M M E
  1.	Trois Fugues......)	^
r>	° n -11 A	i Moritz der Gelehrte
        ravane et Lraiilarde.	. ) 2.	Concerto en ta mineur	Ph. Telemann
                          pour violon et orchestre.
                     Violon solo : M^e Marguerite GONNET, prof, de violon.
       3.	Les sept paroles de Christ en croix .
                         Oratorio pour soli, chœur, orchestre et orgue.
  4- Alagnificat..........
                         pour soli, double-chœur, orchestre et orgue.
Heinrich Schutz
                        Soliô'leô : Mlie Juliette Bratschi, soprano; Mme Betty PRIMOR, contralto; MM. Max S’fOLL, ténor ; Robert Hasel, baryton; Edouard GrüET, basse.
Toulcé le,i Œuvre.) de ce programme sont jouées en première audition à Genève
BILLETS à Fr. 1.70 (droit des pauvres compris). •— En vente chez Rotschy Frères, magasin de musique, Corraterie 22, et le soir à l’entrée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1485.tif"/>
<page><![CDATA[﻿T T EINRICH SCHUTZ (1585-1672), appelé le père de la musique allemande, est l’une des plus belles figures de l’histoire de la musique. Esprit très cultivé, protestant d’une foi ardente, il fut conquis par la musique, quoique sa famille voulût l’orienter vers des études de droit. Grâce à la libéralité d’un prince amateur de musique, le landgrave de liesse, il put affermir sa vocation en allant à Venise, le brillant foyer de l’art méridional. Là, il fut l’élève de Giovanni Gabrieli, de 1609 à 1612. Le rôle de Schlitz dans la musique religieuse, fut de mêler le génie italien et le génie allemand.
     “ Die Sieben Worte Christi am Kreuz ” est l’une de ses œuvres les plus poignantes. Après 1’ “ Introïtus n fait à cinq voix sur le choral “Da Jésus an dem Kreuze stund ” (quand Jésus était en croix), on entend une sinfonia, dont le caractère de grandeur simple et pathétique se manifeste dès les premiers motifs. Seule la voix du Christ est accompagné d’instruments à corde, outre le continuo. Par la beauté du langage récitatif, si noble et pénétrant, cette œuvre est digne d’être comparée aux compositions les plus émouvantes de toute la littérature musicale.
     Æoritz der Gelehrle, LandqraJ von He^en (1572-1632), était un esprit universel (il parlait 10 à 12 langues); bon chanteur et instrumentiste, il fut aussi un compositeur habile, comme le montrent les 3 Fugues et la “ Pavane et Gaillarde n. C’est lui, qui ayant découvert le talent musical de Heinrich Schlitz, lui accorda une bourse pour étudier à Venise.
     Geonj Philip/) Telemann (1681-1767) fut célébré en son temps comme le plus grand compositeur allemand; en 1722 il fut proposé pour la place de “cantor,, de l’église de Saint-Thomas à Leipzig, mais il se retira et J.-S. Bach, qui s’était présenté, fut agréé. La fécondité de Telemann comme compositeur atteint des proportions fabuleuses. Le beau concerto en la min. pour violon (qui vient d’être publié) témoigne bien de l’influence des grands maîtres italiens.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
