<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert symphonique
            <date when='09/01/1915'/>
          </title>
          <series>1914-1915</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001197</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Interprète incertain</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19150109'/>
        <title>Quatrième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1914-1915' type='series'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41731' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Le Borne, Fernand' type='person' role='cmp'>Le Borne, Fernand</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/114686' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d'</name>
        <name key='Dukas, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40221423' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Duparc, Henri' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41011746' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Le Borne, Fernand' type='person' role='int'>Le Borne, Fernand</name>
        <name key='Orchestre du théâtre' type='person' role='int'>Orchestre du théâtre</name>
        <name key='Debogis, Marie-Louise' type='person' role='int'>Debogis, Marie-Louise</name>
        <name key='Bastard' type='person' role='int'>Bastard</name>
        <name key='Roesgen, Marguerite' type='person' role='int'>Roesgen, Marguerite</name>
        <name key='Hansotte, Marcel' type='person' role='int'>Hansotte, Marcel</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001197_001.tif'/>
        <page><![CDATA[WVICTOMRMIA-EAI I;
SOUS LES AUSPICES DU COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
É
Samedi 9 janvier 1915, à 8 heures et quart précises.
QUATRIEME
CONCERT SYMPHONIQUE
(ŒUVRES DE L'ÉCOLE FRANÇAISE)
sous la direction de
M. FERNAND LE BORNE
avec le concours de
M”° MARIE-LOUISE DEBOGIS
Cantatrice.
m
cO ME ©
Te ËÊ@JŒËA_ M,Ë_ 95
PREMIÈRE PARTIE
» Ouverture du Carnaval Romain H. Berlioz
a) Clair de Lune ... … Fauré
b) L’Enfant Prodigue (air de L‘a) . Debussy
M"* DEBOGIS.
Troisième Symphonie en /a mineur (op. 56) avec
orgue … Le Borne>
a) Allegro con fuoco. — b) Tempo di Marcia funebre. —
e) Scherzo. — 0) Andante quasi Adagio. — Allegro.
A l’orgue : M. BASTARD.
SECONDE PARTIE
» à) Introduction du 1* acte de Fervaal V. d'Indy
b) L’Apprenti Sorcier, scherzo fantastique (redem.) P. Dukaw
. a) Chanson triste .. H. Dupare
b) Air de Rédemption C. Franck
M°° DEBOGIS.
- Troisième Symphonie en 4/ mineur avec orgue
et piano à quatre mains C. Saint-Saëna
A lorgue : M. BASTARD.
Au piano ; M"* Marguerite RŒSGEN ct M. Marcel HANSOTTE.
v
e
4
4
4
\ (4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
<
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
7
4
4
4
4
4
4
4
{
r rrr rrrl rrrh errtrrl rrl rrrn t
Lee concent commencera à huit heures et quart précises.
? . . ; ; ; .
1Ë Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. %
v e
PHOKS SHQHE HHM4 Ss 2>4
SIS TS TS PS TS PSF E PEPE P A P A T A PRF IFI77 PRNF AI TS PS TO T ETE PIOF EF R FAR
'mprimerie n. varrys, Treille, 4 Geneve.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001197_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Troisième symphonie en fa mineur, de F. Le Borne.
M. F. Le Borne, qui fut chef d'orchestre des Concerts classiques et du Théâtre
du Casino municipal de Nice, a dirigé fréquemment à Paris, en Angleterre, en
Allemagne, en Italie, en Belgique, etc. Elève de Massenet, Saint-Saëns et Franck,
il a écrit de nombreuses œuvres pour orchestre : Scènes de ballet, Suite intime,
Symphonie dramatique, Aquarelles, Temps de guerre, Fête bretonne, Marcke solennelle,
Ouverture guerrière, Ouverlure symphonique, S ’ymphonie-concerto pour piano, violon
et orchestre. Ses œuvres pour musique de chambre sont : un quatuor à cordes,
un trio, une sonate pour violon et une autre pour violoncelle. Signalons encore
une Messe solennelle en la, Patria (cantate de l'Exposition de 1900), des motets et
de nombreuses mélodies. M. F. Le Borne a composé beaucoup pour le théâtre :
Daphnis et Chloé, Hed0a, Muodarra, les Girondins, l’Absent, la Catalane, Cléopâtre,
Néréa, l’Idole aux yeux verts, etc. L'Institut décerna en 1901 le prix Chartier à
M. Le Borne pour sa musique de chambre.
La 7I1"° Symphonie, exécutée pour la première fois avec grand succès aux
Concerts Lamoureux, le 10 mars 1912, symbolise la lutte entre l’héroïsme et
l'amour.
I. Allegro con fuoco. — Les trombones imposent les premiers le thème (a) sur
un battement des clarinettes, violons et alti: un «pont» mélodique (trait en
doubles croches des violons) conduit à l’entrée des cors et troisième trompette,
prenant à la tierce le même motif héroïque :
n
(1) E 72 / Z A ; A£ Ë—- :—«' LE C. _?—
Ÿ
La trompette l’attaque pp. et dialogue sur ce sujet avec les bois et les premiers
violons. Ceux-ci émettent une idée formant contraste et dont le développement
aboutit, après nombre de péripéties modulatoires, à la forme suivante : (2) et (2') :
@
DN 12 A {
(2) —— = ——
Rs e S p t
é r f ——
=—
_e ï":PAA_ e
E =
es ,z:cä%—
SH
Le dernier rythme de (2) alimente un épisode qui prépare le troisième motif
appassionato (3) :
(3) _LW , lr.ïÜ
e qs 5
ds =
Y
Z ds se
f
Un retour du premier fragment de (1) amorce un développement de cette idée.
Une série de glissandos de harpes agrémentent ce passage. Les tenues de trombones
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001197_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Ss>
gardent la sévérité d'aspect à ce décor. Un motif chaud (bassons, violoncelles,
alti) interrompt ce développement :
p en < 15 =*
Le premier tronçon de (1) fragment (À) se superpose au dernier (C), celui-ci en
diminution pour continuer le processus du morceau, pendant que les cors persistent
dans le motif (4), puis le cèdent aux bois, enguirlandés de broderies violonistiques
(pont mélodique du début).
Alors, sur l’invite pressante des flûtes, le thème (2) réapparaît, développé
concurremment avec le précédent morcelé. La rentrée de la première idée
héroïque s'opère telle qu'au début, et, superposés, les thèmes divers défilent pour
conclure l'allegro avec éclat.
I. Tempo d Marcia funebre. — Trombones, harpe, violons et violoncelles
pizzicati sonnent trois glas auxquels la timbale réplique en écho très sourd (5) ; la
trompette clame une phrase grave et sereine, transformation du motif initial (6)
que suit aussitôt le second motif du même mouvement précédent, en valeurs
augmentées, clarinettes dans le grave (7) :
) e _ (7)
Ce sont les trois idées sur lesquelles repose la première partie de la marche
funèbre. Un autre thème de tristesse intervient aux violons (8) :
(8) ä (9) Flâtes —-
H— > 22 _'ÎS_. BT » eh
g——Fe=s —E
p espreso. ——c >> _ Cor anglais
Ce thème trouve une conclusion dans un fragment du thème (4) (motif d’amour)
présenté dans l’ex. (9). Puis, les différents motifs renaissent peu à peu, pendant
que la cloche funèbre fait aussi sortir de l’'ombre et fortissimo les deux idées du
début.
Le côté expressif s'accentue et la marche du deuil recommence, plus dramatique,
avec une orchestration plus intense. Les teintes s'adoucissent par degrés, pendant
que des trompettes lointaines répètent le thème héroïque et que le cor anglais
pleure la phrase de tristesse,
IIX. Le acherzo est construit sur une transformation rythmique du motif
héroïquc (10) :
(40) ;
_ê: l?:‘D | — ——
LUIN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001197_004.tif'/>
        <page><![CDATA[s+
Le trio fait reparaître aux cor anglais, clarinette et basson le motif expressif du
premier morceau transformé, tandis que les premiers et seconds violons se partagent
le motif rythmique du scherzo dont le retour se fait en style fugué.
IV. Andante quasi adagio.— Après de mystérieux accords d'orgue, sur lesquels
planent des souvenirs du motif héroïque renverse, le second thème apparaît sous
25
une forme nouvelle (11) :
(41)
Ce sera le motif principal du finale ; son dernier fragment est le prétexte d'un
développement important.
42 — PN T
5 !
L'ex (12) est le deuxième motif, né du thème amoureux (4). À signaler un thème
d'angoisse (bois, trompette et harpe), qui est une transfiguration syncopée des
accords d'orgue précédemment enteudus (13) :
(3) (Aa S 20e
Cette idée développée par la suite cède pas à pas à des chevauchements nombreux
des thèmes précédents. Le motif expressif (14) s'étend sur le tout. Le thème
héroïque sonne triomphal aux cuivres, et tout à la fois l'orgue fait repasser ses
accords agrandis dans une apothéose sonore aux lignes vastes et majestueuses.
(Extrait du Guide Ou Concert.)
se se se
Clair de lune (Menuet), de G. Fauré.
Votre âme est un paysage choisi,
Que vont charmant masques et bergamasques
Jouant du luth et dansant, et quasi
Tristes sous leurs déguisements fantasques !
Tout en chantant sur le mode mineur
L'amour vainqueur et la vie opportune,
ls n’ont pas l’air de croire à leur bonheur,
Et leur chanson se mêle au clair de lune!
Au calme clair de lune, triste et beau,
Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres,
Et sangloter d’extase les jets d’eau,
Les grands jets d’eau sveltes parmi les marbres.
P. VERLAINE.
E
cp
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001197_005.tif'/>
        <page><![CDATA[L’Enfant prodigue, de C. Debussy.
Récitatif. L'année en vain chasse l’année !
A chaque saison ramenée,
Leurs jeux et leurs éebats m'attristent malgré moi :
Ils rouvrent ma blessure et mon chagrin s'accroït…
Je viens chercher la grève solitaire…
Douleur involontaire ! Efforts superflus!
Lia pleure toujours l'enfant qu'elle n'a plus !…
Air.
Louaient de Dieu la main bénie.
Ainsi les jours suivaient les jours
Et dans la pieuse famille,
Le jeune homme et la jeune fille
Azaël! Azaël! Pourquoi m'as-tu
[quittée ?.…
En mon cœur maternel
Ton image est restée.
Azaël ! Azaël ! Pourquoi m'as-tu
[quittée ?.…
Cependant les soirs étaient doux.
Dans la plaine d'ormes plantée,
Quand, sous la charge récoltée,
On ramenait les grands bœufs roux.
Lorsque la tâche était finie,
Enfants, vieillards et serviteurs,
Ouvriers des champs ou pasteurs,
Echangeaient leurs chastes amours.
D'autres ne sentent pas le poids de la
[vieillesse ;
Heureux dans leurs enfants,
Ils voient couler les ans
Sans regret comme sans tristesse…
Aux cœurs inconsolés que les temps sont
Azaël ! Azaël ! [pesants !…
Pourquoi m'as-tu quittée e
Chanson triste, de H. Duparc.
Dans ton cœur dort un clair de lune,
Un doux clair de lune d'été
Et pour fuir la vie importune
Je me noierai dans ta clarté.
J'oublierai les douleurs passées.
Mon amour, quand tu berceras
Mon triste cœur et mes pensées
Dans le calme aimant de tes bras !
Tu prendras ma tête malade
Oh ! quelquefois sur tes genoux,
Et lui diras une ballade,
Qui semblera parler de nous,
Et dans tes yeux pleins de tristesse,
Dans tes yeux alors je boirai
Tant de baisers et de tendresse
Que peut-être je guérirai…
Air de «Rédemption », de C. Franck.
La terre a tressailli d'une extase profonde
Cette crèche où dort cet enfant
Est le berceau d'un nouveau monde
Sauvé par un dieu triomphant.
Le passé n'est plus qu'un rêve
Le mal s'enfuit impuissant ;
Et l’univers se relève
Quand Jésus vers lui descend.
Le riche, autrefois superbe,
Va laisser, ouvrant la main,
s$
se
Tomber la meilleure gerbev
Pour le pauvre en son chemin.
Et sur des œuvres bénies,
Les peuples toujours penchés
Verront les mains réunies
Et tous les cœurs rapprochés,
À vousla paix divineetl'extase profonde!
Cette crèche où dort cet enfant
Estle berceau d'unnouveaumonde.
se
Symphonie en ut mineur, de Saint-Saëns.
La Symphonie en ut mineur de M. Camille Saint-Saëns, dédiée à la mémoire
de Franz Liszt, fut exécutée pour la première fois par la Sociète philharmonique
de Londres, en juin 1885; la première audition à Paris en fut donnée le
9 janvier 1887 aux concerts du Conservatoire.
C’est la 171”° Sympbonie de Saint-Saëns ; l’orchestration comporte trois flûtes,
deux hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, une clarinette basse, deux bassons,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001197_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Ÿ3
un contre-basson, quatre cors, trois trompettes, trois trombones, un tuba, trois
timbales, un grand orgue, un piano (joué tantôt à deux, tantôt à quatre mains),
un triangle, une paire de cymbales, une grosse caisse et les instruments à archet
ordinaires.
Pour la première fois, le piano apparaît dans une symphonie et pour la première
fois aussi Saint-Saëns introduit le grand orgue dans l’instrumentation d’une œuvre
de ce genre.
La Symphonie en ut mineur est divisée en deux parties qui contiennent en
principe les quatre mouvements classiques.
En voici l'analyse qui fut distribuée lorsqu'on la donna à Paris, en 1887.
Après une introduction lente, le quatuor expose le thème initial d'un sentiment
sombre et agité. Une première transformation de ce thème mène à un deuxième
motif qui se distingue par un sentiment de tranquillité plus grande et qui, après un
court développement présentant les deux thèmes simultanément, apparaît dans une
forme caractéristique de courte durée. Suit une deuxième transformation du thème
initial qui laisse entendre par intervalles les notes plaintives de l’introduction. Des
épisodes variés amènent avec eux un calme progressif et préparent ainsi l’adagio
en ré bémol dont le thème extrêmement calme et contemplatif est exposé par les
violons, altos et violoncelles soutenus par les accords de l’orgue. Ce motif est ensuite
repris par une clarinette, un cor et un trombone, accompagnés par les instruments
à cordes divisés en plusieurs parties. Après une variation en arabesques exécutée
par les violons, la deuxième transformation du thème initial de l’allegro apparaît
de nouveau, ramenant un vague sentiment d’agitation qu'augmentent quelques
harmonies dissonantes, lesquelles font bientôt place au thème de l’adagio exécuté
cette fois par la moitié des violons, des altos et des violoncelles avec accompa-
gnement des accords de l'orgue et du rythme persistant en triolets présenté par
l’épisode précédent. Le premier mouvement se termine par une coda d'un caractère
mystique faisant entendre alternativement les accords de ré bémol majeur et de mi
mineur. Le second mouvement débute par une phrase énergique, allegro moderato,
attaquée par les violons et suivie immédiatement d’une troisième transformation
du thème initial du premier mouvement, plus agitée que ses devancières et à travers
laquelle perce un sentiment fantastique qui se déclare franchement dans le presto.
C'est dans ce presto qu'apparaissent çà et là les arpèges et gammes du piano,
accompagnés par un rythme syncopé de l’orchestre et revenant chaque fois dans
un ton différent (fa, mi, mi bémol, sol). Ces badinages sont interrompus par une
phrase expressive. À la reprise de l'allegro moderalo succède un second presto qui
semble vouloir être une répétition du premier; mais à peine a-t-il commencé
qu'apparaît un nouveau motif grave, austère et dont le caractère est tout l’opposé
du fantastique. La nouvelle phrase s'élève aux sommets de l’orchestre et après
une vague réminiscence du thème initial du premier mouvement, un maesloso en ul
majeur survient; le thème initial complètement transformé est ensuite exposé par
les instruments à cordes (divisés) et le piano à quatre mains, puis repris par
l'orgue avec toutes les forces de l’orchestre. Après un développement construit
dans le rythme de trois mesures et un épisode d’un sentiment tranquille et pastoral,
une brillante coda, dans laquelle le thème initial, par une dernière transformation,
prend la forme d’un trait de violon, termine l’œuvre.
PRIX DES PLACES : Rez-de-chaussée Loges, 8 fr. — Parquet, 4 fr. — Parterre, 2 fr. —
Amphithéâtre et Promenoir, 2 fr. — Première galerie.Loges et Balcons de face (deux premiers
rangs) et Balcons (I* rang) de côté, 4 fr. — Balcons de face (autres rangs) et Balcons de côté
(2”° et 3”° rangs), 3 fr. — Balcons de côtés (4"e rang), et Fauteuils d’orgue, 2 fr, — Amphithéâtre,
? fr. — Seconde galerie. Amphithéâtre et 1° rang de côté, 1 fr.50, — 2n rang de côté, 75 cent.
Location au Victoria-Hall, de 9 heures à midi et de 2 heures à 6 heures.
Le samedi 9 janvier, à 1 heure, au Victoria-Hall, répétition publique. Entrée : 1 fr. 50.
Cartes au Victoria-Hall et à l’entrée, par la face principale.
sous la direction de M. Ansermer, chef d’orchestre à Lausanne. — Programme de
musique russe.
Le cinquième concert symphonique aura lieu au Théâtre, le samedi 23 janvier,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>