<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique, 5me de l'abonnement 
            <date when='11/01/1919'/>
          </title>
          <series>1918-1919</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001247</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19190111'/>
        <title>Concert symphonique, 5me de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='MacDowell, Edward' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41022394' type='person' role='cmp'>MacDowell, Edward</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Valmalète, Madeleine de' type='person' role='int'>Valmalète, Madeleine de</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001247_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-MAIll - GENEVE
SAMEDI 11 JANVIER 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L’'ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMÀNDE
CONCERT SYMPHONIQUE
5ne DE L'ABONNEMENT
Soliste: M'e Madeleine de VALMALÈTE, Pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n° 3, en f majeur . . « 1919 4 Brahms
a) Allegro con brio. - b) Andante. - c) Poco alleg{ulto - d) Allegro.
2. CONCERTO en ré mineur, op. 25, pour piano et orchestre. : MacDowell
a) Larghetto calmato b) Presto giocoso c) Largo - Molfo allegro.
Mlle de VALMALÈTE
DEUXIÈME PARTIE
SE IMAMAR poëme symphonique 2 1 Balshirew
4. CONCERTO n° 2, en so/ mineur, pour piano et orchestre. . . MacDowell
a) Andante sostenufo b) Allegro scherzando c) Presto.
Mille de VALMALÈTE
Piano Erard aux soins de M. Ch. Berguer
L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme foutes modificafions que les
circonsfances pourraienf lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
RR RI O/25
Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grassef, 7 - Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001247_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Johannes BRAHMS
(1833-1897)
L’auteur de làa Symphonié en fa, est né à Hambourg, où il reçut sa première
éducation musicale de son père, qui était contre-bassiste à l’orchestre de là ville. Il
résida ensuite tour à tour à Detmold : Zuwieh, Baden-Baden et surtont à Vienne où
il revint souvent et mourut. Très jeune, il fut signalé à l’attention du monde musical
par Robert Sehumann. La fortune lui fut donc souriante et dès l’apparition de son
Requiem allemand, VAllemagne le plaçait au premier rang de ses musiciens.
Son œuvre s’imposait d'autant plus à l’attention qu'elle s'opposait fortement à
l’œuvre alors naissante de Richard Wagner. Tandis que Wagner s’efforçait de continuer
l’art des maîtres anciens en le renouvelant et en lui ouvrant des voies nouvelles,
Brahms restait ‘fidèle à la lettre même de son enseignement. Pénétré de l’exemple
de ses devanciers, de Beethoven notamment, il s’atachait à faire revivre les formes
que ceux-ci avaient cultivées et écrivit des  sonates, des quatuors, des ouvertures,
(les symphonies, des cantates, restant à l’écart de la musique «dramatique» ou «des-
criptive » de Liszt et de Wagner, affirmant un véritable fraditionnalisme ou classicisnu
allemand. Son œuvre est donce moins l’expression directe et spontanée d’une personnalité,
qu’une expression volontairé, consciente, demandant leur appui à des formes abstraites
et classiques, La musique dont Brahms anime les formes n’en porte pas moins la
marque toujours reconnaissable de su personnalité, dans le clair-obseur, les teintes
sombres de ses harmonies et de ses timbres, dans l’abondante figuration rythmique
(le ses accompagnements, et dans le mode populaire qu'affeetionne souvent sa mélodie,
Edward MacDowell
(Né à Neu-York le 18 décembre 1861, mort à Neu-York le 23 Janvier 1908.)
Concerto Ne 2
en ré mineur, pour piano et orchestre
Issu d’une famille d'origine irlandaise, Macdowell est le premier citoyen américain
dont le nom reste inserit dans l’histoire de la musique. Après une première éducation
musicale reçue aux Etats-Unis, il poursuivit des études de piano et de composition
au (Conservatoire de Paris, puis auprès de- maîtres allemands, notamment Raff et
Liszt, qu’il fréquenta en compagnie dé son ami Templeton Strong, Son œuvre, dont,
lu principale partie est écrite pour le piano, révèle une näture essentiellement poètique,
un coùt délicat, qui porte la marque de l'influence française, une grande élégance
d'écriture. Le second concérto de piano, composé en 1890, en est un des exemples
les meilleurs Dérivant en partie de la tradition de Grieg, en partie e celle de Liszt,
c'est*une des rares œuvres de Macdoyell qui ne soit pas directement inspirée par
un sujet poëtique, sauf le presto, qui évoque un épisode de Beaucoup de bruit pour
pien de Shakespare. Sans s’imposer de forme arbitraire et conventionnelle, l'auteur
sy abandonne à la musique pure, surtout dans le premier mouvement, et dans une
forme personnelle donne libre cours à son invention pianistique.
E e A e E d é é A SE
rrrc sS
e dn mn t cf uctidieuir
HU 2.00 E n es e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001247_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ÏË;‘.&-‘—:—,-,
7
PS
P E
|
|
IF
JË
1
}£:'
Ë
A Ge R
En es
SSTIPES
TN E TN T
e
ratpanaanet
PIRIU
v
rr
TEX
SIF
T
cu
c
pais
RESREN N
1E ‘
Mily-Alexandrovitch BALAKIREW
(1837-1910)
THAMAR
Celui en qui Glinka avait cru deviner son successeur, et qui fut l’aîné, et à certains
égards le maître, des fameux «cinq» compositeurs russes, n’a laissé qu'un petit
nombre d'œuvres, mais qui sont toutes extrêmement significatives et dé ln plus erande
richesse musicale. Son art se distingue, en cénéral, de celui de ses COmpagnons, par
quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît dans un certain souci de plé-
nitude harmonique, de carrure rythmique, et par un équilibre formel extrèmement
marqué.
Le poème symphonique Thamar, dédié à Francois Liszt, n’est pas une illustration
immédiate, mais s’inspire dans ses grandes lignes, d’un poème de Lermontov dont
voici le résumé :
«Dans l’étroit et brumeux défilé du Darial, où passe le fleuve Térek, s'élevait
anciennement une tour qu’habitait Thamar, une reine.
d’un ange ayant l’aspeet, d’un démon les pensées,
cruelle, astucieuse, et divine à la fois.
Cédant à une attraction invineible, le passant, fût-il œuerrier. pätre ou marchand, se
rendait à son appel enchanteur et prenait part à la fête nocturne…
Des cris passionnés dans l’ombre s'amassaient
lKéveillant de l’éého les stridentes clameurs.
«Mais à peine l’aube’ venait-elle dorer les cimes des montagnes, que ftout retombait
dans un morne silénce, uniquement troublé par le mugissement des ondes bouillonnan-
tes du Térek,-qui emportait vers la mer un corps inanimé… Alors, apparaissant aux
fenêtres de la tour, une ombre blanche
Envoyait un adieu de loin au bien aimé… »
samedi 18 Janvier 1919
CONCERT SYMPHONIQUE
6" DE L'ABONNEMENT
Soliste : Mre CHEMET, Violoniste
PROGRAMME : Symphonie n° 2, en do, Sehwmann Symphonie espagnole,
pour violon et orchestre, Lalo. — Ouverture du Vaisseau Fantôme, Wayner.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001247_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Seconds Violons :
Altos :
Violoncelles: “
Contrebasses :
Flûtes :
Hautbois :
Clarinette :
Basson :
Cor:
Trompettes :
Trombone :
Timbales :
Harpe :
CHEEFS DE PURITRE
DE L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premiers Violons: MM.
MM.
MM.
MM.
MM.
M.
M.
M.
——"
Closset, prof. au Conservatoire de (enève.
Klein, des orchestres d'Amsferdam et Zuvich.
Sabbatani, de la Seala de Milan.
Lodi, de la Seala de Milen.
Sottiaux, /er prix du Conserratoire de Liège.
Albisi, de la Seala de Milan.
Brandia, prof. au Conservatoire de Genève.
Gasparini, du Quenn's Hall Orch. de Londres.
Mazzoni, de lu Scala de Milan.
Oliver, prof. au Conservatoire de Genève.
Albisi. soliste de la Sealu de Milan.
Nazzi, e prix du Conservatoire de Paris.
Ronchi, soliste du Thédtre de Genes.
Hénon, /e prix du Conservatoire de Paris.
Lambert, /auréat du Conservatoire de Paris.
Concone, du Thédtre Reggio de Taurin.
Carette, 7er prix du Conservatoire de Paris.
Giorgi, du Thédtre Costanzi de Rome.
Mlle Laggé, e prix du Conservatoire de Paris.
=
e
4
p=
228
#
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001247_005.tif'/>
        <page><![CDATA[&
DOFRAST N D7 PRN V TSSS
cD0 = =3>
E e P|AN OS
(2, FUSTERIE (à côté de la Poste)
PIANOS “ qucue Hour Vente et Location
PI_ANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
Établissements U.-H. HILTEBRAND & C°
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
3 =
= =
cs ®
—s
=. =
= c
2 z O =
= Q ; =
_'°‘È' < m E
=
= k e
s Q Z =
=— v =
v _
—S
= =
5 =
PARIS (IX“) GENEVE
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy) 3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
‘Téléphone 68-11
Téléphone : Central 18-60
Adresse télégr. Hiltebing-Genève
Adresse télégr. Hiltebing-Paris
Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires
oger
GO Cn 15eN
Cuu/uwc el C.ﬂ/z/‘ç‘ LO/2
< 028 s—
- Gp On , S
5, ciues € Ô,z/—(.\ eé Ly:z.nhuz«.‘ des …‘zm/m
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001247_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Ts
A Tx
É =3 548 ;.°Â“Î..:—": = .
ETE
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
Capital-actions et réserves 110 millions
AGENGE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives ‘
AGENGE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)
Genève - O, Corraterie
Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions
PIANOS
C. Ybloux
7, Fusterie Genève
Rotschy “trères - Genève
MUSIQUE ET INSTRUMENTS PIANOS ET HARMONIUMS
VENTE ET ABONNEMENT
Corraterie, 22 | Rue de Candolle, 8
Vente, Location, Réparation
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.
La Banque de Denôts et de Grédit
18, Rue de Hess - GENEVE - |0, Rue Diday
reçoit actuellement de l'Atgent en Dépôt
pour un an et au-delà au taux de B % l'an
| 14
| |
Js ‘ |
t
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>