<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (deuxième de l'abonnement)<date when="08/11/1919"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19191108"/>
<title>Concert symphonique (deuxième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1919-1920" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Suter, Hermann" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/139137" type="person" role="cmp">Suter, Hermann</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Enesco"  type="person" role="int">Enesco</name>
<name key="Bastard, W."  type="person" role="int">Bastard, W.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_001.tif"/>
<page><![CDATA[Saison 1 919-1920

 

 

 
    

DE LA

nNOMANDE

…

%

 

 

‘

}]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_002.tif"/>
<page><![CDATA[|

| SINGER

| Compagnie Siﬁger de N eW-Ÿo'rî{ ‘

 

 

 

 

 

 

 

 

Machines à Goude Q

 

“ MAISONS DE VENTE
_A GENÈVE :

2. rue Miche!-Roset - BENÈVE Gorraterie, 15 Tue Pécolat, 3

A VIDOUDEZ

Luthier du Conservatoire et de / 0rc/zesz‘re de /a Suisse romande.
22, tue Général-Dufour - GENÈVE -

Spécialiste pour ‘tout ce qui cnnceme les msîruments à cnrdes.

Cordes justes à bout 1aune et noir.
Les. me_ﬂleures qui existent.

Direction pour la Suisse :

 

 

I"\USIQUE ET INSTRUNENTS

ROTSCHY FRERES

22, Corraterie — GENÈVE

ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTIÏE,
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts _
d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.

 

 

 

ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes lés œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Canditions très favorables. — -*L

 

 

 

 

=s crr couez ä
: “ \ A y ; $ *

>

ETE … SEN

   

 

00 pc m r

RE Tn rrc «

e e rrr e E

É0 E N T e r]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_003.tif"/>
<page><![CDATA[E e cs
w * , e

——>

 
    

TD D E IO O E DE T É T

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

VICTORIA-HALL

     
 

Samedi 8 novembre 1919, à & heures et demie

  
 

CONCERT SYMPHONIQUE

(Deuxième de l'abonnement)

    
 

Soliste : M, ENESCO, violoniste.

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

DRS En A MAJEUT .1 es 100en se ue e à J.-S. Bach
Ouverture. - Air. - Gavotte. - Bourrée. - Gigue.
. CONCERTO en mi majeur pour violon
cueneiesre 11111 n J.-S. Bach
Allegro. - Adagio. - Allegro assai.
M. ENESCO.
. ENCHANTEMENT DU VENDREDI-
SAIN T déaBarsitals s…… Wagner

DEUXIÈME PARTIE

4. SYMPHONIE op. 17,enrémineur(1"aud.)  Hermann Suter

a) Nebuloso, piuttosto moderato. - Allegro. -
Marziale e fiero.

b) Capriccio militaresco.

c) Adagio molto,

0) Sostenuto. - Vivace (rondo).

  
   
   

  

       

N

 
       
 

  

      
         
     
 

 
 

« L'orchestre sera dirigé par

M. ERNEST ANSERMET

     
 

L’orgue sera tenu par M. W. BasTARD,

     
 

Le Concert commencera à 8 heures et demie précises.

   

Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.

 
 

La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.

     

Lies porles seronl fermées pendant l’exécution Oes morceaux.

 
 

H, Jarrys, Gonève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_004.tif"/>
<page><![CDATA[Hermann SUTER
Hermann SUTER est né le 28 avril 1870, à Kaiserstuhl. Pen-

dant sa jeunesse, il reçut l’enseignement musical de G. Weber
(Zurich), S. Bogge, Hans Huber et A. Glans (Bâle). Après avoir
terminé le Gymnase de Bâle, il continua son éducation musicale aux
Conservatoires de Stuttgart et Leipzig. Dès 1894, il s’établit comme
organiste, maître de musique et directeur à Zurich, dirige la société
de chant de Winterthour et le Mænnerckor de Schaffhouse. Dès
1901, il dirige le chœur mixte de Zurich, lorsqu’en 1902 un appel
de la Société de musique de Bâle l’engage à s’établir dans cette
ville comme chef d’orchestre. Il y devient aussi directeur du Gesang-
verein et de la Liedertafel, et reçoit de l’Université de Bâle, en 1913,
le titre de docteur bonoris causa. Suter a écrit deux quatuors à cordes,
un sextett, un Festspiel, la Nuit de Walpurgis pour chœur et or-
chestre, une Légende pour orchestre et divers lieder et chœurs. Plu-
sieurs de ces œuvres sont publiées, notamment le 2"° quatuor, dans
l’Edition nationale.

SYMPHONTIE op. 17, en ré mineur.

Dans l’élaboration de ses thèmes, l’auteur les a tantôt écrits sur
de la poésie populaire, tantôt empruntés directement à la musique
populaire de son pays natal. Des contrastes de tempéraments (dans
tous les sens du mot) comme ceux-là mêmes que présentent les di-
verses conftrées et les diverses populations de notre pays, symboli-
sés par deux groupes thématiques distincts et aboutissant à une
coda d’allure héroïque où toutes les tendances s’unissent dans une
action commune, constituent le fond de la première partie. Le motif
de trombones qui domine cet ample conflit :

v

 

est une traduction musicale du vers populaire bernois :
Wir wei se de einisch ga reiche. Nous irons vous chercher une fois-

La 2"”° partie, une marche humoristique, est inspirée par le récit
d’une pittoresque expédition de milices, à l'époque des guerres
constitutionnelles des années 1830, récit que nous rapporte R. von
Tavel dans ses «Nouvelles en dialecte bernois». Les soldats y
chantent, au rythme du tambour, les vers :

Ræbedi, ræbedi, Burgerchrack, Rataplan, rataplan, querelle de bourgeois,
Das isch halt doch e fuli Sack ; C'’est encore du vilain ;

Ræbedi, ræbedi Ploucli, Rataplan, rataplan, plan, plan, plan

W elt lieber bei zum Froueli ; Mieux vaudrait être chez sa petite femme,
Ræbedi, ræbedi pumm ! Rataplan, rataplan, boum !

AMir isch es gar nit drum. Mais je n'ai pas le cœur à çà…

C’est sur ces vers qu’a été écrit le motif de la marche :
:‘Æ\_Û'T‘b‘Lï‘%"” es

D D— 2et } [ }X

e 00004 e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_005.tif"/>
<page><![CDATA[CT E—

E ts

SS ITEE

RN E RE RE t S cr

 

 

ce r

 

 

E E tn S V O L T F

 

U TR TS EES

se en S p e

 

 

PI_ANOS

VENTE ET LOCATION

12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24

La Banque de Dépôts et de Crédit

I8, Rue de Hesss - GENEÈVE - 10, Rue Diday

 

reçoit actuellement de l’'ARGENT EN DÉPÔT

à des conditions très avantageuses.

M Charces BERGUER

Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENÈVE - 3, rue du Grüili

Maison genevoise fondée en 1830.

 

TÉLÉPHONE 164

Gomgte-ohèquea I. 1920

 

REPRÉSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.

DROGUERIE MODERNE

Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 64 -99

 

 

La seule droguerie moderne à Genève.
Nos produits s’imposent par leur qualité !
Service à domicile, CASTELLA FRERES.

|

 

 

 

 

r

|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_006.tif"/>
<page><![CDATA[%

 

 

— m0

VCRRE E PE GORV a E SENT QO PEPEN

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

SAISON 1919-1920

TABLEAU

1ers Violons :

2e6 Violôns :

Altos :

- Violoncelles :

DE L'ORCHESTRE

1# Chef : M. Ernesr ANSERMET

2° Chef :

MM.

CLOSSET
POMMER
WEINBERGER
ENGELHARDT
FINZI
HILDEBRAND
HUBENE

OTT

SIMON
SEBASTIAN
GŒRING
BAGAROTTI

MASSARENTI
LODI

MAGGINI
LUTHOLD

PARIS

DORN

DREIFUSS
CHERECHEWSKI

SOTTIAUX
ALBISI
GERADON
BORGEAUD
MARION
HAIBITSCH

DE SANCTIS
SIMON
HAENTJENS
SÆGER-PIERROT
MOREL
DEVRESSE

Contrebasses

Flûtes :

Hautbois :

Clarinetles :

Bassons :

Cors :

Trompettes :

Trombones :

“

Tuba :

Timbales :
Batlerie :

Harpes :

M. Fernan n CLOSSET

MM.

: OLIVER
MAZZONI
BECCHI
LEVONI
ROUGE

ALBISI
GAIMARD
BRETTON

DENNES
FRACHISSE, cor anglais
BELLENGER

HOOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. basse

DE BEIR
BERNARD
KREBS, contre-basson

SCHEIWEIN
NOWAK
ALBINI
FRITZ

CONCONE
LIPKE
VIGNOLI

BEIGBEDER
LEHNER
ZEISSIG

AMEIS
REHBOCK

LECHNER
MATTHES, piano

hs 7 OILIE
M'® BARRIERA

 

—.= =E;äE.

 

 

 

 

 

 

 

 

ec

en d e e rs

RS

dc m

bs]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_007.tif"/>
<page><![CDATA[Gc

——"
p

 

 

 

 

 

 

BUÜREÉETIN DE LA SOCIETE
Dimanche 9 novembre, à 3 heures
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
III* CONCERT POPULAIRE
PROGRAMME

1 Ouventmme LOBPROM, TT Weber
2. LE CHANT DU BERGER, pour f1ute etorchestre .. ... Torelli

M. ALBISI.
srleseerpEewnEest 111 sts Liszl
4- RONDESEDFPPRINAEMES 42 e t n ])€/m.my
SSUIRRAPASTORAEE tn E Chabrier
6Ch Ouveruresdu ROIMDSE 1 1 e Lalo

Location : Maison Berquer, rue Petitot, 11, et à l'entrée.

 

 

 

 

 

Lunoi 17 novembre, à 8 heures et demie

SALLE DU CASINO DE SAINT-PIERRE

I" SÉANCE DE MUSIQUE DF CHAMBRE

PROGRAMME
1. QUATUOR, pour flûte, violon, alto et violoncelle...........…. Mozart
2. TRIO, pour deux hautbois et cor anclaiste T- ... — Beethoven
ë. SEPTUOR, ‘pour violon, alto, cor, clarinette, basson, violoncelle
éficontrebasseæra 41 C SS Beethoven

 

Location : Maison Berguer, rue Petitot, 11, à partir Ou 11 novembre.

 

 

 

 

 

 

Samedi 22 novembre, à & beures et Jdemie

VICTORIA-HALL

III CONCERT DE LABONNEMENT

Soliste : Mc G, LUBIN Cantatnce de l'Opéra.

 

AU PROGRAMME :
Œuvres de Hænper, Grucx, Haypn, Durarc, Guy Rorarrz, Vincent d’Inpy.

 

Location : Maïison Berguer, rue Petitot, 11, à partir Ou 17 novembre.

 

äËî——— — SS %

 

 

 

 

 

5]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_008.tif"/>
<page><![CDATA[Une Rénovation

 

dans l'industrie électrique :

Les appareils de chauffage

“ Hiltus”

qui vont sortir
des Etablissements U. H. Hiltebrand e Ci«

à Carouge-Genève.

 

En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires.

 

e IZI

(O u121

En vente dans toutes les bonnes
maisons d’alimentation.
‘uonejuauwrep suosreur

 

SoUUOq so] So1N0] suep ojuoA UF

 

 

 

;—_I;äæ…n‘.«p«:«ÿaﬂw_; p EN S

;
;
ä
3
ä
8
Ë
#
#
|
*

%
B
&
“
f
À
9
5

se m ce

RE

t RL L 01 m v E A

sm ce

 

 

L S

 

rrnx]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_009.tif"/>
<page><![CDATA[i
Ë
f

|
ï
E
Ë
;
2
æ

e e rs

é pc

 

 

 

La musique de basse-cour du Trio fait allusion à la « querelle des
bourgeois ».

À l’'Adagio (méditations solitaires dans les Hautes-Alpes) s’en-
chaîne le Finale, introduit par le vieux Ranz des vaches de l’Emmen-
thal (en mineur) :

é =

 

 

 

 

 

«
Fs isch Kei sælige Stamme Il n'est pas de métier
Oweder der Chüejerstand ; Comme celui de vacher ;
We de der Meien Lech vorkange, Quand Mai arrive,
So fabre die Chüejer Z Alp. Les vachers s'en vont à l’Alpe…

Le thème du Rono0,

    

est un ancien motif de Hackbrett. Une note plus grave est amenée
dans ce mouvement par l’intense chant d’amour populaire « Vreneli
ab em Guggisberg » :

 

d'isch chben e Mænsch uf Erde, Il y a un homme sur terre

Dass à mæcht bi-n-em oi ; Chez qui je voudrais être.

Und chan er mir nid werde, Et si cela ne devait pas arriver,
Vor Chummer stirben i. Je voudrais mourir de chagrin.

 

Jean-Sébastien BACH

Ne à Eisenach, le 21 mars 1685, mort à Leipzig, le 28 juillet 1750.

Les quatre Suites pour orchestre de J.-S. Bach sont, comme tous les ouvrages
du maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la
période de Cæœthen (1717-1728), les deux autres à Leipzig et probablement pour
la « Société de Telemann » que Bach dirigea de 1729 à 1736.

La III* suite, en ré majeur, est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux
timbales et instruments à cordes. Les petites trompettes en ré que comporte cette
partition, rarissimes aujourd'hui, seront remplacées ici, comme on le fait en général,
par des clarinettes et des trompettes ordinaires.

L'Ouverture à la forme ternaire habituelle de l'Ouverture française telle que
J.-B. Lully l'imagina. Deux périodes adagios symétriques encadrent un allegro
(alla breve) développé en style fugué sur un seul thème.

L'Aria est justement célèbre. Il sera exécuté dans le présent concert selon le
texte de Bach par tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cordes.

Les danses qui suivent sont toutes de Sforme binaire. Les deux Gavottes (la se-
conde servant de £rio à la première) sont des types de cette ancienne danse fran-
çaise, alla breve d'un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d'une blanche.
La bourrée est aussi d'origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gique,
d'allure vive, est d’un rythme ternaire, ici à 6/8.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_010.tif"/>
<page><![CDATA[Richard WAGNER

Leipzig, 1813. — Venise, 1883. -

 

L'ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT (PARSIFAL).

Le troisième acte de Parsifal s'ouvre comme une idylle de paix et de rédemp-
tion. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d'une prairie parsemée
des premières fleurs, à la lisière d'une forêt ombreuse, d'où s'échappe une source
claire. Le vieil écuyer de Titurel, Gurnemanz, s'est fait anachorète. Il sort de
sa hutte, car il a entendu un profond gémissement, un soupir d'angoisse derrière
le buisson.

Il approche, et voit Kundry endormie là d'un sommeil léthargique. Il la relève
inerte comme comme un cadavre, lui frotte les mains et l'asperge d'eau. Enfin,
elle ouvre les yeux ; Gurnemanz, qui l'a souvent ;‘etrouvèe ainsi et qui ne sait rien
de sa vie de péché, remarque cette fois-ci une différence. Rien de sauvage ni de
fiévreux ; elle est humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une
corde en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars. Aux ques-
tions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste de soumission, en disant :
« Servir… je veux servir. » Puis elle prend une cruche et va puiser de l'eau à la
fontaine comme la dernière des servantes. À ce moment, un chevalier vêtu d'une
armure noire, entre à pas lents, visière abattue et lance baissée. Sa démarche
sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s'est égaré ; l'inconnu
s'assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la tête. À toutes les ques-
tions, il répond par le silence. « Sais-tu bien, lui dit enfin le vieillard, que tu viens
d’entrer dans le domaine du Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi Saint ? »
À ces mots, le chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à
terre ; puis il s'agenouille dans une prière fervente, les yeux leves sur la pointe de
sa lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance
merveilleuse enfin reconquise, que le simple d’autrefois est devenu par de longues
épreuves l’élu d’aujourd'hui et s'abandonne à un transport d’admiration. Kundry

 

détourne la tête. Parsifal, ému de joie et de reconnaissance, — car pendant des
années il avait vainement cherché à retrouver le chemin du Saint-Graal, — s'est
rassis au bord de la source.

Avant de remonter au temple, le vieil ami de Titurel veut consacrer son nou-
veau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le casque et l'armure noire ; Par-
sifal se laisse faire et se présente à nous, tête nue, dans la tunique blanche des
chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint la tête de l'initie du Christ,
Kundry, en nouvelle Madeleine, s'agenouille, lui lave les pieds, les arrose d’une
huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde avec surprise, et,
après quelques paroles consolantes, il verse sur sa tête l'eau purifiante du bap-
tême, puisée à la source. Une paix profonde, une douceur inonde l’âme de la
femme repentie. Elle courbe la tête jusqu'à terre et paraît sangloter, — ces larmes
sont le premier instant de bonheur de sa vie.

Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours : la prairie brille
de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent d'un éclat insolite, les fleurs lui i
parlent avec une grâce enfantine. Il s'étonne de tant de joie, un jour de tristesse ;
il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l'anniversaire de la mort
du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond: « Ce sont les larmes du repentir
qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, l'herbe et la fleur relèvent la tête,
toute créature aspire au Rédempteur et tressaille de joie devant l'Homme
purifié. » Une mélodie large, d'une suavité insinuante, connue sous le nom de
Charme Ou Vendredi-Saint, accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot
de félicité.

Edouard Scuvré (Le Drame Musical).

HË,__……_Ÿ. E A E é S L NN à Ë»]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_011.tif"/>
<page><![CDATA[2E

%

S

TmT TT TT s>

le } costumes-
| PARDESSUS

8 Toujours
ë - 708 % le> derméres
; Créations
; =.

Notre Spécialité:
Vêtements Anglais
eur la Ville
et les Sports

ETE TTs

 

i
f
'
;

Ïllll!_lllllllllllllllllllllllll

  

7]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001269_012.tif"/>
<page><![CDATA[4. Jarrys, Gemèro

 

N]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>