<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert de l'abonnement<date when="28/03/1914"/></title>
<series>1913-1914</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19140328"/>
<title>Dixième et dernier concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1913-1914" type="series"/>
<name key="Ferrari, Gustave" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30044303" type="person" role="cmp">Ferrari, Gustave</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Strauss, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132111" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Stavenhagen, Bernhard  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30075710" type="person" role="int">Stavenhagen, Bernhard  (dir.)</name>
<name key="[Orchestre du théâtre]"  type="person" role="int">[Orchestre du théâtre]</name>
<name key="Société de chant du Conservatoire de Genève" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30079944" type="person" role="int">Société de chant du Conservatoire de Genève</name>
<name key="Chapelle Ketten"  type="person" role="int">Chapelle Ketten</name>
<name key="Choeur d'enfants"  type="person" role="int">Choeur d'enfants</name>
<name key="Montillet, William" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30022909" type="person" role="int">Montillet, William</name>
<name key="Servettaz, C. (Mlle)"  type="person" role="int">Servettaz, C. (Mlle)</name>
<name key="Pochon, A."  type="person" role="int">Pochon, A.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001182_001.tif"/>
<page><![CDATA[« VICTORIA-HEAIL I; »
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT

Samedi 28 Mars 1914, à 8 heures et quart précises.
DIXIÈME ET DERNIER

CONCERT D'ABONNEMENT

avec le concours de

M°° C. SERVETTAZ M. A. POCHON

Cantatrice
de

LA SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE ET CHAPELLE KETTEN RÉUNIES

et dun CHŒUR D’ENFANTS

m _
se PROGRANME 34)>0—

PREMIÈRE PARTIE
r. Cantate pour le centenaire de J.-J. Rousseau de

M. W. MONTILLET

Organiste Baryton

1912, pour

 

chœurs, soli et orchestre (ET

audition), paroles de

Jules Cougnard, musique de

Soprano solo, M'* Servettaz.
Un récitant, M. Amstein. —

Baryton solo, M. Pochon.

G. Ferrari

Chœurs mixtes et chœurs d’enfants.

2. Concerto en si bémol, pour orgue et orchestre d’archets..  Hændel
A tempo ordinario e staccato. — Allegro. — Adagio. —
Allegro ma non troppo.
A l’orgue, M. W. Montillet.
SECONDE PARTIE
3. Ainsi parla Zarathustra, poème symphonique pour grand
orchestre et orgue (1"® ariom 111 R. Strauss

À l’orgue, M. W. Montillet.

Chef d’orchestre : M. Bernhard STAVENHAGEN.

PRIX DES PLACES ; KRez-de-chaussée Loges, 9 fr. — Par
Amphithéâtre et Promenoir, 4 fr. — Première galerie. Loges et
rangs) et Balcons (l* rang) de côté, 7 fr. — Balcons de face
(2°° et 3”* rangs), 5 fr,. — Balcons de
4 fr. — Seconde galerie,

ïuot_ 6 fr. — Parterre, 5 fr. —
Jalcons de face (trois premiers
(autres rangs) et Balcons de côté
côtés (4”* rang), et Fauteuils d’orgue, 3 fr, — Amphithéâtre,
Amphithéâtre et (1°" rang de côté), 2 fr. — 2re rang de côté, 1 fr,

Places exclusivement au magasin de musique Montfort, boulevard du Théâtre.

Le samedi 28 mars, à 1 heure, au Victoria-Hall, répétition publique. Entrée
Cartes chez M. Montfort et à l’entrée, par la face principale.

Le concent commencena

: 2 francs,

à huit heures et quant précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux,

 

 

 

 

@ —>>«—*—@+—% >>@-<<

PAPNPAPAAREA

'mprimerie m. varrys, Treifle, 4, tieneve,

 

‘… 215

A NNN PN FA PS FA F PATAT N E PE P OS T E PRF

 

  

DS

|

Î

P

|
|
|

1,
|
|
|
f
|
©

AIN TR PR FAFAF N,…—JÛ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001182_002.tif"/>
<page><![CDATA[Cantate pour le centenaire Jean-Jacques Rousseau.

Juillet 1912.

I
CHŒUR GÉNÉRAL

C’est le jour de l’'hommage et de l’apothéose.
Celui qui fut sensible à la beauté des choses,
O Nature, et qui sut t’aimer,
Celui-là nous apprit à voir, comme à comprendre.
Les agrestes chemins charmaient son âme tendre,
Loin des villes aux murs fermés.

Il chérit la douceur des combes et des plaines ;
Il goûta les parfums du thym, des marjolaines ;
Il connut la chanson des blés,
Et dans la haie, au pied de l’aubépine blanche,
Quand il s’était penché pour cueillir des pervenches,
Son cœur en demeurait troublé,

Depuis lors, nous savons que dans les heures lourdes,

Où l’âme est en détresse, et quand les larmes sourdent,
On peut trouver l’apaisement ;

Que l’ardeur des étés, la splendeur des automnes,

À l’'homme soucieux qui trébuche et tâtonne,
Dispensent un repos calmant.

Il
LA VOIX DE LA SOLITUDE
(5olo de soprano.)

Aussi le rêveur solitaire Une lueur alors s’étale :
Qu'’occupe la pensée austère, C’est comme l’aube orientale
Echappe aux rumeurs de la terre D’où naîtra la clarté totale

Et s’enfonce au profond des bois. Des prochaines fraternités ;
Au sein de la grande nature, Et la voix grave du prophète
Affranchi de toute imposturez Annonce la maison parfaite

Il construit la cité future Qui portera, fière, à son faîte,
En traçant de nouvelles lois. Le mot rayonnant : Liberté !

III

DEUX VOIX : VOIX D’HOMME, VOIX DE FEMME
(Duo.)

Quand pour l’avenir tu sèmes, Pendant une heure, être heureux !
A d’autres suffit un jour, Ah ! que douce est la folie

Dût-il passer sans retour, Qui jette aux pieds de Julie

Et c’est le jour où l’on aime. L’ardent et fatal Saint-Preux !

Et les lendemains ? Qu’importe !
Mesure-t-on les périls

Quand pour deux cœurs, aux avrils,
S’ouvrent les brillantes portes ?]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001182_003.tif"/>
<page><![CDATA[IV
UN RÉCITANT
(Solo.)

Il ne faut pas rêver, homme, sache vouloir!
Creuse ton sillon d’un pas ferme
Et marche devant toi ; du début jusqu’au terme
Songe à tout ton devoir !

V
CHŒUR D’ENFANTS
(Is jettent des fleurs au pied de la statue de Rousséau.)

Nous voici porteurs de guirlandes, Nous savons pourtant qu’on le nomme,

Répandons les fleurs de l’été! Que le monde entier sait son nom,

Avançons en joyeuses bandes Qu’il souffrit parce qu’il fut homme,
Devant celui que fête la cité. Mais reste grand parce qu’il vécut bon,

Nous savons de lui peu de chose, Et qu’au milieu d’heures amères,

Mais plus tard nous comprendrons Par ses ennemis combattu,!
Pourquoile pays nous propose [mieux I] sut enseigner à nos mères
De prendre part à ce jour glorieux. La beauté des maternelles vertus.

Nous, enfants, porteurs de guirlandes,
Répandons les fleurs de l’été
En venant en joyeuses bandes

Devant celui que fête la cité.

VI
CHŒUR FINAL

Genève se souvient, car cette gloire est sienne,

Elle ne sait plus rien des discordes anciennes,

De l’ancienne injustice et des erreurs d’antan,
Recueillie, elle écoute ; attentive, elle entend

Une grande rumeur qui passe sur le monde.

Le monde recueillit la parole féconde ;

Il en sut discerner la splendeur et le prix,

Et plein de fièvre, il tressaillit d’avoir compris.

Or elle agit encor, cette voix qui s’élève,

La voix du fier Rousseau « citoyen de Genève »,
Qui, pour titre, a voulu porter celui-là seul.

Non, non, tu ne dors pas dans les plis d’un linceul,
Jean-Jacques, parmi nous, tu es présent encore !
Aujourd’hui la cité se pare et se décore :

Reçois l’'hommage, ô toi qui connus les affronts |
Maintenant devant toi se découvrent les fronts ;
Nous vibrons d’un seul cœur à ton verbe de flamme :
Ta Genève est debout tout entière et t’acclame.

Jules CoUGNARD.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001182_004.tif"/>
<page><![CDATA[Ainsi parla Zarathustra

de Richard Strauss.

Le poème Ainsi parla Zarathustra, écrit en 1895-96, fut exécuté pour la première fois,
à Francfort-sur-Mein, en novembre 1896. C’est une composition libre inspirée par un
texte de Nietzche dont voici la traduction :

Alors que Zarathustra était à l’âge de trente ans, il quitta sa patrie, et la mer de sa
patrie, et il se retira dans la montagne. Là, il tira jouissance de son esprit et de sa
solitude, et ne s’en fatigua point durant dix années. Mais à la fin, son chœur changea,
et un matin, se levant dans l’aurore matinale, il se plaça devant le soleil et lui parla
amsi :

« Oh grand astre ! Quel bonheur aurait été pour toi de ne pas posséder celui que tu

regardes ! Dix ans tu montas ici, vers ma grotte : tu te serais lassé de ta lumière et de

ce chemin, n’eussent été moi, mon aigle et mon serpent.

« Mais chaque matin nous attendions Ta majesté, nous te débarrassions de ton superflu,

et nous te remercions par surplus.

« Vois ! je suis rassasié de ma sagesse, comme l’abeille qui a assemblé trop de miel ;

j'ai besoin de rejoindre les mains qui se tendent.

« Je voudrais donner et distribuer, jusqu’à ce que les sages parmi les hommes soient

de nouveau redevenus joyeux de leur folie, les pauvres redevenus joveux de  leur

richesse.

« Pour cela, je dois monter dans les profondeurs. Tu fais de même, le soir, quand tu

descends derrière la mer et que tu dispenses encore de la lumière aux antipodes. O toi,

astre merveilleux ! ?

« Comme toi, il faut que je descende, les hommes appellent cela descendre, vers ceux

de là-bas que je veux. Bénis-moi donc, à Œil paisible, qui peux aussi voir sañs l’envier

le plus immense des bonheurs.

« Bénis la coupe qui débordera, afin que l’eau qui en tombera soit comme de l’or et

porte par dessus tout le reflet de ta splendeur !

« Vois, cette coupe veut se vider et Zarathustra veut redevenir un homme. »

Ainsi commença le crépuscule de Zarathustra.

Ainsi que le dit Romain Rolland, Strauss a voulu représenter les différentes étapes du
développement que traverse un esprit libre pour arriver à l’Uebermensch. Ce sont là des
idées purement humaines qui ne sont point la propriété d’un système de philosophie.

Les différents épisodes du poème sont caractérisés par des sous-titres.

a) Von den Hinterweltlern. (Des idées religieuses).

b) Von der grossen Sehnsucht. (De l’aspiration suprème).

c) VondenFreuden und Leidenschaften. (Des joies et des passions),

d) Das Grablied. (Le chant des tombeaux).

e) Von der Wissenschaft. (De la science).

f) Der Genesende. (Le convalescent, l’ime délivrée de ses
désirs).

g) Das Tanzlied. (Le chant de la danse).

h) Nachtlied. (Le chant de la nuit).

On y voit l'homme, d’abord écrasé par l’énigme de la nature, chercher un refuge dans
la foi, puis se révolter contre les pensées ascétiques, se lancer follement dans les passions,
bientôt rassasié, écœuré, las jusqu’à la mort, essayant de la science, puis la rejetant, et
parvenant à s'affranchir de l’inquiétude de la connaissance ; trouvant enfin sa délivrance
dans le rire, maître du monde, la danse bienheureuse, la ronde de l’univers, où entrent
tous les sentiments humains : croyances religieuses, désirs inassouvis, passions, dégoût
et joie.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>