<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Un seul grand concert donné par l'Orchestre de Munich Concertverein
            <date when='05/05/1912'/>
          </title>
          <series>1911-1912</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001142</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19120505'/>
        <title>Un seul grand concert donné par l'Orchestre de Munich Concertverein</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1911-1912' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bruckner, Anton' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/73272' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Löwe, Ferdinand' type='person' role='int'>Löwe, Ferdinand</name>
        <name key='Orchestre de Munich' type='person' role='int'>Orchestre de Munich</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001142_001.tif'/>
        <page><![CDATA[_—'—FÆÀî
e
ËŒËŒEEÈIEËEËIEËEÈIŒEEËII“.ÈIŒIË
# Victoria-Hall 5
5 Ë
rr r C r r C e r C r
Dimanche © mai 1912, à 8 h. 80 du soir
UN SEUL
Grand Concert
donné par
l'Orchestre de THunich
CONCERTVEREIN
(XKaim - Orchester)
sous la direction de M.
Ferdinand Lôwe
—0
PROGRAMME :
Première Partie
1. Symphonie No5enut minr L. van Beethoven.
a) Allegro con brio ;
b) Andante con moto ;
c) Scherzo ;
d) Finale (allegro).
2. Andante religioso . . . . À. Bruckner.
Deuxième Partie
3. Till Eulenspiegel . . . . Rich. Strauss.
4. Prélude de Parsifal. . . . Rich. Wagner.
5. Prélude de Maîtres Chanteurs Rich. Wagner.
54
PLACES : R.-de-chauss. ; loges, 7 fr. ; parq., 6 fr.; parterre
et pourtour, 5 fr. ; promenoir, 4 fr. ; amphith., 3 fr. — 1* gal :
loges, 7 fr.; faut. de face, 1‘et 2* rangs, 6 fr. ; autres r. 5 fr. -
faut. de bale.,1‘*r., 6 fr.; 2* et3«r., 4 fr.; 4 r. 2fr.; amphith.,
4fr.; faut. d’orgue, 3 fr. — & gal. ; amphith.et bale.,1‘r.,3fr.,
bale. 2 r.,2 fr, — Perçu 5°/, en sus pour droit des pauvres, —
Location : Magasin de mus. ROTSCHY frères, Corraterie 22.
1MP. @. AMAGKEN, LAUSANNE VJ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001142_002.tif'/>
        <page><![CDATA[M. Ferdinand Lôwe
Directeur de l’'Orchestre de Munich
Concertverein
(Kaim-Orchester).
La Presse sur le Concertverein de Munich.
Il y avait foule au , Teatro Fenice “ pour entendre les artistes du
, Concertverein “, sous la direction d’un chef éminent.
M. Ferdinand Lôwe dirige avec une maîtrise, une précision et un
sentiment dignes des plus sincères éloges.
La Symphonie en do, de Schubert, merveilleusement rendue, a fait
une vive impression sur l’auditoire. Après l’Andante religioso, de
Bruckner ; Don Juan, de Rich. Strauss, et l’incomparable ouverture de
Beethoven, Leonore No 3, l’enthousiasme du public fut plutôt du délire.
Après d’innombrables rappels persistants, bravos, cris d'admiration, qui
n’ont voulu cesser qu’après que M. Lôwe et son , Concertverein “ ont
donné un bis : l’ouverture de Tannhäuser, exécutée magistralement.
Venise, 1912. Enrico FRONTINI
smmm
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001142_003.tif'/>
        <page><![CDATA[S- 7725 æ
I Parmi les grands chefs d’orchestre de l’heure actuelle, M. Ferdinand
; Lôwe fait figure du plus purement classique, du plus poète dans l’exact,
ÎÎ; de la perfection même dans l’interprétation des maîtres. Ce que fut autre-
I; | fois Joachim parmi les violonistes, il l’est parmi les kapellmeister d’au-
f | jourd’hui. Entendre par lui l’œuvre la plus connue de Beethoven, de
Î{'_ Schubert ou de Weber, équivaut à une révélation. Il y ajoute, parmi les
Ï modernes, une interprétation infaillible, absolue même, de Bruckner, qui
È est devenu comme son domaine particulier, presque son invention, et
[' une interprétation tendre et nuancée de Brahms, toute racinienne, si l’on
veut, en opposition à celle plus que cornélienne de M. Steinbach. Par
‘ quoi j'entends que chez M. Lôwe la grâce ne fait qu’un avec la force, la
!x | tendresse profonde avec l’énergie, l’élégie intérieure avec le drame, le
Il faut l’avoir entendu former un orchestre tel que celui du “ Concert-
verein Munichois “ pour avoir une idée de la somme de travail que re-
présentent des interprétations pareilles. M. Lôwe, qui mène chaque hiver,
" de front, la redoutable tâche de présider à la plus forte, la plus décisive
portion de la vie musicale de Munich, Vienne et Budapest, n’y arrive
que par des dépenses d’énergie qui n’ont d’égales que son dévouement
à ses musiciens, sa continuelle préoccupation de les élever selon le cœur
f et son exquise urbanité. C’est le maître dans toute la force du terme,
celui qui non seulement enseigne et dirige, mais qui aussi se reconnaît
charge d’âmes.
Le Koncertverein, une des premières institutions musicales d’Alle-
magne, nous arrive enrichi — et cependant il pouvait s’en passer — des
meilleurs éléments de l’ancien orchestre des “ Tonkünstler “, qui, sous la
direction d’un Ferdinand Lôwe, retrouvent enfin le vrai chef qui leur
manquait. Tel quel c’est l’un des orchestres les plus homogènes, les
mieux dans la main de son directeur que l’on puisse entendre. Il vaut ce
| que vaut Ferdinand Lôwe, et c’est le plus bel, le seul éloge que l’on en
doive faire.
. clair-obscur avec l’architecture, le soin du détail avec l’évidence mani-
J feste des grandes lignes. En cela c’est bien le Viennois pur sang, le
ë Viennois sans mollesse, il est vrai, détenteur de la grande tradition
chantante et passionnée de Beethoven et de Schubert, compris dans leur
:L milieu et parmi ceux pour qui ils écrivaient.…….
es
E
I- |
Ïî . (Revue française de musique, avril 1912). William RITTER
|;
f e ue . uE .
É près le magnifique cycle symphonique de l’été, je dois le redire,
Â_Î; réalisé par le festival munichois, voici de nouveau M. Ferd. Lôwe à son
IË poste de la Tonhalle pour le centenaire de Liszt. Et tout au long du pro-
jà gramme de l’hiver, où nous ne trouvons annoncées pas fmoins de neuf
IË œuvres nouvelles pour Munich, nous allons avoir la satisfaction d’accla-
mer ce Meisterdirigent, plein de puissance autant que de douceur, de
poésie persuasive autant que de clarté imposante. On assiste vraiment,
d’année en année, à un développement, à un enrichissement de ses inter-
prétations, qui lui permet d’être tour à tour, et de mieux en mieux, ample
et poignant avec Bruckner, dont il a positivement dévoilé le génie; sen-
sible avec Mozart, passionné avec Brahms comme avec Tchaikowsky, en-
TT
PE T
% sS
O E
E E OE E v
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001142_004.tif'/>
        <page><![CDATA[diablé de verve avec R. Strauss, et quant à Beethoven, ceux qui n’ont
pas suivi la variété de nuances que M. Lôwe sait déployer entre le
charme tendre de la /Ve symphonie, l’emportement des ///e et Ve, l’allé-
gresse de la VIIe, le bien-être paisible de la Pastorale, auraient pu du
moins, par l’exécution de la /Xe, se faire une idée de ce que la “ musique
classique “, comme on dit en France, peut donner entre les mains d’un
maître qui la sent et qui ne cherche pas des effets à en tirer.
Munich, octobre 1911. Marcel MONTANDON
Le , Concertverein “, qui peut rivaliser avec les plus renommées com-
pagnies allemandes, se recommande des qualités les plus précieuses. Il a
tout d’abord une jeunesse, une passion, une frénésie dans l’accent que
bien des ensembles pourraient lui envier….
L’orchestre se compose d’éléments excellents : les cors sont supre-
nants d’éclat, les trombones magnifiques; le quatuor est d’une belle plé-
nitude.
L’ensemble vaut surtout par son accent, par sa passion, par son allure
et, il faut le dire, par le tempérament du chef qui le conduit.
Paris, 1911. (Le Figaro). Robert BRUSSEL
Le chef est très bon, l’orchestre superbe ; excellentes les cordes; les
cors et trombones au-dessus de tout éloge.
Paris, 1911. (L’Echo de Paris). A. COQUARD
Le , Concertverein “, que Ferdinand Lôwe dirige avec beaucoup de
recherche, de couleur et de feu…., a pour qualités la jeunesse, le mouve-
ment, la véhémence.
Paris, 1911. (Le Temps). Pierre LALO
Il est question d’une tournée de concerts de l’orchestre munichois en
Suisse, en France, en Italie. Les lecteurs me sauront gré de leur assurer
que l’audition des symphonies de Beethoven, de Brahms, de Bruckner,
dirigées par M. Lôwe, équivaut à la visite, dans les musées, des chefs-
d’œuvre originaux. Plus qu’un interprète soucieux de se faire valoir — il
a cependant ses coquetteries aussi — M. Lôwe est un disciple convaineu
et respectueux de ces maîtres de la symphonie, que Vienne a si fort mar-
qués de son empreinte et que, par ses origines, son éducation et son pro-
pre tempérament viennois, il est tout spécialement à même de compren-
dre et de faire comprendre.
(La Vie musicale, avril 1912.) Marcel MONTANDON
… J'ai entendu à Munich un grand concert donné par l’orchestre du
, Konzertverein “, sous la direction de son éminent kapellmeister, M. F.
Lôwe; au programme la 2e symphonie de Brahms et la 5e de Beethoven.
Les 2000 auditeurs ont chaleureusement acclamé le chef et son orchestre.
Lausanne, avril 1912. (La Tribune). ÉSERE
e e SE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>