<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert de l'Orchestre de l'Augusteo<date when="11/18/0019"/></title>
<series>1917-1918?</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="00191811"/>
<title>Concert de l'Orchestre de l'Augusteo</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1917-1918?" type="series"/>
<name key="Rossini, Gioachino" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/63766" type="person" role="cmp">Rossini, Gioachino</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30003267" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Respighi, Ottorino" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/45355" type="person" role="cmp">Respighi, Ottorino</name>
<name key="Cimarosa, Domenico" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/52222" type="person" role="cmp">Cimarosa, Domenico</name>
<name key="Martucci, Giuseppe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/81815" type="person" role="cmp">Martucci, Giuseppe</name>
<name key="Mascagni, Pietro" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84056" type="person" role="cmp">Mascagni, Pietro</name>
<name key="Ratcliff, Guglielmo"  type="person" role="cmp">Ratcliff, Guglielmo</name>
<name key="Gasco, Alberto" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40221072" type="person" role="cmp">Gasco, Alberto</name>
<name key="Pizzetti, Ildebrando" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/20549" type="person" role="cmp">Pizzetti, Ildebrando</name>
<name key="Tommasini, Vincenzo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015664" type="person" role="cmp">Tommasini, Vincenzo</name>
<name key="Malipiero, Gian Francesco" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70062" type="person" role="cmp">Malipiero, Gian Francesco</name>
<name key="Zandonai, Riccardo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015676" type="person" role="cmp">Zandonai, Riccardo</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Dukas, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40221423" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Elgar, Edoardo"  type="person" role="cmp">Elgar, Edoardo</name>
<name key="Smetana, Bedřich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/144306" type="person" role="cmp">Smetana, Bedřich</name>
<name key="Molinari, Bernardino  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/255616" type="person" role="int">Molinari, Bernardino  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de l'Augusteo [de Rome]"  type="person" role="int">Orchestre de l'Augusteo [de Rome]</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_001.tif"/>
<page><![CDATA[ACADÉMIE ROYALE DE SAINTE CÉCILE

PN —@-—— __

CONCERT DE L'ORCHESTRE DE L'AUGUSTEO

sous la direction de Mr.

BERNARDINO MOLINARI

Roma, 1918 - Cooperativa Tipografica Manuzio, via Piave, n. 23-B,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_002.tif"/>
<page><![CDATA[La Regia Accademia di Santa Cecilia, fondata da Pier Luigi da
Palestrina nell’anno 1584 col nome di « Congregazione dei Musici
sotto l’invocazione di Santa Cecilia », continua da oltre tre secoli
a consacrare la sua attivita all’incremento e al perfezionamento
della musica.

Dotata di una ricchissima biblioteca, ha istituito un Liceo ove
s’impartisce l’insegnamento in tutti i rami della musica, corsi liberi
speciali, conferenze, tornate, concerti, e prende sempre la più viva
parte in ogni manifestazione dell’arte musicale.

Nel 1895 l’Accademia costrui la sua grande sala ove vennero
iniziati concerti sinfonici, corali, da camera. Nel 1908, ottenuta dal
Municipio di Roma, oltre ad un largo contributo, la concessione
del Mausoleo di Augusto, chiamato poi « Augusteo », istitui una
orchestra stabile la quale ogni anno in trenta concerti circa pre-
senta al pubblico romano le più importanti composizioni di ogni
tempo, di ogni scuola, di ogni paese. Ai concerti dell'Augusteo
hanno preso parte come direttori, come solisti, cantanti e istrumen-
tisti, i nomi più gloriosi dell’arte universale; ed oggi la Regia
Accademia di Santa Cecilia ha affidato al M° Bernardino Molinari,
direttore stabile dell’Augusteo, il compito di guidare la sua or-
chestra nel suo primo giro all’estero mantenendo alto il decoro

dell’arte italiana.

    

D PS I MD

dsx ME

Qt

cf-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_003.tif"/>
<page><![CDATA[e E

L'Académie Royale de Ste Cécile, fondée en 1584 par Pier Luigi
da Palestrina, sous le nom de « Congrégation des Musiciens sous
l'invocation de Ste Cécile » continue depuis plus de trois siècles à
consacrer son activité au développement et au perfectionnement
de la musique.

Sa bibliothèque est des plus riches, elle a fondé un Conserva-
toire où sont enseignées toutes les branches de la musique ; des
cours libres spéciaux, des conférences, des concerts y ont lieu, et
elle prend la part la plus vive à toutes les manifestations de l’art
musical.

En 1895, l’Académie fit construire sa grande salle où eurent
lieu aussitôt des concerts symphoniques, de musique chorale et de
chambre. En 1908, ayant obtenu de la Ville de Rome, avec une
large subvention, la concession du Mausolée d'Auguste, appelé en-
suite l'« Augusteo », elle institua un orchestre stable qui, chaque
année, en trente concerts environ, présente au public romain les
plus importantes compositions de toutes les écoles, des toutes les
époques et de tous les pays.

Aux concerts de l'Augusteo ont pris part comme chefs d’or-
chestre, comme solistes, chanteurs ou instrumentistes, les noms les
plus glorieux de l’art universel ; et aujourd’hui l'Académie Royale
de Sainte Cécile a confié à Bernardino Molinari, chef d’orchestre
stable de l’Augusteo, la tâche de diriger son orchestre dans la
première tournée à l’étranger, et d’y porter avec honneur le pre-
stige de l’art italien.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_004.tif"/>
<page><![CDATA[1. VIVALDI ANTONIO - Concerto in /a min., per orchestra d’archi.
(Venezia 1680-1743).
Allegro moderato.
Adagio.

Allegro.

Antonio Vivaldi — contemporaneo di Bach è una figura di prim’ordine fra i com-
positori violinisti italiani che succedettero a Corelli, e che svilupparono l’arte con tanta
squisitezza e possanza da questo maestro fondata.

Vivaldi fu figlio di un violinista della chiesa di San Marco, dal 1714 occupè anche
egli un posto simile a quello del padre, mentre fu nello stesso tempo direttore del Con-
servatorio dell’ « Ospedale della Pietä ». Fu soprannominato «il prete rosso» pel colore
della sua chioma.

Egli ha Jlasciato I2 trii per 2 violini e violoncello, una raccolta di 12 concerti per
4 violini, 2 alti, violoncello e basso d’organo, intitolata: Æstro Poetico; un’altra ‘ raccolta
di 24 concerti per violini soli, due violini d’accompagnamento, alto e basso d’organo;
12 concerti a 5 voci, intitolati: Ze quattro stagioni, e 6 intitolati: Za Cetra; inoltre
6 concerti per archi e flauto, 12 concerti per violino solo, ecc. Molte .altre sue compo-
sizioni rimangono manoseritte (80 concerti a Dresda). Vivaldi fu anche autore di 38 opere
teatrali, di cui 22 scritte per Venezia.

Le composizioni violinistiche di Vivaldi ebbero tale voga e furono talmente stimate
per la loro bellezza, che vari autori, tra cui il sommo Bach, ne fecero delle trascrizioni
per clavicembalo: tali composizioni — che sono in gran parte da rimettere alla luce —
hanno un’alta importanza nella storia delle forme strumentali, che, sebbene siano state
poi sviluppate in altri paesi, ebbero la loro culla e la prima affermazione geniale in Italia.

La parola « concerto» in Vivaldi come in Corelli (Concerti grossi) sta ad indicare

semplicemente una composizione in più tempi (suite) per più strumenti.

2. CIMAROSA DOMENICO - Il Matrimonio segreto - Ouverture.

(Aversa 1774 - Venezia I80I).

Cimarosa, Pergolesi e Paisiello sono tra gli autori più famosi di quell’opera comica
napoletana, la cui vena fecondissima e gioconda allietà per lungo tempo non solo l’Italia
ma tutto il mondo musicale. Cimarosa, come gli altri maestri napolitani, scrisse anche
molte opere serie — Caio Mario, Orazi e Curiazi, Penelope, Olimpiade — ma sono
le sue opere comiche che vivono tuttora e vivranno di immortale freschezza ; e in prima
linea fra queste va posto il Matrimonio segreto.

Sono note le vicende della prima rappresentazione del Matrimonio segreto a Vienna.
Le accoglienze furono tali che l’imperatore Leopoldo, alla fine dello spettacolo, ordind
che esso fosse ricominciato da capo e ripetuto per intero la sera stessa; e la replica si
svolse fra manifestazioni di plauso ancora più entusiastiche.

A breve distanza il Matrimonio segreto fu riprodotto in Italia, a Napoli, dove fu ri-
petuto per sessantasette sere consecutive; e poi a Roma e altrove. Esso diventà ben presto
uno dei modelli cui largamente si ispirarono gli autori di opere comiche posteriori, fino

a Rossini.

DEDE

 

    
 

s4%

ns]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_005.tif"/>
<page><![CDATA[1. VIVALDI ANTONIO - Concerto en /a min. pour orchestre à cordes.
(Venise 1680-1743).
Allegro, moderato.
Adagio.

Allegro.

Antonio Vivaldi — contemporain de Bach — est une figure de premier ordre parmi les
compositeurs violonistes italiens qui suivirent Corelli et qui développèrent l’art créé par
ce maître avec tant de charme et de puissance.

Vivaldi était le fils d’un violoniste de l’église de Saint-Marc: à partir de 1714 il
occupa lui aussi un poste semblable à celui de son père, et fut en même temps direc-
teur du Conservatoire de l’« Hopital de la Pitié ». Tl fut surnommé le prêtre rouge
à cause de la couleur de sa chevelure.

Il a laissé 12 trios pour 2 violons et violoncelle, un recueil de 12 concertos pour
4 violons, 2 altos, violoncelle et basse d’orgue, intitulé: Oestre poétique; un autre re-
cueil de 24 concertos pour violon solo, deux violons d’accompagnement, alto et basse
d’orgue; 12 concertos à 5 voix, intitulés: Zes quatre saïsons et 6 intitulés: la Cithare ;
6 concertos pour cordes et flâte, 12 concertos pour violon solo, etc.…... Beaucoup de ses
compositions sont encore manuscrites (80 concertos à Dresde).

Vivaldi écrivit de plus 38 œuvres théâtrales, dont 22 pour Venise.

Les compositions violonisiiques de Vivaldi eurent une telle vogue, et furent telle-
ment estimées pour leur beauté, que divers auteurs parmi lesquels le grand Bach, en
firent des transcriptions pour clavecin : ces compositions — dont beaucoup sont encore à
remettre au jour — ont une haute importance dans l’histoire des formes instrumentales,
qui, bien qu’elles aient été ensuite développées dans d’autres pays, eurent leur berceau
et leur première affirmation géniale en Italie.

La parole « concerto » chez Vivaldi, comme chez Corelli (concerto grosso) indique

simplement une composition en plusieurs mouvements (suite) pour plusieurs instruments.

2. CIMAROSA DOMENICO - Le Mariage secret. Ouverture.

(Aversa 1754 - Venise 1801).

Cimarosa, Pergolèse et Paisiello sont parmi les auteurs les plus célèbres de cet
opéra-comique napolitain dont la veine féconde et joyeuse réjouit pendant si longtemps
non seulement l’Italie, mais tout le monde musical. Cimarosa, comme les autres maîtres
napolitains, écrivit aussi beaucoup d’œuvres sérieuses — Caïus Marius, les Horaces et
les Curiaces, Pénelope, Olympiade — mais ce sont ses opéras-comiques qui vivent en-
core et se conservent d’une fraîcheur immortelle, et en première ligne, le Martiage secret.

On connaît l’histoire de la première représentation du Mariage secret à Vienne.
L’accueil fut tel que l’empereur Léopold ordonna qu’il fât recommencé de nouveau, et
répeté entièrement le soir même. Et cette seconde représentation se déroula au milieu
d’applaudisseménts encore plus enthousiastes.

Peu de temps après le Mariage secret fut représenté en Italie, à Naples où il fut
répété 77 soirées consécutives ; puis à Rome et ailleurs. L’œuvre devint bientôt un modèle

. mirà ‘ . . 20 . ° sEite
dont s’inspirèrent largement les auteurs d’opéra-comique qui suivirent jusqu’à Rossini.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_006.tif"/>
<page><![CDATA[L’ouverture, in un solo tempo, A//egro, preceduto da alcuni appelli dell’intera orchestra,
presenta in embrione la forma dell’oxwvertære classica. Ad un primo motivo fondamentale
di carattere prevalentemente ritmico, giocato dagli archi, ne succede un’altro cantabile, affi-
dato specialmente ai fiati: i due motivi si alternano e si intrecciano in un quadretto pieno

di vivacità e di eleganza e di serena gaiezza.

3. ROSSINI GIOACCHINO 5

(Pesaro 1792 - Passy 1868).
Semiramide. Sinfonia.

La Semiramide fu’ tappresentata la prima volta alla Fenice di Venezia il 3 feb-
braio 1823. Occupa cosi un posto avanzato nella produzione di Rossini, se si pensa che
la prima sua opera Za cambzale di matrimonio apparve nel 1810, che il Bardrere di
Siviglia venne alla luce nel 1816 e un secolo fa, nel 1817, al teatro Valle, in Roma,
la Cenerentola. Posteriori alla Semiramide sono il IMfosé, il Conte Ory e il Gugelielmo
Zell, col quale nel 1829 il cigno pesarese volle chiudere la sua carriera di compositore
teatrale.

La notissima s:z/onia della Semiramide si inizia al solito con un tempo lento di
introduzione, nobile e severo; cui segue l’allegro brillante e vivacissimo, impiantato su
due motivi fondamentali, secondo i caratteri di un primo tempo di sinfonia classica, con
cui queste sinfonie o ouvertures delle nostre opere di un tempo hanno stretta consan-

guineitä.

Guglielmo Tell. Sinfonia.

Si parla comunemente di Rossini come del nume della giocondità. Chi conosce da
vicino la sua vita sa quale anima in tempesta si celasse sotto quella apparenza ridanciana
e ghiottona; e chi conosce anche solo le sue principali opere sa che egli fu altrettanto
grande nel serio e nel tragico come nel comico. Il Grglrelmo Zell — per fermarci solo
a questo capolavoro — ha pagine in cui l’angoscia e i più. maschi e i più cocenti senti-
menti umani trovano una espressione di sovrumana possanza, e che non sono meno vive
e ispirate delle deliziose pagine del Barbzere,

Nella popolarissima oxvertuære — 0 sinfonia, come si suol dire usando questa parola
nel senso italiano — sono mirabilmente riassunti, non per mezzo di temi che ritornino ma-
terialmente ma con l’indefinito potere espressivo del linguaggio musicale, i momenti prin-
cipali dell’opera cui essa appartiene.

Quattro sono i momenti che si possono distinguere nella sinfonia stessa: un momento,
dolcemente e nobilmente appassionato (il celebre quintetto dei violoncelli con cui la sin-
fonia si apre); un accenno misterioso e sinistro alla Zerrpesta (allegro che segue immedia-
tamente) ; un episodio pastorale con la patetica melodia affidata al corno inglese, cui si
sovrappone poi un ricamo di flauti; e infine un momento guerresco, che si innesta al pre-
cedente con irresistibile effetto: cioè la famosissima fanfara, annunziata da uno squillare di
trombe e sviluppata e condotta con quei magici effetti di crescendo e di contrasti di cui
Rossini era supremo maestro.

T1 Gugltelmo Zell fu l’ultima opera scenica di Rossini.

uR

 

ÿ
!

00e RE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_007.tif"/>
<page><![CDATA[L’ouverture en un seul mouvement, A/legro, précédée de quelques appels de l’or-
chestre entier, présente, en embryon, la forme de l’ouvertwre classique. A un premier
motif fondamental, de caractère surtout rythmique, joué par les cordes, en succède un
autre cantabile, confié surtout aux instruments à vent: les deux motifs s’alternent et se

croisent en un tableau plein de vivacité, d’élégance et de gaîté sereine.

3- ROSSINI GIOACCHINO

(Pesaro 1792 - Passy 1868).
Sémiramis. Ouverture.

Sémiramis fut représenté pour la première fois au « Fenice » de Venise le 3 février 1823.
Elle occupe donc une place avancée dans la production de Rossini, si l’on pense que
son premier opéra Za lettre de change du mariage esi de 1810, le Barbier de Séville
de 1816, et Cendrillon de 1817. Après Sémiramis vinrent Moïse, le Comte Ory et
Guillaume Tell, par lequel, en 1829, le Cygne de Pésaro termina sa carrière de com-
positeur de théâtre.

L’ouverture si connue de Sémiramis commence, selon l’usage, par un mouvement
lent d’introduction, noble et sévère, auquel fait suite l’allegro brillant et vif, bâti sur
deux thèmes fondamentaux, comme un premier mouvement de symphonie classique, avec

lequel les oxwertæres de nos opéras de cette époque ont une étroite parenté.

Guillaume Tell. Ouverture.

On parle communément dé Rossini comme du dieu de la gaîté.

Qui connaît de près sa vie sait quelles tempêtes d’âme cachait cette apparence rieuse;
et qui connaît seulement même ses œuvres principales sait qu’il fuit aussi grand dans le
sérieux et le tragique que dans le comique. Grillaume Tell — pour nous borner à ce
chef d’œuvre — a des pages dans lesquelles l’:mgmis:c, les sentiments humains, les plus
mâles et les plus profonds trouvent une expression de puissance surhumaine, et qui ne
sont pas moins vivantes et inspirées que les pages délicieuses du Barbzer,

Dans l’ouverture si populaire, sont résumés admirablement, non au moyen de thèmes
revenant matériellement, mais par té libre pouvoir expressif du langage musical, les mo-
ments principaux du drame.

Quatre de ces moments peuvent se distinguer dans l’ouverture: un moment douce-
meït et‘noblement passionné (le célèbre quintette des violoncelles, par lequel elle débute);
une allusion mystérieuse et sinistre à la tempête (allegro qui suit immédiatement), un
épisode pastoral avec la pathétique mélodie confiée au cor anglais, à laquelle se svper-
pose ensuite un dessein des flâtes, et enfin un moment guerrier qui se greffe sur le
précédent produisant un effet irrésistible : c’est la fameuse fanfare, qu’annonce l’éclat des
trompettes et qui est développée et conduite avec ces magiques effets de crescendo et de
contrastes dont Rossini était le maître suprême.

Guillaume Tell fut la dernière œuvre théâtrale de Rossini: il l’écrivit à Paris en

1829, à l’âge de 37 ans, 16 ans après le Barbier.

p 7 —]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_008.tif"/>
<page><![CDATA[4. MARTUCCI GIUSEPPE - a) Notturno.
(Capua 1856 - Napoli 1909).  &) Novelletta.

La figura di Giuseppe Martucci, la cui scomparsa :avvenuta non molti anni or sono
suscitô cosi vivo rimpianto, ha lasciato nella parte più elevata del pubblico musicale ita-
liano un incancellabile ricordo, come quello di un artista austero, squisito, nobilissimo.

I vari aspetti dell’attivitä di Giuseppe Martucci — compositore, pianista, direttore,
insegnante — si fusero armonicamente in lui in un ideale superiore di arte, ideale cui
egli intese tenacemente e ardentemente, spregiando i facili successi e sfidando lotte e ama-
rezze. Le sue composizioni — due sinfonie, un concerto per pianoforte e orchestra, molta
musica per pianoforte e vocale da camera — gli danno un posto d’onore fra i pochissimi
autori italiani che, in un tempo in cui l’Italia era invasa esclusivamente dal cieco furore
melodrammatico, coltivarono con somma delicatezza e austerità di ispirazione la musica da
concerto e da camera. Tali opere, che furono incomprése e fors’anche spregiate dai più al
suo tempo, rivelano oggi, dinanzi al gusto progredito del nostro pubblico, sentimento squi-
sito, limpidezza di struttura, italianità d’ispirazione. Il notturno di Martucci à una delle
ispirazioni più delicate del Maestro capuano: in esso una soave melodia si svolge dolce-
mente e passa da strumento a strumento, sullo sfondo di colori orchestrali tenui ed eva-
nescenti.

La ovelletta, ben nota al pubblico dell’Augusteo, à uno dei più graziosi e piccanti
fra gli squisiti quadretti orchestrali che ci ha lasciati Martucci: in essa l’orchestra parla

con accenti or garruli e vivaci, or eloquenti e pensosi.

5. MASCAGNI PIETRO

(Livorno 1863).

Inizid i suo1 studi musicali a Livorno col Pratesi, poscia col Soffredini; fu in seguito-
allievo del Conservatorio di Milano. Amilcare Ponchielli, scrivendo al Soffredini nel 1882,
preconizzava: « Mascagni sarà il Maestro che brillerà». Il successo di Cavallerra rzsti-
cana non ha precedenti, e l’opera corse rapidamente tutte le scene italiane e straniere.

E singolare il brusco passaggio da un genere tanto drammatico a quello delicato e
idilliaco dell’Armico Æritzs, che mette in evidenza la grande versatilità d’ingegno dell’au-
tore. Seguirono: Rantzau, Ratcliff, Silvano, Zanetto, Iris, Le Maschere, Tsabeau, Amica,

Parisina, Lodoletta e Rapsodia satanica (commento sinfonico ad un film).

Le Maschere. Sinfonia

La sinfonia delle Maschere divenne popolare in Roma fin da quando l’opera vi fu ese-
guita la prima volta, nel 1901. In essa è sintetizzato felicemente lo spirito delle Maschere,
nello stesso tempo capriccioso e arguto, sentimentale e appassionato. La forma e l’anda-
mento tradizionale della sinfonia italiana d’opera vi sono vivificati con genialitä moderna.

Tutti hanno presenti nel ricordo i tre vigorosi appelli con cui si apre la sinfonia, cui
segue un brillante e arguto caæser affidato principalmente agli archi. Una veloce scala di-
scendente conduce ad una melodia larga ed appassionata proposta dai violoncelli e ripresa

subito dai violini. La seconda parte della composizione à occupata da un vivace cicaleccio.

8

 

. nn]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_009.tif"/>
<page><![CDATA[4. MARTUCCI GIUSEPPE - à) Nocturne.
(Capoue 1856 - Naples 1909). à) Novellette.

La figure de Giuseppe Martucci, dont la mort survenue il y a quelques années fut si
vivement déplorée, a laissé, dans la partie la plus cultivée du public musical italien, le
souvenir ineffaçable d’un artiste fin, noble, austère.

Les aspects divers de l’activité de Martucci — compositeur, pianiste, chef d’orchestre,
professeur — se fondirent harmonieusement chez lui, en un idéal supérieur d’art; idéal
qu'’il conserva avec ténacité et ardeur, méprisant®les succès faciles et défiant la lutte et
les amertumes inévitables. Les compositions — deux symphonies, un concerto pour piano
et orchestre, beaucoup de musique de chambre pour piano et pour chant — lui assignent
une place d’honneur parmi les rares auteurs italiens qui, à une époque où l’Italie était en
proie à une aveugle fureur théâtrale, cultivèrent la musique de concert et de chambre,
avec une grande délicatesse et noblesse d’inspiration.

Le Wocturne est aujourd’hui populaire chez nous, ayant été exécuté de nombreuses
fois à l’Augusteo. Une suave mélodie s’y déroule avec douceur, passant d’un instrument
à un autre, sur un fond de nuances orchestrales délicates et ténues.

La Novellette est, parmi les exquis petits tableaux symphoniques laissés par Martucci,
l’un des plus gracieux et piquants. L’orchestre y est tour à tour vif et bavard, ou élo-

quent et penois.

‘5. MASCAGNI PIETRO
(Livourne 1863).

Il commença ses études musicales à Livourne’ avec Pratesi, puis avec Soffredini ; il fut
ensuite élève du Conservatoire de Milan. Amilcare Ponchielli, écrivant à Soffredini en 1882,
prédisait: « Mascagni sera le Maître qui brillera ». Le succès de Cavalleria Rusticana
est sans précédent, et l’opéra parcourut rapidement toutes les scènes italiennes et étran-
gères.

Le brusque passage d’un genre aussi dramatique à celui délicat et idyllique de l’A7z
ritz est remarquable et met en évidence la diversité des dons de l’auteur. Suivirent: Zes
Rantzau, Ratcliff, Silvano, Zanetto, Iris, Les Masques, Amie, Isabeau, Parisina, Lodo-

letta et la Rapsodie satanique (commentaire symphonique pour un film).

Les Masques - Ouverture.

L’ouverture des Masques devint populaire à Rome dès la première représentation de
l’opéra en 1901. Elle synthétise heureusement l’esprit des Masques, à la fois capricieux
et subtil, sentimental et passionné. La forme et le développement traditionnel de !’ouver-
ture italienne d’opéra y sont vivifiés d’un souffle moderne.

Tout le monde se souvient des trois vigoureux appel du début de l’ouverture, que
suit un dalogue brillant et fin confié surtout aux cordes. Une rapide gamme descendante
niène à une mélodie large et passionnée présentée par les violoncelles et reprise aussitôt

par les violons. La seconde partie est occupée par un vif bavardage des instruments à]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_010.tif"/>
<page><![CDATA[degli strumenti a fiato, che fa pensare alla «confusione delle lingue » nel finale del se-
condo atto dell’opera. Si torna alla prima parte, finchè la sinfonia non si chiude vigoro-
samente con lo squillare agli ottoni di un frammento del tema iniziale, € con poderose

strappate di tutta l’orchestra.

Guglielmo Ratcliff. Intermezzo (sogno di Ratclift).

Il Ratcliff (1% rappresentazione: Milano, Scala, 16 febbraio 1895) à una delle più
forti opere dell’illustre Maestro ed à stata iniziata fin da quando egli era allievo del Con-
servatorio. Questo brano strumentale appartiene all’atto 39 ed è una pagina assai delicata
ed espressiva. Ratcliff, caduto sotto i colpi di_ Douglas, resta come trasognato mentre
l’orchestra inizia l’intermezzo. Al primo tema (su cui, con varie riprese, & intessuto i
pezzo) se ne aggiunge un altro: entrambi sono tolti dal racconto del 29 atto ed esprimono

il fiero colpo del destino cui soggiace Ratcliff.

6. GASCO ALBERTO - Presse il Clitunno. Preludio pastorale.
P

Alberto Gasco è nato il 3 ottobre 1879 a Napoli. Destinato dapprima agli studi scien-
tifici, dovette alla sua prepotente vocazione per l’arte musicale di poter seguire ad un tempo
gli studi universitari e quelli musicali. Fu allievo per vari anni del professore Raffaele Ter-
ziani della R. Accademia di Santa Cecilia. Il Gasco ha pubblicato una lirica, Za mort
des amants, su parole del Baudelaire, dieci Poemi della Notte e dell’Aurora, due Danze
per pianoforte, Danza dell’Alba e Danza del Crepuscolo ; egli è inoltre autore di un lavoro
per quartetto d’archi Venere dormente, ispirato al celebre quadro di Giorgione, e di due
opere in un atto Astrea e La Leggenda delle sette torri, su libreiti di Ottone Schanzer,
la seconda eseguita con successo al Costanzi. Recentemente a questi lavori egli ha aggiunto
La visione di Sant’Orsola per violino e pianoforte, ispirata a un delizioso quadro del
Carpaccio.

La presente composizione che già fu presentata con lieto esito al pubblico dell’Augusteo
anni or sono da Bernardino Molinari — à un breve poemetto pastorale che non ha, come
si _ potrebbe credere, il cèmpito di illustrare la famosa lirica di Giosuè Carducci. In
questa pagina, dalle tinte assai tenui e delicate, e di limpida e commossa melodiosità ita-
liana, il compositore ha voluto rendere soltanto l’« impressione » del quieto paesaggio ove
scorre il Clitunno e le sensazioni dolci e profonde ch’esso desta nell’anima di chi lo con-

templa con occhio sereno.

RESPIGHI OTTORINO - Fontane di Roma. Poema sinfonico.

La fontana di Valle Giulia all’alba.
La fontana del Tritone al mattino.
- La fontana di Trevi al meriggio.

La fontana di Villa Medici al tramonto.

Ottorino Respighi — il valoroso artista, da tre anni insegnante di composizione nel Liceo

musicale di Roma — & bolognese. Iniziato agli studi musicali ed al pianoforte da suo pa-

— OL e

 

“

1

unl

 

e

Ÿ

 

{J]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_011.tif"/>
<page><![CDATA[+

 

vent, qui fait penser à la « confusion des langues » au final du sécond acte de l’opéra.
On revient à la première partie et l’ouverture conclut vigoureusement par l’éclat, aux

cuivres, d’un fragment du thème initial, et de puissants accords de tout l’orchestre.

Guillaume Ratcliff - Intermezzo (Songe de Ratcliff). ;

Ratcliff (1ère représentation à la Scala de Milan, 16 février 1895) est une des œuvres
les plus fortes du Maître, qui l’avait commencée étant encore élève au Conservatoire. Re
fragment instrumental est tiré du 3° acte c’est une page très délicate et expressive.
Ratcliff, tombé sous les coups de Douglas, reste comme en un rêve, pendant que l’or-
chestre commence -l’intermède. Au premier thème (sur lequel, avec plusieurs reprises est
bâti le morceau, vient s’ajouter un autre: tous deux sont pris du récit da 2€ acte et

expriment le fier coup du destin qui frappe Ratocliff.

6. GASCO ALBERTO - Au bord du Clitunne, Prélude pastoral.

Alberto Gasco est né à Naples le 3 octobre 1879. Destiné d’abord à des études

scientifiques, sa vocation pour la musique fut si marquée qu'’il mena de front, un certain
temps, les études universitaires et musicales. Il fut élève, pendant plusieurs années, du
professeur Raffaele Terziani de l’Académie Royale de Sainte Cécile. Gasco a publié: la
Mort des amants, sur des paroles de Baudelaire, dix Poèmes de la Nuit et de l’Aurore,
deux danses pour piano: Danse de l’Aube et Danse du Crépuscule; il est, de plus, l’au-
teur d’un quatuor à cordes: Vénus endormie, inspirée par le célèbre tableau de Giorgione,
et de deux opéras en un acte: Astree et La Legende des sept tours, sur des livrets d’Ot-
tone Schanzer, le second éxécuté avec succès au Costanzi. Il a ajouté récemment à ces
œuvres la Vision de Sainte Ursule, pour piano et violon, inspirée par un delicieux ta-
bleau du Carpaccio.

La présente composition — éxécutée déjà avec succès il y a quelques années à l’Au-
gusteo par Bernardino Molinari — est un court poème pastoral qui n’est pas destiné,
comme on pourrait le croire, à illustrer le célèbre poème de Carducci. Dans ces pages, aux
nuances très douces et très délicates, dont la mélodie bien italienne est limpide et émue,
le compositeur n’a voulu rendre que l’impression du paysage tranquille que baigne le Cli-

tunne, et les sensations douces et profondes qu’il éveille dans l’âme de celui qui le con-

temple d’un œuil serein.

7. RESPIGHI OTTORINO - Fontaines de Rome, Poème symphonique.

La fontaine de la vallée Giulia à l’aube.
La fontaine du Triton au matin.
La fontaine de Trevi à midi.

La fontaine de la villa Médicis au couchant.

Ottorino Respighi — le vaillant artiste, qui, depuis 1914, enseigne la composition au

Lycée musical de Ste Cécile de Rome — est né à Bologne. Il commença ses études mu-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_012.tif"/>
<page><![CDATA[dre, entrô nel Liceo musicale di Bologna nel 1892 dove studiè col Sarti, col Torchi e
col Martucci, conseguendo il diploma di magistero di violino nel 1899 e di composizione
nel 1g0I. Fu poi all’estero; e per qualche tempo dimord in Russia, a Pietrogrado, dove
ebbe consuetudine coi musicisti più noti.

Ha composto romanze, llll:\l'[t‘lti. un quinteth. un concerto per pi;mtv e orchestra, una
Suite all’antica per archi e organo, una Suite una sinfonia drammatica un Notturno
per orchestra, un poemetto lirico per soprano e orchestra Aretwsa, tre opere, di cui due già
rappresentate a Bologna: Æe Ænzo (Teatro del Corso, 1909) e Sermirdma (Teatro Comu-
nale, 1910); e la terza — che vedrà prossimamente la luce — Jfarie Victoire, su libretto
del Guiraud. ;

In questo poema sinfonico l’autore ha inteso di esprimere sensazioni e visioni sugge-
ritegli da quattro fontane di Roma, considerate nell’ora in cui il loro carattere & più in
armonia col paesaggio circostante o in cui la loro bellezza appare meglio suggestiva a chi
le contempli.

La primà parte del poema, ispirata alla fontana di Valle Giulia, evoca un paesaggio
pastorale: mandre di pecore passano e dileguano nella bruma fresca e umida di un’alba
romana.

Un improvviso squillare fortissimo ed insistente di corni sui trilli di tutta l’orchestra
inizia la seconda parte (la fontana del Tritone). E come un richiamo gioioso cui accor-
rono a frotte naiadi e tritoni che si inseguono e fra gli spruzzi d’acqua intessono una danza
sfrenata. E

Un tema solenne appare intanto sul mareggiare dell’orchestra. Ë la fontana di Trevi
al meriggio. Il tema solenre passando dai legni agli ottoni assume un aspetto trionfale.
Echeggiano fanfare : passa sulla distesa radiosa delle acque il carro di Nettuno tirato da
cavalli marini, seguito da un corteo di sirene e tritoni. E il corteo si allontana mentre
squilli velati echeggiano in distanza.

La quarta parte (la fontana di villa Medici al tramonto) si annunzia con un tema
triste che si leva su di un sommesso chiocchiolio. Ë l’ora nostalgica del tramonto. L’aria
è piena di rintocchi di campane, di bisbigli di uccelli, di brusii di foglie.

Poi tutto si quieta dolcemente nel silenzio della notte.

«

8. PIZZETTI ILDEBRANDO - Fedra. Preludio atto I.
(Parma 1880)

La figura e la fisionomia artistica di Ildebrando Pizzetti — chiamato recentemente al-
l’alto posto di direttore dell’Istituto musicale di Firenze nel quale da vari anni era ap-
prezzatissimo insegnante — sono abbastanza note perchè egli abbia bisogno di lunga pre-
sentazione. Con la sua opera Æedra, con le sue composizioni da camera, con la sua attività

di scrittore e di insegnante egli ha portato e porta un importante contributo all’eleva-

 

mento dello spirito musicale italiano.

La Fedra scritta, come è nôto, sulla tragedia di Gabriele d’Annunzio — fu rap-
presentata in Milano alla Scala nella stagione 1914-I5.

Nel Preludio del I atto è sintetizzato il carattere mistico e tragico del lavoro e sono

raccolti, in un quadro di linee armoniose e severe, i temi principali del dramma musicale.

ph

— r S]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_013.tif"/>
<page><![CDATA[u É O E ERSOE

1 P VARETE qs

sicales et le piano avec son père, entra au Lycée musical de Bologne en 1892, où it tra-
vailla avec Sarti, Torchi et Martucci, obtenant le diplôme de violon en 1899 et de com-

position en 1901. Il alla ensuite à l’étranger et habita quelque temps la Russie, à Pe-

trograd, où il connut les musiciens, les plus célèbres.

J
l Il a composé des mélodies, des quatuors, un quintette, un concerto pour piano et
'1 orchestre, une Szite à l’antique pour cordes et orgue, une Site; une Svmphonie dra-

matique, un Nocturne pour orchestre, un petit poëme lyrique pour soprano et orchestre,

Aretusa; trois opéras, dont deux déjà représentés à Bologne: le Roi Enzo (Théâtre du

Corso, 1909) et Semirâma (Théâtre Communal, 1910); le troisième qui verra prochai-
nement fa lumière — est Marie-Victoïre, sur un livret de Quirand.

Dans ce poème Symphonique, l’auteur a voulu exprimer les sensations et les visions
| qui lui furent inspirées par quatre fontaines de Rome, vues à l’heure à laquelle leur ca-

ractère s’harmonise le mieux au paysage environnant où à laquelle leur beauté apparaît

Î: plus suggestive à celui qui les contemple.
w . La première partie du poème, inspirée par la fontaine de la vallée Giulia, évoque un
{‘ paysage pastoral: un troupeau de montons passe et s’éloigne dans la brume fraîche et

IË humide d’une aube romaine.

' Un subit appel des cors très fort et très insistant, sur des trilles de tout l’orchestre
commence la seconde partie (la fontaine du Triton). À cet appel joyeux accourent en foule

ä naïades et tritons qui se poursuivent et parmi les éclaboussements d’eau dansent une danse
effrenée.

ï Un thème solennel se dessine dans l’orchestre. C’est la fontaine de Trevi à midi. Ce

thème passant des bois aux cuivres assume un aspect triomphal. Des fanfares éclatent:

}4 sur l’étendue radieuse des eaux passe le char de Neptune tiré par des chevaux marins,

suivi d’un cortège de sirènes e de tritons. Et le cortège s’éloigne, pendant qu’au lointain,

| se répondent les fanfares voilées.

: La quatrième partie (la fontaine de la villa Médicis au couchant) s’annonce par un

Ï

i thème triste qui sort d’un murmure indistinct. C’est l’heure nostalgique du couchant.

L’air est plein de bruits de cloche, de murmures d’oiseaux, de bruissements de feuilles.

Puis tout s’apaise doucement dans le silence de la nuit.

6. PIZZETTI ILDEBRANDO - Phèdre. Prélude dû premier acte.

(Parme, 1880).

La figure et la physionomie artistique d’Ildebrando Pizzetti — appelé recémment au

 

poste important de directeur de l’Institut musical de Florence, où il était depuis plu-
Ï sieurs- années professeur très estimé — sont assez connues pour qu’il n’y ait pas besoin
d’une longue présentation. Avec son opéra Phèdre, avec ses compositions de musique
de chambre, avec son activité d’écrivain et de professeur, il a contribué hautement au
relévement de l’esprit musical italien.

La Phèdre — écrite, comme on sait, sur la tragédie de Gabriele d’Annunzio — fut
représentée à la Scala, à Milan dans la saison I914-I5,

Le Prélude du premier acte synthétise le caractère mystique et tragique de l’œuvre
et renferme, en un tableau aux lignes harmonieuses et sévères, les thèmes principaux du

drame musical.

F r e r E
TS “ .
=
v]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_014.tif"/>
<page><![CDATA[9. TOMMASINI VINCENZO - Chiari di luna.

a) Chiese e rovine.

àd) Serenate.

Vincenzo Tommasini è fra i più apprezzati nostri giovani musicisti. Studiè il violino
con Ettore Pinelli e la composizione con Stanislao Falchi. È dottore in lettere.

Si hanno di lui delle Romanze, due quartetti, dei pezzi per pianoforte. Le sue prin-
cipali composizioni sinfoniche sono: un’ouvertære alla Vita ë um sogno di Calderon, ese-
guita sotto la direzione del Vessella nei concerti popolari dell’Argentina, Poema erotico, il
Preludio a l’Æymne à la Beauté di Baudelaire, una Suite in quattro tempi, lavori tutti
eseguiti già all’Augusteo. Il Tommasini scrisse anche due opere: Medea, rappresentata con
lieto successo nel 1906 al Teatro Comunale di Trieste e Uguale fortwna, vincitrice- del
primo concorso bandito dal Comune di Roma e rappresentata nel 1913 al Costanzi.

I Chiari di luna, che oggi si eseguiscono per la prima volta, pur non seguendo
alcun programma, sono ispirati a quadri e scene delle notti romane e alla poesia che
emana dai monumenti delle età passate fra cui echeggiano e si perdono i canti della

passione.

10. MALIPIERO G. FRANCESCO - Pause del silenzio. Sette espres-

sioni sinfoniche.

G. Francesco Malipiero à nato a Venezia nel 1882. Ë noto fra i giovani composi-
tori della moderna scuola italiana per vari lavori, di cui alcuni già eseguiti all’Augusteo.
Ricordiamo le sue Zmpressioni dal vero per orchestra: 1 parte: Z/ capinero, Il prcchio,
/l chiù ; TI parte: Colloquio di campane, Z cipressi e :l venio, Baldoria campestre ; il
Ditirambo tragico (1917); Armenia (1917), canti armeni tradotti sinfonicamente (esecu-
zioni all’Augusteo, ai Concerti Lamoureux, alla Scala, a Londra) ; oltre alle sue compo-
sizioni vocali e strumentali da camera. Suo intendimento à di riaffermare la libertà di
espressione in musica.

Le « Pause del silenzio» sono formate di sette brevi episodi: fra l’uno e l’altro
torna un motivo ad una sola voce che li concatena: sono brividi, canti, gridi, pianti

che interrompono il monotono, silenzioso fluire del tempo.

I1. ZANDONAI RicCARDO - Primavera nella valle di Sole.
Impressioni sinfoniche.

I. Alba triste.

Primavera nel bosco.

N

Il ruscello.

; L?eco

y # 0

. Sciame di farfalle.

Riccardo Zandonai à nato a Sacco nel Trentino, nel 1883. Studid a Pesaro con Pietro
Mascagni. L’opera Z/ Grillo del Focolare, rappresentata la prima volta a Torino al Po-
\

— 14 —

2 1s e r

æ

tsatatiaes

2

 

T d é

rrrn e r]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_015.tif"/>
<page><![CDATA[F RCEZ

q 4<»"_"“‘_'A‘:‘—_— c

 

9. TOMMASINI VINCENZO - Clairs de lune.

a) Eglises et ruines ;
b) Sérénades.
\

Vincenzo Tommasini est un de nos jeunes compositeurs les plus appréciés.

Il étudia le violon avec Ettore Pinelli et la composition avec Stanislao Falchi. Il est
docteur ès-lettres.

On a de lui des Romances, deux guatuors, des pièces pour piano. Ses principale s
compositions symphoniques sont: une owvertwre pour la Vie est um songe de Calderon,
Poème érotique, le Prélude à l’Hymne à la Beauté de Baudelaire, une S7wzte en quatre
mouvements, ouvrages éxécutés tous à l’Augusteo. Tommasini a écrit de plus deux ope-
ras : Médée, representée avec succès en 1906 au Théâtre communal de Trieste et ZÆgale
Fortune, primée au premier concours de la Ville de Roma et représentée en 1913 au
Costanzi.

Les Clairs de lune, bien que ne suivant aucun programme, sont inspirés par Ja
poesie des monuments du passé parmi lesquels éclatent et se perdent les chants de la

passion.

10. MAIIPIERO G. FRANCEsCO - Pauses du silence. Sept expres-

sions symphoniques.

G. Francesco Malipiero est né à Venise en 1882. Il est connu parmi les jeunes
compositeurs italiens pour plusieurs ouvrages dont quelques-uns ont été exécutés à l’Au-
gusteo, aux concerts Lamoureux, à la Scala, à Londres.

Rappelons les Zmpressions d’après nature, pour orchestre: première partie Za Fau -
vette, le pivert, l’halot, 2me Partie : Dialogue de cloches, Les cyprès et le vent, Féête
champéêtre; le Dithyrambe tragique (1917), Armenia (1917), chants arméniens traduits
symphoniquement; de plus, beaucoup d’œuvres de musique de chambre instrumentale et
vocale. Il s’efforce d’élargir la liberté de l’expression musicale.

Les Pauses du Silence sont formées de sept épisodes très courts, rattachés l’un à
l’autre par un même motif à une seule voix: ce sont des sensations fugitives, des chants,

des cris, des pleurs qui interrompent le cours monotone et silencieux du temps.

11. ZANDONAI RICCARDO - Le printemps dans la Vallée de Sole.
Impressions symphoniques.
1. Aube triste.

Printemps dans le bois.

Le ruisseau.

sxe

L’écho.

Essaim de papillons.

u

Riccardo Zandonai est né a Sacco, dans le Trentin, en 1883. Il travailla à Pesaro

” ; : , , 947e ” , } CN . \
avec Pietro Mascagni. L’opéra Le Grillon du Foyer représenté pour la première fois à]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_016.tif"/>
<page><![CDATA[liteama Chiarella nel 1908, mise in evidenza le sue doti singolari. Le opere successive,
Conchita (Milano, Dal Verme, 1911), Melenis (stesso teatro, 1912), Francesca da Ri-
mini (Torino, Regio, 1914) gli hanno assegnato un posto di prim’ordine nel teatro lirico
e nella musica italiana moderna.

La « valle di Sole» ë& una delle alte valli del Trentino. Riccardo Zandonai — rievo-
cando e traducendo musicalmente quei cari ricordi che del luogo natale fin dalla fanciul-
lezza ognuno serba indelebili nell’anima — ha voluto con queste Impression 51'nfonzthe

i cui titoli suggestivi non hanno bisogno di esplicazione — rendere coi mezzi più sem-
plici la poesia dei suoi monti, la nostalgia che pud sentirne chi è costretto a viverne lon-
tano. Visioni limpide e sincere,,in cui si sente alitare l’aria trasparente luminosa e serena
delle montagne, e tremare un palpito di chi fra esse à nato e vissuto e, con anima squi-
sitissima, ne sente la divina e profonda poesia.

Mentre il primo tempo — A/àa triste — è tematicamente staccato dagli altri, e forma
una specie di introduzione o preludio all’intera composizione (esso si svolge sul motivo I)
gli altri quattro tempi sono strettamente connessi fra loro formando sinfonicamente un
tutto organico, in quanto che sono basati sullo sviluppo degli stessi temi (da 2 a IO).

I temi più importanti sono il 2, il 3, il 5. Il ‘tema 2, proposto dal corno, à come un
appello di strumenti agresti che si ode e si ripercuote in lontananza nella valle; i temi 3
e 5 sono due melodie di espressione calda e primaverile.

Questi temi, che appaiono successivamente attraverso i diversi tempi, si combinano
poi, e si intrecciano e si trasformano in mille movenze e sfumature. Si noti che il tema 7
è una trasformazione del 5; il 9 è una ripercussione del 2; il IO una variazione vivace
del 3. Gli altri temi, il 4, il 6 e l’8, non hanno derivazione dai precedenti, e si aggiun-
gono via via ad essi, originando nuovi episodi e nuovi intrecci, e conferendo a ciascun

tempo uno spiccato e pittoresco carattere.

12. SAINT-SAËNS CAMILLO - Terza sinfonia, in do min., per or-.

(Parigi 1835) chegtra e organo.
\ Adagio - Allegro moderato.
[. ;
| Poco adagio.
( Allegro moderato.
TT
( Presto - Allegro moderato - Maestoso - Allegro.

La terza sinfonia, fu dedicata dall’autore alla memoria di Liszt. In questa composi-
zione veramente magistrale per profondità di emozione, per forza, svolgimento e geniale
trasformazione dei temi, per magnificenza di sonorità e di effetti strumentali, è raffigurata,

secondo l'interpretazione di alcuni scrittori, una profonda concezione d’idee, la vittoria

TO]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_017.tif"/>
<page><![CDATA[è

Turin au Politeama Chiarella, en 1908, mit en évidence ses dons singuliers. Le œuvres
E suivantes, Comchita (Milan, Dal Verme, 1911), Melents (même théâtre, 1912), Fran-
cesca da Rimini (Turin, Regio, 1914) l’ont mis au premier rang du théâtre lyrique, et
de la musique italiennè moderne. Comme compositeur symphonique, on a aussi de lui
un Poéme lirique et une Sérénade médiévale éxécutés à l’Augusteo en I9I3, sous la
direction de Bernardino Molinari.

La Vallée de Sole est une des hautes vallées du Trentin. Riccardo Zandonai —
évoquant et traduisant musicalement les chers souvenirs du sol natal que chacun, dès
é l’enfance, conserve dans l’âme de façon indélébile — a voulu dans ces impressions
; symphoniques — dont les titres suggestifs n’ont pas besoin d’explication — rendre, par

les moyens les plus simples la poésie de ses montagnes, la nostalgie ressentie à en vivre
éloigné. Visions limpides et sincères, dans lesquelles ont sent vibrer l’air trasparent, lumi-
neux et serein de la montagne, et palpiter le cœur de celui qui est né, qui y a vécu et,

E / d’un âme exquise, en sent la divine et profonde poésie.

 

. Tandis que le premier mouvement — Aube triste — est thématiquement détaché des

autres et forme une sorte d’introduction ou prélude à toute la composition (il se déve-

 

loppe sur le motif 1) les quatre autres mouvements sont étroitement liés entre eux,
formant symphoniquement un tout organique, étant basés sur le développement des
mêmes thèmes (de 2 à r0).

; Les thèmes les plus importants sont le 2, le 3 et le s. Le thème 2, presenté par le
cor, est comme un appel d’instruments agrestes qu’on entend se répercuter dans les
; lointains de la Vallée ; les thèmes 3 et 5 sont deux mélodies d’expression  chaude et
printanière.

Ces thèmes, qui apparaissent successivement dans les divers mouvements, se combi-
nent ensuite, se croisent et se transformer en mille façons et nuances diverses. On doit
; remarquer que'le thème 7 est une trasformation du 5 ; le 9 est une répercussion du 2;
le 10 une variation vive du 3. Les autres thèmes, le 4, le 6 et le 8, ne dérivent pas
des précédents ; ils s’ajoutent peu à peu à eux, donnant lieu à de nouveaux épisodes et

conférant à chaque mouvement un caractère marqué et pittoresque.

 

5 12. SAINT-SAËNS CAMILLE - Troisième symphonie, en do mt-
ä

IË (Paris, 1835). meur, pour orchestre et orgue.

E

l: Adagio - Allegro moderato.

Ë Poco adagio.

IË I Allegro moderato.

F Presto - Allegro moderato - Maestoso - Allegro.
ï

/

t', La troisième symphonie fut dédiée par l’auteur à la mémoire de Liszt. Cette compo-
cI t ; Â É “

sition vraiment magistrale par la profondeur de l’émotion, par la force, le développement
£:Ï et la transformation géniale des themès, par la magnificence de la sonorité et des effets
; d’orchestre, renferme, selon certains commentateurs, une idée profonde : la victoire de la
i

â — 17 —

Ë

Ë

  

es

SREN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_018.tif"/>
<page><![CDATA[della luce spirituale sulle tenebre: concezione non nuova nell’arte musicale e di cui po-
trebbero trovarsi interessanti riscontri.

La voce religiosa dell’organo — che è trattato con magnifica sapienza di effetti — im-
prime e conferisce all’adagio e al maestoso un carattere di elevata nobiltà e solennita.
Nell’ultima parte interviene anche il pianoforte.

La sinfonia, che si inizia nel modo minore, si chiude in mmaggore, ed è divisa in due
parti. Nella prima a un allegro pervaso di colore misterioso, fa seguito, senza interruzione,
un ispirato adagio; la seconda parte si inizia con lo sviluppo del tema iniziale: succede
uno smagliante movimento di scherzo, da cui si libra, in una lirica ascensione, l’inno
trionfale della luce dello spirito che, a traverso i contrasti e le lotte, afferma la sua so-

vrana potenza sulle tenebre e sul mistero.

13. DEBussy CLAUDIO - La mer. Trois esquisses symphoniques.
(Saint-Germain 1862)
I. De l’Aube à Midi sur la mer.
II. Jeux de vagues.

IIT. Dialogue du vent et de la mer.

Claudio Debussy è ormai talmente noto come rappresentante di una tendenza dell’arte
musicale contemporanea, e la nozione di questa tendenza — che suole essere designata
principalmente con la parola #mpresstonzrsmo, parola che è lontana dal renderne con pre-
cisione e con compiutezza il valore e i caratteri — à ormai talmente entratanel dominio
del pubblico musicale, che non c’è più bisogno di spendere attorno ad essa molte parole.

Per chi amasse riavere sottocchio i dati biografici di Debussy, diremo che egli
è nato a Saint-Germain nel 1862 ; che fu allievo di Guiraud al Conservatorio di Parigi; che
ottenne nel 1884 il Prix de Rome con la cantata Z’enfant prodigue; che da Roma
mandô in Francia la cantata Za demoiselle élue, per soli coro e orchestra, su un poema
di Dante Gabriele Rossetti, lavoro che in quel tempo parve nientedimeno che di inam-
missibile arditezza, tantochè fu rifiutato dalla Sezione di Belle Arti dell’Istituto. Ë morto
il 26 marzo di quest’anno.

Le opere principali di Debussy sono : poemi lirici su versi di Baudelaire e di Verlaine,
un quartetto per istrumenti ad arco, l’Après midi d'un faune, commento sinfonico al-
l’egloga di Stefano Mallarmé le Proses lyriques raccolta di pezzi vocali, Pelléws et Me-
lisande sul dramma di Maeterlinck, i notturni, Za mer, la swite lberia e la musica per
il Martirio di San Sebastiano di d’Annunzio.

I tre schizei sinfonici: La mer (Dall’alba al meriggio sul mare — Gruochi d’onde
— Dialogo del vento e del mare) sono fra le composizioni strumentali di Debussy uua
delle pi note, e di quelle che meglio rappresentano la caratteristica e la tendenza per-
sonale del maestro.

In queste tre composizioni egli rende, con la sua speciale tecnica, delle sensazioni su-
scitate in lui dalla contemplazione di quell’elemento della natura che in tutti i tempi ha
offerto a tutti gli artisti un campo inesauribile e squisitissimo di poesia e di ispirazione:
il mare.

Sarebbe interessante una esposizione di marine musicali. Con quali stimmate diverse

appare la espressione musicale del mare, per esempio, in Wagner (Vascello Zantasma,

PI Q]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_019.tif"/>
<page><![CDATA[rc

lumière spirituelle sur le ténèbres: idée qui n’est pas nouvelle dans l’art musical et dont
on pourrait trouver d’interessants exemples.

La voix religieuse de l’orgue — qui est traité avec une merveilleuse science des
effets — imprime à l’adagio et au maestoso un caractère d’élevation noble et solennelle.
Dans la dernière partie intervient aussi le piano.

La symphonie, qui commence en mineur,,se termine en 7majeur, et est divisée en
deux parties. Dans la première, à un allegro empreint d’une couleur mystérieuse, fait
suite, sans interruption, un adagio inspiré; la seconde partie commence par le dévelop-
pement du thème initial; suit un éblouissant mouvement de scherzo, d’où émerge en une
ascension lyrique, l’hymne triomphal de la lumière de l’esprit qui, à travers les con-

trastes et les luttes, affirme sa puissance souveraine sur les ténèbres et sur e mystère.

13. DEBUSsY CLAUDE - La mer. Trois esquisses symphoniques.

I. De l’Aube à Midi sur la mer.
IT. Jeux de vagues.

III. Dialogue du vent et de la mer.

Claude Debussy est aujourd’hui tellement connu comme représentant une tendance de
l’art contemporain, et la notion de cette tendance — habituellement désignée par la pa-
role impressionisme, laquelle est loin d’en rendre avec précision la valeur et le caractère —-
est tellement entrée dans le domaine public musical, qu’il n’est pas besoin d’en parler
longuement.

Reppelant quelques traits biographiques du maître prématurément disparu, nous dirons
qu’il naquit à Saint Germain-en-Taye en 1862, qu’il fu élève de Guiraud au Conservatoire
de Paris, qu’il obtint en 1884 le Prix de Rome avec la cantate l’Ænfant prodigue; que

de Rome il envoy

 

en France la cantate Za damoiselle élue, pour soli, chœurs et or-
chestre, sur un poème de Dante Gabriele Rossetti, œuvre qui parut à cette époque d’une
hardiesse si inadmissible qu’elle fut refusée par la Section des Beaux-Arts de l’Institut.
Il est mort le 26 mars de l’année courante.

Les œuvres principales de Debussy sont: des poèmes lyriques sur des vers de Bau-
delaire et de Verlaine, un quatuor pour instruments à corde, l’Aprés-Midi d’un Faune,
commentaire symphonique à l’églcgue de Stéphane Mallarmé, les Proses lyriques, recueil
de morceaux de chant, Pélléas et Mélisande sur le drame de Maeterlinck, les Noctwrnes,
la mer, la suite Zbérza, la musique pour le Martyre de Saint Sébastien de d’Annunzio, etc.

Les trois esquisses symphoniques: la Mer (de l’Aube à Midi sur la mer - Jeux de
vagues - Dialogue du vent et de la mer), sont une des plus connues parmi les composi-
tions instrumentales de Debussy et aussi une de celles qui représentent le mieux la ca-
ractéristique et la tendance personnelle. du maître.

Dans ces trois composition, il reproduits, avec sa techinque spéciale, les sensations pro-
duites en lui par la contémplation de cet élèment naturel qui, dans tous les temps, a
offert à tous les artistes un champ inépuisable et délicieux de poésie et d’inspiration:
la mer. v

Une exposition de marines musicales serait très interessante. De quelles façons diverses,

sont exprimé musicalement la mer, par exemple Wagner (Vaisseau Fantoine, Tristan)

— 19 —]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_020.tif"/>
<page><![CDATA[Zristano), in Mendelssohn (Grotta di Fingal), nei melodrammi dei nostri italiani! Dal
confronto si troverebbero fra le espressioni musicali marine di questi diversi autori delle
strane analogie, pur nella fisionomia personale di ciascuno. E si troverebbero dei prece-
denti di molte « movenze musicali marine » anche del Debussy.

Nel cogliere le impressioni musicali del mare, Debussy ha trovato un soggetto parti-
colarmente consono alla frammentarietà, alla indefinitezza tutte proprie della sua tecnica:
frammentarietà e indefinitezza che hanno costituito per molto tempo la disperazione di
quanti si ostinavano a considerare quest’arte dal punto di vista del canto vocale, della
melodia strofica, delle tonalità normali.

In queste musiche del Debussy tutto à mobile, evanescente, instabile: sono fruscii di
onde, colpi di marosi, bowgaæets di spuma, aliti e soffi di vento, giuochi di luce: il tutto
espresso con la raffinatezza di mezzi e la squisitezza di gusto che di Debussy, come degli

artisti irancesi in generale, costituiscono una dote spiccata.

14. DuUKAS PAOLO - L’apprenti sorcier. Scherzo.

Paolo Dukas, uno dei più cospicui rappresentanti, a fianco di Debussy e Ravel della
moderna scuola francese, l’autore di Ariane et Barbebleue, & nato a Parigi nel 1865 :
studid al Conservatorio con Dubois, Mathias, Guiraud, ottenendovi il secondo premio di
Roma colla cantata Velleda. Oltre all’opera Arzane et Barbebleue e al notissimo poema
sinfonico L’apprenti sorcier che oggi si eseguisce, egli ha scritto parecchie oxvertures,
Re Lear, Goetz von Berlichingen, Poliuto, una sinfonia in tre tempi, dei pezzi per pia-
noforte, una sonata, delle variazioni su un tema di Rameau, romanze, cori. Ë anche un
battagliero critico.

L’apprenti sorcier, poema sinfonico in forma di scherzo, è ispirato ad una ballata di
Goethe.

Un apprendista stregone nell’assenza del suo maestro pretende di mettersi al posto di
lui e di fare, imitandolo, gli stessi suoi sortilegi e miracoli. Perè mal gliene incoglie. Ine-
sperto, e mal ricordandosi delle formule, ordina che gli sgorghi l’acqua necessaria all’opera
sua ; ma questa lo investe impetuosa da ogni parte, in modo da inondar tutto e quasi da
inghiottirgli la casa intera. Evoca gli spiriti; e questi lo assalgono furiosamente, gli son
sopra come un terribile incubo, fino a soffocarlo. Il disgraziato apprendista grida, si di-
spera, si raccomanda. Finalmente ritorna il maestro a liberarlo.

lo scherzo à basato su tre motivi principali. Il primo, che pud chiamarsi motrvo dez
sortilegi, à composto di due elementi tematici: l’uno esposto dai violini con sordina,
l’altro presentato successivamente dal clarinetto, oboe e flauto. Quest’ultimo genera poi
lo scherzo propriamente detto (tema in /@ mzinore, tempo ternario, affidato in principio
a tre fagotti). Il secondo motivo, che figura anche nell’introduzione, col suo carattere
leggero, saltellante, cromatico, & il mmotivo dell’apprendista. Tl terzo motivo, dell’ Ævo-
casione, à una specie di fanfara, o di appello, degli ottoni: esso si mescola alle diffe-
renti combinazioni dei temi principali, e infine richiama la figura del maestro stregone, nella
chiusa in cui riappare il movimento calmo dell’introduzione.

L’Apprenti sorcier fu eseguito la prima volta nel 1897 alla Soczété nationale di Parigi,

sotto la direzione dell’autore.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_021.tif"/>
<page><![CDATA[Tmn

 

 

T

P e R

CF R

 

e e

TR

SD

 

Mendelssohn (Grotte de Fingal), les maîtres italiens dans leurs opéra! De la comparaison
émergerait entre les expressions musicales marines de ces divers auteurs d’étranges ana-
logies chacun gardant pourtant sa physionomie personnelle. Et on trouverait, chez Debussy
lui-même d’autres « marines musicales ».

En reproduisant les impressions musicales de la mer, Debussy a trouvé un sujet s’har-
monisant particulièrement bien avec sa technique particulière qui a quelque chose de fragmen-
taire et d’indéfini. C’est ce caractère fragmentaire et indéfini qui a fait longtemps le dé-
sespoir de ceux qui s’obstinaient à juger cet art du point de vue du chant vocal, de la
mélodie strophique, de la tonalité normale.

Dans ces musiques de Debussy tout est mobile, fugitif, instable: murmures de vagues,
coups de lances, bouquets d’écunie, brises et souffles de vent, jeux de lumière: le tout
exprimé avec les moyens raffinés et le goût exquis qui sont la caractéristique de Debussy,

comme des artistes français en général.

14. DUKAS PAUL - L’apprenti sorcier. Scherzo.

Paul Dukas, l’un des plus importants représentants, avec Debussy et Ravel de l’école
moderne française, l’auteur d’Ariane et Barbe-Bleue, est nè à Paris en 1805: 1l étudia
au Conservatoire avec Dubois, Mathias et Guiraud, et obtint le second prix de Rome
avec la cantate Nelleda.

Outre l’opéra Ariane et Barbe-Bleue et le célèbre poème symphonique L’apprenti
sorcier, il a écrit plusieurs ouvertures: Ze Roï Lear, Goetz von Berlichingen, Polyeucte,
une symphonie en trois mouvements, des morceaux pour piano, une sonate, des variations
sur un thème de Rameau, des mélodies, des chœurs. Il est aussi un critique batailleur.

L’apprenti sorcier, poème symphonique en forme de scherzo est inspiré d’une ballade
de Goethe.

Un apprenti sorcier, en l’absence de son maître, croit pouvoir prendre sa place, et
accomplir, en l’imitant, les mêmes sortilèges et les mêmes miracles. Mal lui en prend!
Inexpérimenté, oublieux dés formules, il ne peut arrêter l’eau qu’il a évoquée pour son œuvre,
celle-ci arrive impétueusement de toutes parts, de façon à inonder tout et à menacer d’en-
gloutir la maison entière. Il appelle les esprits; ceux-ci l’assaillent furieusement, en un
terrible cauchemar ils vont l’étouffer. Le malheureux apprenti crie, supplie, se désespère.
Enfin le maître revient et le délivre.

Le scherzo est basé sur trois motifs principaux. Le premier, qu’on peut appeler mot:/
des sortilèges, est composé de deux éléments thématiques: l’un exposé par les violons avec
sourdine, l’autre présenté successivement par la clarinette, le hautbois, la flâte. Ce dernier
engendre ensuite“ le scherzo proprement dit (thème en Ja mineur mesure temaire, confié
d’abord à trois bassons). Le second motif, qui figure aussi dans l’introduction, d’un ca-
ractère léger, santillant, chromatique, est le motif de l’apprenti. Le troisième motif celui
de l’Ævocation, est une espèce de fanfare ou d’appel des cuivres: il se mêle aux diffé-
rentes combinaison des thèmes principaux, et figure enfin le maître sorcier, dans la con-
clusion où revient le mouvement calme de l’introduction.

L’apprenti sorcier fut exécuté pour la première fois en 1897, à la Société nationale

de Paris, sous la direction de l’auteur.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_022.tif"/>
<page><![CDATA[15. ELGAR EDOARDO - Variazioni sinfoniche per orchestra.

Broadheath 1857

Andante (Enigma) — L'’istesso tempo —
Allegro — Allegretto — Allegro di
molto — Moderato — Andantino —

Presto — Allegretto — Adagio (Nimrod)

— Allegretto (Intermezzo) —  Allegro
di molto — Andante — Mcderato (Ro-
manza) — Allegro (Finale).

Edoardo Elgar per autorita e anzianità occupa il primo posto tra i viventi composi-
tori inglesi. Studid il violino con Pollitzer, e fece parte per molti anni come violinista di
una orchestra a Birmingham. Nel 1882 ebbe il posto di direttore della Società orchestrale
di Worcester, nel 1885 successe a suo padre, come organista, nella chiesa di San Giorgio.
Nel 1889 per ragioni di salute dovette abbandonare ambedue i posti ; e da allora in poi
si à ritirato a vita solitaria, dedicandosi completamente alla composizione,

Le sue opere — vocali e strumentali, da camera e da concerto — sorpassano oggi il
numero di sessanta. Le principali e più note fra esse, oltre le presenti variazioni, sono :
gli oratori Z/ Scgno di Geronzio € Lux Christi, le due sinfonie.

Le vartazsioni sinfoniche, che per la ricca e mirabile architettura e per l’austero gusto
hanno conquistato un posto cospicuo nel repertorio sinfonico moderno, sono state composte
da Elgar con un intendimento curioso : quello di descrivere in ciascuna di esse il carattere
di una persona sua conoscente od amica. Cosi ognuna delie molte variazioni porta delle
iniziali, o addirittura un nome quando si tratta di personaggio noto, che sono le iniziali
0 il nome di colui il cui carattere nella variazione stessa è raffigurato. E vi sono dei ca-
ratteri focosi, furenti, e di quelli dolci e pacati ; dei caratteri seri e gravi e dei caratteri
vivaci e bizzarri. Una delle variazioni più belle è quella dedicata al celebre organista
Nimrod : in essa il tema assume un aspetto dolce, austero, solenne, e viene presentato
dall’orchestra con tutti gli effetti di sonorità dell’organo. Uno dei numeri (Romanza) porta
il nome di una donna. L’z7#ermezzo, che ha l’andamento di una danza bizzarra, è un
pezzo estraneo al tema, € serve a rompere la numerosa serie di questi che si potrebbero
chiamare « ritratti musicali

Questo lavoro à dedicato da Elgar « agli amici in esso raffgurati ». Tl tema, cui egli
ha posto il titolo di Æzrzema, si dice sia stato composto da Elgar come « basso » di una

nota canzone popolare inglese,

16. SMETANA FEDERICO - La sposa venduta. Ouverture.
(Leitomischl (Boemia) 1824 - Praga 1884).

La sposa venduta, considerata come il suo capolavoro, à un’opera comica di spiccato
carattere nazionale; tradotta in tedesco ottenne grande successo in Austria ed in Germania.
L’ouverture trattata con magistrale sobrietà ed eleganza di forma, ha una grande vivacità

e genialità di contenuto e costituisce una delle più perfette composizioni del maestro.

e d en]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_023.tif"/>
<page><![CDATA[*ESTRRA

 

 

 

f.
ë

RE

TRIS

TT MRISE

RORE SREE PVS MS

apoe

m

 

15. ELGAR EDWARD - Variations symphoniques pour orchestre.
(Broadheath 1857)

Andante (Enigme) — L’istesso tempo — Allegro —

. Allegretto — Allegro di molto — Moderato —
Andantino — Presto — Allegretto — Adagio

(Nimrod) — Allegretto (Intermezzo) — Allegro

di molto — Andante — Moderato (Romance) —

Allegro (Final).

Sir Edward Elgar occupe par droit d’âge et d’autorité la première place parmi les
compositeur anglais vivants. Il étudia le violon avec Pollitzer, et fit partie pendant de
longues année d’une orchestre de Birmingham. En 1882, il devint- chef d’orchestre de la
Société orchestrale de Worcester, en 1885, il suceèda à son père, comme organiste de
l’église de Saint-Georges. En 1889, il dut, pour des raisons de santé abbandonner ces
deux postes; depuis il mène une vie retirée, se consacrant entièrement à la composition.

Ses œuvres vocales et instrumentales, de chambre et de concert, dépassent aujourd’hui
le nombre de soixante, Les principales et les plus connues sont, outre les présentes va-
riations: les oratorios le Songe de Gérontius et Lux Christi et les deux symphonies.

Les variations symphoniques qui, par leur riche et magnifique architecture et par leur
goût austère ont conquis une place importante dans le répertoire symphonique moderne,
ont été composées par Elgar dans une intention curieuse: celle de décrire en chacune
d’elles le caractère d’une personne de sa connaissance. Ainsi chacune de ces nombreuses
variations porte des initiales ou même un nom entier s’il s’agit d’un personnage connu,
qui sont les initiales ou le nom de celui dont la variation dépeint le caractère. Tl y a des
caractères sombres et furieux, d’autres doux et tranquilles, certains sont sérieux et graves,
ou vifs et étranges. Une des variations les plus belles est celle dédiée au célèbre organiste
Nimrod: le thème y assume un aspect doux, austère, solennel et est présenté à l’orchestre
avec tous les effets de sonorité de l’orgue.

Une des variations (Romance) porte un nom de femme. L’intermmezzso; qui a l’allure
d’une danse bizarre, est un morceau étranger au thème, et sert à rompre la nombreuse

série de ce qu’on pourrait appeler « portraits musicaux

Elgar a dédiée cet ouvrage « aux amis qui y figurent ». On dit que le thème, auquel
il a donné le nom d’Ænigme a été composé par lui, comme « basse » d’une chanson po-

pulaire anglaise connue.

16. SMETANA FRÉDÉRIC - La fiancée vendue. Ouverture.

(Leitomischl-Bohême 1824-Prague 1884).

La Francée vendue, considérée comme le chef d’œuvre de Smetana, est un opéra-
comique d’un caractère national très marqué; traduit en allemand, il obtint un grand succés
en Allemagne et en Autriche. L’ouverture est d’une grande sobriété et élégance de forme,
le contenu en est plein de vivacité et de maitrise. C’est une des compositions les plus

parfaites de l’auteur.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_024.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001239_025.tif"/>
<page><![CDATA[S/ 0NITPEE

"…_t‘jä

   
  

7

PROGRAMMA

—

. ROSSINI GIOACCHINO - Guglielimo Tell. Sinfonia.

N

VIVALDI ANTONIO - Concerto in la minore, per archi.

Allegro moderato.
Adagio.

Allegro.

3- RESPIGHI OTTORINO - Fontane di Roma. Poema sinfonico.

La fontana di Valle Giulia all’alba,
La fontana del Tritone al mattino.
La fontana di Trevi al meriggio.

La fontana di Villa Medici al tramonto.

4. MASCAGNI PIETRO - a) Ratlif. Intermezzo (sogno di Rateliff).

b) Le Maschere. Sinfonia.

5. MARTUCCI GIUSEPPE - a) Notturno.

b) Novelletta.

6. ELGAR EDUARD - Variazioni sinfoniche su un tema originale.

7. DUKAS PAUL - L’apprenti sorcier. Scherzo per orchestra.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>