<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand festival de musique tchéco-slovaque<date when="07/06/1919"/></title>
<series>1918-1919</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19190607"/>
<title>Grand festival de musique tchéco-slovaque</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1918-1919" type="series"/>
<name key="Smetana, Bedřich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/144306" type="person" role="cmp">Smetana, Bedřich</name>
<name key="Suk, Josef"  type="person" role="cmp">Suk, Josef</name>
<name key="Krizkovsky"  type="person" role="cmp">Krizkovsky</name>
<name key="Fibich, Zdeněk" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/176058" type="person" role="cmp">Fibich, Zdeněk</name>
<name key="Foerster, T.-J.-B."  type="person" role="cmp">Foerster, T.-J.-B.</name>
<name key="Novak, Vitezslav"  type="person" role="cmp">Novak, Vitezslav</name>
<name key="Dvořák, Antonín" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/26196" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Kovarovic, Karel (dir.)"  type="person" role="int">Kovarovic, Karel (dir.)</name>
<name key="Vach (dir.)"  type="person" role="int">Vach (dir.)</name>
<name key="Spilka, F. (dir.)"  type="person" role="int">Spilka, F. (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre national de Prague"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre national de Prague</name>
<name key="Choeur des instituteurs de Moravie de Prague"  type="person" role="int">Choeur des instituteurs de Moravie de Prague</name>
<name key="Kocian, Jaroslav"  type="person" role="int">Kocian, Jaroslav</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001264_001.tif"/>
<page><![CDATA[— ——=[]

fS

D FESTIVAL

MUSIQUE TCHÉCO-SLOVAQUE

se , GENEVE
LE SAMEDI 7 JUIN, A 8 HEURES ET QUART

(

ce [==s
S

:=D.—:—.;—.—.\—…—L PS

AU VICTORIA-HALL
SOUS LE PATRONAGE DES AUTORITÉS DE LA VILLE DE GENÈVE

EN

PROGRAMME

. a) SARKA | fragment du poème symphonique « Ma Vlast »
b) VLTAVA | (Ma Patrie) B. SMETANA
Orchestre du Théâtre national de Prague.
Chef d’orchestre : Kare! KOVAROVIC.

. FANTAISIE pour violon et orchestre ... 10 JESUK

Soliste : Jaroslav KOCIAN, violoniste.

. a) PRIÈRE DU CONSCRIT ... KRIZKOVSKY
b) LE BOULEAU COUPÉ ; .. J. SUK
c) BERCEUSE ; A 11007 SÛUR
d) CHANSON DES MARINS sA B. SMETANA

Chœur des Instituteurs de Moravie.
Dirigé par M. le professeur VACH.

. LA VÉILLÉE, poème symphonique _ .… Z. FIBICH

Orchestre du Théâtre national de Prague.

. à) LE DIVIN LABOUREUR J.-B. FŒRSTER
b) LA ROUTE CHAMPÊTRE... .… J-B. FŒRSTER
c) Kylov ; A V. NOVAK
d) CHANT DU PAYSAN B. SMETANA

Chœur des Instituteurs de Prague.
Dirigé par M. le professeur F. SPILKA.

- DANSES SLAVES (2° série, n 1, 2, 7) ... A DVORAK

Orchestre du Théâtre national de Prague.

E ME

777 20008 SE
-

E
. x.

N. B. — Les deux chœurs ajouteront chacun un morceau au programme, en
remplacement des numéros qui devaient être chantés par M'e VACHKOVA, empêchée
au dernier moment de se rendre de Prague en Suisse.

—

T Es

Le programme est vendu au bénéfice du Comité genevois de secours aux
Enfants tchèques.

Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux,

Prix : 50 centimes.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001264_002.tif"/>
<page><![CDATA[Bedrich SMETANA

Né à Litomisl, le 2 mars 1824, mort à Prague, le 12 mai 1884.

Smetana peut être considéré comme le père de la musique tchèque. Il
fut d’abord élève de Prokech, puis de Lizst. On le trouve, ses études finies,
à Gôteborg, où il est directeur de la société de musique de la ville. Mais la
santé de sa femme l’exigeant, il rentre en Bohême, où il prend le poste de
chef d’orchestre du Théâtre National, poste qu'’il conserve jusqu’au seuil
de la maladie.

Comme tous les grands génies, Smetana eut une existence tragique ;
méconnu de la nation à laquelle il donnait enfin l’indépendance artistique,
il vécut toutes les amertumes de la cabale et de l’envie. La lutte empoi-
sonna sa vie et l’infirmité la plus affreuse qui puisse affliger un musicien,
la surdité, assombrit ses dernières années. Il mourut fou, à Prague, en 1884.

Smetana est le plus grand dramatique tchèque ; ses opéras sont très
nombreux : La Fiancée vendue, Libuse, Dalibor, Le Secret, etc., sont parmi
les plus connus. ÀA côté de cela, il écrivit de nombreux poèmes sympho-
niques, dont le plus important est Ma Vlast (Ma Patrie), d’où sont tirés les
deux fragments inscrits au programme, Sarka et Vltava (Moldau). Les
œuvres pour piano. pour violon et piano, des ouvertures, un quatuor (Ma
Vie), qu’il composa déjà atteint de surdité, montrent la carrière féconde de
ce grand artiste.

se se

Anton DVORAK

Né à Nelaholevec, le 8 septembre 1841, mort à Prague, le 1" mai 1904.

Dvorak, lui, s’est spécialement voué à la musique symphonique. Sorti
d’un milieu très modeste, il fait partie d’un orchestre jusqu'’en 1873, date
à laquelle on joue sa première œuvre, qui lui vaut une subvention lui per-
mettant de voyager et de se vouer uniquement à la composition. Il séjourne
surtout en Angleterre et en Amérique, où on le comble d'honneurs. Il est
nommé docteur honoris causa des universités de Cambridge et de Prague
et devient directeur du Conservatoire national de musique de New-York.
[l a surtout écrit de grandes œuvres pour orchestre, des symphonies, des
oratorios (Asrael), etc,, des poèmes symphoniques (Le Carnaval de Prague)
et toute une littérature pour la musique de chambre, sonates, quatuors,
quintettes, etc. Ses opéras, d’une grande valeur artistique, sont moins
nombreux. Les plus connus sont Rusalka (L’Ondine), Dmitri, Tvrde
Palice, etc.

— —s

Zdenko FIBICH et T.-J.-B. FŒRSTER

Zdenko Fibich et T.-J.-B. Fœrster sont tous deux de la même école.
Fibrox, né à Seborsic le 24 décembre 1850, mort à Prague le 15 octobre
1900, a composé un très grand nombre d’opéras, dont La Fiancée de Mes-
sine et Blanik sont parmi les plus joués. Il est également l’auteur de nom-
breux poèmes symphoniques et de mélodrames destinés à la scène. Il fut
pendant de longues années chef d’orchestre du Théâtre National, à Prague.

FoËRSTER est surtout un lyrique, comme le montre l’opéra représenté
au Théâtre National de Prague.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001264_003.tif"/>
<page><![CDATA[Joseph SUK

Joseph Suk est un contemporain. Il descend d’une famille d’instituteurs
qui a donné déjà d’excellents musiciens à la Bohême. Elève de Dvorak,
compositeur, pianiste et violoniste, il est actuellement membre du Quatuor
tchèque dont la renommée n’est plus à faire. Ses œuvres sont surtout (l'v
grandes compositions pour orchestre, Praga, Zrani, etc. Quartettiste émé-
rite, il a également composé de la musique de chambre et des morceaux
pour violon et orchestre dont la Fantaisie pour violon et orchestre est au
programme du concert.

s— =

Vitezslav NOVAK

Vitezslav Novak est aussi un contemporain, il occupe le poste de pro-
fesseur supérieur de composition au Conservatoire de musique de Prague.
[1 se distingue par une technique très grande de l’orchestre et de la compo-
sition en général. Il a harmonisé de nombreuses chansons populaires slova-
ques, mais ses œuvres les plus grandes sont écrites pour l’orchestre. On
compte parmi elles : Boure (La Tempéte), Pan, La Suite slovaque, etc.

Sarka, poème symphonique de B. Smetana.

Sarka, tiré de l’histoire de la Bohême, raconte la révolte des femmes
tchèques contre la domination des hommes. Alors que Ctirad, le maître du
pays, chasse avec ses compagnons, Sarka, la belle amazone, préparant sa
vengeance, se laisse lier à un arbre par ses compagnes. Ctirad la rencontre,
subjugué par sa beauté, il la délivre de ses liens et l’'emmène avec lui… La
nuit venue, les chasseurs épuisés se reposent, et profitant de leur impuis-
sance, Sarka appelle ses compagnes d’une sonnerie de cor. Surpris dans leur
sommeil, les chasseurs sont massacrés, mais Sarka, dont Ctirad était amou-
reux, ne pouvant survivre à la mort de celui qu’elle aime déjà, met fin à
ses jours.

s— —

Vitava (Moldau), poème symphonique de B. Smetana.

Deux sources jaillissent sous les ombrages de la forêt de Bohème, l’une
bouillonnante et chaude, l’autre tranquille et glaciale. Leurs flots se
réunissent bientôt dans les premiers rayons du soleil. Le fleuve naissant
de cette union est la VItava, qui roule ses flots à travers les campagnes de
la Bohème pour devenir un fleuve large et profond. Dans les forêts, le cor
de chasse sonne le hallali, en traversant les vallées, un village en fête laisse
entendre la joyeuse rumeur d’un mariage que l’on célèbre avec des chants
et de la danse, et, la nuit venue, apparaissent de blanches nymphes jouant
nonchalamment au clair de lune. Le fleuve arrive enfin à Prague d’où le
salue au passage le vieux château de Visehrad, et disparaissant aux yeux
du poète, il se perd au lointain.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001264_004.tif"/>
<page><![CDATA[r TT ETE E E E E

E

 

e

 

 

Traduction libre des chansons tchèques inscrites au programme.

Prière du Conscrit, de P. Krizkovsky.

Quand j'ai quitté ma bien aimée,

Mes éperons sonnèrent.

Hélas, ils ne sonneront plus,

Et les yeux noirs se rempliront de larmes.
Ah ! que pleurez-vous, jolis yeux noirs?
Jamais vous ne serez miens.

Car la guerre viendra, la guerre néfaste…
Quand je mourrai, priez pour moi !

m $

Le Bouleau coupé, de Jos. Suk.

Le bouleau est abattu et déjà on l'emporte,
Les garçons ne grimperont plus dessus.

Son ombre était accueillante à tous.
Maintenant le bouleau est tombé.

Son ombrage était frais

Avant que la hache ne l’ait coupé.

Il ne reverdira plus, le bouleau…

On l’'a déjà emporté.

Les garçons et les filles ont pleuré,

Parce qu’on a coupé le bouleau.

s— —

Berceuse, de Jos. Suk.
(Texte d’une chanson populaire du Montenegro.)
La mère berce son petit,
Dors, mon enfant, le sommeil t’a pris dans ses bras
Bien avant ton père.
La fée des rêves passe doucement,
Elle traîne la charrette de tes rêves.
Combien, bonne fée, le char des rèves?
Pour quatre pièces d’or seulement.
La mère de Jovo les achète
Et les met dans le berceau de Jovo…
Jovo s'est endormi comme un agneau.

æ #

Chanson des Marins, de Bedrich Smetana.
(Paroles de V. Halek.)

Hallô, Hallô, Hallô,

Laissez se gonfler les voiles,
Hallô, Hallô, Hallô,

Fixez le câble au mât.

Hallô, Hallô,

L’ancre est levée lestement,
Le vent nous est favorable.
Hallô, Hallô, Hallô,

Le pavillon flotte gaiment,
Hallô, Hallô, Hallô,

La mer est claire et calme,

Au gouvernail, et levons nos verres,
Hallô, Hallô, Hallô.

Encore un regard vers le port,

 

e e T SE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001264_005.tif"/>
<page><![CDATA[D'où les adieux nous accompagnent,

Les chapeaux s’agitent dans l’air et maintenant adieu !
Vite du vin et que nos chants résonnent,

Hallô, Hallô, Hallô,

A l’œuvre donc et joyeusement,

Le pampre feuillu rougit la rive,

Au lointain pâlissent les villes, les hameaux,
Et l’air est plein de douceur.

Nous vogons heureux, ravis,

Le cœur plus léger se sent des ailes,

Hallô, Hallô, Hallô,

La terre a disparu,

La splendeur de la mer s’étend infinie.

Entre le ciel et la mer qui se confondent,

La terre apparaît vierge et libre d’entrave.

Ah ! comme l’esprit s’enflamme,

C’est ici que nous sentons ce qu’est !e bonheur,
C’est ici seulement que les chansons s’épanouissent,
Hallô, Hallô, Hallô.

Voyez là-bas, une île charmante

Surgit de l’écume des flots.

Tournons le gouvernail

Vers cette terre hospitalière,

Hallô, Hallô, Hallo.

Déjà les mains vers nous s’agitent,

Hallô, Hallô, Hallô.

Des regards amis

Souhaitent la bienvenue, soyons heureux,
Hallô, Hallô, Hallô.

s>

Le Divin Laboureur (Le Christ), de J.-B. Fœrster.

Je laboure, je laboure, je laboure, J'arrose avec mon sang.

Du couchant au levant, Je sème la graine sacrée,

Je laboure, je laboure, je laboure, Et récolte des ronces maudites,
Au cœur des vallées et des monts, Bafoué, pourchassé,

Du levant au couchant Accablé d’injures,

Je laboure sans trève, Depuis deux mille ans,

Blessures aux pieds, Toujours les larmes dans les yeux,
Les mains rouges de coups,
La figure penchée,

Je laboure, je laboure, je laboure.
e se

La Route champêtre, de J.-B. Fœrster.
(Paroles de J.-V. Sladek.)

Par la route, à travers champs, sans linceul,
Nous la portämes au cimetière.

Le jeune seigle poussait tout autour,
L'alouette chantait, le soleil brillait,

Sur cette terre ouverte,

Sur ces yeux fermés.

Sur sa figure tombaient des fleurs

Des pommiers plantés le long du chemin.
Sur les pervenches autour de son front,
Bourdonnait une abeille égarée.

Nous la portions, les autres chantaient,

Et du cimetière, les cloches sonnaient…

=N]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001264_006.tif"/>
<page><![CDATA[Kyiov, de

  

(Paroles de Petr Bezruc.)

Oh, vous, sveltes garçons avec vos bottes,
Oh, vous, jeunes filles en jupes rouges,

À Kyiov, l’on était toujours gai,

À Kyiov, on le sera toujours.

Le sang slovaque est ardent,

Il brûle les lèvres et fait briller les yeux,
Comme la sève de la vigne parfumée,
Comme le bouillonnement de mes vers.

Qui veut nous frapper ? Qui veut nous offenser ?

Les Slovaques ne connaissent pas de maître.
Gaîment, nous savons vivre et boire,
Gaiment, nous succomberons au combat.

Le Chant du Paysan, de B. Smetana.

La terre paisible

se

Soupire dans l’attente,

Une rumeur joyeuse
L’enveloppe toute entière.
Pour le pain, ce don de Dieu,
Les sillons se creusent

Et la charrue au soc d’acier

Déchire la terre.
Celui qui laboure

»

C’est le bon paysan,

C’est notre ami.

Les épis sont mûrs,
Et la faux résonne,
Avec elle la faucille

Rivalise d’ardeur,

Sur ce champ de labeur,
La main du paysan

Noue et ramasse

Les gerbes et les épis.
Qui récolte dans la sueur ?
C'est le paysan qui pour nous

Cultive la terre.

se —

se

Dans une belle hâte
Les fléaux s’abattent
D’un rythme rapide
Sur les lourdes gerbes.

Le fléau de chène
Fouette l’air,

En Ill<"ll‘([ll{l!)l ses coups

Sur le sol.

Eh bien, qui bat notre blé,

Le connais-tu ?

C'est le laborieux paysan,

Notre ami.

Il laboure, il sème,

Il bat le blé, le rentre,
Peinant autant qu’il le faut,
Joyeux et en bonne santé,

Il prépare le grain doré,

En fait provision,
Pour que chacun

Puisse avoir du pain.
Maintenant une question,
Sais-tu quel est cet homme »
C’est le brave paysan,

Notre soutien à tous.

Maître en son domaine,
Incarnant l’esprit national,
Il défriche la terre,

Qu'ont labourée ses aïeux.
Et dans le malheur,

Ainsi que Dieu le veut,

Ce paysan saura défendre
Le drapeau de la patrie.
Qui donc est ce paysan ?
C’est le paysan tchèque,
('est notre paysan.

 

 

H. Jarrys, Genève]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>