<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique, 6me de l'abonnement<date when="18/01/1919"/></title>
<series>1918-1919</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19190118"/>
<title>Concert symphonique, 6me de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1918-1919" type="series"/>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Chemet, Renée"  type="person" role="int">Chemet, Renée</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001248_001.tif"/>
<page><![CDATA[‘}!I; .,‘:_ = re =
; ; n EpoRgE é Ÿ Es 0M

Fap REN

S PRN A
=

 

 

Ct

ViGTORXÂ'HÂbh - GENEVE

SAMEDI 18 JANVIER 1919, à 8 heures 30

P OCIETP DE L'ORCHESTRE

DE LA

SUISSF ROMANDE

CONCERT SYMPHONIQUE

6nce DE L'ABONNEMENT

Soliste: M"° Renée CHEMET, Violoniste

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. SYMPHONIE N° 2, en do MEUl Op Ol en / Schomann
a) Sostenuto assai. Allegro ma non troppo. hb) Scherzo. Allegro vivace

c) Adagio expressivo. d)) Allegro molto vivace.

DEUXIÈME PARTIE
2. SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 21, pour violon ef orchestre . Lalo *
a) Allegro non troppo. b) Scherzando. c) Andante, d) Rondo \

Mme Renée CHEMET n

3. Ouverture du VAISSEAU FANTOME . . . . 1.0 70 Wagner

L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET

 

Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.

La Direction se réserve le droit d'apporter au programme foules modificafions que les
circonsfances pourraient lui imposer.

 

Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères

 

 

 

PRIX: Fr. 0.25

Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 - Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001248_002.tif"/>
<page><![CDATA[ds

£

E VS QE

 

 

 

\

 

Robert Schumann

Né à Zwikau (Saxe) le $ juin 1810 ; mort à Endenich (près Bonn) le 29 juillet 1856

Symphonie ne 2

en ut mineur, op. 61

On sait que ce sont les petites œuvres qui ont fait la gloire de Schumann. Et-dans
ses œuvres de grande envergure, comme ses symphonies, ce’ sont les petits fragments
qui sont les mieux réussis. Les symphonies cavractérisent dans l’œuvre de Sehumann
son effort vers un style classique. Libre et complètement personnel lorsqu’il s'exprime
par le piano ou dans un lied, Schumann s’inspire à l’orchestre du modèle beethovénien ou
d’un idéal abstrait. Sa musique s’y soumet à un développement qui tend à lui donner
plus de portée, mais qui parfois répugne à soh essence. D'autre part, maître absolu de
la technique pianistique, Schumann possédait moins là technique orchestrale d’où il ne
tire qu’une pâte assez lourde où les reliefs s’effacent. Ses symphonies semblent avoir
été pensées dans l’abstraction, puis mises ou transcrites à l'orchestre. Çes (léfauts exté-
vieurs ne font d’ailleurs que rendre l’abord de ces œuvres un peu plus difficile. Mais
elles gardent une valeur considérable par la richesse et la profondeur des pensées que
sans cesse elles offrent

Des quatre symphonies de Schumann, la deuxième était sa préférée. Dédiée à Sa
Majesté Oscar I, roi de Suède et Norwège, elle fut exécutée pour la première fois au
Gewandhaus de Leipzig, sous ta direction de Mendelssohn. le 5 novembre 1846.

Une introduetion lente précède son premier mouvement. et fait entendre deux n0-
tifs ; l’un, vaste portique que dessinent les cuivres réapparaîtra dans le Seherzo et dans
le Finale ; l’autre sera un élément prineipal de l’Alegro mu non troppo. et veviendra
aussi dans la péroraison de l’œuvre.

Le Scherz0, en rythme binaire, à cette particularité propre à Schumann, d'avoir
leux Drèes différents, précédés, séparés et suivis pardes veprises du Scherzo propre-
ment dit.

L’Adagiv est sans doute la plus belle page sy mphonique de Schumann : Sereine el

lzrge mélodie qui s'élève et retombe avec une ampleur incomparable. Le Finale repren-

/dra son motif avec plus de passion, de même qu’il ramènera les élénrents de l'introdue-

tion:il est done bien une sorte de résumé ou de péroraison triomphale de l’œuvre
toute entière.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001248_003.tif"/>
<page><![CDATA[ETE S c p e D

 

Eripées

 

 

 

Edouard Lalo
(Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892)
Symphonie espagnole, op. 21
pour piano et orchestre

85, aux

 

La Symphonie espagnole fut donnée pour la première fois le 7 février 18
concerts populaires de Paris. Elle se divise en cinq parties, sans lien apparent autre que
les rapports de tonalité : Alleoro (ré mineur), — Scherzando (so/ majeur). Intermezzo
(la mineur), — Andante (ré mineur), — Rondo (ré majeur).

Rythmes pittoresqnes, inflexions caressantes. cantilènes alanguies nous transportent
à Séville, à Grenade, à Cadix'et se succèdent en une euvre à la fois très habile et
pleine de séduction.

Dans l’A/légro, après quelques mesures d’introduetion, le violon expose le thème
fondamtental au rythme trés ‘faccentué. qui est bientôt repris et développé par l’orchestre.
Une gracieuse mélodie compléte l’idée principale,

Le Scherzando à J, est bàti sur un rythme de boléro assez longuement et capricieu-
sementa développé.

L'Intermezzo, qui n’est pas joué ici, lepose sur un thème espagnol, soutenu par un
rythme à deux temps, dont le premier est par un triolet et le deuxième par deux croches

Après un Andante’ àssez Simple, le Rondo final «se déroule sur un dessin obstiné
de l'orchestre emprunté aux rythmes espagnols».

L'Allegro, l’'Andante et 1e Segerzando offrent les formes classiques de le Symphonie,
mais le Rondo et l'IntérMezzo en différent hien nettement.

pi l’auteur à maintenu à l’œuvre le titre de Symphonie espagnole, au lieu de
lui donner celui de (oncerto, c'est qu'ici le violon, quoique instrument principal, n’est
pas destiné simplement à mettre en lumière la talent d’un virtuose. Il est bien certain
toutefois que d’effet symphonique proprement dit est indécomposable et-que si l’on. en
peut détacher un élément, il n°y à plus exactement symphonie.

Dès le début, In Symphonie espugnole fut chaleureusement accueillie.
Ed, Lalo avait dédié l’année précédente un concerto de
premier interprète,

Sarasate, auquel
violon, celui en /u; en fut le

——

Richard WAGNER

Leipzig, 1813 — Venise, 1883

Ouverture dü Vaisseau Fantôme

Wagner était chef d’orchestre à ltiva, et Oceupé à la composition de Rienzi lorsqu’il
apprit à connaître la légende du Hollandais, volant. En 1839,

pendant son voyage de
Kiga à Londres, il fit une traversée terrible qui le jet

à sur les côtes de la Norvège. « Le
ma propre,situation lui prêta la force
s rochers scandinaves et la vie du bord,
L’opéra, poème et musique, fut écrit en 18414 à >aris,

Hollandais Volant reparut alors devant moi, dit-il :
morale, et les tempêtes, les flots de la mer, le
sa physionomie et sa couleur. »
en quelques semaines.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001248_004.tif"/>
<page><![CDATA[CONCERT SYMPHONIQUE
DE L'ABONNEMENT

PROGRAMME :

flàte-et harpe,

Quatre danses, (1re audition),

Premiers Violons:

Seconds Violon‘s:

Altos :

Violoncelles :

Contrebasses :

Flâtes :
Hautbois :
Clarinette :
Basson :
Cor:
Trompettes :
Trombone :
Timbales :

Harpe :

Samedi 1er- Février

“7me

Symphonie en mi bémol, n° 1,
Mozart. — Prélude de l’Ode lyrique (1'® audition), Ïnseph Lauber.

TO

 

Haydn. Concerto, pour

Jaques-Daleroze.

GHEFS DE PUPITRE

DE L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

MM.

MM.

MM.

M.

M.
M.
M.
M.
M.
M.

Mlle Laggé,

MM.

MM.

e —— aue0o —

Closset, prof. au Conservatoire de Genève.
des orchestres d’Amsterdam et Zurich.
de la Scala de Milan.

Milan.

Klein,
Sabbatani.
Lodi. de lu Scala de
Sottiaux, /er prix du Conservatoire de Liège.
Albisi, de la Scalu de Milan.

Brandia. prof. au Conservatoire de Genève.
Gasparini, du Quenn's Hall Oreh. de Londres.
Milan.

, prof. au Conservatoire de Genève.

Milan.

Mazzoni. de la Scala de

Oliver
Albisi,

Nazzi,

soliste de la Scalu de
fer prix du Conservaloire de Paris.
Ronchi, soliste du Thédtre de (renes.…
Hénon, /er prix. du (Jonscrmtôirç dé Paris,
Lambert. /auréat du Conservatoire de Paris.
Concone, du-Thédtre Reggio de Tanrin.

Caretté, /er prix du Conservatoire de Paris.
Giorei, du Thédtre Costanzi de Rome.

ler prix du Conservatoire de Paris.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001248_005.tif"/>
<page><![CDATA[SOGCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872 ; j
Capital-actions et réserves 110 millions Genève - G, Corraterie

AGENGE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-lives
AGENCE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)

Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions

 

 

 

PXÂNOS |
C/ÿ.kCyÔ/oux

7, “Fusterie Genève

 

 

Rotschy “Trères - Genève

MUSIQUE ET INSTRUMENTS PIANOS ET HARMONIUMS

VENTE ET ABONNEMENT Vente, Location, Réparation
Corraterie, 22 Rue de Candolle, 8
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.

 

 

 

La Banque de Depôts et de Grédit

18, Rue de Hesse - GENÈVE - 10, Rue Diday
recoit actuellement de l'Argent en Dépôt

pour un an et au-delà au taux de 5 % lan]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001248_006.tif"/>
<page><![CDATA[G e items, sA rb e 7 énet oa e E

 

SauTIeR & JaeceR PIANOS

(2, FUSTERIE (à côté de la Poste)

PIANOS 52 aucue Pour Vente et Location

PI_IANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE

 

 

 

 

 

Établissements U.-H. HILTEBRAND & C*

INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS

    

m> rr
— ><
= =
=- =
È « x
> > “ =
= c…
ë Ë % Z
3 L c4 Ê"
LS æ
=K I-} O =
s O .e
— - E‘
rl

2> 2
B= =
5 =

PARIS (IXc) GENEVE
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy) 3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
Téléphone : Central 18-60 Téléphone 68-11
Adresse félégr. Hiltebing-Paris Adresse télégr. Hiltebing-Genève

Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires

 

 

 

À
E (Ÿÿ C/?

Œ ;
© 1647
oulure el 0/1/04'//0/;

A SO GÛ © 2N e
Dy :/î/u'.» «Ba/îv.> el .LÏzl.‘.hlt/z' des …//n/l\]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>