<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert d'abonnement : En commémoration du centenaire de la naissance de Franz Liszt<date when="11/11/1911"/></title>
<series>1911-1912</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19111111"/>
<title>Premier concert d'abonnement : En commémoration du centenaire de la naissance de Franz Liszt</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1911-1912" type="series"/>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Ketten, Léopold (dir.)"  type="person" role="int">Ketten, Léopold (dir.)</name>
<name key="Stavenhagen, Bernhard  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30075710" type="person" role="int">Stavenhagen, Bernhard  (dir.)</name>
<name key="[Orchestre du théâtre]"  type="person" role="int">[Orchestre du théâtre]</name>
<name key="Rosenthal, Maurice"  type="person" role="int">Rosenthal, Maurice</name>
<name key="Hügli, Ethel"  type="person" role="int">Hügli, Ethel</name>
<name key="Montillet, William" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30022909" type="person" role="int">Montillet, William</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001122_001.tif"/>
<page><![CDATA[WVICTORIA-EAI,I,

COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT

Samedi 11 Novembre 1911, à 8 heures et quart précises
PREMIER

CONCERT D’'ABONNEMENT

En commémoration du centenaire de la naissance de

FRANZ LISZT

avec le concours de
M. Maurice Rosenthal, pianiste M”* Ethel Hügli, cantatrice

et des voix de femmes de la

—>  Société de chant du Conservatoire
Directeur : M. Léopold Ketten.

m
—Is PROGRAMME 2D —

1. DANTE-SYMPHONIE (1r° audition),

alto solo et chœurs de femmes

a) L’ENFER. — b) LE PURGATOIRE.

2. PSAUME 137, pour mezzo-so
à et orgue

pour grand orchestre, orgue,
Franz  Liszt,

prano, voix de femmes, violon solo
Franz Liszt.

Violon solo : M. CLOSSET

3. CONCERTO en mi bémol, pour piano et orchestre
M. Maurice ROSENTHAL

4. LA BATAILLE DES HUNS (1re auditi
pour grand orchestre et orgue

Franz Liszt.

on), poème symphonique
Franz Liszt,
À l’orgue, M. le professeur MONTILLET

E “

Orchestre sous la direction de M. Bernhard STAVENHAGEN.

SOAN SS AIN

PRIX DES PLACES : Rez-de-chaussée. Loges, 7 fr, — Parquet, 6 fr. — Parterre et

Pourtour, 4 fr. — Promenoir, 3 fr. — Amphithéâtre, 2 fr. — Premiére galerie,
Loges, 7 fr. — Fauteuils de face et Bâälcon, 1°" rang, 6 fr. — Balcon, 2°° et 3ue rangs,
Amphithéâtre et Orgue, 3 fr. 50. — Balcon, 4”* rang, 2 fr. — Seconde galerie. Amphi-
théâtre et Balcon, 2 fr.

Répétition générale publique le samedi II novembre, à ! heure; cartes (2 fr.) à l’entrée.

AN -

 

La location sera ouverte dès le lundi 6 novembre au magasin de musique,
J. MONTFORT, boulevard du Théâtre, 6.

 

PNF A F A P A PR PR PS EF VNF
GENÈVE. — IMP, JARRYS,

704 BQHE 5-0-4 SuQnEe SO

X

@
ù

 

 

 

S]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001122_002.tif"/>
<page><![CDATA[M. Maurice Rosenthal.

Maurice Rosenthal est né à Lemberg en 1862. À peine âgé de huit ans,
il commença le piano avec un musicien nommé Galath qui le fit déchiffrer, q
moduler et transposer, mais sans lui enseigner la technique de l’instrument ,
qu’il ignorait probablement lui-même. Malgré l’insuffisance de cette pré-
paration, l’élève s’attaqua aux sonates de Beethoven et aux compositions î
de Weber qu’il étudia seul, tant bien que mal. En 1872, il fut confié à |
l’excellent professeur Mikuli, directeur du Conservatoire de Lemberg, et |
fit de tels progrès, qu’avant la fin de sa première année d’études, il put 4
jouer en public, avec son maître, le Rondo pour deux pianos, de Chopin. . |
Ce n’est que deux ans plux tard, sur les instances du pianiste Raphaël
Joseffy, que les parents consentirent à permettre à leur fils de se vouer
complètement à la carrière artistique. Pour lui en faciliter la réalisation, ils |
transférèrent leur domicile à Vienne, qu’habitait alors M. Joseffy. Grâce
aux conseils de cet éminent virtuose, le jeune Rosenthal fut à même de
donner, déjà l’année suivante, un concert qui lui valut beaucoup de succès.
La consèquence de ce brillant début fut un engagement en Roumanie, où
il fut très fêté, surtout à Bucarest par le roi et la reine, qui lui conférèrent
le titre de pianiste de la Cour. Peu après, il eut le bonheur de rencontrer ‘
Franz Liszt, dont il devint un des élèves les plus zélés. Des concerts à 4
Paris et à Saint-Pétersbourg affirmèrent son renom de virtuose; malgré |
cela, il interrompit le cours de ses succès pour compléter son instruction
générale. Au bout de vingt mois d’un travail acharné, il put passer son ,
examen de maturité et entrer à l’Université de Vienne. Ce furent surtout R
les cours de Zimmermann, Brentano et Hanslick (esthétique musicale) qui ?
attirèrent le jeune étudiant. Le piano ne fut néanmoins pas négligé et #8
M. Rosenthal donna, en 1882, un concert très remarqué. Cependant, 1l
n’accepta encore aucun engagement et se livra, soit à Weimar, soit à .
Vienne, à des études techniques qu’il continua avec la plus grande énergie
jusqu’à ce qu’il eut atteint le sommet d'une virtuosité transcendante. Son
début à Leipzig fit sensation et ses concerts à Berlin déchaînèrent dans les
journaux une polémique qui montre que le jeu de M. Rosenthal ne laisse
pas le public indifférent. Ce qui caractérise ce pianiste, c’est la technique
phénoménale dont il dispose; l'on peut dire sans exagération que,
pour lui, les difficultés n’existent plus. Il suffit d’entendre exécuter par
M. Rosenthal son fameux Carnaval de Vienne, sur des thèmes de Johann
Strauss, ou la fantaisie sur Don Juan, de Liszt, pour en être bien persuadé.

Depuis 1890, des tournées de concerts en Europe et en Amérique ont

mis le sceau à sa réputation.

 

——

E pdéfhen st]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001122_003.tif"/>
<page><![CDATA[* {Aﬁ «

 

 

 

 

 

Dante-Symphonie, de Franz Liszt.

L'art prestigieux et nouveau qui se révélait dans les poèmes sympho-
niques atteint son degré suprême dans la Dante-Symphonie et la Faust-
Symphonie, toutes deux conçues par Liszt de 1840 à 1845, mais écrites
quelques années plus tard. Si le titre de symphonie y remplace celui de
poème symphonique c’est que, seule différence avec les poèmes, elles se
divisent en plusieurs parties.

Voici ce que dit de la Dante-Symphonie, l’éminent musicographe Calvo-
coressi dans son intéressante étude sur Liszt :

« Reste à parler maintenant des deux plus sublimes chefs-d’œuvre de
Liszt, chefs-d’œuvre dont il trouva le sujet dans les deux grandes épopées
de l’âge chrétien : celle de Dante et celle de Gcæthe. Si, dans ses poèmes
symphoniques, le compositeur avait su atteindre les plus hauts sommets
conquis par le génie des poètes, il ne l’avait fait qu’en des œuvres orches-
trales de dimensions moyennes, et dont l’importance matérielle n’excédait
pas sensiblement celle des grandes ouvertures de Beethoven, de Weber
ou de Wagner. Plus grandes de proportions sont les deux symphonies
dont il va être parlé. Lorsque Liszt aborda la Divine Comédie et Faust, il
s’était proposé, semble-t-il, un but presque inaccessible. Il ne pouvait être
question, pour un artiste comprenant l’immensité des sujets qui l’inspi-
raient, d’une simple introduction ni d’une paraphrase partielle. Et un
résumé symphonique, semblable à celui réalisé dans Hamlet, devait, eu
égard à la magnificence des sujets cette fois choisis par Liszt, prendre des
proportions d’une grandeur véritablement effrayante à tous les égards :
pour réaliser cette tâche surhumaine que s’était imposée Liszt, il fallait
une force de génie en quelque sorte inconcevable.

« La seule façon dont Liszt a conçu ses deux épopées musicales stupéfie
tout d’abord. La Divine Comédie est une symphonie en deux mouvements :
le premier affecte la forme d’un triptyque pour ainsi dire ; d’abord, une
effroyable tourmente de l’orchestre, où toutes les sonorités frémissent,
grincent, blasphèment, supplient, s’exhaltent, s’épuisent… puis, aussi
suave que les inoubliables tercets du chant de Dante, voici deux silhouettes
éperdues d'amour et de douleur : Paolo et Francesca, que le musicien
s’attarde à décrire, comme autrefois le poète, avec toute la tendresse de
de son âme… et de nouveau, la vague infinie des tortures, des désespoirs,
se déferle, nous emporte, nous brise.

« La deuxième partie de la symphonie forme diptyque, et s’intitule le
Purgatoire. Le génie du compositeur lui a donné cette intuition, que la
vision du Paradis est ineffable ; aussi Liszt ne nous mene-t-il que jusqu’au
seuil, pour ainsi dire, de l’infini. D’abord, de l’orchestre paisible montent
des mélodies empreintes à la fois de sérénité et de douleur; une atmo-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001122_004.tif"/>
<page><![CDATA[sphère mystique se répand et tantôt s’entendent des hymnes imprécises,
lointaines, tantôt une voix sanglote. Par une transition presque insensible,
un des chants religieux se précise, s’affirme, conquiert peu à peu les cent
voix de l’orchestre : c’est le Magnificat. Alors les voix humaines entrent
dans la symphonie, pour glorifier le Créateur, tandis que semble plus
proche la blanche lumière dont est baignée la porte du Paradis. Ainsi peut
se résumer l’impression générale que laisse l’œuvre : entrer dans le détail
de l’analyse, dire les magnificences de l’orchestre, de la musique, de
l’architecture, les audacieuses trouvailles harmoniques que Liszt a pro-
diguées dans ce chef-d’œuvre, serait presque impossible. »

y — —

La Bataille des Huns, poème symphonique de Franz Liszt.

=

Cette œuvre a ézé inspirée par le tableau de Kaulbach et, comme dans
ses autres poèmes symphoniques, Liszt traite musicalement son sujet en
opposant d’une façon large et saisissante deux sentiments bien contraires.
Ici c’est la rudesse barbare qui se manifeste par des bruits de bataille, en
opposition avec la douceur chrétienne symbolisée par des harmonies
religieuses.

——

 

 

Samedi 25 Novembre IOIl.

Concert en debors de l’abonnement.

En commémoration du centenaire de la naissance
de Liszt.

LA LÉGENDE DE SAINTE ÉLISABETH

oratorio pour chœurs, soli et orchestre
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Directeur : M. Otto BARBLAN
et de

M"* Homburger, soprano ; Schwabe, alto; M. Frælich, baryton ;
M. Bœpple, basse.

A l’orgue, M. Otto BARBLAN.

AN

Deux cent cinquante exécutants sous la direction de

M. Bernhard Stavenhagen.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>