<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (en dehors de l'abonnement) 
            <date when='29/11/1919'/>
          </title>
          <series>1919-1920</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001272</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19191129'/>
        <title>Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/31221' type='person' role='int'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001272_001.tif'/>
        <page><![CDATA[- ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
-
Samedi 29 novembre 1919, à 8 heures et demie
« éfrmirereumet /réereerrçe{r7rérraren
cr ——x2 36 - ——e
ex ux
CONCERT SYMPHONIQUE
(en dehors de l’abonnement)
r
coecffoidrererr
[ ce anens.
E
ecmoaeraÿé fréreoecen f,
sous la direction de M. le D"
Volkmar ANDRE Æ
Chef d'orchestre de la Soctété de la Tonkalle De Zurich.
e
es
crrr areoreer e
>
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n° 3, dite héroïque ... — Beethoven
a) Allegro con brio.
à
L
û
|.
S,
Erynrereer
pros
b) Marcia funebre (adagio assai).
c) Scherzo (allegro vivace).
0) Finale (allegro molto).
rodrmen es rrs
es
3 =xs
DEUXIÈËME PARTIE
2, SYMPHONIE n° 5, en ut mineur............ Beethoven
a) Allegro con brio.
ys rrn
Ss
p3-c5e
=rx/
b) Andante con moto.
c) Allegro.
0) Finale - allegro.
= pn
Le Concert commencera à 8 h. 3o précises et sera terminé vers 10 h. 15.
Lies porles seronl fermées pendanl Vexécution Oes morceaux.
PRIX ORDINAIRES DES PLACES
53> iets
pcrcrrrearat t fn cé rr : ;
Loc.ahon ouverte ftoute la semaine, Maison Berguer, rue Petitot, 11, de 9 heures à
midi ef de 2 heures à 5 heures.
H, Jarrys, Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001272_002.tif'/>
        <page><![CDATA[HË=——-——-———-—
Ludwig van BEETHOVEN
Bonn 1770 — Vienne 1827.
SYMPHONIE HÉROÏQUE n 3, op. 55,
En écrivant cette symphonie, Beethoven se proposait de glorifier
un fils illustre de la Révolution, l’émancipateur qui brisait le joug
des tyrannies, le personnage providentiel qui symbolisait à ses yeux
les principes d'indépendance et de fraternité, le soldat qu’il com-
parait aux grands hommes des temps anciens, Bonaparte, alors
Premier Consul de la République Française. Le fait n’est pas dou-
teux. Nous avons pour l'attester non pas seulement les récits de
Ries et Schindler, deux amis et disciples du maître, mais certains
fémoignages écrits qui émanent du compositeur même. Par une
fatalité regrettable, le manuscrit original de la Symphonie héroïque
est perdu. Lorsque Beethoven mourut, on ne retrouva parmi ses
papiers qu'’une copie, achetée alors pour la somme de 9 francs
par le compositeur viennois Dessauer, et appartenant aujourd’hui à
la Société des Amis de la Musique, à Vienne. Cette copie, corrigée
de sa main et ayant probablement servi pour la première exécution,
porte ce titre: « Sinfonia grande (ici deux mots rayés avec soin),
1804, im August. Del Sr. Louis van Beethoven. Sinfonie 3, op. 55. »
Au-dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore,
cette mention : « Geuchrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bona-
parte). Un des deux mots rayés était certainement aussi celui de
Bonaparte. Tn
Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célé-
brer musicalement celui qu’il tenait pour un héros ; mais il changea
d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au
reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra
dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se
trouvaient ces deux seuls mots: Bonaparte — Beethoven. Il n’en
permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le
titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées,
la première édition : « Sinfonta eroica… composta per festeggiare il
sovenir di un gran Uomo et dedicata a sua Altezza Serenissima il
principe di Labkowitz da Luigi van Beethoven. Op. 55, ITI delle
sinfonie. À Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-
markt, n° 582. » Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans
les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression
des mots: « Pour fêter le souvenir d’un grand homme ».
On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triom-
phales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du
titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds,
de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur
grandeur et leur tristesse, en un mot l’oratson funèbre d'un béros. Je
connais peu d’exemples en musique d’un style où la douleur-ait su
conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse
— 2 —
e E ,
À PE S 0 r ct tl
ce sr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001272_003.tif'/>
        <page><![CDATA[d’expression… Beethoven a écrit des choses plus saisissantes peut-
être que cette symphonie : plusieurs de ses autres compositions
impressionnent plus vivement le public ; mais, il faut le reconnaître
cependant, la Symphonie héroïque est tellement forte de pensée et
d’exécution, le style en est si nerveux, si constamment élevé et la
forme si poétique, que son rang est égal à celui des plus hautes
conceptions de son auteur.
La composition de cet ouvrage se place entre les années 1803 et
1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été
donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur
à Vienne en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait pré-
senter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux
choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre
1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont
Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de
l'automne 1803; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote
de Beethoven, le peintre Mcæhler, qui le vit alors à son retour
d'Oberdæbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont
il joua le finale.
La première exécution Jdemi-publique seulement, eut lieu en décembre
1804 chez le banquier Van Wurth, qui donnait des séances musi-
cales dans son hôtel de Vienne; on joua, le même soir, les deux
premières symphonies de Beethoven et son concerto en uk mineur.
La vraie exécution devant le public n’eut lieu que six mois après,
au théâtre An der Wien, le 7 avril 1805, à l’un des concerts du
violoniste Klément. L'affiche annonçait que le compositeur aurait
«le plaisir » de conduire l’orchestre, et que la nouvelle symphonie
était « en ré dièze majeur » (!), tonalité dont l’emploi inusité avait dû,
pour le moins, dérouter les auditeurs.
De Vienne, la Symphonie héroïque passa à Berlin, le 1° décem-
bre de cette même année; à Prague, en 1806; à Leipzig, le
2 janvier 1807; à Brême, probablement vers 1811, et à Hanovre,
le 27 mai 1815.
On pourrait croire que ce chef-d’œuvre, se levant comme un soleil
sur le ciel musical de l’Allemagne, dut projeter au loin sa lumière
eft de ses premiers rayons éblouir le monde. Tout au contraire, il
faut constater les résistances et les critiques, quelques-unes mêmes,
comme celles du grand Weber, singulièrement âpres et injustes.
L'originalité est qualifiée de bizarrerie, on admire la difficulté
vaincue, mais on semble plus surpris qu’ému. Et sous toutes les
plumes, même sous celle de Rochlitz, qui, dès 1806, proclamait
l’œuvre « une création des plus originales, sublimes et profondes
en ce genre de musique » un même reproche se rencontre : la
longueur.
En France cependant, l’œuvre ne fit jamais éclore de critiques
ridicules ; elle pénétra relativement tard à Paris; mais du jour où
elle y parut, elle y trouva la faveur qu'elle méritait. L'ouvrage
de M. J.-G. Prodhomme, fournit à cet égard d'intéressants
détails;_ on y lira le curieux article publié par les Tablettes Oe
Polymnie, à la suite d’un exercice d’élèves au Conservatoire,
F DEN ETE SS 1LRF
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001272_004.tif'/>
        <page><![CDATA[où pour la première fois fut entendue la Symphonie béroïque.
Cette audition date de 1811, et semble avoir produit un grand effet,
au moins sur le rédacteur de l’article. Peut-être d’autres essais
eurent-ils lieu, mais à titre privé, soit chez Habeneck dès 1820,
soit chez Duport en 1827, soit vers la même époque, chez Siéber,
et à une répétition des Concerts de l'Opéra ; mais la grande pre-
mière audition, à Paris, est celle qui eut lieu le 9 mai 1828, au
Conservatoire, pour la séance d’ouverture de la Société des
Concerts. Le succès fut tel que la Symphonie « généralement
redemandée » reparut au programme quinze jours plus tard.
Cette seconde séance, consacrée à la mémoire de Beethoven,
décédé le 26 mars 1827, était ainsi donnée pour l’anniversaire de
sa mort.
On ne saurait, dans le cadre étroit d’une notice, détailler toutes les
beautés de l’œuvre et en rappeler toutes les particularités musicales.
Il suf…fit de mentionner tour à tour le premier Allegro qui mériterait
pour devise ce texte du chœur des Macchabées de Hændel « see the
conquering hero comes » puisqu’il s’agit, là aussi, d’un héros. C’est
dans la seconde partie de ce morceau que sous le trémolo des
violons (vi b. la b.) le motif initial en mi b. est ramené par le cor, ce
qui donne à l’auditeur l'impression simultanée de la tonique et de la
dominante, bizarrerie dont Ries nous a laissé le souvenir en ces
termes : « Cela produit toujours, pour ceux qui ne connaissent pas la
partition, le même effet que si le corniste avait mal compté les
mesures et était tombé à contre-temps. À la première répétition de
cefte symphonie, répétition qui fut terrible, mais où le cor fit bien
son entrée, j'étais près de Beethoven et, croyant qu’on s’était
trompé, je m’écriai: « Maudit corniste, ne pouvait-il pas compter ?
C’est atrocement faux. » Je crois que je fus bien près de recevoir
un soufflet, et Beethoven a mis longtemps à me pardonner. »
Puis, vient la grandiose et célèbre marche funèbre qui est « tout
un drame » écrivait Berlioz, et qui faisait dire à Beethoven, lorsqu’il
apprit, en 1821, la mort de Napoléon : « Voilà dix-sept ans que j'ai
composé la musique qui convenait à la fin tragique de ce grand
empereur! » Quant au scherzo, où B. Marx avait cru reconnaître
une réminiscence d’un chant d’étudiants, il a diversement inspiré
l’imagination des critiques ; car à Lenz, « le prodigieux bourdonne-
ment des basses, au début, rappelle ces abeilles fabuleuses de la
mythologie qui butinaient de l’or » ; pour Berlioz, « ce sont bien des
jeux, mais de véritables jeux funèbres, à chaque instant assombris
par des pensées de deuil, des jeux enfin comme ceux que les guerriers
de l'Illiade célébraient autour des tombeaux de leurs chefs ». Men-
tionnons à part, dans le finale, le second motif, qui semble avoir
été pour Beethoven l’objet d’une prédilection spéciale, car il l’a
ufilisé dans quatre œuvres différentes, d’abord dans sa partition de
Prométhée, puis dans un recueil de contre-danses, dans les variations
pour piano (op. 35), et dans la Symphonie héroïque. Si la péroraison
est courte, elle a la vigueur et l’éclat; elle est l’hymne de gloire
qui couronne ce monument de marbre et de bronze élevé par
le génie.
äË:
i
;
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001272_005.tif'/>
        <page><![CDATA[u -
RE.
X5 1007 A SOR
PIANOS
VENTE ET LOCATION
12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24
La Banque de Dénôts et de Crédit
I8, ue de Hesse - GENÈVE - I0, Rue Diday
reçoit actuellement de l'ARGENT EN DEPÔT
à des conditions très avantageuses.
M" CHARLES BERGUER
Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, tue Petitot - GENÈVE - 3, rue du Grüili
Maison genevoise fondée en 1830.
TÉLÉPHONE 164
REPRÉSENTANT DEs FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE MODERNE
Croix-d’Or, 233 — GENÈVE — Téléphone 64 -99
La seule droguerie moderne à Genève.
Nos produits s’imposent par leur qualité !
Service à domicite. CASTELLA FRÈRES.
— 5 —
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001272_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Une Rénovation
dans l’industrie électrique :
Les appareils de chauffage
“ Hiltus ”
qui vont sortir
des Etablissements U. H. Hiltebrand & C“
à Carouge-Genève.
En vente chez les principaux électriciens-concessionnanres.
e £ST 71 | e
Sachet de 60 grammes
(6 œufs) 1 fr. go.
Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes
maisons d’alimentation.
LRANAAANAANANTAI
‘W?ä‘!‘k":"‘;{““f{"lÏ_ "
ps S
L RE PR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001272_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Comme l’a judicieusement constaté Lenz, «la Symphonie héroïque
équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque là.
C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la
symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan,
cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors
trente-quatre ans ; il dominait le monde musical de son époque et
marchait déjà vers l’immortalité.
(D'’après Ch. MALHERBE.)
44
SYMPHONIE no 5, en ut mineur, op. 67.
Cette symphonie, terminée en 1808 ou à la fin de 1807, avait êté
commencée en 1805, et quelques-uns de ses motifs apparaissent
même, à l’état rudimentaire, dans des cahiers d’esquisses qui remontent
à l'année 1800. Sur la première page du manuscrit original, appar-
fenant à M. Paul Mendelssohn, de Berlin, on lit ces simples mots
tracés au crayon rouge par l’auteur : « Synfonia da L. V. Beelhoven ».
La première édition, en parties séparées, parut au mois d’avril 1809
avec ce fitre : «Sinfonie... composée et dédiée à Son Excellence
Sérénissime Monseigneur le Prince régnant de Lobkowitz, duc de
Kaunitz, et à son Excellence M. le comte de Rasumoffsky, par Louis
Van Beethoven. Propriété des éditeurs (œuvre 67), n° 5 des sym-
phonies, à Leipsic, chez Breitkopf et Hærtel-Verlagsnummer, 1329,
In Sfimmen. »
Berlioz a commenté le texte musical avec son abondance et son
admiration habituelles.
« La plus célèbre de toutes, sans contredit, et aussi la première, selon nous,
dans laquelle Beethoven ait donné carrière à sa vaste imagination sans prendre
pour guide ou pour appui une pensée étrangère. Dans les première, seconde et
quatrième symphonies, il a plus ou moins agrandi des formes déjà-connues, en les
poétisant de tout ce que sa vigoureuse jeunesse pouvait y ajouter d'inspirations
brillantes ou passionnées ; dans la troisième (l'bc'roïquc), la forme tend à s'élargir,
il est vrai, et la pensée s’élève à une grande hauteur ; mais on ne saurait y mécon-
naître cependant l'influence d’un de ces poètes divins auxquels, dès longtemps, le
grand artiste avait élevé un temple dans son cœur. La symphonie en ul mincur,
au confraire, nous paraît émaner directement et uniquement du génie de Beethoven ;
c'est sa pensée intime qu’il y va développer ; ses douleurs secrètes, ses colères
concentrées, ses rêveries pleines d’un accablement si triste, ses visions nocturnes,
ses élans d’enthousiasme, en fourniront le sujet ; et les formes de la mélodie, de
l’'harmonie, du rythme et de l’instrumentation s’y montreront aussi essentiellement
individuelles et neuves, que douées de puissance et de noblesse. »
La première audition de cette symphonie eut lieu à Vienne, au
théâtre An der Wien, le 22 décembre 1808, dans un concert donné
par Beethoven, et exclusivement réservé à ses œuvres. Un air, des
fragments dela Messe en ut, un concerfto, le quatrième, joué par lui,
figuraient au programme qui commençait avec la Symphonie pastorale
et se terminait par la Fantaisie avec chœur. La Symphonie en ut
muneur ouvrait la seconde partie du concert. Un avis spécial préve-
—2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001272_008.tif'/>
        <page><![CDATA[naif les auditeurs que tous ces morceaux étaient nouveaux alors et
exécutés pour la première fois.
Sur le programme, on constate que la Symphonie pastorale portait
le numéro d’ordre 5 et celle en ut mineur le numéro 6. Il en fut tou-
jJours ainsi dans les concerts de Vienne, jusqu’en 1813, et cependant
les deux symphonies avaient été gravées dès 1809, avec l’interversion
de ces numéros. La confusion devait s’établir d’autant plus aisément
que Beethoven avait coutume de travailler à plusieurs ouvrages à la
fois. Si les deux symphonies datent de la même époque, il paraît
toutefois que celle en ut mineur fut terminée la première ; mais il est
cerfain que la pastorale la précéda devant le public.
Le succès de cette première audition fut médiocre ; l’exécution,
préparée par un nombre insuffisant de répétitions, laissa fort à
désirer, et peut-être l’éducation du public n’était-elle pas encore
assez avancée pour lui permettre d’apprécier à leur valeur, et à la
fois, tant de beautés. Rendant compte du concert la Gazelte musicale
constate avec mélancolie qu’à Vienne, comme dans les autres villes,
on peut appliquer à Beethoven le passage de l’Ecriture : « Nul n’est
prophète en son pays. » Quelques-uns des critiques locaux allèrent
Jusqu'à parler d’hérévies musicales à propos de la Symphonie en ut
mineur, et certains passages, notamment le trio du scherzo, eurent le
don de provoquer leurs railleries. Mais ce mauvais « départ» n’eut
point de conséquence fâcheuse sur la carrière de l’ouvrage qui, dès
l’année suivante, était donné dans plusieurs villes d’Allemagne et
produisait grand effet. L'article consacré un peu plus tard par
Amédée Wendt, dans la Gazetle musicale de Leipzig (15° année,
n° 9) prouve que la lumière n’avait pas tardé à briller dans les esprits,
car il s'écriait au cours de ce long article : ‘
« La musique de Beethoven est comme un levier puissant qui excite les
angoisses de la crainte, de la douleur, et ce désir de l’infini, qui est l'âme du
romantisme en musique, Beethoven le fait pénétrer plus profondément ; il lui
donne plus d’expression dans ses ouvrages, par son génie élevé et par la réflexion..
Jamais la critique n'a ressenti plus vivement que dans cette symphonie la grada-
tion de ce romantisme qui, sans nuire à la concision des idées, transporte l'audi-
teur d'une manière irrésistible dans le monde de l’infini. »
Samedi 6 décembre, à 8& heures et demie
VICTORIA-HALL
IV CONCERT DE L'ABONNEMENT
(sans soliste)
AU PROGRAMME :
Œuvres de BERLIOZ, DUKAS, STRAVINSKY, BORODINE.
On peut s'abonner au programme analytique et le recevoir à domicile en versant
la somme de 4 francs, à la Maison Berguer, rue Petitot, 11.
— 8 —
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>