<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique, 9me de l'abonnement<date when="01/03/1919"/></title>
<series>1918-1919</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19190301"/>
<title>Concert symphonique, 9me de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1918-1919" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Cassado, Joaquin"  type="person" role="cmp">Cassado, Joaquin</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Iturbi, José"  type="person" role="int">Iturbi, José</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001254_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICGTORIA-MAIlla - GENEVE

 

SAMEDI l« MARS 1919, à 8 heures 30

SOCIÉTÉ DE L'ORCHESTRE

DE - LA

>>>F ROMANDE

CONCERT SYMPHONIQUE

o"e DE L'ABONNEMENT
Soliste : M. José ITURBI, Pianiste

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

>" MEUDNIE J2 en sébémot 1111 - A Beethoven
w) Adagio. - Allegro vivace. b) Adagio. c) Allegro vivace.
d) Allegro ma non troppo.

2. CONCERTO N° 3 en ré majeur (K. V. 40) pour piano et orchestre
a) Allegro maestoso. b) Andante. c) Presto
M. José [TURBI.
DEUXIÉME PARTIE

3. Deux épisodes du FAUST de LENAU
; @) Procession nocturne.
b) La danse à l’auberge (Méphisto-Walzer).

4. HISPANIA, fantaisie pour piano et orchestre (1re audition) . . Cassado
M. José ITURBI.

Piano Blüthner de lu Maison Sautier & Jaeger

L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET

 

Aucün morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.

la Direction* se réserve le droit d apporter au programme loutes modifications que les
circonstances pourraient lui imposer.

 

Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères

 

 

PRIS;Er. 025]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001254_002.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

(1770-1827)

dJne Symphonie en si hémol (op. 60)

Après la composition de l’Kroïca, Beethoven s’était mis à écrire Fidelio. Cet opéra fut

lancé à Vienne à deux reprises : en 1804 ‘alors que l’armée de Napoléon oceupait la ville.

 

et en 18S05, les deux fois sans succès. Lassé de ses vicissitudes, Beethoven alla une partie
e l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswiek. Là, le bonheur
[niapparut. En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se flancait avec Thérèse de Brunswiek
£lle l’aimait depuis longtemps, depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des lecons
(le piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne+. La 4me symphonie fut le
fruit de cetto heureuse période, Elle parait comme le cantique spontané qui. s'exhale
d'un eœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en
ul mineur. Et l'on n’en trouve d'esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven.

Un esprit conciliant, issu de l’amour. agissait alors sur les manières et la facon de
vivre de Beethoven.

[1 était .plein d’entrain, vif joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les
les importuns, vêtu de facon recherchée*“ (C'ette humeur se marque dans sa musique,
qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la 31e symphonie. [1 se contente
de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au Menuet. Mais la 4Me symphonie
n’est pas moins l’œuvre d'un Beethoven en pleïne maîtrise. Son génie de l’harmonie se
se révèle pleinement dans le développement de l’Allegro vivace. Et lon sent dans les
rythmes du Menuet et dans les tutti du Finale, ces saillies soudaines, ces accents brusques

qui caractérisent le pathétique partieulier à Beethoven.

Wolfgang - Amédée Mozart
(Salzboury 1756 - Vienne 1791) |

Concerto en é majeur pour piano et orehestre

(ne 3, Breitkopf & Härbel ; ne 40, Kôchel-Verzeiehnis)

(“est à Londres, au cours du premier voyage qu'il y fit tout enfant, que Mozart apprit
à connaître le nouveau piano ; en même temps il y subit l'influence de Chrétien Bach
qui avait donné une impulsion nouvelle et personnelle à là forme du Concerto de piano.
Le Conterto en ré‘majeur insevit au programme est la première œuvre achevée dans
ce genre que Mozart ait écrite au vetour de ce voyage. Bien qu’il ait donné dès lors des
exemples infiniment plus importants et plus riches de cette forme, il garda toute sa vie
une prédilection particulière pour cette œuvre de jeunesse et la reprit mainte fois dans

ses concerts.

 

 

 

 

t rc

  

 

 

è
\
#
#

]

 

r ue

Cmc m s0 mt]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001254_003.tif"/>
<page><![CDATA[4
ë,

C T T ETE

OE RE n e cm e N e TT

Î

   

L

rr

e

r

   

 

 

 

 

Franz Liszt

(Raïdimg 1811 - Bayreuth 1886)

Deux épisodes de Faust de Lenau

Hanté par la fiction |nîi*tiq…* e Faust, Liszt avait écrit toute une symphonie inspirée
par le chef-d'œuvre de Goethe, D'une autre œuvre poètique écrite, sur le mème sujet
par le poète Nicolas Lenau, Liszt retint deux épisodes indépendants qui lui inspirèrent
(leux de ses plus belles œuvres orchestrales. Nous donnons une traduction de fragment
if la

  

qui indique le sujet de la Procession nocturne. L'épisode du poème de Lenau qui déc
danse à l’auberge, trop long pour être cité îci, montre Méphisto et Faust au milien
d'un bal populaire. Méphisto s'empare de l’instrument du violoneux et mère ln danse :
Faust se mêle aux couples et entraîne dans la valse une brumette qui la séduit, Emporté
avec sa danseuse par la musique ensorcelée, il franchit la porte de l’auberge et continue
à danser à travers les jardins et les champs : les sons de Ja-danse lui arrivent de plus
en plus faibles, ce ne sont plus que soupirs amoureux venus à travers les bosquets, et
tout à coup se fait entendre la voix (lu rossienol. Alors l’enchantement cesse et la mé-

lancolie s'appesantit lourdement sur Faust.

La Procession nocturne

Au ciel pendent, lourds et sombres, les nuages qui déji semblent s'abaisser sur la

 

forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse, mais l’haleine inquiète du printemps
souffle avec douceur ‘lans les bois un chaud et vivant murmure…

 

aust est condamné à
voyager dans les ténèbres ; son mérne désespoir le rend insensible aux merveilleuses
émotions des voix printanières. [L laisse son cheval noir suivre en liberté, d’un pas lent,
le chemin qui longe là forêt pleine de fraîcheur… Plus le sentier s'enfonce dans le bois,
plus le calme est profond… ,

Quelle est cette clarté qui illumine la-has la forêt. empourprant le feuillage et-le ciel

e sa flumme ? D’où viennent les sons suaves de ces airs relivieux qui semblent faits

 

pour consoler toutes les douleurs terrestres ? Faust arrète son cheval, et dans son éton-
nement, il attend que cette apparence de clarté. cette mélodie. s'effacent de son regard
et e son oreille comme l’illusion d'un songe. Mais non, c’est une procession solennelle
qui se dirige de son côté… Une troupe d’enfants portant des torches deux par deux
s'avance : c'est la fête nocturne de la Saint-Jean. Puis viennent, leurs mains débiles
chargées de couronnes. des vier

 

$ aux voiles monastiques… Après elles. s’avancent.

 

portant des croix, les vieux religieux aux frocs sombres, en rangs serrés; leur tête
s'incline, leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éternité…
lcouter comme la voix vrêle des enfants présage la vie et se mêle au profond pressen-
timent de la mort dans la voix des vieillards… De sa retraite d’obseur feuillage, d’où
Son regard suit les croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur. Hs achèvent de

défiler devant Iui ; avec le dernier son du chant. (qui, de plus en plus lointain, s’affaihlit

 

et finit par s’éteindre, avec le dernier éclat dir dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore
d'une lneur magique qui clisse en tremblotant à travers les feuilles,

l’aust reste seul, debout dans les ténèbres. il saisit avec brusquerie son fidèle cheval.
et, le visage entièrement caché dans la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes,

les plus amères qu’il ait encore versées…

(Goethe)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001254_004.tif"/>
<page><![CDATA[Joaquin C\assado

Hispania

fantaisie pour piano ct orchestre

Originaire de Catalogne et vivant actuellement à Barcelone. Cassado est un des éléments
actifs de la renaissance musicale espagnole. Comme la plupart de ses compatriotes il
S'inspire de la tradition populaire de son pays et d’une manière plus immédiate, on pourrait
presque dire plus naïve, voire plus fruste qu'Albeniz oùu Palla” Sa’ fantaisie /fispania,
qui évoque l’atmosphère d’une fête populaire où intervient par moments un élément
dramatique, est faito de types musicaux espagnols à peine transposés, dont le piano fait
valoir toute les possibilités décoratives. On y remarquera en partieculier le centre et la
péroraison de l’œuvre, constitués par deux danses entièrement développées, une güujira
(2 mesures à ?

ct une à 3/,) et une jofa aveé son couplet.

Samedi 8 Mars 1919

CONCERT EXTRAORDINAIRE

sous la direction de
M. GUSTAVE DORET

PROGRAMME: Symphonie n° 6. en /@ majeur (pastorale), Becthoren. —
2. Andante religioso, AÆ/ose. — 3. Symphonie en ré mineur, Pranck.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001254_005.tif"/>
<page><![CDATA[SOGCIÉTEÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872 ; ; ;
- Capital-actions et réserves 110 millions Genève - G, Corraterie

AGENGE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives
AGENGE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)

Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions

 

 

 

PIANOS
Ch. <Ybloux

1, Fusterie [ Genève

 

 

Rotschy “trères - Genève

MUSIQUE ET INSTRUMENTS PIANOS ET HARMONIUMS

VENTE ET ABONNEMENT Vente, Location, Réparation
Corraterie, 22 Rue de Candolle, 8
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.

 

 

 

 

 

La Banque de Denôts et de Grédit

18, Rue de Hese - GENE VE - |0, Rue Diday {
reçoit actuellement de / ‘Argent en D‘épôt

pour un an et au-delà au tfaux de S % l'an]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001254_006.tif"/>
<page><![CDATA[TR OE 2EN SE
1E 12N RE RE S R ._—_v_«; M3

> E e E

‘

 

|

SauTieR & Jacee PIANOS

(2, FUSTERIE (à côté de la Poste)

PIANOS °* queue Hour Vente et Location

PI_ANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE

 

 

 

 

 

Établissements U.-H. HILTEBRAND & C/

INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS

  

,3

   

    
  

  

U

Exigez nos radiateurs pour autos
ORION
« NOIHO

sopne unod sunojeipes sou zefix3

PARIS (IX“) GENEVE
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy) 3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
Téléphone : Central 18-60 Téléphone 68-11
Adresse félégr. Hiltebing-Paris Adresse félégr. Hiltebing-Genève

Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires

 

|
ï
|
Ï

 

 

—

& e
oulure ek 0/ﬁc'//0/1

; 0m Ç8" 7 D- GO
D 21u'.! c 4{I/«M‘J el £'J:z.nhzyu des .1u.rrm
t]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>