<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (quatrième de l'abonnement)<date when="06/12/1919"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19191206"/>
<title>Concert symphonique (quatrième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1919-1920" type="series"/>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Dukas, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40221423" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132137" type="person" role="cmp">Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015583" type="person" role="cmp">Borodin, Alexandr Porfir'evič</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_001.tif"/>
<page><![CDATA[*>

»

 

 

 

E OFFICIEL

F

PROGRAMM]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_002.tif"/>
<page><![CDATA[Maebmes à Coudre

 

“F

SINGER

Compagnie Singer de -NeW:York

 

Direction pour la Suisse : MAISONS DE VENTE

 

A GENÈVE :
l 2 rue £ﬂicÿel-‘ﬁuset * GENÈVE - Corraterie, [5 — rue Pécolat, 3

 

 

Ë, YIDOUDEZ

Luthier du Conservatoire et de l’Orchestre de la Su1:se romande
22, vue Général-Dufour - GENEVE

Spécialiste pour fout ce qui concerne les instruments a curdes

Cordes justes à bout jaune et noïr.
Lies meilleures qui existent.

In situments anciens

MUSIQUE ET lNSTRUMENTS

ROTS CITY- FRERES

22, Corraterie — GENEVE

ont en mag15in, pour la vente, les PARTITIONS D'ORCHESTRE,
petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts
d’abonnement, pour-autant qu elles ont été publiées.

 

 

ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au
programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_003.tif"/>
<page><![CDATA[r ac e

 

Né
I

AN TR DE à

SR ac RE

 

p ME

L e ETE T Erodieuerz

 

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

VICTORIA-HALL

Samedi 6 décembre 1919, à & beures et demie

 

CONCERT SYMPHONIQUE

(Quatrième de l'abonnement)

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

En l'honneur Àu cinquantenaire de la mort de Berlioz :

. SYMPHONIE FANTASTIQUE (Ep150de de
lefainn artiste). 7505 C RIN Berlioz

a) Rêveries, passions.

b) Un bal.

c) Scène aux champs.

0) Marche au supplice.

e) Songe d'une nuit-de sabbat.

DEUXIËME PARTIE

2. Introduction du III* acte d’'ARIANE ET
BARBEBERURR 1

3. LE CHANT DU ROSSIGNOL, trois tableaux

symphoniques, d’après le ‘conte d’Andersen
(andition meat). ... ° 11

Le palais de l'empereur de Chine.
Les deux rossignols.
Maladie et guérison de l’empe-

reur de Chine.

4. Danses polovtsiennes de l’opéra LE PR[NLE
TR e

Dukas

Strawinsky

Premier tableau :
Deuxième tableau :
Troisième lableau :

Borodine

L'orchestre sera dirigé par

M. ERNEST ANSERMET

Le Concert commencera à 8 h. 3o précises et sera terminé à 10 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.

La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pouna:cnt lui 1 imposer,

Lico portes seronl Jermées pendant l’exécution 0ec morceaux.

H, Jarrys, Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_004.tif"/>
<page><![CDATA[T CR

e

 

 

En l’honneur du cinquantenaire de la mort de

Hector BERLIOZ

La Côte Saint-André, Isère, 1803 — Paris 1860.

SYMPHONIE. FANTASTIQUE, op. 14.

Episode de la vie d'un artiste.

La Symphonie fantastique fut publiée pour la première fois en 1847,
c'est-à-dire dix-sept ans après qu'elle eut été composée et exécu-
tée. Berlioz fit précéder la partition d’une sorte de note explicative
du programme qu'il jugeait utile et presque nécessaire à l’intelli-
gence de son œuvre. En voici le texte complet.

Un jeune musicien, d’une sensibilité maladive et d’une imagination
ardente, s'empoisonne avec de l’opium dans un accès de désespoir
amoureux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la
mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étranges
visions, pendant lequel ses sensations, ses sent1ments, ses souvenirs
se traduisent, ‘dans son cerveau malade, en pensées et en images
musicales. La femme aimée elle-même est devenue pour lui une
mélodie et comme une idée fixe qu'il retrouve et qu'il entend partout.

I. Réverie, passtons. — Il se rappelle d’abord ce malaise de l’âÂme,
ce vague des passions, ces mélancolies, ces joies sans’ sujet qu’il
éprouva avant d’avoir vu celle qu’il aime ; puis l’amour volcanique
qu'elle lui inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses jalouses
fureurs, ses retours de tendresse, ses consolations réligieuses.

II. Un bal. — 1l retrouve l’aimée dans un bal, au m1heu du
tumulte d’une fête brillante.

III. Scène aux champs. — Un soir d’été, à la campagne, il entend
deux pâtres qui dialoguent un Ranz des vaches : ce duo pastoral, le
lieu de la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités
par le vent, quelques motifs d’espoir qu'il a conçus depuis peu, tout
concourt à rendre à son cœur un calme inaccoutumé, à donner à
ses idées une couleur plus riante ; mais e/le reparaît de nouveau, son
cœur se serre, de douloureux pressentiments l'agitent ; si elle le
trompait?… L'un des pâtres reprend sa naïve mélodie, l’autre ne
répond plus. Le soleil se couche.…. Bruit éloigné du tonnerre…
solitude… silence.

IV. Marche au supplice. — Tl rêve qu'il a tué celle qu'il aimait,
qu'il est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s'avance
aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, brillante et solen-
nelle dans laquelle un bruit sourd de pas graves succède sans tran-
sition aux éclats les plus bruyants. A la fin, l’idée fixe reparaît un
instant comme une dernière pensée d’amour interrompue par le coup
fatal.

 

 

 

 

 

 

 

7

 

  

.

_

1j r r t és """_2—'“’ spatireme r n

;

péècatiriepé

e ns

B pn ue dn 6 r pn e

SRE ME rr es t ,

tn]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_005.tif"/>
<page><![CDATA[V. Songe d'une nuil de sabbat. — TIl se voit au sabbat, au milieu
d’une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute
espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements,
éclats de rires, cris lointains auxquels d’autres cris semblent
répondre. « La mélodie aimée » reparaît encore ; mais elle a perdu
son caractère de noblesse et de timidité ; ce n’est plus qu’un air de
danse ignoble, trivial et grotesque ; c’est « elle » qui vient au sabbat…
Rugissements de joie à son arrivée.… Elle se mêle à l’orgie diabo-
lique… Glas funèbre, parodie burlesque du « Dies iræ ». Ronde du
sabbat. La ronde du sabbat et le « Dies iræ » ensemble.

 
   
     
   
   
   
   
     
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
    
        
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
     
     

 

La Symphonie fantastique fut exécutée pour la première fois au
Conservatoire, sous la direction de Habeneck, le 5 décembre 1830,
dans une séance organisée par Berlioz et consacrée exclusivement à
l’audition de ses œuvres. Berlioz avait alors vingt-sept ans et
venait d’obfenir le premier prix de Rome après quatre essais succes-
sifs et malheureux. Le lendemain de l’audition il écrivait à son ami

 

 

Ferrand : « J'ai eu un succès furieux. La Symphonie fantastique a êté
accueillie avec cris et trépignements ; on a redemandé la Marche au
supplice, le Sabbat a tout abîmé d'effet satanique. » Il néglige d’ajouter !
que les deux autres parties de l’ouvrage avaient passé presque |
inaperçues ou même avaient déplu. Aussi profita-t-il de son séjour
en Italie pour y apporter d’importantes modifications. Au cours de
l'année 1831, la scène Ou bal fut réinstrumentée et augmentée d’une
coda nouvelle. La scène aux-champs fut refaite entièrement ; et, d’une
manière générale, toute la partition fut remaniée, comme en
témoigne, par ses multiples « collettes » et ses innombrables ratures,
le manuscrit original. Quant aux dates de la composition primitive,
elles ne figurent point sur cet autographe, mais résultent de la
correspondance de Berlioz avec son fidèle ami Ferrand. Le 6 février
1850, il lui écrit: « J'étais sur le point de commencer une grande
symphonie (Fpisode Je la vie d'un artiste), où le développement de
mon infernale passion doit être peint, je l’ai toute dans la tête, mais
Je n'en puis rien écrire.» Et, le 16 avril, il lui annonce que la
« dernière note » vient d’être tracée.

C’est à son retour de Rome que la Symphonie fanlasltique fut
exécufée pour la seconde fois, et sous la forme définitive que nous
connaissons aujourd’hui, en décembre 1832. Les auditions eurent
toujours lieu dans la salle du Conservatoiré et sous la direction
soit de Girard, soit de Berlioz lui-même, le 22 décembre 1833, le
6 novembre 1834, le 3 mai 1835, et les 14, 18 décembre 1836, et le
16 décembre 1838, date mémorable pour l’histoire du maître, puisque
c'est au lendemain de cette séance que Paganini, le proclamant
l’héritier et le successeur de Beethoven, lui envoyait un bon de |]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_006.tif"/>
<page><![CDATA[20,000 francs sur la caisse Rothschild et le priait d’accepter, en
gage d'admiration, cette somme qui lui permettrait de vivre et de
travailler pour l’honneur de la musique. Désormais aussi, l’œuvre
était classée, et, au cours de ses tournées friomphales à travers
l’'Europe, Berlioz allait se charger de la répandre et d’en faire
admirer les beautés.

.
Paul DUKAS

Née à Paris en 1865.

Introduction du III° acte J'ARTANE ET BARBE-BLEUFE.

Le point de départ du drame lyrique que Dukas fit représenter
en 1907, et qui était écrit sur un poème de Mæterlinck, est le suivant :
« Barbe-Bleue a déjà fait disparaître cinq femmes ; la sixième, c’est
Ariane dont le nom a été choisi peut-être pour évoquer celle aui,
en d’autres temps, sut déjouer les ruses du labyrinthe : Ariane la
Libératrice. Sourde aux avertissements des paysans, elle se fait
ouvrir la porte dont la clef est défendue : alors des profondeurs de
la terre monte le chant des cinq femmes enfermées.… Condamnée
pour sa désobéissance, Ariane parvient à l’oubliette où elles gisent,
misérables ; elle les éveille, les anime et leur trouve un chemin vers
la lumière ». — Le prélude du III* acte traduit ou plutôt symbolise

cette aspiration vers la lumière, vers la liberté…
e AJe Y

Igor STRAWINSKY

Ne à Pétrograd en 1882.

Le conte d’Andersen « Le Rossignol » a inspiré à Igor Strawinsky

un opéra en trois actes, commencé en 1909 et terminé en 1914, qui
fut représenté à Paris et à Londres en 1914 et qui est de nouveau
en cours de représentations au Covent-Garden. C’est en 10917,
qu’Igor Strawinsky eut l'idée de reprendre la matière de son opéra
et d’en faire le tryptique symphonique dont nous donnons aujourd’hui
la première audition. Cette œuvre. est inscrite cet hiver au pro-
gramme de plusieurs sociétés symphoniques françaises et anglaises,

st p

——

U SF 0R e cm m

e e es pn
==

 

 

 

 

 

 

 

 

 

xÉret, en se
e ns tn

ps
tepr-—=5—li

RE es]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_007.tif"/>
<page><![CDATA[PLN TR RE SISEEIE A PE A MPEN A TT MRE é

 

 

 

 

 

 

 

 

PI_ANOS

VENTE ET LOCATION

12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24

La Banque de Dénôts et de Crédit

I8, Rue de Hesss - GENEÈVE - I0, Rue Diday

 

 

reçoit actuellement de l'ARGENT EN DÉPÔT

à des conditions très avantageuses.

M" Charces BERGUER

Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENÈVE - 3, rue du Grüili

! Maison genevoise fondée en 1850.
TÉLÉPHONE 164 E Compto chèques I. 1920

 

 

REPRÈSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.

DROGUERIE MODERNE

Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 64 - 99

 

 

La seule droguerie moderne à Genève.
Nos produits s’imposent par leur qualité !

Service à domicile. CASTELLA FRÈRES.

 

— 5 —

——

 

 

 

uT]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_008.tif"/>
<page><![CDATA[Une Rénovation

 

dans l'industrie électrique :

Les appareils de chauffage

“ Hiltus ”

qui vont sortir
des Etablissements U. H. Hiltebrand & C“

à Carouge-Genève.

 

En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires.

 

 

 

 

 

 

c&sr IO =ms

PV d TI : Sachet de 60 grammes

v (6 œufs) 1 fr. 90.

(12 œufs) 3 fr. 80.

Sachet de 120 grammes

Mode d’emploi sur chaque sachet.

En vente dans toutes les bonnes
maisons d’alimentation.

 

 

 

 

r e

LOCRANANCN NN NNN

 

 

 

  

s10 é OSN OE

s7 E r

 

EMIM eqn

 

 

 

JS O E

e

T e c e e
mm==]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_009.tif"/>
<page><![CDATA[et fera l’objet d’un spectacle chorégraphique que donneront prochai-
nement les Ballets russes à Londres et à Paris.

On n’a pas oublié le poétique conte d’Andersen ; Cet empereur de
Chine qui apprend un beau jour qu'’il a le privilège de posséder dans
son empire un chanteur incomparable en la personne d'’un petit
oiseau appelé rossignol, vivant dans les arbres au bord de la mer où
il charme les pêcheurs de ses roulades, qui le fait chercher, s'émer-
veille de son chant et décide de garder l’oiseau à la cour. Tout le
monde ne parle plus que du merveilleux rossignol et les savants
s'efforcent d’étudier les mystères de son art, si bien qu’un jour,
l’empereur du Japon fait apporter en hommage à son puissant
voisin un rossignol mécanique. L'’empereur de Chine en fait remonter
le mécanisme et le rossignol artificiel émerveille d’autant plus toute
la cour qu’il est couvert de pierres précieuses. On veut faire chanter
un duo aux deux rossignols, mais le petit oiseau gris a pris la fuite
devant son rival. A quelque temps de là, l’empereur tombe grave-
ment malade et souhaite d’entendre de la musique pour dissiper ses
sombres pensées, mais le rossignol mécanique ne marche plus. Alors
un chant se fait entendre : c’est le petit rossignol qui est venu se
poser sur la fenêtre de l’empereur; il chante si bien la beauté du
cimetière que la Mort, qui déjà parlait à l’oreille du souverain, est
prise du désir de retourner à son jardin et s’envole.

L'œuvre musicale commente les épisodes suivants du conte :

a) Le palais de l'empereur de Chine. — Pour recevoir l’oiseau chan-
feur «on avait fait des préparatifs extraordinaires, Les murs et les
carreaux de porcelaine brillaient aux rayons de cent mille lampes
d'or ; les fleurs les plus éclatantes, avec les plus belles clochettes,
garnissaient les corridors. Avec tout le mouvement qu’on se donnait,
il s’établit un double courant d’air qui mit en branle toutes les
clochettes… » On place le rossignol sur une baguette dorée. Et une
Marche chinoïse marque l’entrée de l’empereur.

b) Les deux rossignols. — « Le rossignol chanta d’une manière
si admirable que les larmes en vinrent aux yeux de l'empereur… »
« Les laquais et les valets de chambre eux-mêmes manifestèrent la
plus vive satisfaction, ce qui n'est pas peu dire, car ce sont les gens les
plus difficiles à satisfaire »… — Un trait de trompette indique l’arrivée
d_es envoyés de l’empereur du Japon, porteurs du rossignol méca-
nique... « dès qu’on eut remonté le mécanisme, il se mit à chanter
un morceau, en même temps qu’on voyait remuer sa queue sur la
l:aquelle étincelaient l’or et l’argent »… « Il eut autant de succès que
l'autre et plaisait davantage aux yeux ». « Mais où était le rossi-
gnol véritable ? Personne n’avait remarqué qu'il s’était envolé par
la fenêt_re... » — On entend la chanson du pêcheur, qui a retrouvé
son ami.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

m —2 ce E RS ä]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_010.tif"/>
<page><![CDATA[r A :
A SEN

 

 

 

 

 

c) Maladie et guérison de l'empereur de Chine. — « Le pauvre empe-
reur pouvait à peine respirer. Il ouvrit les yeux et vit la Mort qui
s'éfait mis sur la tête sa couronne d’or, et tenait d’une main son
sabre, de l'autre son riche chapeau. Tout autour, dans les plis des
grands rideaux de velours, il aperçut des têtes bizarres… c’étaient
les bonnes et les mauvaises actions de l’empereur… Elles lui racon-
tèrent bien des choses qui lui firent couler la sueur du front.… » —
L'oiseau mécanique refusait de chanter. Alors se fit entendre près
de la fenêtre le chant du petit rossignol. « Grâce au charme de sa
voix, les visions devenaient de plus en plus pâles … la Mort même
écoutait en disant « continue, petit rossignol ». Elle donnait à
mesure chaque joyau pour une chanson… et s’évanouit par la fenêtre
comme un brouillard froid et blanc ». « L’empereur fut pris d’un
sommeil calme et bienfaisant ; le soleil brillait à travers la fenêtre
lorsqu'il se réveilla fort et guéri ». — Marche funèbre: « les courti-
sans entrèrent pour voir une dernière fois leur défunt empereur…
Ft voilà qu'ils restaient tout ébahis, mais l’empereur leur dit tout
bonnement : Bonjour! » — Le pêcheur, que l’oiseau a rejoint, chante
de nouveau sa chanson.

Saur pour les chants des rossignols, l’auteur s’est inspiré dans la
composition de sa musique des possibilités harmoniques et contra-
puntiques de la gamme chinoise! « En Chine, dit Andersen, l’empe-
peur est un chinois, et tous ceux qui l’entourent sont aussi des

chinois. »

Dimanche 7 décembre, à 5 hbeures

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS

V= CONCERT POPULAIRE

sous la direction de M. E. ANSERMET
Au programme : Ouverture d'AGRIPPINE, de Haendel. - SEPTUOR op. 20
(fragments), de Beethoven. - ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT,
de Jagner. - SYMPHONIE « Le Nouveau Monde », de Dvorak.

Billets en vente le Oénanche matin chez M. BITTERLIN, magasin de tabacs, Corraterie, 12
et à l'entree du Concert.

 

Samedi 20 décembre 1919, à 8 heures et demie

VICTORIA-HALL

Vr, CONCERT DE L'ABONNEMENT
avec le concours de MEROUISENS violoniste

Abonncnlcnt aux IÎÏOgl‘B“ÎIÛCS ana]ä'thucs (réCcPtlon à d0mlel€), s adl‘chcr
Maison Berguer, rue Petitot, 4.

 

 

    

 

 

e = A E US E n D t e

s.

e r

_.
n d é]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_011.tif"/>
<page><![CDATA[\\\\\uumuuml E E TT

[U

 

COSTUMES-
PARDESSUS

Toujours
les dernières
Créations

Nonie 5péc:iaﬁté
- Vêtements Anglais
pour la V11€
et les Sports

— Modes Mascuhnes Blegantes

AI TT TT

_Jnllllllll|lllllllllIlllllllllllllﬂllllllllll(lll_lllllllllllllllllIIINIIIII…IIIIÏIl…lllllllllllIl…l…llll|lÏllll…l…llllll…lllllﬂlil…lllllllllllllllllllllll”l M

I|llIIllllllllllllll|IllllllllllllllllllIl\lllllllll}llllllllllllllllll…lIllllllﬂll…ü…ll}lll…llll (O]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_012.tif"/>
<page><![CDATA[17 e àïê/oo
‘ ä»®x\.vﬁwü. °

27
#
2
5
>
;
”
Ë
c
7”]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_test_1.tif"/>
<page><![CDATA[P E OR EN E AERER L E RE E

 

e R e RP II]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001273_test_2.tif"/>
<page><![CDATA[. % Saison 1919-1920

 

 

se %

P - -ORCHESTRE
e . A

%

| 101 n [

  

 

P

| SUISSE ROMANDE

 

 

 

 

Î PROGRAMME Orrnicen S -

  

misomes r ,
Jc MV]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>