<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="17/12/1911"/></title>
<series>1911-1912</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19111217"/>
<title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1911-1912" type="series"/>
<name key="Litolff, Henry" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/109316" type="person" role="cmp">Litolff, Henry</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Duparc"  type="person" role="cmp">Duparc</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Massenet, Jules" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84264" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Strauss"  type="person" role="cmp">Strauss</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Pieyre, Auguste (dir.)"  type="person" role="int">Pieyre, Auguste (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Roesgen-Liodet, Marguerite"  type="person" role="int">Roesgen-Liodet, Marguerite</name>
<name key="Hansotte, Marcel"  type="person" role="int">Hansotte, Marcel</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001128_001.tif"/>
<page><![CDATA[ÉÉGLI r CEOE Él OE 5 ps LD V
# VICTORIA =- HALL %

ce de qs | Dimanche 17 Décembre 191 | M cmmee

donné par

L'HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE

sous la direction de

M. Aususte PIIEYRE
Professeur au Conservatoire

avec le gracieux concours de

M R(ESGEN-LIODET 1 M. Marcel HANSOTTE

Professeur à l’Académie de Musique. _ Pianiste.

SS

5 S PU tn _ rn r

PREMIÈRE PARTIE
. LES GIRONDINS, ouverture symphonique MR AITONR
SREERSOYNT Edw. Grieg.

«) Le matin. — /b) La mort d’Ase. — «) Danse d’Anitra.
d) Dans le hall du Roi de la Montagne.

- HARMONIES DU SOIR

M”° RŒSGEN-LIODET.
. HÉRODIADE, grande fantaisie

DEUXIÈME PARTIE
- LE CHASSEUR MAUDIT, poème symphonique César Franck.

. SCHERZO en Si bémol mineur
M. Marcel HANSOTTE.

. a) SÉRÉNADE Strauss.

b) NUIT DE PRINTEMPS Schumann.
M"* RŒSGEN-LIODET.

- ORIENT ET OCCIDENT, grande marche de concert Saint-Saëns.

Le piano d’accompagnement sera tenu par M"* Marguerite RŒSGEN.

Piano BLÜTHNER, gracieusement offert par la Maison SAUTIER & JÆGER.
—>
PRIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. — Rez-de-
chaussée el autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.

MM. les membres non-exécutants ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon
n° 10 aux places (lll_|'vz-d(:-Clmllssve et de la première galerie, & l'exception du premier rang et
des loges, Auxquels ils ont droil moyennant un supplément de 1 fr. — Les enfants au-dessous de
dix ans paieront demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.

Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h, au Victoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l'exécution des morceaux, — BUFFET au rez-de chaussée.

‘mprimerle H. Jarrys, Treille, 4, Geneve. T. $ V. P

â
â
;
‘
â]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001128_002.tif"/>
<page><![CDATA[Le Chasseur maudit.

Poème symphonique, de César FANCK.

C’était dimanche matin; au loin retentissaient le son joyeux des cloches et les chants
religieux de la foule… Sacrilège ! Le farouche Comte du Bhin a sonné dans son cor. Hallo !
Hallo ! La chasse s’élance par les blés, les landes, les prairies. — Arrète, Comle, je t’en
prie, écoute les chants pieux. Non… Hallo ! Hallo ! Arrête, Comte, je l'en supplie; prends
garde… Non! Et la chevauchée se précipite comme un tourbillon.

Soudain le Comte est seul; son cheval ne veut plus avancer; il souffle dans son
cor et le cor ne résonne plus…. une voix lugubre, implacable, le maudit: Sacrilège, dit-
elle, sois éternellement couru par l’enfer.

Alors les flammes jaillissent de toutes parts.… Le Comte, affolé de terreur, s'enfuit,
toujours, toujours plus vite, poursuivi par une meute de démons,.. pendant le jour à travers
les abîmes, à minuit à travers les airs…

(D’après la Ballade de Bürger.)

PEER GYNT

Par Edw. GrikG.

Peer Gynt (on prononce Peer Günt) est le titre d’un ouvrage de jeunesse du célèbre
dramaturge norvégien. L'auteur y établit que la conquête du bonheur est impossible à
l'homme, sans la croyance et l'amour. Pour ce faire, il place son personnage dans de
multiples situations tour à tour grotesques, fantastiques, émouvantes, qui se déroulent durant
une longue suite d’actes et de tableaux.

!. Le matin. — Fragment symphonique d’une délicieuse fraîcheur, qui dépeint à la
fois le réveil embrumé de la campagne scandinave et l’exhubérance du jeune héros,
avide d’aventures et impatient d’utiliser sa force naissante.

[I. La mort d'Ase. — La vieille Ase, mère de Peer Gynt, agonise dans sa pauvre
chaumière. Son fils, à son chevet, s'ingénie à éloigner d'’elle l’affreuse idée de la mort pro-
chaîne, et elle lui conte des histoires de voyages merveilleux. Puis succombant à sa douleur,
qui le jette dans l’inconscience, il harnache le misérable grabat, sur lequel il monte en selle,
et part au bruit des grelots pour une chevauchée imaginaire. Ce, pendant qu’à l’orchestre
pleure un /amento qui, par la simplicité des moyens employés et l’intensité de l’expression
dramatique, est un pur chef-d’œuvre.

IIT. Danse d'Anitra. — Peer Gynt est en Afrique.… Couché sous sa tente, il admire
une belle esclave qui exécute devant lui une danse lascive, puis profite de son ravissement
pour le dépouiller.

IV. Chez le Roi de lu Montagne. — Dans la caverne des « trolls », ou génie de la
montagne, Peer Gynt, qui veut acquérir leur pouvoir, feint de se joindre à eux, et demande
à partager leur vie. (Ces trolls sont d’affreux démons à tournure humaine, avec tête de bœuf
et queue de panthère.) Ils recoivent notre héros avec de grands égards, et dansent, en son
honneur, une sarabande échevelée. Grieg, qui avait pour le l':1ùl:nsliquc une prédilection
accentuée, à commenl(: cette scène en une page vibrante et pleine de vie ; le thème, grotesque,
est introduit par le hasson, puis passe dans tout l’orchestre, répété indéfiniment, pour
s’achever en une clameur stridente…

 

 

AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l’'Harmonie
Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du
Victoria-Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte
est de 8 fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque
concert donné par l’Harmonie Nautique.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>