<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique, 3me de l'abonnement<date when="14/12/1918"/></title>
<series>1918-1919</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19181214"/>
<title>Concert symphonique, 3me de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1918-1919" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Dukas, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40221423" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Fauré, Gabriel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41731" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Risler, Edouard"  type="person" role="int">Risler, Edouard</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001244_001.tif"/>
<page><![CDATA[PEN EE

SnF
ÎE

sp es

=

 

VICGTORIA-MAlala - GENEVE

 

SAMEDI 14 DÉCEMBRE 1918, à 8 heures 30

SOCIÉTÉ DE L’'ORCHESTRE

DE LA

SUIS>F ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE

Soliste: M. Edouard RISLER, Pianistç

, PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE
; Ouverture de LÉONORE,n…0 3 . . . ! . .. , .  Beethoven

. CONCERTO en uf mineur, pour piano ef orchesfre . . . … … Beefhoven
a) Allegro con brio. — b) Larso. — c) Rondo.

M. Edouard RISLER.

DEUXIÈME PARTIE
. LA PÉRI, poème dansé (première audifion) . . . . . …  Dukas
. a) BALLADE, pour piano et orchestre . . . . . . - Fauré

b) WEDDING-CAKE, pour piano et instruments à cordes . .  Saint-Saëns
? M. Edouard RISLER.

- Ouverture du CARNAVAL ROMAIN . . . . . . .  Berlioz
Piano ERARD, aux soins de la Maison Ch. Berguer.

L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET

 

sE

Aucun morceau ne sera répélé, ni ajouté au programme.

La Direction se réserve le droit d apporter au programme toules modifications que les
circonsfances pourraient lui imposer.

 

Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères

 

 

PRIX: Fr: 0.25

Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grassef, 7 - Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001244_002.tif"/>
<page><![CDATA[L. VAN BEETHOVEN

€ à Bonn le 16 décembre 4770, mort à Vienne le 26 mars IS2T.

OUVERTURE DE LÉONORE (Ne 3)

On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra
Kidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (n°s 2 et 3) datent de
1505 et 1S06, maïs dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne
es ouvertures d'opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807. pour l’exécution qui
levait avoir lieu à Prague, d'en composer une troisième (n° 1) Celle- ci fut publiée
plus tard, comme op. 138 ; de beaucoup plus accessible au grand publie, elle est aussi
sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait : sept ans plus tard, il
se remettait à l’œuvre et créait l'ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. V'ette
(lernière (ne 4) est en mi majeur, les trois autres en ul majeur.

Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n 3: « l'ette œuvre n'est plus
une ouverture, maïs bien le puissant drame lui-même. »

Une introduction pleine de désolation et d'angoisse précède l’allegro interrompue un
instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du
cachot de Florestan. Le fhème principal de l’allegro est ensuite longuement développé.
surtout au moyen dle sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la
tonalité de m? majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sérieuse (24 thème)
mais l'agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu'au moment où. par
(leux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors. subissant les lois musi-
cales de son époque, reprend, dans un dévoloppement symétrique, toute la matière
(le cette première partie. C'est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la
joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème

prineipal

PAUL DUKAS

né à Puris le lev Octobre 1865

LA PÉRI

(Cesl en 1910, pour la célèbre danseuse Trouhanowa, que lauteur de l'Apprenti
Sorcier el d'Ariane et Barbe-bleue ceririt ce « poème dansé ». Ue poème dansé esl
d'auilleurs avant toul, un poème musical, écril dans la forme des variations, chère
à Paul Dukas, eb où S'exercent avec éclat son sens de Varchitecture musicale et su
somphieuse pulette orchestrale.

Voici le texte qui à sevvi de canevas à lauteur :

Il advint qu'à la fin des jours de sa jeunesse. les Mages ayant observé que son

astre pâlissait, /skender parcourut Flran, cherchant la Fleur d’Immortalité.

Le soleil séjourna trois fois dans ses douze demeures sans qu'il la trouvât, jusqu'à ce

 

 

 

 

ceF h < up cétogprz ue

ur

ph

totisemree

As]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001244_003.tif"/>
<page><![CDATA[l
|
|
l
Î
|
}
|
|

 

 

sA A E

 

 

ï

ns

 

 

 

 

p rr p e

 

5

Tl 5

   

aatxe

|
qu'il parvint enfin aux extrémités de la Terre, au point où elle ne fait plus qu'un '
avec la mer.et les nuages. |

t là, sur les (legrés qui conduisent aux parvis d'Ormuzd. une Péri était étendue. |
dormant dans sa robe de pierreries, Une étoile scintillait au-dessus de sa tête. son |
luth weposait sur son sein et dans sa main la Fleur brillait.

Et c'était un lotus pareil à l'émeraude, ondoyant comme la mer au soleil du matin.

Iskender se peucha sans bruit vers la Dormeuse et, sans l’éveiller, Ini ravit la Fleur.

Qui devint soudain, entre ses (loigts, comme le ciel de midi sur les forèts du (Ghilan

Mais la Péri, ouvrant les yeux, frappa les paumes de ses mains l’une contre l‘autre
et poussa un grand eri.

Car elle ne pouvait, à présent, remonter vers la lumière d'Ormuzd

Cependant Iskender, la considérant, admiva son visage qui surpassait en délices
celui même de (Gurdaferrid.

Et il la convoita dans son cœur.

De sorte que la Péyi connut la pensée du Roi:

Car dans la droite d'Iskender, le lotus S'empourpra et devint comme ln face du

désir.

 

Ainsi, la servante des Purs sut que cette fleur de Vie ne Ini était pas destinée

Ët pour la ressaisir s'élanca. légère comme l’abeille.

Pendant que le Seigneur Invineible éloïenait d'elle le Lotus. partagé entre sa
soif d’immortalité et la délectation de ses veux,

Mais la Péré dansa la danse des Pétis |

S'approchant toujours davantage, jusquà ce que son visage touchât le visave
d'Ishkender. ;

Ët qu'à la fin il lui rendit la fleur sans reoret.

Alors le lotus sembla de neive et d’or comme ln cime de lElbourz aur soleil du soir

Puis la forme de la Péri parut se fondre dans In lumière émanée du calice et
bientôt plus rien n’en fut visible, si ce n'est une main, élevant la fleur de flamme.
qui s'effacait dans la région supérieure.

Iskender la vite disparaître.

Et comprenant que, par là, lui était sionifiée sa fin prochaine.

Il sentit l’ombre l’entourer.

Gabriel Fauré

né à Pamiers ( Ariège) le 13 Mai 1845

BALLADE

Cette œuvre, dédiée à Saint-Saens et écrite Originairement pour piano avec accom-
pagnememt . d’orchestre, maïs dont il existe une tanseription à deux pianos, prend
place dans là carrière du (f«u||1f;t;.\‘iltlll|' entre deux œuvres : la Sonate (1876) et le
premier Quatuor (1882). Bien qu’elle porte l’op. 19 et date de 1881 la critique de
l’époque à noté les (lispositions « prédebussystes »de cette œuvré,

D'une manière cénérale. 1e genre Bullude s'accommode d’une erande variété de

 

se]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001244_004.tif"/>
<page><![CDATA[mouvements. comme toutes les fantaisies, quant  aux formes et aux idées. Chopin sy
(lépensa avec une liberté absolue et une maîtrise œéniale. L'écueil à éviter dans cette
forme musicale est le manque d’unité entre les divers éléments constitutifs. À cet
égard, celle qui nous occupe se distingue par sa ligne soutenue à travers là virtuosi-
té et le pittoresque délicat des épisodes successifs.

Camille Saint-Saëns

né à Paris le 9 octobre 1835

Wedding-Cake
ce 4

Ce caprice-valée, comme Vappelle son auteur, dont c'est lop. 76. à été écrit en

ISS5. Simple caprice, en effet, légère et spirituelle pôchade d’un musicien dont on à
dit qu'il était un scherzo vivant.

_ Hector Berlioz

né à la Cote-Saint-André le 11 décembre 1S03, morl à Puris, l S mars 1S69

Ouverture du CARNAVAL ROMAIN op. 9

('efte ouverture est la seconde que Berlioz écrivit pour son opéra Benrenulo Cellini :
Accueillie avec un enthousiasme débordant, le 5 février 1844 à la Salle Herz, à Pavis.
elle retrouva partout le même suceès. ,

C’est une vaste, une libre expansion de joie, de joie bruyante, tonitruante, d'un peu-
ple en délire. Et, pour le bon effet de contraste, par respect de la vérité aussi, cette fête
populaire ne va pas sauns un chant d'amour qui tempère ça et là Pallure endiablée de

l’ensemble et suscite le recueillement.

 

Samedi 21 Décembre 1918

CONCERT SYMPHONIQUE

dqowe DE L'ABONNEMENT
Soliste: M. Jose SZIGETI, Violoniste

Professeur au Conservatoire de Genève

PROGRAMME: 1. Symphonie n° 7, en /« majeur. Decthoren, 2. Concerto

en mi pour violon et orchestre, Mendelssolm. — 3. Prélude ct Mort d’Yseult. e
Tristan et Yseult, Wugner.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001244_005.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872 ; ;
Capital-action et réserves 110 millions Genève - 6, Corraterie |

AGENCE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives |
AGENCE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angie Boul. du Pont-d'Arve) Î

Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions |

 

 

PIANOS
C/ÿ Cÿb/owç

1, Fusterie Genèêve

 

 

Rotschy “frères - Genève _

MUSIQUE ET INSTRUMENTS PIANOS ET HARMONIUMS |

VENTE ET ABONNEMENT Vente, Location, Réparation
Corraterie, 22 Rue de Candolle, 8 \‘
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables. |

 

 

 

 

reçoit achuellement de | ‘Argent en Dépôt

pour un an et au-delà au taux de B % l'an

 

 

 

  

 

|

| l

18, Rue de Hese - GENÈVE - 10, Rue Diday ‘
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001244_006.tif"/>
<page><![CDATA[]

 

 

SAUTIER & Jaecen - PiA

(2, FUSTERIE (à côté de la Poste)
PIANOS 2 pour Vente et Location

à queue
Pi_ANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE

 

 

 

 

 

— Étabissements U-H. HILTEBRAND & C*

| INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS |

 

PARIS (IX-)

10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy)
Téléphone : Central 18-60

 

GENEÈVE

3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
Téléphone 68-11

télégr, Hiltebing-Genève

{\ Adresse félésr. : Hiltebing-Paris Adresse

Ne pas confrondre notre maison avec des noms similaires

 

 

  

oGer
/ D 2 e
C oulure el kC îvz/c//ux1]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>