<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique extraordinaire
            <date when='08/03/1919'/>
          </title>
          <series>1918-1919</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001255</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Doret, G. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19190308'/>
        <title>Concert symphonique extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1918-1919' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Klose, Fréderic' type='person' role='cmp'>Klose, Fréderic</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Doret, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/3145724' type='person' role='int'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001255_001.tif'/>
        <page><![CDATA[PENF SE PRU EN
IONx
VICGTORIA-MALi - GENÈVE
SAMEDI 8 MARS 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L'ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
EXTRÂORL‘)XN?XXRE
SOUS LA DIRECTION DE
M. GUSTAVE DORET
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. SYMPHONIE PASTORALE No 6 en /a majeur . . . … Beethoven
4) Allegro ma non troppo. (Impressions heureuses produites
par l'arrivée à lu campagne). b) Andante molto mosso (Au
bord du ruisseau), c) Allegro ( Féte villageoise), — Allegro
(Orage), — Allegretto (Chant des bergers. Sentiments de
reconnaissance après lorage).
DEUXIËME PARTIK
2. ANDANTE RELIGIOSO ... . … .1 Kiose
3. SYMPHONIE en ré mineur . … 1714> / AEtatick
w) Lento. — Allegro non Woppo. b) Allegretto, c) Allegro
non troppo.
Aucun morceau ne sera répélé, ni ajoulé au programme,
; ; ; se uA
La Direction se réserve le droi( d apporler au programme foules modificalions que les
circonstances pourraient lui imposer,
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX: Fr. 0.25
Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 - Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001255_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Symphonie pastorale
L. van Beethoven
Au printemps de 1S08, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer
la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habi-
tait au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le eulte de là
nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades
dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les
coteaux du Kalenherg couverts de bois et de vignes.… Ce fut sous ces impressions directes
qu’il composa la symphonie pastorale, ‘écrite toute entière à cette époque et dans ce lieu,
et exécutée à Vienne pour la première fois à là fin de lu même année, le 22
décembre 1808.
Le titre de cette œuvre à subi diverses modifications avant sa publication définitive,
de même que l’argument de chacune de ses parties.
Dans le manuscrit autographe, elle est intitulée simplement :
« Sinfonia Gna Da Luiei Van Beethoven. — Sensations agréables et sereines qui
s’éveillent chez l’arrivant à la campägne. »
Au concert où elle fut donnée pour la première fois, le programme l’annoncait en ces
termes :
« Une symphonie sous le titre : Souvenir de la vie des champs, en fa majeur n° 6. »
Enfin la partition gravée qui parut en avril 1809 (sous le ne d’op. 68), lui donne le
titre définitif de « Symphonie pastorale ». Au verso de la première page, on lit cette
observation où se montre clairement l’intention de Beethoven « Plutôt une expression de
sensations qu’une. description ». D’autre part, chaque mouvement est précédé de sous-
titres explicatifs dont l’ensemble doit être considéré comme le programme officiel de la
symphonie pastorale.
(es annotations successives montrent le prix que le maître attachait à tout ce qui pou-
vait mieux faire comprendre et pénétrer sa pensée.
Plusieurs années après la composition de la symphonie pastorale, un jour qu'il se
promenait dans cette même vallée, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se réveiller
en lui, nota au érayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées
parmi ses manuserits :
« Sur le Kalenberg — 1815 fin septembre.
« Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux, — heureux dans les bois — où
chaque arbre parle par* toi. ;
«O Dieu quelle splendeur! — Dans ces forêts, sur les collines, — c'est le calme,
le calme pour te servir ».
Nul programme, nul commentaire ne saurait mieux que ce eri d'adoration où vibre
l'ame de Beethoven, donner l’idée du sentiment profond qu’expriment les parties essen-
tielles de la« Symphonie.
Julien TIERSOT.
z
É t N M d u à 6 « p Lc é p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001255_003.tif'/>
        <page><![CDATA[E P
28
}5
,
;
$
7s e n ENF
|
Ï
Ï
l
l
Ï
7
f
QU EAERE e RÉ E  T
«>
d MRE
Àndante Religioso
Fréderic Klose
On sait quelles puissantes attaches relient M. Frédéric Klose à son pays d’origine où
revient chaque année, à Thoune, passer ses vacances. On sait aussi que les œuvres du
maître sont un des plus beaux fleurons des fêtes de l’«Association des Musiciens Suisses».
Ces œuvres sont d’une remarquable perfection de forme, d’une très grande pureté de
ligne et d’une constante élévation de pensée. Dans le silence et la retraite. loin es
regards indiscrets de la foule, le compositeur achève et cisèle, avec un soin que révèle
chaque mesure, des partitions auxquelles nulle réclame ne vient frayer la voie. Parmi
ces œuvres, la plus ancienne est sans doute la Messe en ré pour soli, chœur, orchestre et
orgue, dédiée à la mémoire de Franz Liszt et qui fut exéeutée pour la première fois à
Genève en l’Eglise de Notre-Dame, il y à une vinetaine d’année. En 1894 M. l”, IKlose
ajouta à sa partition l’Andanté religioso dont la pure musique est destinée à accompagner
le mystère de la transsubstantation.
Symphonie en ré mineur
César Franck
Ce fut la dernière œuvre de longue haleine de (
elle fut exécutée pour la première fois à 1
le 17 Février de l’année suivante.
“ Pranek. Composée pendant l’été 1888.
"avis à la Société des Concerts du C'onsei atoire,
De mième que les symphonies en wt minem (le Saint-
Saëns et en sol mimeur e Lalo. composées à la même époque (1884-1889). elle marque
!n retour aux traditions classiques. Chaque mouvement
parties symétriques reliées par un développement.
ces parties se succèdent l’une l’autre, affirmant ent
Sans doute, la symphonie de (
quatre qu’e»
y est formé, en effet, de deux
Seulement, au lieu d’être juxtaposées
re elles une solidarité, une unité rare.
Franck ne comporte que trois mouvements au lieu des
ge la coupe classique, mais onreconnaît facilement que, dans l’Allegrello
tenant lieu d’ Andante ou d’Adagio, le Scherzo « se trouve encadré et vit avec lui'<l'unu
seule et même existence.
La première exécution en Suisse eût lieu
la direction de M. Gustave Doret.
à Genève au Victoria-Hall en 1896 sous
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001255_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Samedi 15 Mars
CONCERT SYMPHONIQUE
ronc DE L'ABONNEMENT
Soliste: M. FLURY, Ténor, de Zürich
PROGRAMME
. Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE
Mozart
DRAIR pour eh etarhea T
>. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS Ne 5.
. Air de la PASSION selon St-JEAN
Bach
>. Fragments de l’'ANNEAU du NIBELUNG . . . . . Wagner
4) Voyage de Siegfried sur le Rhin
b) Murmures de la Forêt.
«) Marehe funèhre du Crépuseulé des Dieux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001255_005.tif'/>
        <page><![CDATA[|
!
|
SOCIÉTÉ DE
BXANQUE SUISSE
FONDÉE - EN 1872 ç ;
Capital-actions et réserves 110 millions Genève - G, Corraterie
AGENGE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-lives
AGENGE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)
Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions
PIANOS
Ch. <Ybloux
T, Fusterie Genève
Rotschy Frères - Genève
MUSIQUE ET INSTRUMENTS
VENTE ET ABONNEMENT
Corraterie, 22
PIANOS ET HARMONIUMS
Vente, Location, Réparation
Rue de Candolle, 8
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.
D â ari
La Bandue de Denôts et de Grédit
18, Rue de Hesse - GENEWE - 10, Rue Diday
reçoit achuellement de ! ‘Argent en Dépôt
pour un an et au-delà au taux de B % l'an
... L
f
I
i
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001255_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SAUTIER & JAEGFR
{2, FUSTERIE (à côté de la Poste) PIAN OS }
PIANOS S aueue Pour Vente et Location |
|
PI_ANOS D'OCCASION GARANTIS |
' MAISON RECOMMANDÉE | }
Établissements U.-H. HILTEBRAND & f , l
/ INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
»s
Exigez nos radiateurs pour autos
ORION
NOIHO
Sopne  unod sunojeipes sou zafIx3
PARIS (IX() GENEVE
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy) 3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
Téléphone : Central 18-60 Téléphone 68-11
/ Adresse télégr. Hiltebing-Paris Adresse télégr. Hiltebing-Genève .
Ne pas confondre notre maison avec des noms ssimilaires
E e S S E S T R E
H
— LO0gGe/?
Oulure el 0/1/€L‘//0/!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>