<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="26/10/1919"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19191026"/>
<title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1919-1920" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132446" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Indy, Vincent d'" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/114686" type="person" role="cmp">Indy, Vincent d'</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Duparc, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41011746" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Leroux, Xavier" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/95463" type="person" role="cmp">Leroux, Xavier</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Gabelles, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073762" type="person" role="int">Gabelles, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Chollet, Marcelle"  type="person" role="int">Chollet, Marcelle</name>
<name key="Roesgen-Liodet (Mme)"  type="person" role="int">Roesgen-Liodet (Mme)</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001268_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA HAIL

 

e — es à .; 7
PE ue d )lﬂl&tl(h! 26 Octobre 1919 L Î‘Ë°ËËIÏÎÊ?ÎÏËM |

O

 

 

 

0=

 

NU

donné par

l’Harmonie Nauhque

(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE ÜENEVE)
Directeur : M. Gustave GABELLES

PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE

 

avec le gracieux concours de

Milie Marcelle CHOLLUET, Cantatrice

Elève de Mme RŒSGEN - LIODET.

 

K

; © PROGRA S PROGRANME PROGRAMME 2 —
e PREMIÈRE PARTIE

ViSVINONONIe en ué mineur ... 110es e ce L. v. Beethoven
| a) Allegro con brio. - b) Andante. - c) Scherzo et Finale.

». a) Monologue d’Oriane (Amadis).................. Lulli
Ds edumanbimes .1 1111n 000 Vincent d’Indy

Miic Marcelle CHOLLET. . ‘
n es Edw. Krieg

a) Le Matin. - b) La mort d’Ase. - c) Danse d’Anitra. —
d) Dans le hall du Roi de la montagne.

DEUXIÈME PARTIE

4. Prehode d PI e eN R. Wagner
nvtation au voyage ......…..0-0 150001551000 Duparc
b) Apporte les cristaux dorés.............…. Rhené Bâton
nF 134 e « Xavier Leroux
Mile Marcelle CHOLLET. — (Violon : M. G, GABELLES).
6. Ouverture de Benvenuto Celhm ................ Berlioz

“ Au piano d'accompagnement : M'“‘ RŒSGEN LIODET

PIANO BLUTHNER

PRIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. — Rez-de-chaussee
et autres pl.«1ces de la premiére Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.

MM. les mémbres non-exécutants ont droit d'entrée à ce concert sur presentation du coupon
n° 9 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, à l’exception du premier vang et des loges,
auxquels ils ont droit moyennant un supplement de 1 fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paieront
demi- place — Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.

Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l’execution des morceaux. — BUFFET au rez de-chaussée.
'mprimerle H. Jarrys, Trellle, 4, Geneve T S. V. P-

Le proéhain Concert aura lieu le Dimanche 14 décembre,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001268_002.tif"/>
<page><![CDATA[P E E E E E E 7

“E ; 3

 

Symphonie en ut mineur
(ERAGMENTS) |
de L. van Beethoven.

« C’est ainsi que le Destin frappe à la porte », a dit Beethoven pour indiquer le
caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups
frappés /orfissimo au début de l’allegro con brio avec ces trois croches et cette blanche
mystique, en deux mesures de quatre notes, formant à elles seules l’idée mère de ce
mouvement fameux dont le développement thématique à fait école…

L'andante, avee sa phrase rêveusement triste, est comme un baume appliqué sur les
souffrarces qu’exprimait le mouvement précédent…

Après cet « Andante » que Berlioz appelait une « élégie suhlime », le scherzo et le
final, reliés l’un à l’autre sans interruption, confirment et achèvent magnifiquement l’impres-
sion falidique que Beethoven a voulu donner. Le scherzo garde, en dépit du trait bruyant des
basses qui l’interrompt, quelque chose d’anxieux et de tendu ; et le final, amené par un
épisode que Berlioz qualifiait de « mystère d’harmonie », fait jaillir bientôt le thème en ut
majeur, le thème triomphal qui proclame la victoire de la volonté consciente ; sorte de marche
glorieuse qui termine en apothéose cette épopée d’un opiniâtre et sombre combat.

PEER GYNT

par Edw. Grieg.

| Peer Gynt (on prononce Peer Günt) est le titre d’un ouvrage de jeunesse du célèbre

- dramaturge norvégien. L’auteur y établit que la conquête du bonheur est impossible à

T l'homme, sans la croyance et l’amour. Pour ce faire, il place son personnage dans de
û p ‘

multiples situations tour à tour grotesques, fantastiques, émouvantes, qui se déroulent durant
une longue suite d’actes et de tableaux.

1. Le matin. — Fragment symphonique d’une délicieuse fraîcheur, qui dépeint à la

d’aventures et impatient d’utiliser sa force naissante.

 

II La mort d'Ase. — La vieille Ase, mère de Peer Gynt, agonise dans sa pauvre

chaine, et elle lui conte des histoires de voyages merveilleux. Puis succombant à sa douleur,
qui le jette dans l’inconscience, il harnache le misérable grabat, sur lequel il monte en selle,

e e rr

dramatique, est un pur chef-d’œuvre.

pour le dépouiller.

s’achever en une clameur stridente…

 

|
E AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l’'Harmonie
| Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du
: Victoria Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte
[ ; est de S fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque
Ë concert donné par l’Harmonie Nautique.
/

 

fois le réveil embrumé de la campagne scandinave el l’exhubérance du jeune héros, avide

chaumière. Son fils, à son chevet, s’ingénie à éloigner d’elle l’affreuse idée de la mort pro-

et part au bruit des grelots pour une chevauchée imaginaire. Ce, pendant qu’à l’orchestre
pleure un /amento qui, par la simplicité des moyens employés et l’intensité de l’expression

IM. Danse d'Anitra. — Peer Gynt est en Afrique… Couché sous sa tente, il admire
une belle esclave qui exécute devant lui une danse lascive, puis profite de son ravissement

IV. Chez le Roi de la Montagne. — Dans la caverne des « trolls » ou génies de la
montagne, Peer Gynt, qui veut acquérir leur pouvoir, feint de se joindre à enx, et demande
î à partager leur vie. (Ces trolls sont d’affreux démons à tournure humaine, avec tête de hœuf
| et queue de panthère ) Is recoivent notre héros avec de grands égards, et dansent, en son
| honneur, une sarabande échevelée. Grieg, qui avait pour le fantastique une prédilection
| -accentuée, a commenté cette scène en une page vibrante et pleine de vie ; le thème grotesque
| est introduit par le basson, puis passe dans tout l’orchestre, répété indéfiniment, pour
|
|
|
[

 

 

 

P]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>