<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert d'abonnement 
            <date when='05/04/1913'/>
          </title>
          <series>1912-1913</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001160</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19130405'/>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Stavenhagen, Bernhard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30075710' type='person' role='int'>Stavenhagen, Bernhard</name>
        <name key='Orchestre du Théâtre, Genève' type='person' role='int'>Orchestre du Théâtre, Genève</name>
        <name key='Société de chant du Conservatoire de Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30079944' type='person' role='int'>Société de chant du Conservatoire de Genève</name>
        <name key='Chapelle Ketten, Genève' type='person' role='int'>Chapelle Ketten, Genève</name>
        <name key='Debogis-Bohy (Mme)' type='person' role='int'>Debogis-Bohy (Mme)</name>
        <name key='Wiegand-Dallwigk (Mme)' type='person' role='int'>Wiegand-Dallwigk (Mme)</name>
        <name key='Lauenstein' type='person' role='int'>Lauenstein</name>
        <name key='Cruz-Frölich, Louis de la' type='person' role='int'>Cruz-Frölich, Louis de la</name>
        <name key='Joslewitz, Max' type='person' role='int'>Joslewitz, Max</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001160_001.tif'/>
        <page><![CDATA[j
Ÿ
« VICTORIA<-HMALL %
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 5 Avril 1913, à 8 heures et quart précises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’'ABONNEMENT
avec le concours de
M"* DEBOGIS-BOHY, soprano M WIEGAND-DALLWIGK, mezzo-soprano
M. LAUENSTEIN, Ténor M. Louis DE LA CRUZ-FRÔLICH, Beryon
M. Max JOSLEW'TZ, Basse
et de la
SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE et CHAPELLE KETTEN RÉUNIES
—s pm@@Êmm& 2> D——
PREMIÈRE PARTIE
1. Fidelio, 2" acte (fragments) . . ‘ Beethoven.
2. Ouverture de Léonore,n° 3 . . . . Beethoven.
SECONDE PARTIE
3. Neuvième Symphonie en ré mineur pour orchestre, qua-
tuor et chœurs, . . . ; Beethoven.
a) Allegro non troppo un poco maestoso. — b) Scherzo
(molto vivace), — c) Adagio — Andante. — d) Finale
(Ode à la Joie) avec quatuor et chœurs.
Orchestre sous la direction de M. Èennhand STAVENHAGEN.
<
<
<
4
4
<
4
<
<
4
4
<
4
<
<
<
-
4
4
4
q
<
4
4
<
4
4
«
4
<
<
<
4
4
4
4
4
4
<
4
4
4
<
<
4
<
4
<
<
<
<
4
4
PRIX DES PLACES
4
4
4
<
: Rez-de-chaussée, Loges, 9 fr. — Parquets, 6 fr. — Parterres, 5 fr. — Amphithéâtre et Prome-
4 noir, 4 fr. — Première galerie, Loges et Balcons de face (trois premiers rangs) et Balcons
4 1°’ rang de côté, 7 fr. — Balcons de face autres rangs et Balcons de côté, 2* et 3° rangs, 5 fr,
d — Balcons de côté 4* rang et Fanteuils d’orgue, 8 fr, — Amphithéâtre, 4 fr. — Deuxième
4 galerie. Amphithéâtre et 1" rang de côté, Ëfr. — 2° rang de côté, 1 fr.
<
4
<
4
4
4
4
4
4
Places exclusivement au magasin de musique Montfort, boulevard du Théâtre,
Le samedi 5 avril, à 1 heure, au Victoria-Hall, répétition publique. Entrée : 2 fr.
Cartes chez M. Montfort et à l’entrée, par la face principale.
Le concest commencera à huit heures et quant précises,
ïg Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
3x
PHB54 SOs +>>@*<{ÿ QE 42024
PRF PR PR PR PRF TF FR77 NN TTNF NNN TTF TPE F PE PR PR PE PRFRFEFE7
Ymprimerie n, varrys, Treilte, 4, Geneve.
VSF
J
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001160_002.tif'/>
        <page><![CDATA[& _
« Fidelio », Opéra en trois tableaux,
de Beethoven.
Fidelio, le seul opéra écrit par Beethoven, fut représenté pour la première fois, à
Vienne, en 1805. En voici le sujet, qui a une allure très mélodramatique :
Il s’agit d’un prisonnier d’Etat, Florestan, que le gouverneur d’une forteresse veut
faire mourir de faim dans son cachot. Sà femme, Éléonore, déguisée en jeune garçon,
s’est fait agréer de Rocco le geôlier, comme domestique, sous le nom de Fidelio. Mar-
celine, fille de Rocco et fiancée du guichetier Jacquino, bientôt séduite par la bonne
mine de Fidelio, ne tarde pas à délaisser pour lui son vulgaire amoureux. Pizarre, le
gouverneur, impatient de voir mourir sa victime et trouvant que la faim n’agit pas assez
vite, se résout à venir lui-même l’égorger sur son grabat. Ordre est donné à Rocco de
creuser, dans un coin du cachot, une fosse où le prisonnier sera jeté dans quelques
heures.
Fidelio est choisi par Rocco pour l'aider dans ce lugubre office. Angoisses de la
pauvre femme en se trouvant ainsi auprès de son mari qu’elle voit prêt à succomber et
dont elle n’ose s’approcher. Bientôt, le crùel Pizarre se présente ; le prisonnier enchaîné
se lève, reconnaît son bourreau, l’interpelle ; Pizarre s’avance vers lui le poignard à la
main, quand Fidelio, s’élançant entre eux, tire un pistolet de son sein et le présente à
la face de Pizarre qui recule épouvanté.
En ce moment même, une trompette se fait entendre à quelque distance. C’est le
signal pour baisser la herse et ouvrir la porte de la forteresse. On annonce l’arrivée du
ministre; le gouverneur n’achèvera pas son œuvre de sang; il sort précipitamment
du cachot : le prisonnier est sauvé. En effet, le ministre paraît, reconnaît, dans la
victime de Pizarre, son ami Florestan ; allégresse générale et confusion de la pauvre
Marceline qui, apprenant ainsi que Fidelio est une femme, revient à son Jacquino.
Ce sont les scènes principales du 2me acte qui seront chantées au concert de ce soir :
19 Introduction et air de Florestan. ;
20 Duo. — Fidelio et Rocco.
39 Trio. — Fidelio, Florestan et Rocco.
49 Quatuor. — Fidelio, Florestan, Rocco et Pizzare.
e $ e
Ouverture de Léonore (n° 3), de L. van Beethoven.
(Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.)
On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra
Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de 1805
et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouver-
tures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir
lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme
op. 138 ; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement infé-
rieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus tard, il se remettait à
—127 —
1
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001160_003.tif'/>
        <page><![CDATA[u -
IRS OUT E
l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (no 4)
est en mi majeur, les trois autres en u# majeur.
Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le no 3 : « Cette œuvre n’est
plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un
instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du
cachot de Florestan. Le thème principal de l’allegro est ensuite longuement développé,
surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la
tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (24 thème)
mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par
deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musi-
cales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de
cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la
joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème
principal.
Neuvième Symphonie en ré mineur.
Avec chœur final sur l’Ode à la Joie, de Schiller, par L. van BEETHOVEN.
Des neuf symphonies de Beethoven, la dernière seule appartient au troisième style du
maître ; commencée en 1817, elle fut achevée en 1824. Après avoir été accueillie avec
enthousiasme, lors de sa première exécution à Vienne, cette œuvre devint l’objet de
vives discussions. — Grâce à l’emploi des voix humaines, grâce aux dimensions extra-
ordinaires de chacune des parties, et grâce aussi à certain manque de précision dans les
contours, elle prit une place à part dans l’histoire de la symphonie. Il est temps cepen-
dant, croyons-nous, de réagir contre l’opinion qui fait de la meuvième symphonie le
dernier mot de la musique instrumentale pure. Si Wagner l’a prétendu, s’il a sur cette
base édifié toute sa théorie, n’est-ce point uniquement qu’il sentait le besoin de justifier,
en apparence et à ses propres yeux, un système qui, au début, lui paraissait chance-
lant ?
Quoi qu’il en soit, nous voyons dans la meuvième symphonie le produit d’une force
cérébrale presque surhumaine, mais aussi la suite inévitable de la progression accomplie
dans les huit premières. Quant au chœur, son emploi n’était pas nouveau dans la sym-
phonie et, ce qui plus est, Beethoven ne l’a pas fait intervenir dans le but de réaliser un
système conçu d’avance, mais à la suite de circonstances presque fortuites.
En 1793, déjà, Beethoven songeait à composer la musique de l’Ode à la Joie, mais ce
n’est que beaucoup plus tard qu’il eut l’idée de créer toute une symphonie, dont les
trois premières parties serviraient en quelque sorte à poser les prémisses de l’œuvre
projetée auparavant. C’est donc dans la dernière partie de l’œuvre que nous devons
chercher l’idée-mère de tous les développements : L’&me humaine à la recherche de la Joie !
Après avoir assisté, dans la première partie, à tous les combats auxquels est en proie
l’ime qui ne connaît pas la Joie, nous voyons — dans le scherzo et dans l’adagio —
l’homme goûter successivement à toutes les joies : il s’enivre à la coupe des plaisirs, il
se plonge dans le sein de la nature, il rêve au temps passé de ses premières amours; un
1N S es
…s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001160_004.tif'/>
        <page><![CDATA[s.. . …
»
instant, il croit avoir trouvé dans la foi religieuse cette Joie, objet de ses désirs..…
Mais non, c’est dans l’Amour, dans l’amour universel exprimé par Schiller en ces mots :
« Que de millions d’êtres, que le monde entier se confonde dans un même embrasse-
ment ! », que l’homme trouvera la Joie. — I la trouve et, dans son transport, appelle
l’univers entier, pour qu’il chante avec lui :
« Q Joie! belle étincelle des dieux, fille de l’Elysée ; tout brûlants du Jfeu divin, nous péné-
trons dans ton sanctuaire ! »
G. HUMBERT,
ODE A LA JOIE
Joie ! Joie !
Fille du vieil Empyrée,
Flamme prise au front des dieux,
Nous entrons, l’ime enivrée,
Dans ton temple glorieux.
Ton magique attrait resserre
Quand la mode en vain détruit ;
L'homme est pour tout homme un frère,
Où ton aile nous conduit.
Si le sort, comblant ton âme,
D’un ami t’a fait l’ami,
S’il te donne un cœur de femme,
Suis nos pas au seuil béni.
Viens, si tu n’aimas qu’une heure,
Qu’un seul être sous les cieux ;
Vous que nul amour effleure,
En pleurant fuyez ces lieux.
L’être, au sein de la nature,
Boit la joie au bruit des chants :
Tous, de roses, sa parure,
Ont leur part, bons ou méchants.
Elle à tout : raisins qu’on presse,
Sûrs amis, baisers de feu,
Donne au ver rampant l’ivresse,
Et le chérubin voit Dieu.
Fiers, tels les soleils d’or volent
Sur le plan vermeil des cieux,
Faites, frères, votre voie.
Gais, tels vont combattre les héros épris
[de gloire,
Qu’ils s’enlacent, tous les êtres !
Un baiser au monde entier !
Frères, frères, au plus haut des cieux
Doit régner un tendre père.
Tous les êtres se prosternent ;
Pressens-tu ce père, Monde ?
Cherche alors le Créateur
Au dessus des cieux d’étoiles,
Hercredi 9 avril, à 8 6. #, au Victoria-Hall
GRAND CONCERT
au bénéfice des Artistes de l'Orchestre du Théâtre
AVEC LE CONCOURS DE
MM. Garrier PAULET, ténor de Paris, DE LA CRUZ-FRÔLICH, baryton,
J. AUBERT, pianiste, et de la SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
PROGRAMME
I. Fragments des Maîtres Chanteurs
3. Troisième acte de PARSIFAL....
Billets chez MM. ROTSCHY frères, Corraterie.
Les mardi 22 et mercredi 23 avril, la Société de Chant sacré, sous la direction de
M. Otto BARBLAN, donnera à la Cathédrale de
Saint-Pierre deux auditions de la
MESSE en si mineur, de J.-S. BAcH, avec le concours de Mmes DEBoGis-Bony, soprano,
PHiLiPPI, contralto, MM. PLAMONDON, ténor, et De La CRUZ-FRÉLICH, baryton.
E t
ps
ps
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>