<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert de musique moderne française donné par l'Orchestre des grands concerts de Lyon 
            <date when='19/04/1913'/>
          </title>
          <series>1912-1913</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001162</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19130419'/>
        <title>Concert de musique moderne française donné par l'Orchestre des grands concerts de Lyon</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chausson, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30087317' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Lalo, Edouard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/65446' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/114686' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d'</name>
        <name key='Witkowski, G. M.' type='person' role='int'>Witkowski, G. M.</name>
        <name key='Orchestre des grands concerts de Lyon' type='person' role='int'>Orchestre des grands concerts de Lyon</name>
        <name key='Thibaud, Jacques' type='person' role='int'>Thibaud, Jacques</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001162_001.tif'/>
        <page><![CDATA[|
— GENÈVE — VÏCÈQÏÎ&-HEH — GENÈVE —
. Symphonie en Ré inineur (1888)
- Poème pour Violon et Orchestre (1898)
Le Samedi 19 Avril 1913, à 8 b. 1 2 du soir
Concert de Musique moderne française
Donné par l’Orchestre
DE LA
!OCIÉTÉ DES GRANDS CONCERTS pe LYON
SOUS LA DIRECTION DE
M. G. M. WITKOWSKI
AVEC LE CONCOURS DE
M. JACQUES THIBAUD
=
PROGRAMME
. Lento ; Allegro non troppo. — Il. Allegretto.
III. Allegro non troppo.
......... E. Chausson,
M. JACQUES THIBAUD.
- a) Prélude à l'après-midi d’un Faune (1894) * C Desussy.
b) Rondes de Printemps (1910)
Symphonie Espagnole (1875). . ... 11 - En, Laro.
I. Allegro non troppo. — II. Scherzando. — I. Andante.
IV, Rondo.
M. JACQUES THIBAUD.
- a) Istar, variations symphoniques (1S90) RE 11 * V. v’Inpy.
b) Le Camp de Wallenstein (1880) =—
52Pn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001162_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001162_003.tif'/>
        <page><![CDATA[=s
Symphonie en Ré mineur (C. Francx)
Achevée durant Pété;de 1888, mais vraisemblablement élaborée dès
1886, la symphonie de Franck fut exécutée pour la première fois au Conser-
vatoire de Paris, le 17 février 1880. On sait que, dans le développement de
la symphonie française contemporaine, elle marque, avec la symphonie
en ut mineur de Säint-Saëns, l’avènement de la forme qu’on a appelée un
peu obscurément forme cyclique, que les disciples de Franck ont poussée
beaucoup plus loin et qui n’est encore caractérisée ici que par le retour, à
travers les divisions de l’œuvre, de thèmes antérieurs qui lui confèrent son
unité. Elle partage ce caractère avec des œuvres célèbres de musique de
chambre appartenant comme elle à cette dernière période de la vie du
maître qui voit s’'épanouir ses plus lumineuses qualités.
En dépit de sa division en trois parties, elle contient les quatre mouve-
ments classiques de la symphonie, car le schergo se trouve encadré dans
l’allegretlo, qui tient la place de l’andante ou de l’adagto accoutumé.
Une ntroduction lente est suivie de l’exposition du premier thème de
l’allegro ; cette introduction et le thème qui la suit sont répétés en fa mineur,
pour amener ensuite une phrase dont la conclusion, proférée par l’orchestre
entier, devient comme un nouveau thème qui servira de lien entre la pre-
mière et la troisième partie de la symphonie. Après un développement
assez considerable, le début de l’introduction reparaît dans la forme cano-
nique, puis l’a/legro reprend à son tour et la conclusion de ce premier mor-
ceau ramène une triple répétition de la première mesure aboutissant à
l’accord du re majeur.
La deuxième partie, par des pizzicati du quatuor et des accords de harpe,
esquisse d’abord la phrase mélodique que déroule bientôt, mélancolique-
ment, le cor anglais (instrument dont l’emploi dans une symphonie,
raconte Vincent d’Indy, fit scandale en 1889). Un second thème est exposé
par lequatuor ; puis, après quelques développements, un motif très léger de
scherzo est indiqué par les violons : il ne tarde pas à se fondre avec le thème
initial de l’allegretto qui vient se joindre à lui.
Le finale maintient la tonalité en ré majeur. Son principal motif,
« joyeux et sainement vivant », finira par « cristalliser » autour de lui
toutes les autres idées de l’œuvre : après une première exposition de ce
thème dominant, suivie d’une phrase en s# majeur (cuivres alternant avec
les cordes) et d’un autre thème douloureux, reparait d’abord la phrase de
l’allegrelto, accompagnée d’un dessin des cordes en triolets. Ce n’est
qu’ensuite que se développent librement les thèmes de finale, Un retour
au premier mouvement amène un grand crescendo aboutissant à une
reprise éclatante du motif principal. Enfin, après une réapparition de la
-3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001162_004.tif'/>
        <page><![CDATA[—2
phrase de l’allegretto, la symphonie s’achève en une conclusion qui met
en œuvre les principales idées du premier mouvement, bientôt remplacées
par le motif initial du finale.
Poème pour Violon et Orchestre
(ERNEST CHAUSSON)
Cette œuvre, dédiée à Ysaye, fut publiée par la maison Breitkopf en
1898.
Prélude à l’après-midi d’un Faune
Rondes de Printemps
(CL. DEpussy)
La nouveauté du style de M. Debussy s’est fait accepter même par le
grand public; le temps n’est pas éloigné sans doute où cette musique
nous paraîtra parfaitement naturelle. « On peut aimer plus ou moins la
musique de M. Debussy, mais il est impossible de nier son haut intérêt
d’art, art particulier, déconcertant parfois, mais art tout de même, art d’in-
dicible et pénétrante poésie dans son imprécision... M. Debussy est la
dernière fleur poussée sur le vieux tronc de la musique française, fleur
étrange et inquiétante, orchidée de forme troublante, de couleur équivoque
et de parfum dangereux. » Ce langage est celui d’un wagnérien fervent,
M. Etienne Destranges, qui s’est laissé difficilement convertir, et non
sans réserves, à « l’impressionnisme musical » de l’auteur de Pelléas, Les
plus entêtés ont fini par désarmer; on ne parle plus de musique « informe »
et « invertébrée »; on reconnaît qu’il y a dans ces productions si peu
classiques un pittoresque charmant et une inspiration poétique d’une infinie
délicatesse.
Le Preélude à l’après-midi d’un Faune, tableau symphonique destiné à
servir de préparation à un poème de Stéphane Mallarmé, fut donné pour la
première fois, en décembre 1894, à la Société Nationale, puis aux Concerts
Colonne, les 13 et 20 octobre 1895 ; il fait desormais partie du répertoire
des grands concerts symphoniques. De vraies trouvailles d’instrumentation
et une hardiesse extrème dans les harmonies signalent cette page, vrai
songe d’un jour d’été
Aux bords siciliens d’un calme marécage.
Après quelques ondulations de flûte, accompagnées du murmure en sour-
-S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001162_005.tif'/>
        <page><![CDATA[e
dine des violons et du frémissement des harpes, un thème pastoral, exposé
par le hautbois, circule dans l’orchestre, où il éveille une vie de plus en
plus intense et ardente,
Et notre sang épris de qui le va saïsir,
Coule pour tout l’essaim éternel du désir…
Puis l’apaisement renaît ; le thème de flûte du début reparait, en valeurs
augmentées, se développe et s’étend, ponctué par les sonorités des cym-
bales antiques et des harpes.
Avec les Rondes de Printemps (1910), rencontrons-nous une nouvelle
manière de M. Debussy? Il le semblerait autant qu’on peut juger d’un
changement de manière d’après une seule pièce. Jusqu'ici la composition
de son orchestre était restée très sobre. Voici qu’il utilise des instruments
nouveaux : le celesta s’y fait entendre presque sans interruption ; sa partie
est aussi abondante que celle d’un violon. Les cordes sont presque toujours
divisées à l’extrême. L’harmonie comporte 3 flûtes, 2 hautbois et un cor
anglais, 3 clarinettes, 3 bassons et un contrebasson. Autant l’instrumen-
tation des autres pièces était légère, dégagée et comme aérée, autant celle-ci,
sans être jamais compacte, est chargée, touffue, entrelacée. C’est comme
Un retour à la polyphonie, mais à une polyphonie qui a ses méthodes
à elle.
Néanmoins, la pièce est bâtie tout entière sur un thème unique, traité
de mille manières, et souvent selon le procédé classique des imitations
par augmentation et par diminution. Et ce thème est un air populaire que
M. Debussy paraît affectionner, car il l’a déjà employé dans Jes Jardins
sous la pluie :
Nous n’irons plus au bois,
Les lauriers sont coupés.
Symphonie Espagnole
pour Violon et Orchestre (Ev. Laio)
Né à Lille en 1823, d’une famille d’origine espagnole fixée en Flandre
depuis le xvi° siècle, Lalo écrivit, avant 1860, un assez grand _nombre
d’œuvres‘aujourd’hui oubliées, puis il eut une longue période de silence.
Un opéra, Fresque, écrit en 1868, fut poursuivi par la fatalité : un jury
malveillant lui préféra une œuvre sans valeur ; l’Opéra de Paris allait le
jouer en 1870 quand la guerre éclata ; les répétitions étaient commencées
en 1573,à la Monnaie de Bruxelles, lorsque le théâtre fit faillite. C’est seu-
=3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001162_006.tif'/>
        <page><![CDATA[e
:';
lement après la guerre que Lalo écrivit les œuvres qui ont fait sa célébrité.
Il mourut en 1892,
[1 était violoniste. Aussi a-t-il écrit beaucoup pour le violon. Même, la
plupart de ses œuvres d’orchestre ont été d’abord des compositions pour
violon. Dediée à son ami Sarasate, et jouée par lui, au Châtelet, le 7 fé-
vrier 1575, la Symphonie Espagnole, comme la Fantaisie Norvégienne, est,
en dépit de son titre, une suite pour violon et orchestre. Les pastiches de
thèmes espagnols n'y tiennent pas une très grande place. Elle comprend
cinq mouvements, d’une forme élégante et très moderne.
Istar (V. p'INpy)
Cette œuvre, écrite pendant l’été de l'année 1896, a été donnée d’abord,
le 10 janvier 1897, aux concerts de la Société symphonique des Concerts
Isaye de Bruxelles, à qui elle est dédiée. Elle porte pour épigraphe ce
passage du VIe chant de l’Epopée d’Irdubar dont elle est le commentaire
musical :
Vers le pays immuable,
Jstar, fille de Sin, a dirigé ses pas,
Vers la demeure des morts.
Vers la demeure aux sept portes où Il est entre,
Vers la demeure d’où Von ne revient pas.
A la première porte, le gardien l’a dépouillee,
il a enlevé la haute tiare de sa tête.
A la deuxième porte, le gardien l’a dépouillée,
il a enlevé les pendants de ses oreilles.
À la troisième porte, le gardien l’a dépouillee,
il a enlevé les pierres précieuses qui ornent son cou.
À la quatrième porte, le gardien l’a dépoutllee,
il a enlevé les joyaux qui ornent son sein.
ÀA la cinquième porte, le gardien l’a depouillée,
il a enleve la ceinture qui entoure sa taille,
ÀA la sixième porte, le gardien l’a dépouillée,
1l a enlevé lesranneaux de ses pieds, les anneaux de ses mains.
À la septième porte, le gardien l’a dépouiilée,
il a enlevé le dernier voile qui couvre son corps.
Istar, fille de Sin, est entrée au pays immuable,
Elle à pris et recu les Eaux de la Vie,
» *
_g
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001162_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Sfortissimo de l’orchestre que dominent les quelques notes du thème de
Elle a présenté les Eaux sublimes,
Et ainsi, devant tous, elle a délivré
Le Fits DE LA VIE, son jeune amant.
À chacune des sept portes de la demeure des morts, Istar s’est dépouillée
d’une partie de sa parure et de son vêtement : de même, dans les varia
tions symphoniques où s’évoque son héroïque aventure, le thème essentiel
apparaît, nu, à la fin de l’œuvre qui l’a d’abord présenté revêtu de ses
ornements harmoniques et mélodiques. Au point de vue de la forme, ces
« variations à l’envers » constituent tout autre chose que de la musique à
programme, et la différence qui sépare cette œuvre de Saugefleurie, par
exemple, est considérable : commentaire musical d’une action, dans Sau- ,ÿ.
gefleurie, et, au contraire, dans Istar, construction qui s’abstrait parfaite-
ment de la donnée verbale, et qui s’élève à la musique pure par sa forme
même.
Wallenstein (v. D'Inoy)
La trilogie symphonique de Wallenstein fut composée de 1873 à 1881
(op. 12) pour servir de préface et de commentaire musical au poème drama-
tique où Schiller a représenté la mystérieuse figure de Wallenstein, amené
par un concours presque fatal de circonstances à s'ériger en chef militaire
indépendant en face de l’empereur d’Autriche, et précipité du pouvoir à
son tour.
La première partie, le Camp de Wallenstein, est un tableau plein de cou-
leur et de mouvement, de l’armée impériale durant la guerre de Trente
Ans : le thème de la guerre l’introduit en sol majeur, Des rythmes de
danses, d’abord lentes, bientôt farouches,
avec des épisedes issus de ces
premières données, suivent cette première exposition. Après un arrêt dans
le mouvement, les quatre bassons exposent un sujet figuré, d’une allure
grotesque qui correspond au Sermon du Capucin de Schiller, et qui, repris
Successivement par divers instruments, se trouve brusquement interrompu
par la première apparition du thème de Wallenstein. C’est l’idée du chef
nécessaire qui intervient au milieu du désordre. Une reprise adoucie du
thème guerrier, un déchaînement progressif des danses aboutissent à un
Wallenstein,
Notices rédigées
par MM. F,
BALDENSPERGER ct E. GopBLor,
Lyon, — Impiimerie A. Rey. — 64377
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001162_008.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>