<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique, 1er de l'abonnement 
            <date when='30/11/1918'/>
          </title>
          <series>1918-1919</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001240</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19181130'/>
        <title>Concert symphonique, 1er de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Benner' type='person' role='cmp'>Benner</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Debogis-Bohy (Mme)' type='person' role='int'>Debogis-Bohy (Mme)</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <name key='Sabbatani' type='person' role='int'>Sabbatani</name>
        <name key='Soffiaux' type='person' role='int'>Soffiaux</name>
        <name key='Albisi' type='person' role='int'>Albisi</name>
        <name key='Brandia' type='person' role='int'>Brandia</name>
        <name key='Mazzoni' type='person' role='int'>Mazzoni</name>
        <name key='Nazzi' type='person' role='int'>Nazzi</name>
        <name key='Bellenger' type='person' role='int'>Bellenger</name>
        <name key='Pommier' type='person' role='int'>Pommier</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001240_001.tif'/>
        <page><![CDATA[\/XGTO.ÊX}\"HÂbh - GENEVE
SAMEDI 30 NOVEMBRE 1918, à 8 heures 30
9 E 1l'ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
1°° DE L’'ABONNEMENT
Soliste: M"° DEBOGIS-BOHY, Cantatrice
PROGRAMME
( PREMIÈRE PARTIE
. CONCERTO GROSSO en si bémol, op. 3n 1. … . . - Haendel
Allegro moderato. - Largo. - Allegro.
Concertino : Cordes: MM. Closset, Sabbatani, Soffiaux, Albisi, Brandia, Mazzoni
Hautbois : Nazzi ef Bellenger.
Piano : Pommier.
- AIR DE NITOCRIS, de « Balthazar », pour chant et orchestre . Haendel
- Mme DEBOGIS-BOHY
: SYMPHONIE en ré majeur (K. V. 504). . . 21 2 1. Mozart
a) Adagio. - Allegro. - b) Andante. - c) Presto.
DEUXIÈME PARTIE
. a) NOX (des Poèmes de la Mer) 1'€ auditon . . — . - - Benner
b) RONDE PRINTÀNIERE, pour- chant et orchastre . / € Jaques-Dalcroze
Me DEBOGIS-BOHY
; SHEHERÀZADÏË suife \vnlphonlquç d'après Les Mille et une Nuils Rimsky-Korsakow
a) La mer ef le vaisseau de Sindbad.
b) Le récit du Prince Kalender.
c) Le jeune Prince et la Princesse.
d) Fête à Bazdad, - La mer. - Le vaisseau sombre sur un
écueil présenfanf l’aspect d’un guerrier d’airain,
Violon solo: M. Closset.
Orchestre sous la direction de M' Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme foutes modifications que les
circonsfances pourraienf lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX: Fr. 0.25
Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 - Genève
“
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001240_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Air de Nitocris, de “ Balthazar ”
G.-F. HÆNDEL.
Récit.
Ah! tout empire humain a même destinée. -— Paible comme
l'enfant, et comme lui craintif, il hésite d’abord et tend des bras
tremblants, implorant l’aide des Etats voisins qu'il rève de détruire.
- Puis, vient la soif du sceptre, des richesses; c'est lheure des
conquêtes… -— Alors, fier et puissant, sur tous, il veut régner en
maitre. — Rien ne l’arrête; il va, ravage, dévaste, sème l'effroi… —
Enfin, l’âge est venu; trop vaste et las, il porte dans ses flanes la
menace prochaine: orgueil, luxure, corruption, perfidie; tous les
signes des sûres décadences où tombent les empires! —— L'heure
est proche… déjà un peuple attend, prêt à frapper; moment fatal ! il
vole à la curée… — Le viel arbre est à terre, sans feuilles, sans
sève, brisé! — Hélas! plus il ne verdira! — Et glorieux, l’Etat
vainqueur triomphe. — Et c'est la même grandeur, fragile et vaine,
Air.
O Dieu! toi seul vraiment es grand! ton règne seul ne passe pas!
— Sur l’infini s’etend ton sceptre juste et fort ; l’aube éternelle brille
en Toi. -— Et par les monts, et par les mers, depuis toujours ta loi
demeure et pour toujours demeurera! — O Dieu! ta loi demeure et
pour toujours demeurera! — Tout homme en Toi s'efface et se
erandit à Toi; son ‘seul pouvoir n’ést rien. — Qui donc te peut
braver, qui loserait, sur terre et dans le cieux!…. — Tout doit subir
ta loi! —— O Dieu! Toi seul vraiment es grand! ton règne seul ne
passe pas; et sur les monts, et sur les mers, s'étend ton sceptre
juste et fort. — Les trônes tombent, les gloires passent, et le Temps
fuit: rien n’est durable, non, rien, rien que Toi seul, à Dieu, Dieu
orand !
—— -
SPEN A pn
v us p e crcn n'actseule rr rr dn à
LS
d
RIRN
CO p ce sÉ es VS
sr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001240_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Pn 7
FROpE SUS
nn 5 MOF AT
A RESRE AN PU RFF BT
ë
#
z
;
2
#
;
Ê
> “
à
E
ë-
NOX
P. Benner.
Sur la pente des monts les brises apaisées
Inclinent au sommeil les arbres onduleux,
L’oiseau silencieux s’endort dans les rosées.
Et l’étoile a doré l’écume des flots bleux.
Aux contours des ravins, sur les hauteurs sauvag'es,
Une molle vapeur efface les chemins,
La Lune tristement baigne ses noirs feuillages,
L’oreille n’entend plus les murmures humains.
Mais sur le sable au loin chante la mer divine,
Et des hautes forêts gémit la grande voix.
Et l’air sonore, aux cieux que la nuit illumine.
Porte le chant des mers et le soupir des bois.
Sur la pente des monts, les bises apaisées
Inclinent au sommeil les arbres onduleux.
Leconte de Lisle.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001240_004.tif'/>
        <page><![CDATA[RONDE PRINTANIÈRE
Bigolette, bigolin, Mai danse sur le chemin — Ma main tremble
dans ta main, Mon cœur saute comme une chevrette.
As-tu vu rosir les roses et les églantines? Tout autour des fleurs
écloses, s’enivrant de leur haleine, Tournent les phalènes.
Bigolette, bigolin, Mai danse.…. etc.
O tes yeux de jeune roi, comme ils brillent, éomme ils rient — Sur
tes tendres lèvres closes, Je sais lire tant de choses, tant d’amour
et tant de foi.
Saute, cœur joyeux ! Sur les prés hier neigeux — Où soufflait, sifflait
la bise — Mai fait fleurir les cerises, les cerises rouges.
Dans le bleu du ciel s’envolent rires frais et chansons folles,
Et sur l’aile des alouettes, nos désirs, dans l’air qui les fouette,
Montent là-haut, plus haut encor! ;
Le printemps, sur les prés d’or fait germer la jeune graine, Ma
main tremble dans ta main — Mon amant, il n’est plus souci, ni
peine, Où l’amour nous mène.
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Tiekwin, 1844. — Pétrograd, 1908.
Schéhérazade.
. On sait qu’après Glinka et Dargomijski, c’est au groupe des Cinq
que la musique russe doit essentiellement son avènement.
De ces Cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus consi-
dérable quant à l’influence et à l’activité. Esprit rigoureux, lucide, et
d’une probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le maître le
plus autorisé de la Russie musicale. Sa probité intellectuelle se retrouve
dlans son art sans retouche, dans son orchestre surtout, si parfaitement
naturel et juste. Elle conduit avec une maîtrise sans défaillance un goût
raffiné du coloris harmonique et orchestral et une fantaisie généreuse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001240_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Detoutes ses œuvres, Shéhérazade est celle, sans doute, où se complètent
le plus heureusement ces dons divers.
Inspirée par les contes des Mille et une nuits, il est inutile d’y chercher
une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres.
Elle parle à là façon des contes de fée, par l’enchaînement des images
et les caprices de la fantaisie.
La sultane Sehéhérazade
légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagination
surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan
Schahriar, pendant mille et une nuits. On sait que ce tyran avait cou-
- est-il besoin de le rappeler — est la
tume persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire
mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des noces. Or,
Schéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux sort, de conter
à son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la
suite à la prochaine nuit. Piquant et enflammant ainsi la euriosité
charmée du barbare, elle parvint. au bout des mille et une nuits, à lui
faire renoncer à tout projet sanguinaire.
Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenus dans les
quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir sans
cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème vigoureux
et âpre, qui symbolise sans doute le sultan Schahriar, et une mélodie
de violon, ondulante et souple comme Sehéhérazade elle-même. Ces
deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties
des quatre récits essentiels ; le sujet des récits amène les thèmes acces-
soires et justifie le style ou le tour de chaque morceau.
Samedi 7 Décembre 1918
CONCERT SYŸYMPHONIQUE
2n DE L'ABONNEMENT
A la mémoire de CLAUDE DEBUSSY
Orchestre renforcé
PROGRAMME : Prélude de Saint-Sebastien. — La Mer (5 esquisses
symphoniques), — Prélude à l’Après-midi d’un faune. — Ibéria.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001240_006.tif'/>
        <page><![CDATA[MM.
MM.
MM.
Violons
Closset
Klein
Pirard
Knikker
Appia
Walther
Verzin
Rewinzon
Welti
Wawrzin
Sabbatani
Lodi
Massarenti
Nazar
Lasek
Lüthold
Maggini
Paris
Altos
Soitiaux
Albisi, G.
Challand
Goemans
Ebels
Tolayan
Violoncelles
Brandia
Gasparini
Manderfield
Amstad
Guignard
Buenzod
LISTE DES- MEMBRES
DE LORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Contrebasses
MM. Mazzoni
Oliver
Macioce
Motta
Rouge
Flûtes
MM. Albisi, A.
Culot, Eug.
Bretton, E.
Hautbois
MM. Nazzi
Bellenger
Bretton, H.
Clarinettes
MM. Ronchi
Severino
Bassons
MM. Hénon
Doursoum
Cors
MM. Lambert
Albini
Culot, G.
Wullschleger
Trompettes
MM Concone
Beauthier
Trombones
MM. Carette
Westphal
Lyard
Tuba
M. van Esch
Timbales
M. Giorgi
Batterie
M. Scharfenberg
Harpe
M(‘|lt‘ Laggc
Piaïio Célesta
M. Pommier
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>