<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique, 4me de l'abonnement<date when="21/12/1918"/></title>
<series>1918-1919</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/88790" type="person" role="cmp">Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Szigeti, Josef"  type="person" role="int">Szigeti, Josef</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001246_001.tif"/>
<page><![CDATA[14

 

 

E rrr

Se se mm e rr
4 A
S O E « Z
' ‘.“‘
4 N
uy ;

 

VIGTORIA-MAÆlala - GENÈVE

 

SAMEDI 21 DÉCEMBRE 1918, à 8 heures 30

SOCIÉTÉ DE L'ORCHESTRE

SUISSE ROMANDE

CONCERT SYMPHONIQUE

qve DE L'ABONNEMENT

Soliste: M. Josef SZIGETI, Violoniste

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE
1 SYMPHONIE D0 eN ama eur e 14e 0 BVn
à) Poco sostenuto. - Vivace. - b) Allegretto. - c) Presto. d) Allesro con brio.
DEUXIÈME PARTIF

3. CONCERTO en mi mineur, pour violon et orchestre. . . … Mendelssohn

a) Allegro molto appassionato. - b) Andante. - c) Allegro molto vivace.

M. Josef SZIGETI

4. PRÉLUDE et MORT D’YSEULT, de TRISTAN et YSEULT Watner

L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET

 

Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.

La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que lés
. circonstances pourraient lui imposer.

 

Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères

 

 

 

‘ PRIX EFr 025

Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 - Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001246_002.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN :

Bbonn, 1770 Vienne, IS27

VIle SYMPHONIE, en /& majeur
’oco sostenuto = Vivace : 5) Allearetto : c) Presto (Seherzo) :

d) Finale (Alleuro con hrio)

Parmi les innombrahles comméntaires de cette symphonie,on peut citer, à l'opposé

e celui de W

 

qui la dévommait- F {pothéose de la Danse). celui de de Lenz.

vepuis par M. V. d'Indy qui tend à faire de la VIIMe une'autre Pustorate. Mais le meil-

leur commentaire, à coup sùr. est celui qui se ]lw_»::gv (es faits et des paroles mèmes de
l'auteur. Beethoyen dit ne S'être jamais montré plus au naturel, plus « déboutonné », H
à écrit cefte œuvre en quelques mois, cest-hdire, particulièrément’ vite. Rf sa date 1812
marque peut-être l’époque la plus heureuse de sa vie

Vainqueur de l'amour, maître de son art et conscient de sa force, il n’était point

encore abattu par la maladie. et sa cloire avait atteint son aporée. (Vest l’époque où il

bousculaif les grands de ce monde et méprisait Gæthe de se courber devant eux. I allait

 

dans la vie avec l'allure d'un dieu-et Finébranlable sécurité d’une force naturelle. La
symphonie en /@ majeur fut exécutée pour la première fois dans une soirée de gala qui

fut, sinon

n tviomphe de cette œuvre, du moins un triomphe de Beethoven. L'orchestre
y était de choix ; on y voyait Spohr, Rombere, Moschelès, Hümmel, Sehmppanzioh. I

Meyerheer y tenait ume partie que sans doute 1l aimait déji: la batterie.

Félix_ Mendelssohn-Bartholdy

Vé n Hamboury le 3 févrter 18S09, mort à Leipzig le 14 novembre IS47

CONCERTO en mi majeur

-pour violon et orchestre. op. 64
|

\près celui de Beethoven, le concerto d& Mendelssohn est- l’œuvre la plus célèbre de
la littérature moderne du violon, Alors que tant d'autres compositions du maître des
«Itomances sans paroles » ont vieilli au point d'avoir presque complètement disparu du
répertoire des concerts, ce concerto s'est maintenu, erèce à la fraîcheur de l’allegro initial.
à la grâce réveuse de son «ndanile, une cantilène exquisement douce, et à là verve ryth-
mique de son finale.

Mendelssohn écrivit ce concerto en 1845 ; ce fut la mème année que'le concertmeister

Ferd. David l'exécuta pour la première fois aux concerts du Gewandhaus, à Leipzig.

sd

C f m

 

 

 

4 225 * fn én e e e

r à “'aurape e dn es 0 r d cn dn tn

n h e ct ec ut e

eRPGAPT

 

 

v 007498]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001246_003.tif"/>
<page><![CDATA[V en

 

 

 

 

 

 

brépas. Cependant, Brangaîne. la suivante d'Yseult

Richard_ WAGNER

Né à Leipziy le 2S mai 1813, morl à Venise le 13 février 1883

Tristan et Yseult

La légende de Tyrislan el Yseull est empruntée au cycle des mythes francais du
moven âge,

Tristan sest un -chevalier) breton. neveu du roi de Mark e Cornouailles. Son oncle
l'envoie en Irlande demander pour lui la main de la belle Yseult. H vemplit sa tâche en
chevatier loyal et ramène la fiancée su son navire.

Déjà ils touchent aux côtes de Cornouailles. lorsque les dleux jeunes wens s'apper-

coivent qu’ils ont coneu lun pour Fautre un amour profond et inextinonible. Mais
Pristan ne veut pas trahir la mission  sacrée qu'il a recue, et Yseult ne veut pas
renoncer à l’ardente passion qui Ini est plus précieuse que la-vie. Prète à se réfuvier
(lans Ja mort, elle tend à Tristan une coupe cempoisomée qui doit les réunir dans le
à substitué aur breuvage empoisonné

un philtre d'amour, À peine les deux amants y ontzils trempé les lèvres qu'une

flamme soudaine circule dans leurs veines et les force à trahir le secret de Jeur eœur.

lgperdus, Tristan et Yseult se jettent dans les bras Fun de l’autre, au_ moment même

où l’on annonce l’arrivée du roi Mark, venu-au dévant de sa ffancée. Le motif prineipal
u prélude est emprunté à la scène du philtre.
Au deuxième acte, Tristan et Yseult se font surprendre par le roi Mark. prévenu

de la trahison de sa femme par le traître Mélot. Tristan désireux de mourir, provoque

Mélot qui tire son épée et frappe Je hévos d’un coup mortel

Au troisième acte, Tristan-aconise dans son château de Cornouailles. 11 n'attend.
pour fermer les yeux à la lumière, ue de revoir une dernière fois Yseult. Elle arrive
enfin ; il‘se précipite dans ses bras et-meurt- Aumême instant survient le roi Mark,

apportant un pardon généreux, mais tardif} Avec Faide-es sefeneurs qui l'accompagnent,

ilsforce l'entrée du château. Kurwenal. l’écuver fidèle de Tristan est tué.
Inseusible aux péripéties de cette scène tragique, Yseult s'est l'aissée tomber sur

le corps inanimé de son amant. Lorsqu'elle se relève, son ame s'est déjà, détachée de
lu terre, et c'est d’un recard extasié qu'elle semble suivre dans l’espace, l’image de
Tristan transfiouré, avec lequel elle aspire à se confondre pour l’éternité.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001246_004.tif"/>
<page><![CDATA[CHEFS DE PUPITRE

DE L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

Premiers Violons: MM.
Seconds Violons: MM.
Altos : MM.
Violoncelles: MM.
Contrebasses : MM.

Flâtes : M.
Hautbois : M.
Clarinette : M.
Basson : M.
Cor: M.
Trompettes: M.
Trombone : M.

Timbales : M.
Mile Laggé, Je4 prix du Conservatoire de Puris.

Harpe:

Closset, prof. cu Conservutoire de tenève.
Klein. des orchestres d'Ams'erdam et Zuvich.
Sabbatani. de lu Seala de Milan.

Lodi. de u Seula de Mileu.

Sottiaux. /e priv du Consereutoire de Liège.
Albisi. de lu Seula de Milan.

Brandia. prof. au Conservaloire de (tenère,
Gasparini, du Quenn's Hall Orch. de Londres.
Mazzoni, de lu Seala de Milan.

Oliver. prof. au Conservatoire de Genève.
Albisi. soliste de lu Scula de Milum.

Nazzi, 1er prix /-/// Conserraloire de Paris.
Ronchi. soliste du Thédtre de Genes.
Hénon. /er prèe du Consercutoire de Paris.
Lambert. lanréat du Conservatoire de Pauris.
Concone. du Thédtre Reyggio de Turin.
Carette, Zer prix du Consereutoire de Paris.

Giorei, du Thédtre Vostanzsi de Rome.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001246_005.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872
Capital-actions et réserves I10 millions

AGENCE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives
AGENGE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)

Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions

Genève - G, Corraterie

 

 

 

PIANOS
Ch. SYbloux

7, Fusterie Genève

 

 

_@0Âsc/9y Frères - Genève

PIANOS ET HARMONIUMS

Vente, Location, Réparation
Rue de Candolle, 8

MUSIQUE ET INSTRUMENTS
VENTE ET ABONNEMENT

Corraterie, 22

Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.

 

 

 

La Banque de Depôts et de Grédit

18, Rue de Hesse - GENEVE - 10, Rue Diday
roçoit acluellement de l'Argent en Dépôt

pour un an et au-delà au , taux de B % l'an]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001246_006.tif"/>
<page><![CDATA[SauTieR & Ja£ceR PIANOS

(2, FUSTERIE (à côté de la Poste)

PIANOS ° aucue Hour Vente et Location

PI_ANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE

 

 

 

 

1
\
i

mN

Établissements UL-H. HILTEBRAND & C*

INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS

 

 

 

e
PARIS (IXe) GENEVE
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy) 3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
Téléphone : Central 18-60 Téléphone 68-11
Adresse félégr. : Hiltebing-Paris Adresse félégr, Hiltebing-Genève
Ne pas confrondre notre maison avec des noms similaires
J
é
V Ûÿ () / %
; E
Ge 2 e>
C OUulure eF Lsz%c//0n
, (U/P1:ﬂ.> '\(Z?(—‘Ï/‘l-‘ el -(Ï?(î.h_u/u des .f!/‘«‘»/!*

 

 

| |]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>