<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (cinquième de l'abonnement)
            <date when='20/12/1919'/>
          </title>
          <series>1919-1920</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001276</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19191220'/>
        <title>Concert symphonique (cinquième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1919-1920' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Magnard, Albéric' type='person' role='cmp'>Magnard, Albéric</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Glazounow, Alexandre-Constantinowitch' type='person' role='cmp'>Glazounow, Alexandre-Constantinowitch</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Poulet, Gaston' type='person' role='int'>Poulet, Gaston</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001276_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL
Samedi 20 décembre 1919, à 8 heures ct demie
(CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l’abonnement)
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. Prélude de PARSIFAL Wagner
2. SYMPHONIE n° 3, en st bémol (1'° audition) Magnard
a) Introduction et Ouverture.
b) Danses.
c) Pastorale.
0) Final.
DEUXIËME PARTIE
3. CONCERTO en « mineur pour violon et
orchestre . Saint-Saëns
a) Allegro non troppo.
b) Andantino quasi allegretto.
c) Molto moderato e maestoso. - Allegro non troppo.
_ M. Gaston POULET.
4. STENKA-RAZINE, poème symphonique ... Glazounow
L'orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
Le Concert commencera à 8 h. 3o précises et sera terminé vers 10 h. 15.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes oeronl fermées pendanl l'exécution des morceaux.
I. Jayrvs. Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001276_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
1813-1883.
Prélude de PARSIFAL
Le prélude dé Paraifal représente au plus haut point et de la
manière la plus remarquablement simple le caractère qui est celui
de l’œuvre entière ; cette œuvre, non seulement n’est plus un opéra
au sens ordinaire du mot, mais ne devait pas être, même, dans
l'esprit de Wagner, un drame comme ses autres drames, mais
comme un acte de solennelle consécration, ein Bübnenweihfestopiel,
une sorte de Mystère du culte de l’Art. Et c’est bien une des
mystiques légendes du Saint-Graal dont Wagner s’est inspiré,
revenanf, à la fin de sa carrière, à cette même source où il avait puisé
le sujet de Zohengrin. Mais ici cet élément mystique, surnaturel, le
divin dans l’humain, tient une place plus considérable que dans
Lobengrin, où le côté simplement chevaleresque tient la plus grande
place. L’expression de la douleur, dans Parsifal, de la souffrance
humaine, afteint un degré de profondeur, de grandeur, de solennité,
qui dépasse les limites du sentiment individuel, qui dépasse celles
de la souffrance même, pour éveiller chez l’auditeur des sentiments
de religieuse pitié, presque de crainte religieuse, jusqu'à ce que, à
la fin du drame, ce sentiment se transforme en une mystique
exaltation.
L'action de Pars/al est trop complexe pour qu’on puisse songer
à en faire l'analyse en quelques lignes. Il n’est pas nécessaire au
reste d'en connaître toutes les péripéties pour entendre ce prélude,
à la puissante expression duquel il est difficile de résister. Analyser
même ce morceau n'aurait aucun sens. Il a au plus haut degré le
caractère d’un prélude, d’une préparation ; il est d’ailleurs extrême-
ment simple, avec ses longs accords arpégés, ses deux ou trois
mélodies très caractérisées et très distinctes qui se suivent dans
l'apparent désordre d’une conception encore indécise et qui donne
pourtant, sans le secours d’une ingénieuse polyphonie (comme dans
les Maïtres Chanleurs) une impression très profonde et très nette.
(Bulletin musical de Neuchâtel.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001276_003.tif'/>
        <page><![CDATA[PE RE
weh
; 1ON ; ;
Albéri c MAGNARD
1865-191 4.
La troisième Symphonie date de 1896 et a été publiée en 1902.
Elle est une des réalisations les plus heureuses de Magnard, par
la qualité de la matière thématique, par la sobriété, la clarté et les
belles proportions de la forme, par la cohésion des divers mouve-
ments. Elle est aussi, et par là même, un type remarquable de
symphonie « française », avec son ouverture à la Lully (lent-vif-lent),
ses danges si_riches de caractère malgré leur dédain de tout pitto-
resque, son andante pastoral et son final enjoué qui ramène sans
effort le motif de l’ouverture. Sur Magnard, voici un extrait d’un
article paru au lendemain de sa mort dans la Gazette de Laucanne,
sous la signature de E. Ansermet :
« Il était plus que sauvage ; il était farouche, ignorant volontaire-
ment le monde et son temps. Fils du directeur du Figaro, parisien
de Paris, il aurait pu prendre une place brillante dans la société où
il était né, et sur le boulevard. Il s’en tint obstinément éloigné,
décourageant les avances qui pouvaient lui être faites par un abord
bourru où se cachait une sensibilité connue seulement de quelques
intimes. Homme de claire raison, mais attentif uniquement à sa vie
intérieure, il était voué à la solitude. Destiné d’abord au barreau,
il avait quitté vers la vingtième année la Faculté de droit pour le
Conservatoire, où il suivit les classes de Massenet et de Théodore
Dubois. C’était l’époque héroïque du wagnérisme et de l’école de
Franck. Il fut vite gagné à ces causes, et refit, avec Vincent d’'Indy,
tout le cycle des études musicales. Tout jeune encore, en 1892, il
eut un opéra, Yolande, représenté au Théâtre de la Monnaie à
Bruxelles. Sa carrière s’annonçait aisée. Mais il avait d’autres
exigences. Il se retira, pour les satisfaire, dans une campagne de
l'Oise, à Baron, près de Nanteuil-le-Haudoin. Une succession assez
considérable d’œuvres musicales manifesta seule dès lors, extérieu-
rement, le développement de sa pensée. Par ses seules œuvres aussi
il marqua sa réaction aux événements : l'Hymne à la Juotice fut
écrit à l’occasion de l’affaire Dreyfus, et l’Ode Junèbre, en mémoire
de son père.
« Mais ces œuvres elles-mêmes, il ne se donna pas la peine de les
mettre en circulation, et c’est la principale raison de leur manque
de notoriété. Il lui suffit de les mener à chef. Désapprouvant les
procédés habituels d’édition, il les fit publier par l’imprimerie
L
ËV_——__…___ e e E E E E A E E T E T A R NN e ___—.—Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001276_004.tif'/>
        <page><![CDATA[communiste l’Æmancipatrice, et en demeura seul dépositaire. Dédai-
gnant de les soumettre aux chefs d’orchestre et aux virtuoses, il
eut ce geste simple et fier d’en donner lui-même à Paris, un beau
jour, un concerft enfier. Après quoi il rejoignit sa retraite et pour-
suivit sa tâche. C’est là que la mort vint le surprendre, exigeant
de lui qu’il pousse jusqu’au sacrifice de sa vie la fidélité à soi-même.
N’appartenant pas à l’armée, resté loin de ceux qui s’étaient groupés
pour défendre leur sol, il voulut du moins défendre ce coin de sol
qui était sien et où il cultivait à la fois la terre de France et la
tradition musicale française.
« Il eut cet héroïsme désespéré, de vouloir s’opposer, tout seul, aux
uhlans qui l’allaient violer; il tua les premiers qui se présentèrent
et succomba sous les coups des autres qui l'ensevelirent sous les
décombres de sa demeure. Il n’y a qu’une chose qu'il n'avait pas
prévue : c’est la lumière que son acte allait projeter sur son nom.
Sa famille cependant avait été éloignée ; mais il avait compté sans
l’unique témoin resté près de lui. Toute la signification de sa vie et
de son œuvre apparaîtra à travers le récit de cette fin brutale. Et
maintenant que, lui parti, l’œuvre deviendra sans doute d’un accès
plus aisé, elle ne manquera point de prendre dans la musique
française la place à laquelle elle à droit.
« Elle y est nécessaire. À son défaut, une place serait vide dans la
musique française à côté de l’œuvre de Dukas et de Vincent d'Indy.
Parti dans la vie en même temps que Savard et Guy Ropartz, il
est toujours resté dans son art assez près de ces deux musiciens,
mais beaucoup plus fécond et important que Savard, plus original
et d’un tempérament plus accusé que Ropartz. Sa musique ne porte
guère de traces du premier enseignement qu’il reçut au Conserva-
toire. Elle garde, par contre, une certaine empreinte de l'influence
de Wagner et de Franck, surtout dans ses premières œuvres, et en
particulier dans les morceaux de piano intitulés Promenades. Mais il
ne lui resta bientôt de cette influence que l’habitude et le goût
du style polyphonique. Et cette polyphonie, un esprit bien français
devait s’y exprimer de plus en plus clairement, caractéristique par
la prédominance du rythme, la simplicité de la forme et la frappe
mélodique des thèmes. Comme toute sa vie, l'œuvre de Magnard
devait être soumise à l’Zdée. Et c'est pourquoi elle est presque tout
entière ce qu’on est convenu d’appeler de la musique pure : ainsi
l’Hymne à la Juotice et l'Ode funèbre cités plus haut; l'Hymne à
Vénus, Guercœur, drame allégorique humanitaire. Et lorsque Magnard
mit en musique Bérénice, il semble qu’il ait été séduit, moins par le
sujet lui-même que par le ton, tout classique, dans lequel il était
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001276_005.tif'/>
        <page><![CDATA[PI_ANOS
VENTE ET LOCATION
TÉLÉPHONE 21.24
La Banque de Dépôts et de Crédit
18, Rue de Hesse --
12, FUSTERIE, 12
GENEVE - I0, Rue Diday
reçoit actuellement de l'ARGENT EN DEPÔT
à des conditions très avantageuses.
M" CHarces BERGUER
Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENEÈVE - 3 rue du Grüili
Maison genevoise fondée en 1830.
TÉLÉPHONE 164
Compte-chèques I. 1920
REPRÉSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER e JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE MODERNE
Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 64 -99
La seule droguerie moderne à Genève.
Nos produits s’imposent par leur qualité !
CASTELLA FRERES.
= . E e 2n E
Service à domicile.
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001276_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Une Rénovation
dans l’industrie électrique :
[es appareils de chauffage
“ Hiltus ”
qui vont sortir
des Etablissements U. H. Hiltebrand & C“
|
|
h à Carouge-Genève.
|
En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires.
RS OS SSN SUSRSUSASUSES
Sachet de 60 grammes
(6 œufs) 1 fr. 90.
Sachet de 120 grammes
(12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes
maisons d'alimentation.
LRN CN NNN
Æ
In
es “WW
e e A - P 71047 E
d mt p E S
ml sarte e
st
——
e
,
e ut sm
LS pe e
T e sn r rj rs m à rrs sarucs d
;
À
W
‘
E
e3 PPRES Prone e e
cpc
rs
As
es srz
rs
sp 4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001276_007.tif'/>
        <page><![CDATA[fraité. Lorsqu'un tempérament français dédaigne la sensibilité, il
atteint tout de suite le rationalisme le plus rigoureux et l’austérité
la plus absolue. Ainsi Magnard. Sa musique est dépouillée de tout
agrément sensuel, de foute grâce sonore, non parce qu'’elle les
repousse, mais parce qu'elle les ignore et n’en a nul besoin. C’est
par là que son classicisme diffère complètement de celui de Dukas.
Mais la raison qui la régit n’est pas la raison froide et didactique
de d’Indy. Plutôt qu’à celle de n’importe quel musicien, l’œuvre de
Magnard pourrait être apparentée à celle d’un Cauchy ou d’un
Henri Poincaré. Comme l’œuvre de ces mathématiciens, elle est
l'instrument d’une raison passionnée. »
se f e
Alexandre-Constantinowitch GLAZOUNOW
Saint-Pétersbourg, 1865.
STENKA-RAZINE, poème symphonique, op. 15 (1885).
(A la mémoire de A. Borodine.)
« Le Wolga, immense et placide… »
« Pendant de longues années, les alentours du fleuve demeuraient
paisibles, lorsque tout à coup apparut le terrible atama Slenka
Räzine qui, à la tête de sa horde féroce, se mit à parcourir le
Wolga en dévastant et en pillant les villes et les villages situés sur
ses bords. Son bäteau est magnifiquement paré, les voiles étaient
en soie, les rames dorées ; sous le pavillon en drap d’argent reposait,
sur les tonneaux remplis d’or, la Princesse Persane, captive de
Stenka Râzine, et sa bien-aimée. Un Jour elle devint pensive, et,
s'adressant aux compagnons de son maître, elle se mit à leur
raconter qu'elle avait eu un songe qui lui avait appris que Stenka
serait fusillé, que toute sa bande serait mise au cachot et qu'elle-
même périrait dans les flots du Wolga.
« Le songe de la Princesse se réalisa.
« Stenka fut entouré par les soldats du Tsar. Voyant sa perte,
Stenka dit: « Jamais, pendant les trente années de mes courses, je
n'ai offert de don au Wolga. Aujourd’hui, je lui donnerai ce qui
pour moi est plus précieux que tous les trésors de la terre ». Et sur
ces mots, il précipita la Princesse au milieu des flots…
« La bande féroce se mit à chanter gloire à son ataman, et tous
s'élancèrent sur les soldats du Tsar… »
M N S Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001276_008.tif'/>
        <page><![CDATA[r
Dimanche 21 décembre 1919, à 3 beures
SALLE DE LA RÉFORMATION
VII= CONCERT POPULAIRE
sous la direction de M. E. ANSERMET
Au programme : SYMPHONIE en mi bémol, de Hayôn. - CONCERTO pour
hautbois et orchestre, de Hændel. - Une ouverture pour FAUST, de Wagner. -
LES MURMURES DE LA FORET, de Wagner. - CHEVAUCHEE DES
WALKYRIES, de Wagner. 5
Lundi 19 janvier 1920, au Conservatoire
II CONCERT DE MUSIQUE DE CHAMBRE
AVIS
La Société de l'Orchestre de la Suisse romande a mis à la
disposition des jeunes compositeurs romands trois répétitions
A 134 \ * v 3 A
d'orchestre, où leurs œuvres inédites pourront etre lues et, autant
que possible, étudiées suffisamment pour en obtenir une exécution
correcte. Fventuellement, la dernière 0e ces séances vera publique.
Les compositeurs que cela intéresse sont priés d'envoyer au
plus tôt la partition de leurs œuvres à M. Ernest Ansermet,
boulevard des Tranchées, 32, à Genève, en lui fatsant savoir ou
le matériel d'orchestre en cot prêt.
LE COMITÉ DE DIRECTION.
LISEZ
LE COURRIER MUSICAL
le plus complet, le mieux rédigé
le mieux informé des Journaux mustcaux
LA SUISSE MUSICALE
En vente dans les magasins 0e musique ct aux librairies Eggimann, Kündig et Richard,
— 8 —
E A
> S EN ÙE
ä !
4s
mmm
p r DE d e és
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>