<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique, 8me de l'abonnement 
            <date when='15/02/1919'/>
          </title>
          <series>1918-1919</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001252</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19190215'/>
        <title>Concert symphonique, 8me de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Lassueur, Charles' type='person' role='int'>Lassueur, Charles</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001252_001.tif'/>
        <page><![CDATA[>. QUATRE DANSES, pour orchestre (1re audition) .
VICGTORIA-MAIlla - GENEVE
SAMEDI 15 FÉVRIER 1919, à 8 heures 30
SOCIÉETÉ DE L'ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
8nme DE L'ABONNEMENT
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
aOuvectare des, NOCES DE RIGARO - … - ;; - Mozat
- SYMPHONIE en so/ majeur (n° 2 des symph. rééditées par Banek)  Maydn
w) Adagio maestoso. - Allegro quasi presto. b) Adagio assal.
c) Menuetto. d) Presto.
3. MA MÈRE L’OYE, cinq pièces enfantines pour orchestre . - … Ravel
«) Pavane de la Belle au bois dormant. 0) Petit Poucet.
c) Laideronnette, impératrice des Pagodes. d) Les entretiens
de la Belle et de la Bête. e) Le jardin féérique.
DEUXIÈME PARTIE
- 4) Prélude de l’ODE L’YRIQUE. N E T
Lauber
b) VARIATIONS sur un thème jurassien. . . 111 = s0
(1Te audition ; sous la direction de l’auteur)
Jaques-Daleroze
L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
:a Direction se réserve le droit d apporter au programme toules modifications que les
circonslances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX: Fr. 0.25
‘Teg. Buloz & Jacquier, rue John-Grassel, 7 - Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001252_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Joseph Haydn
(1731-1809)
On estime à 104 le nombre des symphonies de Joseph Haydn. Mais on n'éxécute
ouère, en général, que celles dé la dernière période, particulièrement celles qu’il écrivit
pour Salomon à Londres. Il à paru intéressant de revenir pour une fois aux œuvres
antérieures de Haydn. Sà verve créatrice, cette faculté d’invention musicale si saine et
si heureuse qui le caractérise, y apparaissent déjà avec éclat quoique dans une moindre
plénitude de forme et dans un style moins éprouvé. La symphonie en so/ majeur
inserite dans ce programme est la deuxième des six symphonies de la période 1761-
1776, rééditées par Carl Banek.
Elle date donce des premiers temps de son activité de maître de chapelle chez le
prince listerhazy. Composée des quâtre mouvements classiques, précédés d’une intro-
duetion lente, elle fait prévoir. quant à la forme et au sfyle les chefs-d’œuvres es
(lernières années. Seulement les développements sont plus gauches et moins pousses.
Le finale est encore fortement inspiré de Phil-FEmm. Bach. Mais le premier thème de
lAlleyro quasi presto, V Adagio tout entier, et le Menuel sont déja du vrai et du meil-
leur Hayvdn. L'orchestre ne connait pas encore les clarinettes et la flète même en est
absente. La partition comporte 2 hauthois, 2 bassons, 2 cors, timbales et instruments à
cordes.
Maurice Ravel
[ssu d’une famille d’origine genevoise, Mauricé Kavel est né, le 7 mars 1875,
à Ciboure, dans le pays basque français. M fut voué à la musique dès son jeune âge,
entra au Conservatoire dans sa quatorzième année et devint un des plus brillants
élèves de MM. Gédalge et Gabriel Fauré.
Mais la haine de certains membres influents de l'Institut et de quelques
critiques importants l’empêcha d’arriver au prix de Rome, et retardà le moment de
sa consécration comme compositeur. On poursuivait en lui le Debussysme. Le fait
est que Maurice Ravel fut le premier des jeunes compositeurs qui sut s'assimiler
les nouvelles ressources dont Debussy avait doté l’avt musical et en tirer parti.
Cependant ses œuvres successives affirmèrent sous les ressemblances extérieures une
une nature personnelle qui différait profondément de celle de Debussy ; nature plus
intellectuelle, s'exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la
ligne, la précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme, l'intégralité de la
réalisation. L'œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût
classique qui est de {outes les époques de l’art français et par où il s'apparente, à
cerfains égards, et notammient au point de vue de l’orchestration, à celni de Saint-Saëns.
(Pest aussi un témoignage de cet esprit qu'ont représenté, avee des nuances
différentes, Chabriel. Fauré et Erie Satie en musique, Jules Laforgue en littérature,
et que M. G.-Jean Aubry à assez ingénieusement défini en parlant de » l’esprit de
finesse », de cette atmosphère particulière où « la curiosité attendrie, livonie, la dé-
licatesse, la préciosité même par moments décrivent sans faux mouvements leurs
spirituelles arabesques ».
Les cinq pièces enfantines inspirées par des (contes (le fées et réunies sous le titre
e Ma Mère l’Oye, datent de 1910. Ecrites primitivement pour piano à quatre mains,
l’auteur les à mises à l’orchestre, et en a même tiré un ballet. A titre de comman-
taire, il suffira de citer l’épigraphe qu'il à joint à trois d’entr'elles.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001252_003.tif'/>
        <page><![CDATA[p
e e
RE EN S
EFN Ps
Sxs n d cr
T T e RS
5
Petit Poucet. — 1/ croyait trouver aisément son chemin par le moyen de
son pain qu'il avait semé partout où il avait passé ; mais il fub bien surpris lors-
qu'il n'en put retvouver une seule miette: les viseaux étaient venus qai avaient
tout mangé. (Ch. Perrault.)
Laideronnette, impératrice des Pagodes. — Lille se déshabillu et se mil
duns le bain. Aussitot pagodes et pagodines se mivent à jouer des instruments :
tels avaient des théorbes fails d'une coquille de noix ; tels avaient des violes faites
dune coquille d'amande ; car il falluit bien proportionner les instruments à leur
taille. (MmMe d’'Aulnoy : le serpentin vert.)
Les entretiens de la Belle et de la Bête. — «Ouand je pense à votre bon
cwur, vous ne me paraissez pas si laid.» «Oh ! dame oui! j'ai le cœur bon,
mais je suis un monstre» — «Il y a bien des hommes qui sont plus monstres
que vous» - S J'avais de lesprit, je ferais un grand compliment pour vous
remercier, mais je ne suis qu'une bête,.»
«kLa Belle, voulez-vous être ma femme:» — «Non, lu Béête !>
«Je meurs content puisque j'ai le plaisir de vous revoùr encore une fois.»
«Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous vivrez pour devenir mon Époux, »
La Béte uvait disparu, et elle ne vil plus à ses pieds qu'un prince plus beau que
l'Amour, qui la remerciait d'avoi fini son enchantement.
(Mme Leprince de Beaumont.)
Joseph Lauber
1. Introduction de lOde Lyrique. L’Ode Lyrique est une cantate en trois parties
pour solo de soprano, solo de baryton. chœur mixte, chœur d’hommes, chœur (l'01|f;…{<
et orchestre, qui fut commandée à Joseph Lauher pour la XXI]me fête fédérale (|;.
chant en 1912 à Nenchâtel. (e sont les trois panneaux qui décorent l’escalier du Musée
de Neuchâtel, le triptique de Paul Robert, qui ont inspiré le compositeur, nn
Voici, sur le Prélude le commentaire d’alors «ù à la plume de M Albert P
qui fut chargé de rédiger le livret. Le Préludé initial. on introduetion, dit-il. tr
musique le panneau intitulé Jn terra puu. Il offre à lui séul une pièce S
complète, en forme de Lied. Après les accents champètres d’une chaude polyphonie
orchestrale, partant du ton de ré majeur, apparait soudain en fa dièze le cri olorieux
de la nature triomphante, personnifiant ’abondance, puissant; un peu massif, rér.du
incisif par ses harmonies. u40
La deuxième période (Allégro mæstoso, quasi agitato) amorcée par un dessin syncopé
es premiers violons, semble cavactériser l’Esprit malin traversant en couj, de \ÆnL llo\‘
champs paisibles. Puis une violente trépidation ramène avec la tonalité de ré |V|l‘l't‘lll‘
(Larghetto) le motif puissant de l’abondance qui met en fuite l’Esprit malin (l(‘%()|"|'ln'liL
vaineu. Et cette troisième période s'achève dans l’apaisement du thème ('l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(l)("lf T
acreste du début. v
ll Variations symphoniques. Détachées d’une suite d'orchestre sur des ‘airs
populaires suisses, recueillis par M. Arthur Rossat. ces variations sont écrites \‘ll.l' |l…A-
vieille ronde jurassienne, ronde de Miécourt. Elles furent exécutées à …le“ .);l '|‘|H' (
Joseph Lauber, sur la demande des institutions musicales de cette ville l|lJlill‘l l" ""(…
rées instructives d‘orchestre, soirées consistant à vulvariser, Ë u
aychère,
aduit en
symphonique
PS . , Ç ; :, avec des exemples d’or-
chestre àl’appui, les ressources techniques de ce riche organisme instrumental
“ . ‘ , , [ ÿ e e
Le thème qui se trouve à la base de ces variations. du mode (lorien, est très simple
Lauber Jui emprunte Vesprit. c'est-à-dive I; intessence spirituelle plus a '
E l 4 l‘….'.”ï c'est-à '."" Ja qumh>..—« nce spirituelle plus que son
d'iscours extérieur, ses propriétés mélodiques ou rythmiques. Formellement il s'efforce
|vl\:f_ul que de perpétuer l’ancienne formule à passages prestigieux, de faire de chac l/llî
variante un tableau instrumental individuel. organique, et de mettre en relief (*4"m<
vouloir faire un sort à chaque instrument la diversité des timbres et des ('nul;\.m"‘
orchestrales. K0 ,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001252_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Emile Jacques-Dalcroze
4
L
Ë 4 ; R
La danse est pour Jaques-Daleroze, essentiellement, une matière expressive. Le ._
rythme de Ja danse, ses variations, augmentations ou diminutions, il n’y cherche pas La -'i
un effet pittoresque ou caractéristique mais un prétexte à une action expressive. Ainsi R
les quatre dunses véunies ici en forme de suite (et dont les deux dernières sont ;
inédites) sont en définitive quatre petits poèmes. La première de ces danses met en
œuvre le contraste entre une période tranquille et une période agitée. La seconde se
meut dans l’atmosphère du Sehkersando et ln troisième est l'exposition et l’épanche-
ment d’une chanson populaire; la dernière enfin, plus exclusivement rythmique,
est d’une allure héroïque et pathétique.
Samedi 1er Mars 1919
On DE L'ABONNEMENT
avec le concours de M. José ITURBI, Pianiste
PROGRAMME : Symphonie n° 4, Beethorven. — Concerto (k. \. 40) pour piano
et orchestre, Mozurt. Deux épisodes du Faust de Lenau, Lisz/. —- Hispania,
fantaisie pour piano et orchestre, (4re audition) (Jassado.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001252_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
Capital-actions et réserves 110 millions Genève - G, Corraterie
| AGENGE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives
‘ AGENCE DE PLAINPALAIS 56, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)
Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions
Ch. <Ybloux
B Fusterie ge/léve
Rotschy “trères - Genève
MUSIQUE ET INSTRUMENTS PIANOS ET HARMONIUMS
VENTE ET ABONNEMENT
Corraterie, 22 Rue de Candolle, 8
Vente, Location, Réparation
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.
La Banque de Depôts et de GrÉdit
18, Rue de Hese - GENEWE - |0, Rue Diday
reçoit actuellement de l'Argent en Dépôt
pour un an et au-delà au taux de B % l'an
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001252_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SAUTIER & Jaecer PIANOS
(2, FUSTERIE (à côté de la Poste)
PIANOS °* queue HJour Vente et Location
PIANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
Établissements U.-H. HILTEBRAND & C*
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
i & /
Ae
Exigez nos radiateurs pour autos
ORION
« NOIHO
sopme anod sunapeipes sou zefix3
PARIS (IX°) GENEVE
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy) 3,, RUE CHAPONNIÈRE, 3
Téléphone : Central 18-60 Téléphone 68-11
Adresse félésr. Hiltebing-Paris Adresse télégr. Hiltebing-Genève
Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires
OgGer
l…) 7 - c
CCB ulure el (C î’/?/‘(’(’//b/l
4 VI IS P GO
ô, <C/Îu:'.> ((îÂ'L{Z/ÜI'AŸ el .@7.\.uu/«' des .//n/l.«
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>