<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique, 2me de l'abonnement : A la mémoire de Claude Debussy<date when="07/12/1918"/></title>
<series>1918-1919</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19181207"/>
<title>Concert symphonique, 2me de l'abonnement : A la mémoire de Claude Debussy</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1918-1919" type="series"/>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001242_001.tif"/>
<page><![CDATA[/] "\“'A}

 

 

 

L‘VXGTORX7X'HÂhb - GENÈVE

_ SAMEDI 7 DÉCEMBRE 1918, à 8 heures 30

SOCIPTE DE L'ORCHESTRE

DE LA

SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE

2"° DE L'ABONNEMENT

À a mémoire de CLAUDE DEBUSSY

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. LE MARTYRE DE SAINT-SEBASTIEN, prélude
2. LA MER, frois esquisses symphoniques .

a) De l’aube à midi sur la mer.
b) Jeux de. vagues.
c) Dialogue du vent et de la mer.

ù Debussy
; DEUXIEME PARTIE

3. Prélude à l’'APRÈS-MIDI D’UN FAUNE .
4. IBÉRIA, images (n° 2) pour orchestre

a) Par les rues et par les chemins.

b) Les parfums de la nuit. — Le matin d'un jour de fête.

L'orchestre, renforcé, sera dirigé par
M'° ERNEST ANSERMET

 

Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.

La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toufes modifications que les
ç circonsfances pourraienf lui imposer.

 

Location et renseignexﬂents chez MM. ROTSCHY frères

 

 

PRIX: Fr. 0.25
Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 - Genève

PE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001242_002.tif"/>
<page><![CDATA[Claude-Achille Debussy

Saint-Germain en Laye 1862. — Paris 1918

Pour tous ceux qui se sont ouverts à la musique dans ces vingt dernières
années, l’influence de Debussy à été essentielle. Entre tant d’autres accents de musiques
passées ou actuelles, celui de cette musique les a touchés d’une marque -plus vive,
parce qu’ils s’y sont reconnus : cette musique leur parlait d’eux-mêmes ou de leur
temps et les conduisait vers la vie. Le programme présenté ici n’est et ne pouvait
être ni un tableau complet, ni un résumé chronologique de l’œuvre orchestrale de
Debussy ; on à voulu seulement rappeler quelques pages choisies du maître qui vient
de nous quitter pour rendre un respectueux hommage à sà mémoire au moment où,
sortant de l’actualité, son œuvre va prendre son sens définitif.

D’autres personnalités contemporaines de Debussy, un Strauss, un Mahler, re-
présenteront dans la musique notre temps. Peut-être ‘même se sont-elles plus facile-
ment imposées comme  telles. C’est que, appuyées plus fortement sur le passé, elles
parlaient un langage plus agréable à nos habitudes. La première impression de la
musique de Debussy fut celle d’une libération, d’une fraîcheur nouvelle. Au lieu de
continuer les maîtrés antérieurs en renforçant leurs effets, Debussy y renoncait déli-
bérément, retournant vers une simplicité perdue. La musique, abandonnant cette
logique abstraite, dont elle se faisait un toujours plus aride devoir, revenait à la
sensibilité et revenait au plaisir : plaisir de l’invention, plaisir de la fantaisie, goùt
de l’harmoniè consonnante, liberté de la ligne mélodique, aération de l’orchestre où
les timbres individuels prennent leur essor.

Cette rénovation de la musique dont Debussy fut l’artisan était bien le faït
d’un tempérament venu d’He-de-France, mais la musique européenne tout entière
devait en subir l’effet. Longtemps, la France n’avait voulu  voir dans la musique
qu’un des éléments de l’axt lyrique ; ce fut une des répercussions de cette révolution

morale de la France qui suivit l’année terrible, qu’elle se mit à aimer la musique …

EN CO EN EN

 

 

 

 

 

 

Ï
ë
;

i|

 

 

   

5
ê
=
=
E

%

se

 

25" r mtn À n r

rrr

se

p seciqqtes

ps

rc

Ë]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001242_003.tif"/>
<page><![CDATA[E e r

|

  
   

  

SU É S, 7

J
Il
|

f
[
Î.
10
=
>
æ
2

RE ETE OIRRE p

PR A RS UR OE IOF T UR

   

 

 

 

pour elle-même et qu'’elle s’y livra. Toute une nouvelle branche de la musique
européenne, toute une nouvelle musique française se developpa dès lors, dont Saint-
Saëns, Lalo, Chabrier furent les premiers artisans. Avec Debussy, cette musique
allait conquérir toute son indépendance et prendre tout son sens. Son œuvre est au
point précis où la portée de la musique française allait dépasser les bornes de son
pays et, après un siècle d’orientation germanique, entraîner toute la musique europé-
enne. De là l’importance de cette œuvre et le secret de son influence.

Pourant, jamais influence ne se fit sentir avec moins d’ostentation. Cette mu-
sique ne recherche pas l’éloquence et ne veut pas contraindre. L’auteur n’a pas jeté
de pont qui s’élance de son œuvre vers le public. Mais il ne faudrait rien voir de
farouche ou de dédaigneux où il n’y à que discrétion et pudeur. La vérité est
que la beauté de cette musique est sans voile. Elle ne dépend pas d’un langage
conventionnel. Elle n’a pas besoin de commentaire. Il suffit pour la saisir de l’appro-
cher avee une senbisilité vivante et un cœur ouvert.

Le Martyre de Saint-Sébastien

La plus grande partie de l’œuvre de Debussy montre surtout en lui une sensibi-
lité ardente, sans cesse attentive à tous les mouvements de la vie et au jeu des forces
naturelles. Il y avait pourtant en lui autre chose encore, et à toutes les périodes de sa

- production apparaissent çà et là quelques œuvres ou quelques pages qui font apparaître

le fond religieux de sa nature. Pas plus ici qu’ailleurs, toutefois, il ne s’est ahandonné au
didactisme ou à l’éloquence. Seulement il semble que tout à coup les sens ne prennent
plus de part à cette musique et qu’elle se mette à vivre dans une atmosphère de pur
mysticisme. Telle fut, au début de l’activité créatrice de Debussy la Demoiselle Elue,
telle, il y à quelques années la musique écrite pour le Martyre de Saint-Sébastien de
d’Annunzio. Le prélude du 1er acte de ce drame, /a Cour des Lys, est sans doute la page
plus propre à rendre un hommage funèbre au grand disparu, Page unique; dans sa
concision et sa simplicité, et où le plus pur d’un homme se dévoile.

La Mer

Vers 1902 ou 1904 commance, dans l’activité créatrice de Debussy, une nou-
velle période, période de maturité, où son art ne change pas ses caractères essentiels,
mais semble se ramasser davantage, ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel,
d'où une apparence plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée; il semble qu’au
lieu céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions, le compositeur
consente à les retenir pour les faire participer à une composition de plus grand style.
Dans le domaine symphonique, cette nouvelle période est_marquée par La Mer, pÏu‘u
en 1905, et par les 3 Images (1909).

La Mer est une symphonie, si l'on veut bien entendre par-là que Debussy s’est
inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie classique, sams s’imposer de
formes architecturales conventionnelles. Le premier mouvement, De l’aube à midi sur
la mer est presque tout entier une longue progression, un « devenir » d’éléments musi-
jaux qui reçoit tout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave, essentiel,
presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis que les harpes semblent le
border de myriades de bulles écumeuses. Le deuxième mouvement, Jeuxr de pagues
peut représenter l’élément scherzo de cette symphonie. ;

Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une « Tempête », Debussy écrit
un Dialogue du vent et de la mer, et en effet, ce n’est pas la terreur de l’homme
devant cet événement, que nous dit cette musique ; c’est le conflit lui-même des forces
naturelles qui revit dans ces oppositions de thèmes et de timbres. et dont le musicien
veut nous faire sentir la grandeur.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001242_004.tif"/>
<page><![CDATA[Prélude à l'Après-midi d'un faune

Le. Prélude à l'Après-midi dun faune est la première œuvre purement
orchestrale de Debussy. Composée en 1894, elle ouvre cette période de production
véritablement miraculeuse, qui va de la trentième à la quarantième année de l’auteur
et qui devait aboutir à ce chef-d’œuvre : Pelléas et Mélisande. 5

La musique de ce poème musical ne commente pas, vers à vers le poème de
Stéphane Mallarmé ; elle évoque plutôt « les décors successifs à travers lesquels se
« meuvent les désirs et les rêves du faune, dans la chaleur de cet après-midi. Puis,
«las de poursuivre là fuite peureuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller
«au sommeil enivrant, rempli de songes enfin réalisés, de possession totale dans
« l’universelle nature. » ;

Ibéria
Les 3 [mages pour orchestre, Gigues, Ibéria et Rondes de Printemps n'ont de
commun que le caractère indiqué par ce titre, d’œuvres agissant par l’imagination et la
sensibilité. Par la même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les rés-
sources de son invention harmonique et orchestrale ; /béria, notamment, la plus considé-

rable des trois, est une des œuvres les plus « poussées », les plus riches de couleut et
de variété que Debussy ait écrites. Elle comprend trois parties largemént composées et
formant un tout bien équilibré : « Par les rues et par les chemins », « les Parfums de la
nuit », « le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évocateurs pour qu‘aucun autre
détail sur l’intention de ces morceaux soit nécessaire: il n’est pas dans la nature de
l’art debussyste, d’ailleurs, de s'appuyer sur des anecdotes ; il ne S’agit pas non plus ici
de tableaux réälistes, destinés à mettre en œuvres d’authentiques thèmes espagnols —
rien d’une vraie «rhapsodie ». Si le compositeur à puisé son inspiration dans les
possibilités évocatrices et pittoresques des rythmes populaires espagnols. tous les
éléments de son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme l’indique le
titre plus lontain d’Ibéria, c’est une Espagne de rève, où nous entraînent ces images ;
et l’on pourrait penser ici aux œuvres où d’autres poètes, littéraires, ceux-là, Baudelaire
ou Mallarmé, évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s’évader de

leur réalité quotidienne. ;

Samedi 14 Décembre 1918

CONCERT SYMPHONIQUE

3n DE L'ABONNEMENT
Soliste: M. EDOUARD RISLER, Pianiste

PROGRAMME : 1. Ouverture de Léonore (n° IIl), Beethoven. — 2. Concerto
en w mineur, pour piano et orchestre, Beethoven. — 3. La Péri (4re audition),
Dukas. — 4. a) Ballade pour piano et orchestre, Fauré, — b) Wedding-Cake,
pour piano et cordes, Saint-Saëns. — 5. Ouverture du Carnaval Romain, Berlioz.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>