<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Une heure d'aviation : conférence par l'aviateur Beaumont<date when="21/03/1912"/></title>
<series>1911-1912</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19120321"/>
<title>Une heure d'aviation : conférence par l'aviateur Beaumont</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1911-1912" type="series"/>
<name key="Beaumont"  type="person" role="int">Beaumont</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001138_001.tif"/>
<page><![CDATA[ÊGENEVE 5 VIGTORIA-HAL:.
l . Le Jeudi 21 Mars, à 8 h. 1/2

UNE HEURE D’AVIATION
CONFÉRENCE

Par l’Awateuf

 

 

 

(Enseigne de vaisseau CONNEAU)

N M : N
Le Vainqueur de la Course < ; Le Vainqueur de la Course

PARIS-ROME 7> 00
CIRCUIT EUROPÉEN

: “Et du
Appareil ““BLÉRIOT” L < TOUR D'ANGLETERRE

sur

X” AV1ateur BEAUMONT

M BEAUMONT

accompagnua sa Causerie de démonstrations expérimentales sur un

APPAREIL BLÉRIOT (modèle réduit)

 

 

 

 

 

 

 

MONCHARMONT, Impresario.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001138_002.tif"/>
<page><![CDATA[‘Aviateur André Beaumont

(Enseigne de Vaisseau CONNEAU)

C'AVIATEUR André BEAUMONT, qui vient le jeudi 21 Mars, faire une conférence intilulée

« Une heure d'Aviation ),eston le sait,un de nos plus brillants officiers de marine ;

Æ A ilest né à Lodève (Hérault), le 8février 1880 ; sortien très bon rang de l’Ecole navale, l’enseigne
de vaisseau Jean Conneau fut désigné en 1909, par le ministre de la Marine, comme l’un des officiers
de marine appelés à suivre les cours de l'Ecole supérieure d’aéronautique et de construction méca-
nique. Il fut un des plus brillants élèves de la première promotion, ses connaissances théoriques
étant déjà étayées et complétées par l’expérience que donnent les mille problèmes de la vie maritime.

Mais il avait hâte de passer à la pratique de l’aviation. Affecté à l’Ecole Blériot, à Pau, i! y
conquiert rapidement son brevet de pilote-aviateur de l’Aéro-Club de France, sous le n° 322, en
date du 7 décembre 1910.

Bientôt ‘après, 1} satisfait l'un des premiers aux condilions plus dures imposées pour le brevet
d’aviateur militaire. ‘

Il fait partie de cette brillante pléiade d’officiers aviateurs, formés d’abord par Leblanc,
supérieurement entraînés par ;le capitaine Bellenger, et dont les plus connus furent, avec Conneau,
les lieutenants de Rose, de Malherbe t l’infortuné lieutenant Princeteau.

Avec ses vaillants camarades de'l'armée de terre, l’officier de marine exécute de magnifiques
randonnées aériennes dans tout le sud-ouest français.

Puis, en avril dernier, malgréuntemps tout à fait défavorable, il effectue le raid Pau-Villacoublay.

Ge beau succès décida l’enseigne de vaisseau à se consacrer exclusivement à l’aviation et au
sport aérien, du moins pour quelque temps.

Il obtenait donc un congé de trois ans et se faisail inscrire, sous le pseudonyme d’André
BEAUMONT, dans les grandes courses internationales qui s'organisaient â.ce moment.

La première était Paris-Madrid. André BEAUMONT y connut la guigne et mit son appa-
reil hors d’usage, dès le premier jour, en repartant dans un mauvais terrain, près de Loches,
où 1l était descendu pour changer de bougies.

Dans Paris-Rome, André BEAUMONT prenail une éclatante revanche et arrivail
premier aux deux fins d'étape Nice et Rome, bien qu’il eût eu à Nice quelques difficultés avec son
moteur qui lui occasionnèrent un retard de plus d’une journée.

Il confirme son exceptionnelle valeur dans le circuit Européen par une course d’une régularité
admirable, toujours classé aux étapes, vainqueur de l’une d’entre elles et rentrant bon premier à
Paris, toujours suivi de son vaillant coéquipier Garros. ‘

Enfin, dans le Tour d’Angleterre, après un match opiniâtre contre Védrines il l'emporte
de haute lutte sur son rival, par une course merveilleuse d’endurance et de régularité.

C'était là letroisième triomphe consécutif d’André BEAUMONT dans lesgrandes coursesinter-
nationales. Aucun autre pilote n’a encore emporté une pareille série de victoires. Ces succès sont la
-Juste récompense de l'énergie, du sang-froid merveilleux et de la méthode du marin aviateur. Avec
un appareil moins vite peut-être que certains autres, mais parfaitement maniable, stable et robuste,
il finit par l’emporter dans ces courses prolongées, reconnaissant à merveille sa route, arrivant au
but malgré le vent, la brume, en navigateur aérien qui commenca par courir les mers.

La location est ouverte au Victoria-Hall.

 

 

18876 - Jmp. Réunies, Lyon.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>