<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Six grands concerts symphoniques 
            <date when='26/03/1917'/>
          </title>
          <series>1916-1917</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001232</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Messager, A. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19170326'/>
        <title>Six grands concerts symphoniques</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Dukas, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40221423' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41731' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Lalo, Edouard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/65446' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Messager, André' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/92078' type='person' role='int'>Messager, André</name>
        <name key='Orchestre de la Société des concerts du Conservatoire de Paris' type='person' role='int'>Orchestre de la Société des concerts du Conservatoire de Paris</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour la première fois en Suisse
Orchestre
de la
Société des Concerts
du
Conservatoire de Paris
(80 exécutants)
Chef d'orchestre :
M. André Messager
x
Grands Concerts
âymphoniques
R /
Genève le 26 Mars
- Lausanne .. le 27 Mars
le 28 Mars
Lurich le 30 Mars
ENeuchâtel . le 31 Mars
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Programmes
>%e—-— ——
Genève — “Victoria-Hall.
Lundi 26 Mars 1917, à 8 heures
1. Ouverture de Benvenuto Cellini.. … H. Berlioz
2 IT eÎymphonie, op.55, enmib. , 6roica“  L. v. Beethoven |
3. L'Apprenti sorcier, scherzo ... … P. Dukas
4. a Octurne 1.15 ;
b)) Sileuse. ... °3 : , .
S. Morceau symphonique de Rédemption. ©€. Franck |
6. Rapsodie norvégienne ... éd. Lalo |
Location chez Rotschy frères, Corraterie, 22.
? ‘ r
L'ausanne — Cathédrale. [
Hardi 27 Mars 1917, à 8 heures
1. Ouverture d’ Ggmont ..... E L. v. Beethoven ; |
2. Symphonie fantastique, op. 14 .… H. Berlioz |
(Episode de la vie d’un artiste).
3. Le Camp de Wallenstein. 1* partie
de la Grilogie : Wallenstein, op. 12 V. d'Indy
4. Deux Nocturnes, .… :.‘….….….…. . C. Debussy
a) Nuages.
b) Fêtes.
5. Schéhérazade, op. 35, suite symphonique _ N.Rimsky-Korsakow
Location chez Fætisch frères ($.H.), rueêde Bourg, 6.
Berne — Casino Municipal. |
Mercredi 28 Mars 1917,‘à 8 heures
1. Carnaval romain, ouverture.. ... … H. Berlioz
2. Le Rouet d'Omphale, op. 31, poème |
symphonique.. .. .. C. Saint-Saëns ‘
3. 5re Symphonie, op. 67, en ut mineur . L. v. Beethoven |
4. Morceau symphonique de Rédemption. ©. Franck \
5. L’Apprenti sorcier, scherzo ... … P. Dukas
6. Prélude à l'HAprès-midi d'un Faune. . ©. Debussy
7. Capriccio espagnol, op.34......… N. Rimsky-Korsakow
Location chez Müller-Gyr, rue de la Préfecture, 3.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Bâle — Gemple de St-Martin.
Teudi 29 Hars 1917, à & heures
1. Ouverture de Benvenuto Cellini .… H. Berlioz
25378 eŸymphonie, op. 55, en mib.,Groïca“ L v. Beethoven
3. Le Camp de Wallenstein. 1r partie !
| de la Grilogie : Wallenstein, op. 12 DV d'Indy
F - Æ DeuxNocturnes .. C. Debussy
a) Nuages.
b) Fêtes,
" ‘ <—Îchéhérazade, op. 35, suite symphonique N. Rimsky-Korsakow
| | Location, à partir du 23 mars, chez Hug & Cie, rue Franche, 70a.
Lurich — Conhalle.
Vendredi 30 Hars 1917, à & heures
J. Carnaval TOMAIN, ouverture .. ... H. Berlioz
2. Prélude à l'Après-midi d'un Jaune € Debussy
J, 5me eŸymphOïli& op. O7,en ut mineur .. . ‘ L v. Beethotën
4. Morceau symphonique de Æe'demption. C. Franck
S. a) Nocturne ;
b) Fileuse
Location à l'Agence de voyages Kuoni, place de la Gare.
@ Neuchâtel — Gemple du Bas.
Samedi 31 Mars 1917, à 8 heures
J. Le Camp de Wallenstein, r partie
de la ‘Grilogie : Wallenstein, Op. 12 D 4 ‘Indy
! 2. Fre eŸymphonze, op. 35, en mi b., Groica“ L. v. Beethoven
| 3 Carnaval lOMAIN, ouverture .. ... H. Berlioz
| 4 Deux Nocturnes }. ! * 1 C Dhx
Ë a) Nuages. ; ë
; B) Fêtes.
i S eŸc/zehera2ade, op. 35, suite symphonique  N. Rimsky-Korsakow
| !Location chez Fætisch Frères (S.A.), rue du Concert, 2.
l .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_004.tif'/>
        <page><![CDATA[cS'ociété des Concerts
du
Conservatoire de Paris
La cociété des Concerts, créée par Cherubini et
Habeneck, débuta à Paris le 9 mars 1828. L'orchestre, formé
exclusivement d'anciens lauréats du Conservatoire, se dis-
tingua de suite par une perfection technique incomparable.
Dès ce moment, et guidé par la vôlonté et la persévérance de
Habeneck, il imposa au public les œuvres de Beethoven et
des grands classiques. Grâce à de fortes traditions, grâce à
une sélection toujours perfectionnée dans le choix des instru-
mentistes, l'Orchestre de la Société des Concerts s’est
maintenu au tout premier rang des orchestres du monde.
Les chefs qui succédèrent à Habeneck furent Girard (1849),
Gilmant (1860), G. Hainl (1864), Deldevez (1873), Garcin
(1885), Gaffanel (1892), G. Marty (1903).
Depuis 1908, c'est à M. André Messager qu'est confié
l’honneur de la direction. M. André Messager est un compo-
siteur délicat, un musicien de race, dont le rôle a été grand
dans le développement de l'art lyrique français. Tour à tour, il
fut Directeur de la Musique à l’Opéra-Comique et Directeur
de l'Opéra.
C'est la première fois que l’'Orchestre de la Société
des Concerts vient en Suisse.
LAUSANNE, IMP. À. PETTER.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_005.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE — VICTORIA-HALL
LUNDI 26 MARS 1917 à 8 h. 15 minutes
CONCERT SYMPHONIQUE
DONNÉ PAR LA
SOCIÉTÉ DES CONCERTS
DU CONSERVATOIRE DE PARIS
sous la direction de Monsieur
ANDRÉ MESSAGER
PROGRAMME
1. Ouverture de BENVENUTO CELLINI (op. 23) . H. Berlioz
2. 3me SYMPHONIE (op. 55) en mi b (EROICA).. L. v. Beethoven
a) Allegro con brio.
b) Marcia funebre.
c) Scherzo.
d) Allegro molto.
;l
/ 3. L’APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique . P. Dukas
: @ . Nocturne (Op. 57, Ne5)
| b) FILEUSE (Op. 80, Ne 2)
5. Morceau symphonique de RÉDEMPTION C. Franck
6. RAPSODIE NORVÉGIENNE Ed. Lalo
#) Andantino. Allegretto,
b) Presto.
Location chez ROTSCHY Frères, Corraterie, 22, et le soir à l’entrée.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_006.tif'/>
        <page><![CDATA[MM.
MM.
Chef d'’Orchestre :
LES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
M. André MESSAGER
2* Chef d'orchestre : M. Philippe GAUBERT
ler Violon solo : M. Alfred BRUN
1es Violons
Brun (solo).
Loiseau.
Luquin.
Gibier.
Besnier.
Duttenhofer.
Candela.
Dumont.
Mayet.
Hémery.
Le Métayer.
Duran.
Pascal.
Durot.
2ds Violons
Tracol (selo).
Austruy.
Aubert.
Samson.
Devaux.
Bandre.
Poirrier.
Jumas.
Gasselin.
Pecquet.
Villain.
Perrinot.
Altos
Gaillard.
Seitz.
Le Métayer.
Bailly.
Mignard.
Giannini.
Pollain.
MM.
MM.
MM.
. Michaux (solo).
MM.
Violoncelles
. Papin (solo).
Gauthier.
Dumoulin.
Furet.
Schneklind.
Schidenhelm.
Delgrange.
Ziguera.
Contrebasses
Soyer.
Pickett.
Charron.
Tourmente.
O’Kelly.
Rousseau.
Pennequin.
Flütes
Gaubert (solo).
Stenosse.
Manouvrier.
Hautbois
. Bas (solo).
Gobert.
Montenat.
Clarinettes
Costes (solo).
Linger.
Mayeur.
Bassons
Letellier (solo).
Bourdeau.
Cou&>}pas.
Letellier fils.
Cors
MM. Pénable (soio).
Delgrange.
Vialet.
Julin.
Trompettes
MM. Chaine (solo).
Fauthoux.
Loyraux.
Audiger.
Trombones
MM. Couillaud (solo).
Adam.
Brousse.
Tuba
M. Becker.
Harpes
Mme Ellie (solo).
M. Jamet.
Timbales
M. Braggers.
Tambour
M. Truc.
Batterie
MM. Lafitte.
Barral.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_007.tif'/>
        <page><![CDATA[HECTOR BERLIOZ
Né à la Côte-St-André (Isère) le 11 décembre 1803, mort à Paris le 8 mars 1869.
Ouverture de Benvenuto Cellini (op. 23).
Le Benvenuto Cellini d’Hector Berlioz fut donné 1lJour la première fois
à l'Opéra de Paris le 10 septembre 1838. La chute de l’œuvre fut complête ;
jï on siffla, on hurla; les musiciens de l’orchestre {ouaient tout autre chose
Î
| iue leurs parties; les chanteurs se firent un plaisir de massacrer leurs
|
(
>
les, et le public de les interrompre par les manifestations les plus incon-
nantes et les plus odieuses.
Benvenuto Cellini n’a pas été repris en France, mais il a souvent été
représenté en Allemagne avec un succès éclatant.
Par contre l’ouverture est restée au répertoire de toutes les sociétés de
concerts et voici comment Adolphe Boschot la commente dans son si inté-
ressant ouvrage sur H. Berlioz : un Romantique sous Louis-Philippe.
« Berlioz choisit donc, dans sa partition, quelques motifs parmi les
« plus caractéristiques et qui prêtent le mieux aux développements d’or-
« chestre. Il ne se contente pas de les mettre bout à bout ; mais il les déve-
« loppe, les magnifie. Ce n’est pas du tout un potpourri, ragoût d’arlequins
« vite cuisinés où des débris de l’opéra sont reliés par une sauce à tout
« faire. Grâce à son génie de la sonorité, ces motifs, qui dans l’action théâ-
} « trale sont subordonnés aux exigences dramatiques, deviennent, dans
| «l’ouverture, les germes d’une musique vraiment symphonique. Même
| « séparée de la partition et entendue comme une page d’orchestre indépen-
! « dante, cette ouverture a une vie propre : elle vit, comme telle ouverture
j
/
/
« de Weber ou de Beethoven, par la seule musique et la magie des sono-
« rités. — Néanmoins elle prépare à la partition, car elle est faite de la
« même substance.
« D’abord, à tout l’orchestre, une attaque impétueuse, tourbillonnante :
« bravoure, insouciance, jeunesse (triolets qui montent en fusées, rythme
« qui gambade), c’est à la fois l’annonce du Carnaval romain et comme
« une première apparition du fougueux Benvenuto.
| « Un long silence.
| . « Deux thèmes, de caractères très différents, ne tardent pas à s’opposer,
« à se faire valoir par le contraste : l’un, grave, solennel, confié aux basses
( ou trombones, ou aux bassons, c’est l’air du cardinal (À tous péchés pleine
« indulgence); — l’autre, caressant, tendre, voluptueusement mélancolique,
« (c’est la délicieuse ariette d’Arlequin), murmuré d’abord dans les sono-
“ rités idylliques et féminines, de l’orchestre, puis chanté passionnément
« avec les cordes énamourées.
« Tout à coup, la joie du début. Il gambade, cet allegro fantasque, im-
« pétueux, il gambade comme une bande de joyeux drilles, apprentis que
« le ciseleur florentin entraîne, parmi les masques et les moccoli, au pour-
« chas d’une aventure galante. Cela bondit, cela court, preste, léger, espiè -
« gle, narquois, plein de fougue. Elle passe, cette bande, elle s’éloigne… Un
« dernier sursaut sonore ; et le silence se fait.
« Tremblante, soutenue par la voix caressante des cors, une clarinette
« exhale sa plainle; on croit voir passer une jeune fille, toute pâls…. En
« effet, un dialogue s’engage. Insinuants, les violons veulent entraîner dans
| « leurs triolets la mélodie qui hésite, qui se défend, mais bien peu… De
| « nouveau la fête retentit, exubérante, méridionale, brûlée de soleil et de
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_008.tif'/>
        <page><![CDATA[« })assion, enivrante, pleine d'’effluves et de désirs… La douce, la pâle mé-
« lodie reprend encore, redite par un hautbois tremblant; et l’on entend
« l’amour, la douleur d’un être faible.
« Alors les violons — dont la voix et la caresse sont rendues plus douces,
« mais aussi plus ardentes, plus profondes, par le prolongement mélanco-
« lique des violoncelles, — les violons enlaceurs redisent cette mélodie
« craintive et lui communiquent leur flamme. IIs l’entraînent, ils l’enlèvent.
« La magie sonore de la fète devient resplendissante. Sur le tumulte de la
« foule qui se rue au plaisir, plane la phrase du cardinal, grande phrase
« calme, lentement, puissamment déclamée par l’unisson des cuivres. —
« Eblouissement par le son, cette ouverture mérite des épithètes chères à
« Berlioz : elle est irrésistible et foudroyante.
« Depuis Beethoven, depuis Weber, aucun musicien, en 1838, n’avait
« encore écrit une telle ouverture.
« An bout d’un siècle presque, elle paraît aussi jeune, aussi étincelant
« aussi belle. À part quelques singularités de styie, qui sont propres
« Berlioz, elle peut être entendue, sans pâlir, après les plus célèbres ouver-
« tures des maîtres classiques. »
LOUIS van BEETHOVEN
né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Symphonie héroïque (op. 55).
Allegro con brio. — Marcia fanebre. — Scherzo. — Allegro molto.
La Symphonie héroique, troisième symphonie de Beethoven, fut achevée
en 1804, ainsi qu’en témoigne le titre du manuscrit autographe : Sinfonia
grande, 1804 im August ; mais il paraît certain que sa conception première
est de plusieurs années antérieure à cette époque.
Cette œuvre est la première où, par l'amËleur des formes autant que
par la hauteur de la pensée, le génie de Beethoven se manifeste en toute sa
plénitude. Elle a sa source dans le sentiment d’admiration et d’enthousiasme
que Beethoven professa toujours pour les idées d’héroïsme et de liberté _
que la Révolution française venait de propager en Europe, idées qui, da
son esprit, se symbolisaient en la personne du général Bonaparte. Il ava
songé d’abord à donner à sa symp£onie le Ÿropre nom du héros français ;
Ries affirme avoir vu sur sa table de travail la partition manuscrite, dont
le titre portait ce seul mot : BUONAPARTE, et en bas de la page: LurG1 vAN
BEETHOVEN, sans un mot de plus. Mais quand, à la fin de cette année 1804,
le même Ries lui annonça que Bonaparte venait de se faire proclamer em-
pereur, la colère le prit et, déchirant la page, il la jeta à terre : « Ce n’était
» donc, lui aussi, qu’un homme vulgaire, s’écria-t-il ! Maintenant il va fouler
» aux pieds tous les droits de l’humanité et ne sera plus que l’esclave de sa
» seule ambition ; il voudra s’élever plus haut que tous les autres, et de-
» viendra un tyran ». Et quand, deux ans plus tard, la symphonie fut pu-
bliée, ce fut sous le titre plus vague de « symphonie héroïque », qui lui est
resté : Sinfonia eroica.…. composta per festeggiare il sovvenire di an grand
Uomo. q
La Symphonie héroïque fut exécutée pour la première fc:is publiquement
à Vienne en janvier 1805. Elle porte le numéro d'op. 55. C’est la première
œuvre que la Société des Concerts ait fait entendre 7 elle figura, en effet,
en tête du programme de son premier concert donné le 9 mars 1828.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PAUL DUKAS
Né à Paris le 1er octobre 1865,
L’apprenti sorcier, scherzo symphonique.
L'apprenti sorcier, scherzo d’après une ballade de Gæthe, par M. Paul
Dukas, a été exécuté pour la première fois dans un concert d’orchestre de
la Société nationale de musique, le 18 mai 1897.
L'apprenti sorcier (ballade)
Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier! Et maintenant c’est à moi
aussi de commander à ses Esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres ; j’ai re-
tenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
9ue pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large
seau’
Et maintenant, approche, viens, viens, balai! prends-moi ces vilaines guenil-
les ; tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté !
Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m'’aller pui-
ser de l’eau !
Pue pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle et s’épanche en bain à large
seau
E!x_‘avq! il descend Au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve, et, plus rompt
que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà une seconde fois !
comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah! je m’en aperçois !
— Malheur ! malheur ! J'ai oublié le mot!
, Ah! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure? Il court et se
démène! Fusses-tu donc le vieux balai! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte !
Ah! et cent fleuves se précipitent sur moi!
Non! je ne £uiS le souffrir plus longtemps; il faut que je l’empoigne! C’est
trop de malice! Ah! mon angoisse augmente ! quelle mine! quel regard !
Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois sur
chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien en-
tendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
. Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t'empoigne, et ne fende ton vieux
bois au tranchant de la hache !
Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici! Attends, que je t’attrape! Un
moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de ‘{a hache l’atteint. !l
craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux! ct maintenant
j'espère et je respire !
Malheur! malheur! deux Imorceaux s'agitent maintenant, et 5’empressent
comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle
effroyable inondation ! Seigneur et Maître ! entends ma voix! — Ah! voici venir le
maître ! Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus
m'’en débarrasser,
. « Dans le coin, bala_i! balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous
anime que pour vous faire servir à ses desseins ».
GœrTne, Poésies. — Traduction Henri BLaze.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_010.tif'/>
        <page><![CDATA[GABRIEL FAURÉ
né à Pamiers (Ariège) le 13 mai 1845.
Nocturne (op. 57, n° 5).
Pour accompagner les représentations du Shylock de M. Edmond Ha-
raucourt (d’après Shakespeare) à l’Odéon en 1889, M. Gabriel Fauré a écrit
une musique de scène imgortante dont les fragments principaux ont été
réunis en une Suite d’orchestre. Le Nocturne en re est écrit pour cordes
seules ; les premiers violons planent sur les sourdines de l’ensemble, d’un
charme prenant et d’une grande pureté de lignes.
Fileuse (op. 80, n° 2).
Cette Fileuse fait partie de la musique de scène composée pour le célé-
bre drame de Mæterlinck Pelléas et Mélisande ; elle sert de prélude ou d’en-
tr’acte au IlIe acte. Les violons y dévident le fil ténu d’une charmante ara-
besque mélodique, cependant qu’aux instruments en bois chantent les airs
qui remplissent Mélisande de l’angoisse d’attendre.
CÉSAR FRANCK
Nè à Liège le 10 dêcembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1880.
Rédemption, oratorio.
MORCEAU SYMPHONIQUE
Le morceau symphonique sert d’introduction à la deuxième partie de
l’ouvrage.
Quelques fragments, empruntés aux cantilènes qui se développeront si
amnlement tout à l’heure, annoncent par deux fois la méditation. Celle-
ci ï’une des plus belles pages de l’art moderne, s’exprime par l’archet des
violons, avec une intarissable abondance. C’est un regret de ne pouvoir
en retracer ici, jusqu’au bout, le contour mélodique. Du moins l’extrait est-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_011.tif'/>
        <page><![CDATA[il assez long pour montrer comment la pensée se développe et se trans-
forme. La « basse », exécutée par les violoncelles el les contrebasses, paraît
être elle-même, sous la polyphonie du quatuor, une mélodie autonome :
chacun des instruments « chante » pour son propre compte, avec expan-
sion. Les violoncelles plus loin reprennent la phrase initiale, et celle-ci re-
vient en tufti, tantôt à grand éclat, tantôt en profonde douceur.
Entrée des trombones : leur sonnerie triomphale est suivie aux trom-
pettes du motif choral « devant la loi nouvelle ». Elle annonce le Rédemp-
teur et l’allégresse du monde que sa parole va transformer. Les violons,
divisés, en traits étincelants la soutiennent. Des accords puissants et brefs
marquent les périodes…. La méditation revient, distribuant sa cantilène
entre divers instruments. — Puis la phrase de l’Archange « la terre a tres-
sailli » se développe à l’orchestre pour aboutir à une dernière sonnerie des
cuivres, en une péroraison grandiose.
RÉDEMPTION, œuvre composée en 1871-72, — l’auteur travaillait déjà
aux BÉATITUDES, — fut exécutée en 1873, sous la direction d’Edouard Co-
lonne, à l’Odéon (concert spirituel du 10 avril). Une exécution assez médio-
cre, due à des circonstances diverses (fautes de copie qui retardèrent les
répétitions, insuffisance de l’orchestre en face de certaines tonalités diffi-
ciles, etc.) contribua à déconcerter le public.
L’œuvre subit des remaniements. Pour la rendre plus abordable, le
‘ maître changea certaines modulations, en dépit de sa répugnance à sacrifier
un plan tonal très fortement contçu. Le morceau symphonique de la
deuxième Îart1e fut entièrement refait. La seconde édition, définitive, pa-
rut en 1874, Maurice EMMANUEL.
EDOUARD LALO
né à Lille le 28 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
Rapsodie norvégienne.
Andantino. Allegretto. — Presto.
I. — Une introducti_on d’allure calme, où cependant éclatent quelques
accents énormes et plusieurs traits rapides, fait chanter aux violons, puis
aux violoncelles une sorte de récitatif :
Ménlons juiio Violore elles
F e en
ks v Es vu
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001232_012.tif'/>
        <page><![CDATA[sv ‘
; Elle est suiyie d’un Allegretto, léger à merveille, où la fantaisie mélo
dique et rythmique de l’auteur's’exprime en une orchestration très spi*
rituelle, La clarinette ouvre le ban, soutenue par les cors et un généra
Clari noté Ë
/-——"——\
ETE EN
? ;
e
la 2 fois avec Ls * viotons Viatre
pizzicato des cordes ; en sus par la harpe et par une « batterie » comÆrenaut »
timbales, tambour de basque et triangle. Les violons continuent le discours /
entamé. C’est aux cordes surtout qu’il se poursuivra, jusqu’à la fin de la
pièce, scandé par quelques-uns de ces accords brefs, éclatants, que Lalo
aime à placer dans les régions de la mesure où on les attend le moins.
II. — À cet égard, la seconde pièce est encore plus saisissante et les
formidables éclats de ce Presto tourbillonnant entrent presque toujours en
conflit avec les soi-disant «temps forts» ils occupent, comme on peut le
voir ci-dessous, le 2e et le 3e temps de la mesure :
ut.
Ëaam—yv“v
É58
Feite
*v
Une série de motifs, très singuliers, et inspirés plus ou moins des airs ;
populaires norvégiens, sont encadrés par le premier de tous, qui leur sert f
d’appel et de conclusion. Tout le long du Presto le quintette des cordeç, = |
à moins qu’il n’aecompagne très légèrement la voix des bois, — est d’une }
ardeur endiablée.
Cette œuvre charmante, où l’auteur a tiré de lui-même plus de thèmes ( _
qu’il n’en a emprunté aux Normans du Nord, est issue de la FANTAISIE ü
NORVÉGIENNE pour violon et orchestre (1880). Elle est dédiée à Ed. Colonne “
et vit le jour en 1881. Elle est donc postérieure au CoNCERTO POUR VIOLON
et orchestre ; à la SYMPHONIE ESPAGNOLE ; au CONCERTO POUR VIOLONCELLE
et orchestre. Mais elle prédèdela SYMPHONIE EN SOL MINEUR et le CONCERTO
POUR PIANO. Elle est une des productions les plus originales de son auteur. \
Ï
Maurice EMMANUEL. IË
LAUSANNE, IMP, À. PETTER.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>