<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire [donné par l'OSR] : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre<date when="22/03/1919"/></title>
<series>1918-1919</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19190322"/>
<title>Concert extraordinaire [donné par l'OSR] : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1918-1919" type="series"/>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015583" type="person" role="cmp">Borodin, Alexandr Porfir'evič</name>
<name key="Charpentier, G."  type="person" role="cmp">Charpentier, G.</name>
<name key="Fauré, Gabriel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41731" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Duparc, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41011746" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55357" type="person" role="cmp">Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="La Cruz, L. de"  type="person" role="int">La Cruz, L. de</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001258_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL VICTORIA-HALL
| GEùÈNŒE GENÈVE

 

 

SAMEDI 22 MARS 1919

à 8 ‘, heures

SAMEDI 22 MARS 1919

à 8 !/; heures

 

 

 

 

 

 

M. ERNEST ANSERMET CHEF D'ORCHESTRE

SOCIÉTÉ DE LORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

U

CÛNCERT EXTRAOBDINAIRE

avec le gracieux concours de

M' L. de la CRUZ

au bénéfice des

IS TES DE LORCHESTRE.

 

 

 

 

ORCHE - q DE (
nrnzcr: £;1 mr%äTî‘NËÊR‘HËMANDE

 

IR < ate, or)ste)

 

 

 

 

 

 

 

Imp, Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 — Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001258_002.tif"/>
<page><![CDATA[PREMIÈRE

1. Ouverture de BENVENUTO CELLINI

2 ‘Aitr-du PRINCEIGORRR ==j …
M. p£ LAa CRUZ

3. IMPRESSIONS D’ITALIE, suite d’orchestre

PARTIE

PROGRAMME

Berlioz

Borodine

G. Charpentier

a) Sérénade. - b) A la Fontaine. - c) A mules. - d) Sur les Cimes. - e) Napoli

DEUXIÈME

4. PELLÉAS et MÉLISANDE, musique de scèn

a) Prélude. - h) Fileuse.

5. La VAGUE et la CLOCHE .
M. pe A CRUZ.

6. CAPRICCIO ESPAGNOL

»

PARTIE

G. Fauré

se Daparc

Rimsky-Korsakoff

Alborada. - WVariazioni. - Alborada. - Scena € canto gitano. - Fandango asturiano.

L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET

 

 

©

Alexandre Borodine

Pétrograd, 1823-1887

Air de l'opéra “Le Prince lgor,

ä ! Le Prince Igor., après une bataille malheureuse, est en captivité. Il
pleure le passé et sa liberté perdue et regrette de n’avoir pas pris
garde au présage qui lui avait été donné de sa défaite ; il songe à
l’épouse restée seule et à son pays abandonné et appelle la délivrance.

Hélas ! mon âme est triste. Adieu le doux repos !
En proie à mon chagrin profond je veille ;
Le temps passé renaît, quand je sommeille.

Oh ! jours heureux et beaux !
Je vois encore le noir présage !
Et puis, je vois dans un mirage
Fêtes, victoires de jadis !
Jes jours de gloire, hélas ! sont bien finis.
Je suis vaineu, blessé, captif ;
Dans l’ombre passe un cri plaintif.
Rage ! ma brave armée
l’ut exterminée !…
lgor languit captif !
J’ai tout perdu, gloire, honneur, patrie !
[gor flétri !…. Moi dans l’infamie !
Oh ! quel misérable sort !
Pour moi bien mieux vaudrait la mort !
Que libre enfin je sois encore,
Et je saurai trouver des bras vengeurs.
Pour mon pays luira l’aurore,
Je frapperai ses oppresseurs !
Tendre épouse bien-aimée,
(omme à toi va ma pensée.
Sur ma sombre destinée
Toi, tu pleureras
Ah ! du haut de la terrasse,
Tes yeux cherchent dans l’espace,
Pt toi seule à ma disgräce
TPu pardonneras.
Comment survivre encore à ma défaite ?
Là, mon pays qui compte sur mon bras !
LA, ces Khans maudits! sous leurs griffes ont ma tête.
Igor captif demeure, hélas !
Renais, À liberté chérie !
Et je saurai te venger, À patrie !
Ou je mourrai dans les combats !

Hélas ! mon âme est triste ! Adieu le doux repos.
En proie à mon chagrin profond, je veille,
Le temps passé renaît quand je sommeille.

Oh ! jours heureux et beaux !
J'appelle et nul n’entend ! je souffre !
Est-il donc peine pareille ?
Ah ! orâce ! Quel tourment !

 

 

 

 

 

 

 

 

ANAN

 

 

 

 

NIZINIZ

Henri DUPARC
(né à Paris, en 1848)

La Vague et la Cloche

Une fois terrassé par un puissant breuvage,
J’ai rêvé, que parmi les vagues et le bruit

De la mer, je voguais sans fanal dans la nuit,
Morne rameur, n’ayant plus l’espoir du rivage.

L’océan me crachait ses baves sur le front,

Et le.vent me glaçait d’horreur jusqu’aux entrailles ;
Les lames s’écroulaient ainsi que des murailles.
Avec un rythme lent qu’un silence interrompt.

Puis tout changea. La mer et sa noire mêlée,
Sombrèrent. Sous mes pieds s’effondra le plancher
De la barque . . . Et j’étais seul dans un vieux clocher,
(hevauchant avec rage une cloche ébranlée.

J’étreignais la criarde opiniätrement,

Convulsif, et fermant dans l’effort mes paupières ;
Le orondement faisait trembler les vieilles pierres,
Tant j'activais sans fin le lourd balancement.

Pourquoi n’as-tu pas dit, 0 rève ! où Dieu nous mène ?
Pourquoi n’as-tu pas dit s’ils ne finiraient pas,
L’inutile travail et l’éternel fracas

Dont est faite la vie, hélas ! la vie humaine ?

F. COPPÉE.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  
 

mc

MesTeczn]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001258_003.tif"/>
<page><![CDATA[POUR PARAITRE PROCHAINEMENT :

LA SUISSE MUSIGALE

 

 

GOupplément du “COUurrier Musical,… de “Paris

 

 

 

 

 

 

La Suisse Musicale paraîtra bi-mensuellement, encartée dans le
Courrier Musical.

Elle sera le miroir fidèle de la Vie Musicale en Suisse.

Elle contiendra des chroniques, correspondances, communiqués

nouvelles de tous les centres musicaux de suisse

Par son association au (ourrier Musical, elle présentera à ses lec-
teurs des articles de fond signés des premiers musicographes, critiques
et compositeurs français, des nouvelles et chroniques musicales du
monde entier. Elle sera ainsi le guide indispensable de tous ceux qui

voudront se tenir au courant du mouvement musical contemporain.

Elle constituera une sorte-d’Acenda musical où seront annoncés tous les concerts et manifestations artistiques dignes d'être signalés

Elle mettra son important service de publicité à la disposition des artistes et professeurs qui désireront se faire connaître ou se rappeler au publie musical

Elle sera un élèment de propagande pour la honne cause musicale et un précieux moyen de vulgarisation en faveur des œuvres et des artistes suisses

 

 

 

N

 

O

 

 

 

 

 

 

Impressions d'Italie

GECV5D

de G. Charpentier

[6

. SÉRÉNADE. (C'’est bientôt minuit. A la sortie des osteries, les
gars du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues
mélopées ardentes parfois tristes, d’un accent souvent farouche. À ces
phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares. lPuis le

chant des jeunes hommes s’élève à nouveau, et peu à peu s'éteint.

I[. A LA FONTAINE. Vers les ravins où s’épanchent les cascades,
s’en vont les filles, pieds nus, bras nus, la chemisette blanche très
ouverte sur les épaules et sur la gorge hälée. Graves, paisibles, sans
voix et sans pensées, elles vont, en un rythme calme et presque reli-
gieux, la cruche de bronze sur la tête, avec un lent balancement des
hanches sous la rigidité du buste. Et c’est comme une théorie de prê-
tresses, superbes et passives, déroulant dans la brûlante clarté du soleil
leur silencieux cortège, tandis que, par instant, tombant de la mon-

taqne, résonne le gai refrain des pâtres.

JI[. A MULES. Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les
montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair
de leurs clochettes, Ce chant de violoncelles, c’est la canzone entonnée
à pleine voix par la mulattière, et ces douces tierces de flûtes qui lui
succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux
yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes char-

rettes qui remontent vers le village.

IV. SUR LES. CIMES. (’est midi, par les hautes solitudes, en ce
« Désert de Sorzente » qui domine la ville, et d’où le regard embrasse
les îles et la mer. [ei, le quatuor, en ses longues tenues, nous peint en

quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée de soleil, cette

@

 

 

atmosphère ardente ; un cor figure la cloche éloignée d’un monastére

f|l‘lf|‘\_ ll'\

oiseaux, qui trillent éperdument, comme grisés de chaleur et de clarté

Les clarinettes, les harpes, disent les gazouillements des

Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu leurs

sons, c’est l’âme, l’entousiasme du poète, la voix qui monte duns la
des églises et

Massa, de Malfi

jassent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur lu mer
|

solitude, cependant que grandit la sonnerie que les

carillons envolés des cloches de Sorrente, de même,

blene. Tout s'apaise, quelques sons de cloches s’égrènent encore,

faibles et doux, aux lointaines immensités

v NAPOLI. ln cette dernière partie (les /I///!I!ññl'l/l-\, le compo-

siteur s’est proposé (le peindre musicalement Naples, sa population, sa

vie toute extérieure et de Joie., (e sont d'abord des vibrations
éparses : chaleur, lumière, grouillement de foule, Il semble que de
chaque rue s'envolent des chants, des rythmes de danse, d’amou-

reuses langueurs de violons, d'amusants grincements de guitares, Des

appels se répondent, des musiques militaires cuivrent fièrement L

symphonie ; des danseuses frappent le sol du pied, proménant de

groupe en groupe le bercement des tarentelles, C'est comme 1n grande
chanson d’un poeuple, l’hymne de Naples au bord de son golfe d'azur,
avec le ronflement du Vésuve par intermittences, couvant les mélopées
Et le

sentimentales que des chanteurs nasillent sur les quais soir

tombe, tandis qu'un feu d'artifice éclate en gerbes de lumière, en bou-

'ulm—î> d’étoiles, qui plunent et vont s'éteindre sur l’infini miroitement

des flots

Alfred- ERNSI

 

 

 

PENSION -FAMILLE
Les

Pervenches

27, Chemin
de Grange-Canal

 

Téléphone 90-05

Jardin -

sSains - coneor …. , … .

 

 

Q

 

 

 

: = # Pensionnaires pour la Table

 

 

 

 

 

 

 

@]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001258_004.tif"/>
<page><![CDATA[Grano BAZAR ves BERGUES

Ex-Dégringolade
23, QUAI DES BERGUES, 23

D
S

 

 

 

 

 

 

 

N
&

LE MIEUX SITUÉ DE GENÈVE

VENTE DES RAYONS DE:

 

 

 

u

 

 

 

 

 

[[ BuourerE || |[ souvenrs }} | FANTAISEE | [[ Parromere || | romerre ä{-|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

[[ Parrrere || | MAROQUINERTE | [[ orrique | | FUMEURS | [ voraces |

O
Q

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ÏL VANNERIE ÎÏ ÏÏ PARAPLUIES ÎÏ ÎÏ CANNES ÎÎ ÎÏ OMBRELLES ÎÎ ÎÏ}AMEUBLEMENT ÏÎ

 

 

 

 

 

 

 

ÎÎ MERCERIE ÏÎ Îl DENTELLES ÎÏ ÎÏ VOILETTES ÎÎ ÎÎ LINGERIE ÏÎ ÎÎ CORSETS ÎÏ

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ÎI MOUCHOIRS ÏÏ ÎÎ CHEMISES îÎ ÎÏ COLS ÎÏ ÎÎ CRAVATES ÎÎ ÎÏ BRETELLES jÏ

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ï[ CHAUSSURES |L || CHAPELLERIE ÎÎ |1 BONNETERIE || |Îw_ lÎ ÎÂ_“LË(Ë_îÎ

Î| ÉCLAIRAGE ÎÎ ; || BROSSERIE |l = ; || FAIENCE M

5 ; || PORCELAINE || ( ;
£ 2 Î| VERRERIE |L 72e

GETTE SEMAINE, VENTE RÉCLAME D'ARTICLES DE MÉNAGE

Email, Faïence, Verrerie, Savons, etc.

 

 

La Maison ne vend que des articles de bonne qualité

 

 

 

# ENTRÉE LIBRE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>