<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="14/11/1909"/></title>
<series>1909-1910</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Radoux, Jean-Théodore" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/32604" type="person" role="cmp">Radoux, Jean-Théodore</name>
<name key="Dukas, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40221423" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Sarasate, Pablo de" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30019733" type="person" role="cmp">Sarasate, Pablo de</name>
<name key="Paladilhe"  type="person" role="cmp">Paladilhe</name>
<name key="Leutner"  type="person" role="cmp">Leutner</name>
<name key="Pieyre, Auguste (dir.)"  type="person" role="int">Pieyre, Auguste (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Bruinen"  type="person" role="int">Bruinen</name>
<name key="Escoffey (Mlle)"  type="person" role="int">Escoffey (Mlle)</name>
<name key="Zbinden, M. (Mme)"  type="person" role="int">Zbinden, M. (Mme)</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001090_001.tif"/>
<page><![CDATA[Æ CEFESD S

 

 

Ouverture des portes l
à 1 heure 374 |

SSs

(n f
y 5 AN
donné par

 L'HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE

sous la direction de
M. Aususte PEÈYRrE
Professeur au Conservatoire

avec le gracieux concours de

M. BRUINEN M'® ESCOFFEY

1er basse du Grand Théâtre de Genève.

Mc M. ZBINDEN

Professeur de piano.

Violoniste.

S

e
1EN

UE
À‘;/"

——eesece —

â

PREMIÈRE PARTIE
Andante de la Symphonie inachevée e
Rondo capriccioso, pour violon. — M'e Escorrry .
Extase. — M. BRUINEN
L’Apprenti sorcier, scherzo d’après une ballade de (

Schubert.

Saint-Saëns.

/\’(l(/(’//.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>.

sœthe . Dukas.

SECONDE PARTIE
Danse macabre, poème symphonique . b
Sérénade andalouse, pour violon. — M'e Escorrry
Patrie. — M. BRUINEN
Festival-Ouverture.

Saint-Saëns.
Sarasdle.
Paladilhe,

Leulner.
Le piano d'accompagnement sera tenu par Mme M. ZBINDEN,

Piano BLÜTHNER, gracieusement offert par la Maison SAUTIER & JÆGEr.
——>

PRIX DES PLACES : Loges el premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fy.

chaussée el autres places de la première Galerie, 1 fr. Seconde Galerie, 50 cent,
MM. les membres mnon-exécutants ont droil d'entrée à ce concert sur
coupon n° $ aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie. « /«'u'(',;//:… du
premier rang et des /ll{/l'.\‘. auxquels ils ont droil Mmoyennant un supplément de 1 fr. Les
enfants au d(e\u_lh de dix ans paicront demi place, Il ne sera pas délivré de demi places pour
la seconde galevrie.

; Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h, au Victoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. - BUFFET au rez-de-chaussée

Rez-de

presentation du

2 ;
Îâ RE
1E S3 /

©

y
'mprimerie H. Jarrys, Treille, 4  Geneve,

(n E Nn EN (
RI uf CSM Dn e Y
9 — 1À\ü. —— \ Ç U «]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001090_002.tif"/>
<page><![CDATA[L'APPRENTI SORCIER
BALLADR

Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier! Et maintenant c'est à moi
aussi de commander à ses Esprits; j'ai observé ses paroles et ses œuvres, j'ai retenu
sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.

Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !

Et maintenant, approche, viens, viens, balai! prends-moi ces mauvaises guenilles ;
tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout
sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !

Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !

Bravo! il descend au rivage; en vérité, il est déjà au fleuve et, plus prompt que
l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une sccundv fois! comme
chaque vase s’emplit jusqu’au bord !

Arrête, arrête! car nous avons assez de tes services. — Ah! je m’en aperçois!
Malheur! malheur! j'ai oublié le mot !

Ah! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure? Il court et se
démène! Fusses-tu donc le vieux balai! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte!
ANh! et cent fleuves se précipitent sur moi.

Non! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l’empoigne! C’est trop
de malice! Ah! mon angoisse augmente! Quelle mine! Quel regard !

Engeance de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur
chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre!
>ûiche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !

Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois
au tranchant de la hache !

Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici! Attends, que je t’'attrape ! Un
moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Tl
craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux! et maintenant J’espère
et je respire!

Malheur! malheur! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme
des valets debout pour le service! A mon aide, puissances supérieures !

Comme ils courent; de plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle
effroyable inondation! Seigneur et Maître! entends ma voix! — Ah! voici venir le
maître! — Maître, le péril est grand ; les Esprits que j'ai évoqués, je ne peux plus m’en
débarrasser.

« Dans le coin, balai! balai! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime
que pour vous faire servir à ses desseins, »

(Gœwnr, Poésies, — Traduction Henri Brazr.)
CY O A O OEOE GI PIPIPI I GTG L IL
AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l’'Harmonie

Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du
Vietoria-Hall ou par lettre adressée au Comité: le prix de la carte
est de 8 fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque
concert donné par l’Harmonie Nautique.

IPPP p parga

v

%

:—/o

< <\O

TYICYITYI]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>