<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dernier concert symphonique donné par la Société des concerts du Conservatoire de Paris 
            <date when='02/04/1917'/>
          </title>
          <series>1916-1917</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001233</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19170402'/>
        <title>Dernier concert symphonique donné par la Société des concerts du Conservatoire de Paris</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Messager, André' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/92078' type='person' role='int'>Messager, André</name>
        <name key='Société des concerts du Conservatoire de Paris' type='person' role='int'>Société des concerts du Conservatoire de Paris</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001233_001.tif'/>
        <page><![CDATA[H GENÈVE — VICTORIA-HALL
î.| c ” —— =
LUNDI 2 AVRIL 1917 à & heuras 15 minutes
DERNIER
CONCERT SYMPHONIQUE
DONNÉ PAR LA
@ SOCIETÉ DES CONCERTS
DU CONSERVATOIRE DE PARIS
sous la direction de Monsieur
ANDRÉ MESSAGER
IPROGRAMME
1. Ouverture du CARNAVAL ROMAIN (op. 9)... H. Berlioz
. LE ROUET D'OMPHALE (op. 31), poème sym-
phonique C. Saint-Saëns
. 5me SYMPHONIE (op. 67), en ut mineur L. v. Beethoven
a) Allegro eon brio,
b) Andante con moto.
c) Scherzo. — Allegro.
. Deux NOCTURNES C. Debussy
a) Nuages.
b) Fêtes.
. SHÉHÉRAZADE (op. 35)
Suite symphonique en 4 parties. Korsakow
Location chez ROTSCHY Frères, Corraterie 22,
et le soir à l’entrée.
LAUSANNE, [MP, À, PETTER,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001233_002.tif'/>
        <page><![CDATA[MM.
MM.
MM.
Chef d'Orchestre : M AÎldfé M ESSAG ER
LES ARTISTES DE L'ORCHESTRE
2“ Chef d’orchestre : M. Philippe GAUBERT
ler Violon solo : M. Alfred BRUN
1°s Violons
Brun (solo).
Loiseau.
Luquin.
Gibier.
Besnier.
Duttenhofer.
Candela.
Dumont.
Mayet.
Hémery.
Le Métayer.
Duran.
Pascal.
Durot.
2“s Violons
Tracol (solo).
Austruy.
Aubert.
Samson.
Devaux.
Bandre.
Poirrier.
Jumas.
Gasselin.
Pecquet.
Villain.
Perrinot.
Altos
Michaux (solo).
Gaillard.
Seitz.
Le Métayer.
Bailly.
Mignard.
Giannini.
Pollain.
MM.
MM.
MM.
MM.
MM.
MM.
Violoncelles
Papin (solo).
Gauthier.
Dumoulin.
Furet.
Schneklud.
Schidenhelm.
Delgrange.
Ziguera.
Contrebasses
Soyer.
Pickett.
Charron.
Tourmente.
O’Kelly.
Rousseau.
Pennequin.
Flûütes
Gaubert (solo).
Stenosse.
Manouvrier.
Hautbois
Bas (solo).
Gobert.
Montenat.
Clarinettes
Costes (solo).
Linger.
Mayeur.
Bassons
Letellier (solo).
Bourdeau.
Couppas.
Letellier fils.
Cors
MM. Pénable (solo).
Delgrange.
Vialet.
Julin.
Trompettes
MM. Chaine (solo).
Fauthoux.
Loyraux.
Audiger.
Trombones
MM. Couillaud (solo).
Adam.
Brousse.
Tuba
M. Becker.
Harpes
Mme Ellie (solo).
M. Jamet.
Timbales
M. Baggers.
Tambour
M. Truc.
Batterie
MM. Lafitte.
Barral.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001233_003.tif'/>
        <page><![CDATA[HECTOR BERLIOZ
né à la Côte-Saint-André (Isère) le 11 décembre 1803, mort à Paris le $ mars 1869.
Ouverture du Carnaval Romain (Op. 9).
Cela commence par un éclat de joie: thème du sallarello carnavales-
que, emprunté par Berlioz à son Benvenuto Cellini (danse chantée au 2me
acte). Mais ce thème est tronqué. Un silence burlesque le coupe, suivi de
rires en trilles, aux violons et aux bois. Un point d’orgue… Alors, comme si
toute cette joie n’était qu’une feinte ou un contraste, une douce cantilène,
timbrée par le cor anglais, oppose aux ricanements de la foule un chant
d’amour calme, profond. (Il est tiré aussi de Benvenuto, Ic acte.) Les altos
le reprennent ; flûtes et clarinettes l’enguirlandent. Plus loin ce même chant
dialogue avec lui-même, sous la forme d’un canon dans lequel les deux mé-
lodies, identiques, réparties entre les instruments graves et les instruments
aigus, se poursuivent sans se rejoindre. D’étranges rythmes les accompa-
gnent, enveloppant dans leurs saies percussions les émouvantes voix. À ce
recueillement succèdent les bruits de fête, discrets d’abord, en sourdines,
mais bienlôt grandissants : la folie populaire se déchaîne et les rugissements
du Carnaval veulent faire oublier les mélancolies de l’amour. L’auteur ne
l’entend pas ainsi : dans une accalmie de la fête el sous la persistance des
rythmes du saltarello, le chant d’amour revient aux bassons, aux trombo-
nes, aux bois aigus, aux cors et une dernière fois aux trombones, dénaturé,
effrayant, tandis que recommencent les tourbillonnements de la fête et que
cette fois triomphe sa griserie. Maurice EMMANUEL.
CAMILLE SAINT-SAENS
né à Paris le 9 octobre 1835.
Le Rouet d’Omphale, (op. 31), poème symphonique.
“Le sujet de ce poème symphonique est la séduction féminine, la lutte
triomphante de la faiblesse contre la force. Le rouet n’est qu’un prétexte,
choisi seulement au point de vue du rythme et de l’allure générale du mor-
ceau.» (Notice de lauteur). C. Saint-Saëns a pris soin de signaler encore
( aux personnes que la recherche dès détails pourrait intéresser » la phrase
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001233_004.tif'/>
        <page><![CDATA[musicale qui lui sert à peindre « Hercule gémissant dans les liens qu’il ne
Cordas bassions Czombonees
- se
- T Tm mt e Tts [‘"î°1 mT e
Ï Telz-t-rs doe ff fuaf=] Ï [
Î I r DPPrroesosMoossrre
1C Ï I Î z À J tmd l In
peut briser», phrase volontairement pesante, dont la sonorité orchestrale
accentue la douleur, et sur laquelle une harpe railleuse égrène ses accords.
Bientôt Hercule se tait et la moquerie d'Omphale se fait plus mordante ;
la belle fileuse transforme la plainte du héros en un petit rire saccadé :
IRN ; n CIS ;
L 0T E
Claumnettto [
Puis le rouet tourne de nouveau; une dernière fois se fait entendre la
phrase charmeuse initiale : la femme a dompté le demi-dieu.
Il sera permis d’ajouter que la beauté des poèmes symphoniques de
C. Saint-Saëns tient à ce que, dans ses œuvres, comme dans les poèmes
symphoniques de Liszt, l’imitation n’est jamais réaliste. La musique y reste
souveraine.
Maurice EMMANUEL.
LOUIS van BEETHOVEN
né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827. .
5me Symphonie en wt mineur (op. 67).
Allegro con brio. — Andante con moto. — Scherzo. Allegro.
Malgré les beautés de la SYMPHONIE HÉROÏQUE (111°) et après la SYMPHO-
NIB EN SI BÉMOL (1V°), dont l’Adagio compte parmi les merveilles de l’art,
Beethoven parut svandir encore lorsqu’il fit entendre dans un concert, à
Vienne (décembre 1809), la SYMPHONIE EN UP MINEUR : le développement
thématique prenail dans celle-ci une ampleur inconnue, qui força l’admi-
ration. Elle demeure l’œuvre classique par excellence, où les pensées, tou-
jours fortes, édifient sur un plan prévu une architeelure sonore splendide
ment variée dans sa décoration,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001233_005.tif'/>
        <page><![CDATA[.’ 1 Vool.
“ u01=
Le premier Allegro est issu tout entier d’un thème rythmique très
court, de quatre notes, sur deux sons, le groupe à de l’exemple suivant :
Cordes et CGO’ZÀŒCÂÙÀ
a (S L
T
>
Ce motif, si médiocre qu’il soit en apparence, suffit à engendrer une
pièce grandiose. La persistance thématique ici est telle que le second thème
lui-mème emprunte sa fête au premier et s’achève sur une réplique, au
grave, du groupe a. C’est une dérogation aux traditions qui veulent que les
! | —
|U‘\_/'&'ï_l— |
r
leux thèmes organiques de tout Allegro initial, dans une symphonie ou
dans une sonate, soient très dissemblables, afin d’affirmer mieux leur dua-
lisme. Beethoven, cette fois, a greffé l’un sur l’autre, et le second est comme
Une paraphrase du premier. Il va de soi que le développement central sera
édifié sur le même motif a. On remarquera les magnifiques accords'alternés
aux divers groupes instrumentaux, interrompus dans leur calme par un
soubresaut du thème B, avant l’explosion qui amène la troisième partie de
l’Allegro. Celle-ci n’est pas seulement le pendant symétrique de la pre-
mière. Avant de conclure, le maître se lance dans de nouvelles amplifica-
tions de son thème ; il ne prend point congé sans avoir épuisé le sujet.
CLAUDE DEBUSSY
Né à St-Germain le 23 août 1862.
Deux Nocturnes
Nuages. — Fêtes.
L’œuvre complèle comprend trois Nocturnes (Nuages, Fêtes, Sirènes),
composes en 1899 et exécutés au concert Chevillard en 1900. Ces trois
pièces furent la seconde manifestation du talent de Claude Debussy sym
phoniste. Le Prélude à l’Après-midi d'un Faune avail été exécuté à la Société
Nationale, en 1894,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001233_006.tif'/>
        <page><![CDATA[e (…
L'accueil fait aux Nocturnes fut chaleureux, et le public témoigna,
malgré les protestations de quelques auditeurs, que de cet art raffiné et
souple, si neuf qu’il fût, il subissait le charme. Et les Nocturnes furent
comme une introduction au succès, qui devait bientôt suivre, de Pelleas et
Mélisande (1902). Is étaient, a dit L. Laloy, interprète averti, « peinture
non des objets et des êtres, nuages, lètes ou sirènes, mais de leurs lumières,
de leurs reflets, des vibrations qu’ils communiquent à l’air, de leur action
sur l’espace ému…; tableaux où il ne subsiste, des choses, que leur enve-
loppe de changeantes clartés.»
Il est dangereux de présenter de ces pièces une analyse thématique :
les constructions sonores de Debussy ne s'appuient pas, comme celles des
classiques, sur une charpente connue, partout reconnaissable. Ici, la
volonté de l’auteur substitue à des formes traditionnelles des édifices no@ff}
veaux. Mais l’auditeur écoutera (Nuages) le cor anglais et la flûte chanter
de calmes mélopées el il jouira de la douceur des teintes que réalise la
division et la subdivision des instruments à cordes.
Dans la seconde pièce (Fêtes), une introduction rythmique très mou-
vementée et close par un accord des cuivres prècède le motif en triolets
des flûtes el hauthois. Plus loin se produil un brusque changement de
mesure. Un rythme binaire scandé par limbales, harpes et pizzicato des
cordes supporte une sonnerie de trompettes avec sourdine qui, lorsque
la fète bat son plein, se superpose aux triolets du début. Les trombones
alors renforcent les trompettes. Il y a ensuite un apaisement progressif.
Les bruits de fêle s’éloignent et se perdent dans la nuit.
Avec les Nocturnes Claude Debussy proposa à l’attention de quelques-
uns, et bientôt à la ferveur d’un grand nombre, une musique à la fois
subtile et simplifiée dont il devail deux ans plus tard, avec Pelléas, lon-
guement médité, et grâce au zèle ardent du chef d’orchestre, André Mes-
sager, apporter au théâtre un monument qui fit fortune.
Maurice EMMANUEL.
NICOLAS RIMSKY-KORSAKOW .
né le 18 mars 1844 à Tischwine (Gouv. de Nowgorod), mort à Pétrograd le 21 juin 1908.
Shéhérazade (op. 35).
Suite symphonique en quatre parties.
L’âme russe, tout européenne qu'’elle peut sembler, a de trop fortes
attaches avec l’Asie pour que la musique russe ne soit pas un perpétuel
compromis entre la technique de l’Occident et le sentiment poétique de
l’Orient. Rimsky-Korsakow, ce maître incontesté de l’école russe contem-
poraîne, sut, comme pas un, synthéliser ces deux courants d’art et les fon-
dre ch un tout d’une suprême élégance, celle élégance qui fait du Russe
mondain le représentant de toutes les séductions orientales unies aux for-
mes raffinées de la culture occidentale.……
9 %/ sn
»
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001233_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Avec son imagination de mi-oriental, Rimsky-Korsakow ne pouvait que
se laisser séduire un jour par les récits merveilleux des Mille et une Nuils,
ce miroir de l’âme d’Arabie et de Perse qui sous le voile attrayant de l’anec-
dote cache d’anciennes traditions égyptiennes….….
lPour traduire en langage musical les impressions si variées que pro-
duisent les contes fantatisques d’Ali-Baba, d’Aladin ou de Sindbad le marin,
chapelet multicolore dont les grains mirifiques sortent tantôt de Perse,
tantôt du Turkestan, d’Egypte, de Bagdad, Kimsky-Korsakow a choisi un
molifcaractéristique qui se diversifie de mille manières au courant des quatre
parties en lesquelles se divise la longue suite symphonique. C’est en vain
qu’on chercherait, dans cette chevauchée de rythmes, d’harmonies et de
formes mélodiques, le fil conducteur d’un « poème symphonique » dans le
genre descriptif de Berlioz ou R. Strauss. La structure de chaque morceau
classique, ct rentre très nettement dans le cadre conventionnel du Rondo
à deux thèmes — succession théorique d’un 1» thème, d’un 2% thème qui
contraste avec le 1e, du retour du 1er thème, puis du 2, après quoi le 1er
thème réapparait encore en manière de conclusion. C’est dire que le cane-
vas sur lequel chaque pièce de la symphonie est brodée démontre une inten-
tion d’équilibre esthétique et non de commentaire anecdotique. Aussi faut-
il écouter cetle œuvre non comme une série d’allusions particulières à des
faits caractéristiques, mais comme une série de moyennes affectives dont
chacune s’étend à tout un ensemble d’images plus ou moins indéterminées
et gravitant autour du sujet général, « un long récit fantastique ».
Alexandre DENÉRÉAZ.
1. La mer et le vaisseau de Sindbad. — Il y a deux « motifs » qui re-
lient les quatre parties : celui du violon solo, qui revient sans cesse et qui
représente la spirituelle narratrice Shéhérazade ; etle motif de l’introduc-
tion qui représente sans doute le héros Sindbad ou son navire.
La première partie se borne à présenter de façons diverses le motif de
Sindbad pour peindre la marche du navire tantôt sur une mer calme tantôt
sur des flots agités jusqu’à ce que le vaisseau arrive en lieu sûr.
danse orientalo-slave dont le thème revient diversement instrumenté.
‘s trompettes et les trombones font retentir en fanfare le motif de Sind-
bad avec développements variés de la clarinette et du basson. Le thème de
la danse revient ensuite.
Q IL. Le récit du prince Kalender. — Le violon solo introduit un rythme
III. Le jeune prince et la jeune princesse. Une douce mélodie : c’est
la princesse qui attend au jardin son bien-aimé. Puis vient un ravissant ta-
bleau en forme de danse, interrompu une fois seulement par le violon solo.
IV, Fête à Bagdad. La mer. Le vaisseau se brise contre un rocher sur-
monté d’un guerrier d’airain. — Finale d’un grand effet, à la manière d’un
opéra où les personnages connus — ici les différents thèmes reviennent
tous ensemble. Sindbad cependant, personnage principal de la fête à Bag-
dad, raconte ses Voyages en mer : un orage, le navire dématé et sans
gouvernail se brisant contre un rocher, la tempête se calmant, Sindbad
sauvé.
Le violon solo, c’est à dire Shéhérazade la jolie narratrice, revient au
premier plan, et le poème symphonique se termine en doux accords.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001233_008.tif'/>
        <page><![CDATA[PE r e e E
e
cociété des Concerts
du
Conservatoire de Paris
La dociété des Concerts, créée par Cherubini et .
Habeneck, débuta à Paris le 9 mars 1828. L’orchestre, formé
exclusivement d'anciens lauréats du Conservatoire, se dis-
tingua tout de suite par une perfection technique incomparable.
Dès ce moment, et guidé par la volonté et la persévérance de
Habeneck, il imposa au public les œuvres de Beethoven et
des grands classiques. Grâce à de fortes traditions, grâce à
une sélection toujours perfectionnée dans te choix des instru-
mentistes, l’Orchestre de la cSociété des Concerts s’est
maintenu au tout premier rang des orchestres du monde.
L'es chefs qui succédèrent à Habeneck furent Girard (1849),
Tilmant (1860), G. Hainl (1864), Deldevez (1873), Garcin
(1885), Gaffanel (1892), G. Marty (1903).
Depuis 1908, c’est à M. Hndré Messager qu'est confié
l'honneur de la direction. M. Hndré Messager est un compo-
siteur délicat, un musicien de race, dont le rôle a été grand
dans le développement de l’art lyrique français. Gour à tour, il
fut Directeur de la Musique à l’'Opéra-Comique et Directeur
de l'Opéra.
C’est la première fois que l'Orchestre de la Société
des Concerts vient en Suisse.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>