<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du théâtre 
            <date when='29/03/1911'/>
          </title>
          <series>1910-1911</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001119</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19110329'/>
        <title>Grand concert : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du théâtre</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003267' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Stavenhagen, Bernhard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30075710' type='person' role='int'>Stavenhagen, Bernhard</name>
        <name key='Orchestre du Théâtre, Genève' type='person' role='int'>Orchestre du Théâtre, Genève</name>
        <name key='Ysaÿe, Eugène' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30098493' type='person' role='int'>Ysaÿe, Eugène</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001119_001.tif'/>
        <page><![CDATA[20 centimes. —-
Ix -
rrrc ratèrtièrr cr rr lte-lè d d
VICTORHIA-FAII,
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Mercredi 29 Mars 1911, à 8 heures et quart précises.
GRAND CONCERT
AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L'ORCHESTRE DU THÉÂTRE
avec le concours de
M. EUGÈNE YSAYE_ —
Violoniste.
E E
— =. PROGBANME 5H)—0-
- Ouverture d’Iphigénie en Aulide
. Concerto, pour violon, orchestre et orgue Vivaldi.
M. Eugène YSAYE.
. Prélude du 3° acte des Maîtres chanteurs Wagner.
4- Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre. Bralms.
M. Eugène YSAYE.
. Symphonie en ## mineur, pour grand orchestre et orgue Saint-Saëns.
M. Je professeur MONTILLET tiendra obligeamment l’orgue.
Orchestre sous la direction de M. Bernhard STAVENHAGEN.
MM. les Artistes supplémentaires prétent leur concours gracieux.
Location chez M. ROTSCHY, Corraterie.
PRIX DES PLACES : Rez-de-chaussée. Loges, 6 fr. — Parquet, 5 fr. — Parterre, 4 fr. —
Pourtour, 3 fr. 50. — Promenoir, 3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Podium, 2 fr, —
Première galerie, Loges, 6 fr. — Cordon, 5 fr. — Fauteuils de face, 1er et 2me rangs,
; fr.; autres rangs de face, 4 fr. — Balcon de côté, 2me et 3me rangs, |3 fr; 4e rang,
2 fr, — Amphithéâtre, 3 fr. — Orgue, 2 fr. — Seconde galerie. 1 rang et Amphi-
théâtre, 2 fr.; 2me rang, 1 fr.
GENÈVE, — IMP. JARRYS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001119_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Eugène Ysaye.
Le violoniste Eugène Ysaye est né à Liège, le 16 juillet 1858. Ce fut
son père, musicien distingué et chef d'orchestre, qui lui donna sa première
instruction musicale ; il entra ensuite au Conservatoire -de sa ville natale
où il obtenait à l’âge de neuf ans le second prix de violon.Son père le retira
alors de cet établissement, le fit travailler et ce n’est que plus tard que,
rentré au Conservatoire, il y remportait à treize ans la médaille de vermeil,
la plus haute récompense du concours de violon. À cette époque, Ysaye eut
le bonheur de jouer à Anvers devant le célèbre ‘Vieuxtemps qui, pris
d’enthousiasme pour le talent du jeune artiste, l'engagea à venir à Paris
continuer ses études sous sa direction. La ville de Liège lui ayant alloué
une bourse de voyage, Ysaye put ainsi profiter pendant quatre années des
lecons de Vieuxtemps. Il revint ensuite en Belgique et il eut encore la
chance de devenir l’élève du violoniste Wieniawsky, professeur au Conser-
vatoire de Bruxelles. Ses études terminées auprès de ce virtuose illustre,
Ysaye, désireux de faire connaissance avec les maîtres de l’Allemagne, se
mit en route pour ce pays, n’ayant pour tout bagage que son violon. À
Cologne, Ferdinand Hiller l’accueillit très chaleureusement, lui organisa
une soirée et le munit d’une quantité de lettres de recommandations,
entre autres pour Raïf et Clara Schumann. Quelque temps après, Ysaye
acceptait un engagement de Concertmeister à l’orchestre Bilse de Berlin,
où il restait trois hivers.
C’estsurtout depuis cette époque qu’il commenca ses tournées de concerts
et il s’est fait entendre un peu partout en Europe et en Amérique, recevant
toujours un accueil enthousiaste. Aujourd’hui à l’apogée de son talent, il
compte parmi les plus illustres virtuoses de notre temps. Ysaye est venu
plusieurs fois à Genève et il n’a chez nous que des admirateurs et des amis ;
il est donc superflu de faire autrement l’éloge de l’artiste éminent que nous
aurons le plaisir d’entendre le 29 mars au concert au bénéfice de l'orchestre.
Antonio Vivaldi.
Antonio Vivaldi, célèbre violoniste et compositeur, né à Venise, entré
de bonne heure dans les ordres, fut surnommé le Prétre roux à cause de
ses cheveux rouges. Il.resta un certain temps comme violoniste à la cour
de Philippe de Hesse-Darmstadt, mais revint dans sa ville natale, vers
1713, pour être nommé directeur du Conservatoire della Pieià. On devait
y apprendre la prière, la lecture et la musique. Vivaldi resta directeur du
Conservatoire jusqu’à sa mort en 1743.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001119_003.tif'/>
        <page><![CDATA[r% 2 Ps e A TL
Le nombre de ses œuvres est considérable, il écrivit vingt-huit opéras,
plusieurs concertos pour violon solo, deux violons di ripieno, alto et basse
pour orgue, une quantité de sonates pour violon avec basso continuo pour
clavecin.
Les œuvres de Vivaldi sont toutes remarquables et plusieurs composi-
teurs illustres les ont transcrites pour divers insttuments.
Quatre des concertos pour orgue de J.-S. Bach ont été inspirés par des
concertos-de violon de Vivaldi et le Concerto en la mineur pour quatre
clavecins du cantor de Leipzig n’est autre que le Concerto en si mineur
pour quatre violons de Vivaldi.
Prélude du troisième acte des Maîtres chanteurs,
de R. Wagner.
C'est le matin : Hans Sachs, le poète profond et simple, qui chante
pour le peuple en une langue forte et puissante, s'absorbe dans sa rêverie ;
et les violoncelles ébauchent une phrase pénétrante et large ; peu à peu,
la mélodie prend corps, développant un choral de Hans Sachs : elle
s'attendrit en passant par la voix cristalline des flûtes, tandis qu’au grave,
les cuivres la soutiennent de sonorités douces et voilées qui vibrent comme
les accords d’un orgue.
se se se
Symphonie en ut mineur, de Saint-Saëns.
La Symphonie en ut mineur de M. Camille Saint-Saëns, dédiée à la
mémoire de Franz Liszt, fut exécutée pour la première fois par la Société
philharmonique de Londres, en juin 1885 ; la première audition à Paris
en fut donnée le 9 janvier 1887 aux concerts du Conservatoire.
C’est la III" Symphonie de Saint-Saëns ; l’orchestration comporte trois
flûtes, deux hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, une clarinette
basse, deux bassons, un contre-basson, quatre cors, trois trompettes,
trois trombones, un tuba, trois timbales, un grand orgue, un piano,
(joué tantôt à deux, tantôt à quatre mains), un triangle, une paire de
cymbales, une grosse caisse et les instruments à archet ordinaires.
Pour la première fois, le piano apparaît dans une symphonie et pour la
première fois aussi, Saint-Saëns introduit le grand orgue dans l’instru-
mentation d’une œuvre de ce genré.
La Symphonie en ut mineur est divisée en deux parties qui contiennent
en principe les quatre mouvements classiques,
En voici l’analyse qui fut distribuée lorsqu’on la donna à Paris, en 1887.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001119_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Après une introduction lente, le quatuor expose le thème initial d’un
sentiment sombre et agité. Une première transformation de ce thème
mène à un deuxième motif qui se distingue par un sentiment de tranquil-
lité plus grande et qui, après un court développement présentant les deux
thèmes simultanément, apparaît dans une forme caractéristique de courte
durée. Suit une deuxième transformation du thème initial qui laisse
entendre par intervalles les notes plaintives de l’introduction. Des épisodes
variés amènent avec eux un calme progressif et préparent ainsi l’adagio
en ré bémol dont le thème extrêmement calme et contemplatif est exposé
par les violons, altos et violoncelles soutenus par les accords de l’orgue.
Ce motif est ensuite repris par une ‘clarinette, un cor et un trombone,
accompagnés par les instruments à cordes divisés en plusieurs parties.
Après une variation en arabesques exécutée par les violons, la deuxième
transformation du thème initial de l’allegro apparaît de nouveau, rame-
nant un vague sentiment d’agitation qu’augmentent quelques harmonies
dissonantes, lesquelles font bientôt place au thème de l’adagio exécuté
cette fois par la moitié des violons, des altos et des violoncelles avec accom-
pagnement des accords de l’orgue et du rythme persistant en triolets pré-
senté par l’épisode précédent. Le premier mouvement se termine par une
coda d’un caractère mystique faisant entendre alternativement les accords
de ré bémol majeur et de mi mineur. Le second mouvement débute
par une phrase énergique, allegro moderato, attaquée par les violons et
suivie immédiatement d’une troisième transformation du thème initial du
premier mouvement, plus agitée que ses devancières et à travers laquelle
perce un sentiment fantastique qui se déclare franchement dans le presto.
C'’est dans ce presto qu’apparaissent çà et là les arpèges et gammes du piano,
accompagnés par un rythme syncopé de l’orchestre et revenant chaque fois
dans un ton différent (fa, mi, mi bémol, sol). Ces badinages sont inter-
rompus par une phrase expressive. À la reprise de l’allegro moderato
succède un second presto qui semble vouloir être une répétition du
premier ; mais à peine a-t-il commencé qu’apparaît un nouveau motif
grave, austère, et dont le caractère est tout l’opposé du fantastique. La
nouvelle phrase s’élève aux sommets de l’orchestre et après une vague
réminiscence du thème initial du premier mouvement, un mmaestoso en ut
majeur survient ; le thème initial complètement transformé est ensuite
exposé par les instruments à cordes (divisés) et le piano à quatre mains,
puis repris par l’orgue avec toutes les forces de l’orchestre. Après un déve-
loppement construit dans le rythme de trois mesures et un épisode d’un
sentiment tranquille et pastoral, une brillante coda, dans laquelle le thème
initial, par une dernière transformation, prend la forme d’un trait de
violon, termine l’œuvre.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>