<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="07/12/1919"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Widor, Charles-Marie" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/135158" type="person" role="cmp">Widor, Charles-Marie</name>
<name key="Lauber, Joseph"  type="person" role="cmp">Lauber, Joseph</name>
<name key="Sporck, G."  type="person" role="cmp">Sporck, G.</name>
<name key="Hué, Georges-Adolphe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073649" type="person" role="cmp">Hué, Georges-Adolphe</name>
<name key="Sinigaglia, Leone" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/141195" type="person" role="cmp">Sinigaglia, Leone</name>
<name key="Duparc, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41011746" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015583" type="person" role="cmp">Borodin, Alexandr Porfir'evič</name>
<name key="Gabelles, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073762" type="person" role="int">Gabelles, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Rouilly, Jean-Louise"  type="person" role="int">Rouilly, Jean-Louise</name>
<name key="Lacroix, Jean"  type="person" role="int">Lacroix, Jean</name>
<name key="Lauber, Joseph"  type="person" role="int">Lauber, Joseph</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001274_001.tif"/>
<page><![CDATA[EJ

    

u0m1 S TTAIT,

 

,

* Dimanche 7 Décembre 1919, à 8 heures et demie du soir

   

donné par

; 9 e N to

- l’Harmonie Nautique
. (HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)

- Directeur: M. Gustave GABELLES

PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE

avec le gracieux concours de

M* Jeanne-Louise ROUILLY, cantatice = M. Jean LACROIX, violoniste
M. J. LAUBER, organiste-compositeur

0 aiuue D
—- © PROGRANME $

PREMIÈRE PARTIE

 

1. Symphonie en ré mineur

........................................... César Franck
r. Lento; Allegro non troppo.
2. Allegretto.
3. Finale (allegro non troppo).
2. Romance en fa (avec accompagnement d’harmonie) …....11111111000000 Beethoven
M. J. LACROIX.
TQ Mogart
Mlle J.-L. ROUILLY.
4. Les Pêcheurs de Saint-Jean, ouverture (puénieretauaimonm( ... … Ch. M. Widor
; DEUXIÈME PARTIE
Pn J. Lauber
‘ Par l’Auteur.

6. Islande, poème symphonique (première SaUVONE A 4T G. Sporck
X 0UN TT Georges Flüe
C naae 11e E Sinigaglia

M. J. LACROIX,
T T——…Q…üiôi
A rocedaiones e p
M'e J.-L. ROUILLY.
9. a) Dans les Steppes de l’Asie centrale......... 1111111111 | Borodi
b) Le Prince Igor, danses polovtsiennes (première audition).........…. É

Au piano d'accompagnement : M. LAUBER.
PIANO BLUÜUTHNER

PRIX DES PLACES : Loges el premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr, -
el autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent,

MM. les membres non-exécutants ont droit d'entrée à ce concert sur presentalion du coupon
n° 10 aux places du rez-de-chaussée et de la prémière galerie, à l'exception du premier vang et des loges,
auxquels ils ont droit moyennant un supplément de 1 fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paieront
demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.

Dès ce jour, cartes à l'avance de 9 à 6 h., au Viotoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l'exeoution des morceaux. — BUFFET au rez-de-chaussée.

Rez-de-chaussée

Jeudi 18 dêcemËr_e_a_ËmËç»ÿsé_æz_qçe de musique de chambre avec le concours de M. P. BAER, de l'Opéra.

Le troisième concert aura lieu le dimanche 8 février 1920, avec le concours de Mme BARBEY,
cantatrice, et de M. G. PILEUR, pianiste.
mprimerie H, Jarrys. Treille, 4, Geneve T. S. V. P,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001274_002.tif"/>
<page><![CDATA[Symphonie en ré mineur
de César Franck

La Symphonie en ré mineur, de César Franck, fut composée de 1880 à 1888, tout
de suite après la célèbre Sonate piano et violon, en même temps que Prélude, Aria et
finale (pour piano) et que Psyché (pour orchestre et chœur). C’était l’époque où les
plus notables de nos compositeurs revenaient délibérément à cette forme, si longtemps
dédaignée en France, de la symphonie pure. La symphonie en sol mineur, de Lalo, et
la symphonie en wt mineur, de M. Saint-Saëns, sont à peu près contemporaines de la
symphonie en é mineur de César Franck.

Cette œuvre, dans ses grandes lignes, a conservé les divisions caractéristiques de
la symphonie classique, mais les ldéveloppements sont d’une plus grande liberté.

< Le premier morceau commence par une introduction lente et grave dont le dessin
initial, en s’animant, devient le tlième de l’allegro. Après une brève exposition de ce
mouvement, le lento est repris, dans un autre ton, et se relie de nouveau à l’allegro
mon troppo qui, définitivement établi, forme la partie principale du morceau. Trois
principaux thèmes, dans la contexture desquels on remarque en maint endroit l’emploi
de ce chromatique si particulier an génie de César Franck, s’y développent tour à
à tour. Puis le thème de l’introduction lente intervient une dernière fois, traité en
canon avec toutes les forces de l’orchestre ; enfin, l’allegro s’impose définitivement : sa
reprise conduit rapidement à la conclusion.

La deuxième partie tient lieu à la fois d’andante et de scherzo. Un chant d’un
caractère doux est présenté par le cor anglais, que soutiennent des accords pincés.
Après quelques développements et l’énoncé d’un nouvean thème, vient un dessin animé,
d’aspect en quelque sorte fantastique. À la fin, ce dessin et le chant du cor anglais se
combinent et se superposent.

Les Pêcheurs de Saint-Jean
de Ch-M. Wulor.

L’ouverture des Pêcheurs de Saint-Jean (Saint-Jean de Enz) résume le drame
maritime de Henri Cain, traduit musicalement par Ch-M. Widor (secrétaire perpétuel
de l'Académie des Beaux-arts) et représenté à l'Opéra-comique en 1910. Le thème de
la mer est imposé par les trombones et celui de l’héroïne du drame par les clari-
nettes et le cor. L’œuvre, très symphoniquement développée, difficile pour l’orchestre
l’est encore plus pour musique d’harmonie. Elle fut transcrite spécialement dans
une tonalité aride par M. Parès, pour le concours de Paris 1912, en division d’excel-
lence, et c’est cette transcription qu’interprète ce jour l’Harmonie Nautique, pour la
première fois à Genève. ;

Dans les Steppes de l’Asie ‘centrale

de Borodine.

Dans le silence des Steppes sablonneuses de l’Asie centrale, retentit le premier refrain
d’une chanson paisible russe. On entend aussi les sons mélancoliques des chants de
l’Orient; on entend le pas des chevaux et des chameaux qui s’approchent. Une cara-

« vane, escortée par des soldats russes, traverse l’immense désert, continue son long

voyage sans crainte, s'abandonnant avec confiance à la garde de la force guerrière
russe. La caravane s’avance toujours. Les chants russes et ceux dés indigènes se
confondent dans la même harmonie, leurs refrains se font entendre longtemps dans le
désert et finissent par se perdre dans le lointain. E

Le Prince [gor (Danses polovtsiennes) .

de Borodine.

« Le Prince Igor, disait Borodine, est essentiellement un opéra national, qui ne peut
avoir d’intérêt que pour nous autres Russes, qui aimons à retremper notre patriotisme
aux sources mêmes de notre histoire, et à voir revivre, sur la scène, les origines de
notre nationalité. » En cela il se trompait, car la précieuse qualité de son art donne
à son ouvrage un attrait auquel ne résisterait aucun public, si étranger qu’il fût aux
mœurs et aux préoccupations patriotiques des Russes,

Dans les Danses polovtsiennes, notamment, nous sommes entraînés par l'ardeur
sauvage de rythmes extraordinairement souples et vivants, en même temps que nous
sommes éblouis par le puissant coloris des timbres orchestraux, et que nous subissons
l’empire d’une sorte de passion sensuelle pour la beauté physique des sons, des formes
et des mouvements qui s’y traduit avec une violence et une précision d’évocation tout
à fait extraordinaires,

 

4
t

AN

mts cé

e e uc

A E E]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>