<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             2me concert de musique française donné par l'Orchestre de la Société des grands concerts de Lyon 
            <date when='25/04/1914'/>
          </title>
          <series>1913-1914</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001185</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19140425'/>
        <title>2me concert de musique française donné par l'Orchestre de la Société des grands concerts de Lyon</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Chausson, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30087317' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/61362' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/114686' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d'</name>
        <name key='Witkowski, G. M.' type='person' role='int'>Witkowski, G. M.</name>
        <name key='Orchestre de la Société des grands concerts de Lyon' type='person' role='int'>Orchestre de la Société des grands concerts de Lyon</name>
        <name key='Selva, Blanche' type='person' role='int'>Selva, Blanche</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Bureau de Concerts Ad. HENNN
GENÈVE e
VICTORIA-HAII, Q
25 Avril
A 8 h. 1/2 du soir très précises
ONCERT DE MUSIQUE. FRANÇAISE
L'Orchestre de la Sociêté des Grands Goncerts de Lyon
(80 Exécutants) sous la dÏrccti0n de
M. G. M. WITKOWSKI
AVEC LE CONCOURS DE
A BLANÇHE  SELVA
—— —
tsi4
PROCRA M MlE
1. SYMPHONIE en Si bémol N 0 0s n E CHUSSON
I. Lent; animé. — I. Très lent. — III. Ammc
z. LES DJINNS (poème symphonique pour piano et orchestre) .
Ml Blanche SELVA
C. Francx.
PENVSIMERE LONE (5 pièces enfantines) . ... 111111 212 M Raven
I. Pavane de 1a Belle au bois dormant. — I. Petit Poucet. — III. Laideronnette
impératrice des pagodes. — IV. La Belle et la Bête. — V. Le Jardin féerique.
4 LA CHASSE DU PRINCE ARTHUR (Etude symphonique) . J. Guy RoparTz
5. SYMPHONIE sur un air montagnard français pour orchestre et piano. V. n'Inpy.
I. Assez lent; modérément animé. — II. Assez modéré mais sans lenteur. —
1I. Animé.
Piano solo : M'e Blanche SELVA
us
YS
Piano PLEYEL aux bons soins de la Maison BERGUER
Fs PDES PLACES :
REZ-DE-CIAUSSÉE : Loges, 6 fr. ;
5 Parquets, & fr,; Parterre ct Pourtour, 3 fr. 50 ; Promenoir, 8
Amphithéâtre, 2 {r. 50
PREMIÈRE GALERIE : Loges, 6 fr. ; Fauteuils de face, 1* et 2°rangs, 5 fr. ; autres rangs, 8 fr. 50
Fauteuils de balcon, 1# rang, 5 ﬁ uel 54 |…;;.—xy 3 (r.; 49 rang. 2 (v. ; Amphithéâtre, 3 fi
DEUXIËME GALERIE ; Amphithéâtre et Balco rer rang, 2 fr. 50 ; Balcon, 2 rang, 2 f.
La location est ouverte dès ce jour au Magasin de musique J. MONTFORT, boulevard du Théâtre,
(Téléphone 51-08),tous les jours de 9 heures à midi et de 2 à G heures
209020
—— ——
—V OS E
.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Bureau de Concerts Ad. HENN
GENÈVE - VICTORIA-HALIL - GENÈVE
Le Samedi 25 Avril 1914, à 8 h, 1/2 du soir très précises
9* CONGERT DE MUSIQUE FRANÇAISE
DONNÉ PAR
L’Orchestre de la Société des Grands Çoncerts de Lyon
(80 exécutants) sous la direction de
M. G. M. WITKOWSKI
AVEC LE CONCOURS DE
M* BLANCHE SELVA
jass0essossocossassosanonsany
rrr n
PROGRAMME
1. Symphonie (en si bémol) ... 1111100 E. CHAUSSON,
1. Lent ; anime, — IL. Trés lent. — HI. Anime.
2. Les Djinns (poème symphonique pour piano et orchestre).  C, FRANCK,
M'le BLANCHE SELVA
, 3 Ma Mère l'Oye (5 pièces enfantines).. …. M. RAVEL,
I. Paçane de la Belle au bois dormant, — I. Petit Poucet,
— I. Laideronnette impératrice des pagodes. —
IV,— La Belle et la Bête. — V. Le Jardin féerique,
4. La Chasse du Prince Arthur (Elude symphonique). J. GUY ROPARTZ.
5. Symphonie sur un air montagnard français pour orchestre
GUÉDIATION S 1L A 4 V, D'INDY.
I, Assez lent ; modérément animé. — II. Assez modéré
mais sans lenteur. — III. Animé. “
PIANO S0OLO: M!'le BLANCHE SELVA
RLN NN NS SSN
Piano PLEYEL aux bons soins de la Maison BERGUER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_003.tif'/>
        <page><![CDATA[EN
Symphonie en 5i bémol (E, CHAUSSON)
C’est, avec la symphonie de Chausson (1891), une entente par-
ticulièrement heureuse des timbres, des couleurs instrumentales
qui s’affirme dans la musique symphonique française, déjà en pos-
session d’une grande sûreté dans la construction et le développe-
ment thématique : et ce coloris chatoyant est mis au service d'une
inspiration singulièrement noble et distinguée.
Un unisson vigoureux et net sert d’introduction, dessinant le
contour des thèmes conducteurs de l’œuvre. Le quatuor et les bois
juxtaposent les éléments d’un contrepoint délicat, de courts épi-
sodes des cors et des altos se succèdent ; puis, l’orchestre apaisé,
une délicate gamme de hautbois se détache, amenant l’allegro.
Son motif principal, d’un rythme ternaire, est d'abord exposé
pianissimo par le cor et le basson, passe ensuite aux hautbois, aux
flûtes, aux violons et finit par éclater en un fuità violent. Suit un
second thème plus en dehors : babil de flûtes et hautbois qu'enve-
loppe la harpe, et auquel succède, chantée par les altos et les cla-
rinettes, une courte phrase pénétrante et mélancolique. L'allegro
est construit sur ces thèmes avec une richesse d’invention et un
sens de la couleur instrumentale incomparables. La joie triomphe
enfin par üne condensation du rythme initial, qui, de ternaire,
devient binaire et s’accentue aux basses.
Au deuxième mouvement, au contraire, la désolation ne cesse
pas. D’abord, une sourde plainte, sans grandes modulations ; puis,
sur un accompagnement en triolets murmuré par le quatuor, le
cor anglais dessine le /amento, qu’interrompent en vain les- flûtes
et les violons, plus tard les clarinettes. L’inconsolable tristesse de
cette phrase qui persiste au cor est répétée par les violons doublés
par les violoncelles. Enfin, après un dialogue haletant et pressé
entre les divers groupes d’instruments, où une brève mélodie passe
du quatuor aux cors et aux trombones, c'est de nouveau la morne
plainte du commencement.
Le dernier mouvement débute par un tutti fortissimo, que suit
un rapide dessin des basses : arrière-plan rythmique sur lequel se
détache une sorte d’appel qui, des trompettes, gagne tout l’or-
chestre. Le mouvement s’accélère, et les basses (       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i010ilcelles et cla-
rinette basse) exposent elles-mêmes le motif qui fournit sa princi-
pale matière au finale. Il se prête à des épisodes variés, qui abou-
tissent principalement, après une éclatante gamme chromatique à
l’unisson, à une sorte de choral en vé majeur, qui reviendra en
< _°b —]
e én
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_004.tif'/>
        <page><![CDATA[»
Ë
[
iÉ
|
|
|
|
!
|
q°c
°îa
là majeur, perdra ensuite une partie de sa texture pour n’être plus
qu'une mélodie esquissée par la clarinette sur le fond discret des
Cors murmurant des triolets en tierce.
Le thème principal revient ensuite dans son ampleur première ;
le choral, une fois encore, se fait entendre aux violons. Après une
intervention mélancolique du hautbois, une reprise, aux trom-
bones, du thème principal du premiér mouvement, un ample cres-
cendo, subitement éteint au maximum de sa puissance, laisse
entendre, clamée par les cuivres seuls, le thème d’introduction de
la symphonie en une sorte de prière confiante et résignée ; celle-ci
dominera le rythme initial de ce morceau, réapparu aux basses.
Enfin, un formidable tutti éclate, mais suivi d’un apaisement défi-
nitif, de longs accords sur lesquels les basses exposent une dernière
fois, avec majesté, les premières mesures de l’introduction.
Fernand BALDENSPERGER.
Les Djinns (C. FRANCK)
En écrivant les « Djinns », Franck, qui avait délaissé pendant
près de quarante ans l’écriture de pièces pour piano, était hanté
par le désir de rénover la musique écrite pour cet instrument en
la débarrassant de toutes les mauvaises habitudes engendrées
par la véritable avalanche de fantaisies, concertos, etc., de la
première moitié du x1xe siècle.
« Frappé de la pénurie d’œuvres sérieuses en ce genre, nous dit
M. d’Indy, César Franck s'attacha avec
malgré ses soixante ans, à chercher l’adaptation des anciennes
formes esthétiques à la nouvelle technique du piano, ce qui ne
S'opéra point sans d’assez notables modifications dans l’apparence
extérieure de ces formes. Ce fut au printemps de 1884 qu’il nous
entretint pour la première fois de ce désir, et, à partir de ce mo-
ment jusqu’en 1887, il ne voit plus rien autre que le clavier
d'ivoire. I commence par un morceau pour piano et orchestre,
sorte de poème symphonique sur le sujet de l’ « Orientale », de
V. Hugo, les « Djinns », dans lequel le pianiste est traité en exécu-
tant et non en soliste de concerto comme l’usage le voulait jus-
qu’alors. »
une ardeur toute juvénile,
« Cette pièce, qui n’est pas, à proprement parler, une adaptation
musicale du losange poétique d’Hugo, et n’a même avec le sujet
que d’assez lointains rapports, n’est qu’un premier essai qui va
bientôt se compléter par l’admirable « Prélude, choral et fugue »
pour piano seul. » (C. Franck, par V. d’Indy)
&
»t
4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_005.tif'/>
        <page><![CDATA[$
Pour compléter cette judicieuse observation, notons que « Les
Djinns » sont de 1884, ainsi que « Prélude, choral et fugue ». Les
« Variations symphoniques » qui sont de 1885 et qui furent exé-
cutées en première audition au concert de la Société Nationale de
Musique du 1* mai 1885, par M. Louis Diémer, précèdent égale-
ment l’apparition de « Prélude, Aria et finale » (1886-87).
César Franck s’est donc simplement inspiré d’une manière géné-
rale de lapoésie de V. Hugo : début mystérieux, sonorités voilées,
vol léger d’oiseaux nocturnes, entrée du piano accentuant le ca-
ractère fantastique de la donnée. Après un épisode de tendresse,
l’orchestre reprend son allure rapide ; mais un long decrescendo,
d’une progression habilement dégradée, ramène un dénouement de
; calme et de rêve :
Tout fuit,
Tout passe ;
L'’espace
Efface
Le bruit…
Ma Mère l’Oye (M. RAVEL)
Ce recueil de cinq petites pièces enfantines fut écrit en 1908 pour
piano à quatre mains. Elles furent jouées ainsi, par deux petites
filles, à l’un des premiers concerts de la S. M. I. (Société musicale
indépendante). En 1912, l’auteur les orchestra, et elles’ formèrent
un charmant ballet que M. Jacques Rouché fit danser au Théâtre
des Arts. Depuis elles furent exécutées en divers endroits, notam-
ment aux concerts Hasselmans en 1913. C’est, dit M. Léon        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>allas)
« une suite charmante, dans laquelle l’auteur donne la mesure de
son génie délicat, minutieux et joliment puéril ».
ﬁ°a
1, Pavane de la Belle au Bois dormant.
C’est une pavane, dans le genre ancien, en mouvement lent.
2. Petit Poucet.
« Il croyait trouver aisément son chemin par le moyen de son
pain qu’il avait semé partout où il avait passé : mais il fut bien
surpris lorsqu’il ne put retrouver une seule miette... les oiseaux
étaient venus qui avaient tout mangé! » (Ch. Perrault).
Petite scène descriptive où l’on reconnaîtra le pépiement et les
tiou, tiou des oiseaux.
=
Ex t t é
(
ts
és
m RE EE
ds
mm 1S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_006.tif'/>
        <page><![CDATA[se
3. Laideronnette, Impévatrice des Pagodes.
« Elle se déshabilla et se mit dans le bain. Aussitôt Pagodes et
Pagodines se mirent à chanter et à jouer des instruments; tels
avaient des théorbes faites d’une coquille de noix; tels avaient des
violes faites d’une coquille d’amande, car il fallait bien propor-
tionner les instruments à leur taille. » (Mre d’Aulnay : Serpentin
vert). ;
M. Ravel s’est amusé à réaliser avec les instruments ordinaires
cet orchestre minuscule.
4. Les entretiens de la Belle et de la Bête.
« Quand je pense à votre bon cœur, vous ne me paraissez pas si
laid. — Oh! Dame oui! j’ai le cœur bon, mais je suis un monstre.
— 1l y a bien des hommes qui sont plus monstres que vous. — Si
j'avais de l’esprit, je vous ferais un grand compliment pour vous
remercier, mais je ne suis qu’une Bête. »
« La Belle, voulez-vous être ma femme? — Non, la Bête! »
« Je meurs content, puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore
une fois. — Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas; vous vivrez
pour devenir mon époux! »
« La Bête avait disparu et elle ne vit plus à ses pieds qu’un
prince plus beau que l’amour qui la remerciait d’avoir fini son
enchantement. » (Mme Leprince de Beaumont).
Les deux personnages de ce dialogue sont la clarinette, qui joue
une sorte de valse lente, et le contre-basson, pittoresquement
grotesque et ridicule. Au moment où l’enchantement est rompu et
où la Bête se tranforme en prince charmant. Le thème de la Bête
passe au violon solo, jouant dans le registre élevé en sons harmo-
niques, puis au violoncelle, aussi noble, élégant et beau que le
contre-basson était laid.
5. Le jardin féerique.
Un charmant et poétique andante.
Edmond GoBLOoT.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_007.tif'/>
        <page><![CDATA[EN
°30
La Chasse du Prince Arfhur (Guy ROPARTZ)
Ecrite pendant l’été de l’année 1912, orchestrée l’année suivante,
cette étude symphonique a été exécutée pous la première fois aux
concerts Lamoureux, sous la direction de Chevillard, le 24 no-
vembre I912.
La nuit les entourait, lorsque, baignés dans l’ombre,
IIs virent des taillis penchés sur des ravins,
Et, comme des géants culbutés par des nains,
Suv les flancs des coteaux d’énormes pierres rondes ;
Des sources bruissaient dans ces gorges profondes ;
Et c’était une cloche, un beau lac argenté ;
On eût dit les abords d’un manoiïr enchanté.
Un cor sonna trois fois !…
Arthur, prince Gallois, est-ce ta meute noîre
Qui chasse cette nuit au son du cor d’ivoire ?
Prince Arthur, est-ce toi ?…
Est-ce lui qui chevauche à travers les broussailles ?
Revient-il au Huel-Goat, le grand sonneur de cor ?
Arthur, nous t’attendons, nous t’attendons encor !
A. BrIZEUX (Les Bretons, Chant XIII).
Cette esquisse symphonique est constituée par un mouvement
animé construif sur un thème populaire, encadré de deux mouve-
ments lents. Celui du début évoque le paysage décrit par Brizeux,
et la phrase expressive qui le termine semble indiquer que le
«manoir enchanté » c’est l’âme même du poète où vit son rêve de
résurrection celtique, puisque c’est cette même phrase qui revien-
dra à la fin de l’œuvre, dans toute la plénitude de la sonorité, pour
traduire le cri de la Bretagne : « Arthur, nous t’attendons encor ! »
Et, d’après une tradition populaire, encore extrêmement vivace,
le jour où le prince Arthur s’éveillera de son sommeil séculaire, la
Bretagne recouvrera la plénitude de sa gloire et de sa puissance
passées.
_J
$
%”
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_008.tif'/>
        <page><![CDATA[E e e
E TRI
AN
rADTAT
EAL
Symphonie sur un air monfagnard français
pour orchestre ef piano (V. D'INDY)
Ecrite à l’automne de 1886, cette œuvre, qui fut exécutée pour
la première fois aux Concerts-Lamoureux en mars 1887, n’est point
un concerto, elle n’en a ni la forme ni les tendances ; aussi bien
l’auteur lui a-t-il donné le sous-titre de Symphonie pour Orchestre
et Piano ; celui-ci prend quelquefois une part prépondérante à
l’action musicale, mais souvent il n’est qu’associé à l’orchestre
auquel il apporte son timbre spécial, donnant lieu à d’exquises
combinaisons sonores, neuves et imprévues.
Fidèle à la forme « cyclique » dont la musique de chambre de
César Franck a donné l’exemple, M. d’Indy adopte, en dehors des
thèmes propres à chaque mouvement, un motif primordial, qui
sera un élément essentiel et permanent dans la construction de sa
symphonie : c'est le chant montagnard qu’expose le cor anglais dès
le début de l’œuvre, et dont divers instruments répètent les frag-
ments. Après cette sorte d’introduction, le premier morceau (modé-
vément animé) se construit sur un premier thème émouvant du
chant montagnard et sur un second thème qui lui est tout à fait
étranger. Le piano, parfois associé à la harpe et fournissant une
trame délicate d'arpèges aux motifs tissés par l’orchestre, parfois
jouant un rôle agissant dans le dialogue des instruments et deve-
nant partenaire ou antagoniste de l’orchestre, contribue à donner
sa couleur et sa sonorité à ce premier morceau ; après des épisodes
variés qui tirent le parti le plus ingénieux de la combinaison des
thèmes et de la recherche des timbres, la conclusion ramène le
motif populaire, lent comme au début et confié de nouveau au
cor anglais. Des accords très doux et'‘très calmes des violons en
sourdine prolongent, en un perdendosi vague, cette impression de
grande sérénité.
Le second morceau (assez modéré mais sans lenteur) nous trans-
porte en pleine fantaisie. Le chant montagnard fournit les éléments
mélodiques d’une phrase lente, dialoguée entre le piano d’une part,
une flûte et le quatuor de l'autre. Des répliques du quatuor naît
un nouveau thème à deux temps, d’une couleur bizarre et amu-
sante. Le motif populaire révient en fanfare ; un crescendo, fait de
fragments altérés de cette fanfare, prend tour à tour les divers
groupes d’instruments ; la phrase initiale éclate dans tout l’orches-
:>îc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001185_009.tif'/>
        <page><![CDATA[$ -
=
A
tre. Soudain s'’apaisent les clameurs qui troublaient la paix noc-
turne ; un alto chante seul ; la campagne reprend son sommeil
apaisé.
Une vie débordante anime le troisième morceau. Des huit pre-
mières notes du chant montagnard s’est formé un rythme joyeux,
qui fournit au piano un dessin continu de danse. Sur ce dessin se
détache un premier thème, exprimant la joie exubérante. Un se-
cond thème lui succédera, symbolisant la tendresse confiante et
l’allégresse du cœur. Quand ces voix se sont tues, les développe-
ments du motif rythmique se précipitent ; une surprenante variété
dans les timbres colore la transformation incessante des éléments
du rythme, qui se succèdent et se pourchassent sans relâche. Une
sorte d’'intermède ramène quelques-uns des thèmes entendus anté-
rieurement ; mais bientôt la fête recommence, la phrase de ten-
dresse vibre encore une fois, et ce finale prestigieux se termine sur
un mouvement de valse très animée, dernière transformation du
chant montagnard.
F,B;
9
©
Lyon. — Imp. J. PONCET, rue Fr.-Dauphin, 18
; j:-'Àà‘f
A
v
Is
sl
A
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>