<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par l'Harmonie nautique : A l'occasion de son XXXme anniversaire<date when="16/03/1913"/></title>
<series>1912-1913</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Rossi"  type="person" role="cmp">Rossi</name>
<name key="Litolff, Henry" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/109316" type="person" role="cmp">Litolff, Henry</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Wilmers"  type="person" role="cmp">Wilmers</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Charpentier, G."  type="person" role="cmp">Charpentier, G.</name>
<name key="Dukas, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40221423" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Pieyre, Auguste (dir.)"  type="person" role="int">Pieyre, Auguste (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Lauber, J."  type="person" role="int">Lauber, J.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001159_001.tif"/>
<page><![CDATA[pn RE S FA -F A T,T,

 

 

(n | Dimanche 16 Mars 1913 e

GRAND CONCERT

donné par

" > l'Harmonie Nautique d Genève

A l’occasion de son XXX"° anniversaire.
Directeur : M. Auguste PIEYRE

Professeur au Conservatoire

Avec le gracieux concours de M. le prof. J. LAUBER

PROGR AMME
PREMIÈRE PARTIE
Genève, marche (1'® aud. en 1883) Rossi.
Dédiée par l’auteur à l’Harmonie Nautique.
Ouverture de Robespierre (1'° aud. en 1884) Litolf].

Quintétte, op. 16, pour piano et instruments à vent Beethoven.

Piano, M. J. Lauber ; hauthois, M. G, Fachaux ; clarinette, M. J. Lickert
(membre fondateur); cor, M. Henri Cailler (membre fondateur) ; hasson,
M. Marius Matteï (21 ans d’activité).

. Un jour d’été en Norvège, fantaisie pastorale Wilmers.
(I* aud. en 1889).
DEUXIÈME PARTIE
Symphonie fantastique, n° 2, « Un bal » (1"° aud. en 1907) H. Berlioz.
. Impressions d’Italie, n° 3, « A mules » (1'° aud. en 1908). G. Charpentier.
. L’Apprenti sorcier, scherzo d’après une ballade de Gœthe Dukas.
(U'é aud. en r909).

Symphonie en ré mineur, n° 1 (1'° aud. le 16 mars 1913).  César Franck.
Introduction (lento) et Allegro non troppo.

PRIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. Hez-de-chaussée
el autres places de la première Galerie, 1 fr. Seconde Galerie, 50 cent.

MM les membres non-exécutants ont droit d’entrée à ce concert sur présenlation du coupon n°2
aux placés du rez-de-chaussée et de la première galerie. @ l’exception du premier vang et des loges,
auxquels ils onl droit moyennant un supplément de 1 fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paicront
demi-place,. — Il_ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie,

Dès ce jour, cartes à l'avance de 9 à 6 h,, au Victoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l'exécution des morceaux. BUFFET au rez-de-chaussée.

mprimerie H. Jarrys, Treille, 4, Genève. T. sS. V. P.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001159_002.tif"/>
<page><![CDATA[Ouverture de Robespierre, de H. Litolit. — Henri Litolff, pianiste et compositeur,
né à Londres en 1818, mort à Paris en 1891, était d’origine alsacienne. Sa vie fut
très mouvementée ; ses compositions sont loin d'’être sans mérite. Il a laissé des

« concertos-symphonies », des morceaux pour piano, des mélodies vocales et de nom-
breuses partitions d’opéra et d’opérette dont les plus connues sont les Templiers et
Héloïse et Abélard.

Litolff écrivit pour le drame de Griepenkerl, inspiré par la révolution française,
deux ouvertures remarquables. L’une est l’ouverture des Girondins ; l’autre l’ouverture
de Robespierre. On sait que, dans cette dernière, le musicien a employé le thème de la
Marseillaise et que la mort de Robespierre sous la guillotine en est le dernier épisode.
Litolff nous fait même entendre la chute du fatal couperet.

Symphonie fantastique, de H. Berlioz. N° 2. Un bal. — 11 retrouve l’aimée dans
un bal au milieu du tumulte dune fête brillante.

Les Impressions d’Italie, de G. Charpentier. N° 3. A mules. — Vers le soir. sur le
chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au
rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la canzone entonnée à
pleine voix par le mulattiere, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la
chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux
agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.

L’apprenti sorcier, de Dukas. — Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sor-
cier. Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits ; j’ai observé ses
paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et, avec de la force d’esprit, moi aussi je
ferai des miracles.

Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !

Et maintenant, approche, viens, viens balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles;
tu as été domestique assez longtemps; aujourd’hui songe à remplir ma volonté! Debout
sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !

Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !

Bravo! il descend au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve et, plus prompt que
l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide, Déjà, une seconde fois ! comme
chaque vase s’emplit jusqu’au bord !

Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah! Je m’en aperçois !
Malheur ! malheur! j'ai oublié le mot !

Ah! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ? Il court et se
démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte !
Ah! et cent fleuves se précipitent sur moi.

Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps; il faut que je l’empoigne ! C’est trop
de malice! Ah ! mon angoisse augmente ! Quelle mine! Quel regard !

Engence de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois sur cha-
que seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre !
Büche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !

Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois
au tranchant de la hache !

Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici! Attends, que je t'attrape ! Un
moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il cra-
que ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j'espère
et je respire !

Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme
des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !

Comme ils courent ; de plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle
effroyable inondation! Seigneur et Maître ! entends ma voix ! — Ah! voici venir le
maître ! — Maître, le péril est grand ; les Esprits que j'ai évoqués, je ne peux plus
m’en débarrasser.

« Dans le coin, halai ! balai! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime
que pour vous faire servir à ses desseins. »

(Gœrne, Poésies. — Traduction Henri BLAZE).

Symphonie en ré mineur, de César Franck. La symphonie en ré mineur, tout en
conservant le plan général de la symphonie classique, débute par une phrase d’intro-
duction interrogative, austère, exposée par les saxophones, basses et contrebasses, qui
sert de thème à un allegro fougueux dans lequel interviennent deux nouvelles phrases
mélodiques. l’une gracieuse et tendre, l’autre chaleureuse et passionnée, qui se prêtent
à un développement très remarquable auquel succède un rappel de l’introduction
repris à plein orchestre et en canon, formant une large péroraison.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>