<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert ; La Walkyrie : Au bénéfice des musiciens de l'Orchestre du Théâtre<date when="23/03/1910"/></title>
<series>1909-1910</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19100323"/>
<title>Grand concert ; La Walkyrie : Au bénéfice des musiciens de l'Orchestre du Théâtre</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1909-1910" type="series"/>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Bruni, Constantin (dir.)"  type="person" role="int">Bruni, Constantin (dir.)</name>
<name key="Stavenhagen, Bernhard  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30075710" type="person" role="int">Stavenhagen, Bernhard  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre (Orchestre des concerts d'abonnement)"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre (Orchestre des concerts d'abonnement)</name>
<name key="Borgo, Agnès"  type="person" role="int">Borgo, Agnès</name>
<name key="Sayetta"  type="person" role="int">Sayetta</name>
<name key="Boussa"  type="person" role="int">Boussa</name>
<name key="Stavenhagen, B."  type="person" role="int">Stavenhagen, B.</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001105_001.tif"/>
<page><![CDATA[& VICTORIA < MALL ”

COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT

 

Mercredi 23 Mars 1910, à 8 heures et quart.

Au hénéfice des Musiciens de l'Orchestre du Théâtre.
GRAND CONCERT

avec le concours de

M'« Agnes BORGO <» M. SAYETTA

de l’Opéra et des Concerts Lamoureux Ténor, soliste des Concerts Colonne

M. BOUSSA . M. B. STAVENHAGEN » M. C. BRUNI

fre basse du Grend Phéâtre Pianiste Directear du Grand Théâtre

PROGR AMME :
rn warsial 11110 Wagner.
2. Danse macabre, variations symphoniques sur le Dies Iræ,

DO An etronchestre V es 1 Laisat,
M. B. STAVENHAGEN.
L’Orchestre sera dirigé par M. Constantin BRUNI.

— LA WALES YRIE -—

Premier acte.

Ï
ë
8
0
a

SS SSLAANSALLID S

Orchestre des Concerts d’Abonnement
dirigé par
M. B. STAVENEHAGEN
Les musiciens supplémentaires prêtent gracieusement leur concours,

ASNLS

.——-i- Prix

PWIANO BLÜTHNER AUX SOINS DE LA MAISON “SAUTIER ET ŸÆGER

PRIX DES PLACES ; Rez-de-chaussée. Loges et parquets, 5 fr. — Parterre et pourtour,
4 fr. — Promenoir, 3 fr. — Amphithéâtre, 2 fr. — Première galerie. Loges, 5 fr. -—
Fauteuils de face, 1er et 2me rangs, 5 fr. ; autres rangs, 4 fr. — Fauteuils de balcon,
1er rang, 5 fr.; 2me et 3me rangs, 3 fr; 4qme rang, 2 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. —
Deuxième galerie. Amphithéâtre et balcon, 1er rang, 2 fr. — Balcon, 2me rang, 1 fr.

La location est ouverte dès ce jour
au magasin de musique J. MONTFORT, boulevard du Théâtre, 6 (Téléph. 51-08),
tous les jours de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures. a

PHBRES SE RS SRE 23e EE

NNN NN NNN TT TTN T ETE TPE PN TT E PE T SPE E PN E P TS P ETE T E TS TPF EF EFN

 

 

 

 

 

 

 

Bnreau de concerts Ad. HENN, place Heuve, 2, Genève, Reproduction interdite.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001105_002.tif"/>
<page><![CDATA[Çî{_…_……_…. sr

 

 

 

Prélude de « Parsiïal », de Richard Wagner.

De « l’abîme mystique » s’élève, comme un pieux murmure, la mélodie de l’Encharistie,
composée de la jonction de deux leitmotive bien distincts, ceux de la Plainte et de la Lance,
l’arme qui perca, sur la croix, le flanc du Sauveur. Cette admirable phrase, d’un senti-
ment religieux si profond et si pur, est présentée à l’unîsson et sans accompagnement
par le cor anglais, la clarinette, le basson, les violons et les violoncelles con sordini dans
un 4/4 très lent. Toujours pianissimo, altos et violons lancent d'immatériels arpèges
sous de légères batteries des flûtes et des clarinettes. Il semble que, vers le ciel, c’est un
encens sonore qui s’envole des lourds encensoirs tout ruisselants de pierreries. Dans cet
harmonieux nuage, la divine mélodie reparaît, exhalée, cette fois, par les hautbois, les
trompettes et la moitié des violons, puis tout s’éteint dans un bruissement presque
imperceptible.

Alors, le thème revient aux mêmes instruments qu’au début, mais cette fois, dans le
mode mineur. Ce n’est plus une prière recueillie et calme, mais une plainte déchirante
de douloureuse résignation qui monte vers le Très-Haut. Les arpèges frémissent encore
et cette seconde partie s’achève identiquement à la première.

Après un long point d’orgue, deux trompettes exposent, sur un accompagnement de
trombones, le motif du Graal, d’une sereine noblesse ; il passe ensuite aux bois, dont les
sonorités attiédies lui donnent un nouveau caractère : la douceur dans la majesté. Un
religieux silence s’étend sur l’orchestre… et, brusquement, un cor et deux trompettes
lancent fortissimo le leitmotiv de la Foi. Les notes éclatantes des cuivres donnent à ce
Credo musical une superbe énergie. Le thème du Graal reparaît chanté par le quatuor ;
les bois puis les cuivres et les cordes reprennent ensuite le motif de la Foi et le dévolop-
pent dans un crescendo aboutissant à un foudroyant ff qui décroit ensuite et meurt peu
à peu.

La mélodie de l’Eucharistie rentre alors, fragmentairement, en scène. Le motif de la
Plainte résonne, successivement, à différents instruments : d’abord à la clarinette, au
cor anglais et au basson, ensuite aux violoncelles et aux cors, enfin aux altos et aux
hautbois, montant chaque fois d’une tierce mineure.

Toute cette dernière partie du prélude est traitée avec un art merveilleux, une entente
inouïe de toutes les ressources du contre-point. Ce sanglot sublime qui s’échappe de
l’orchestre, dépeignant les souffrances du coupable roi du Graal et son aspiration à la
rédemption, est l’une des choses les plus étonnantes de cette œuvre unique au monde.

Signalons encore l’apparition d’une nouvelle phrase mélodique, qui n’est, en réalité,
que le thème de la Lance, avec appoggiature, chantée seize mesures avant la fin du
morceau par presque tous les instruments.

Graduellement la sonorité diminue, la phrase de l’Eucharistie revient aux bois et aux
violons, puis, décroissant toujours, elle disparaît dans un aérien évanouissement.

Ce prélude est la plus sublime prière musicale que jamais compositeur ait écrite. L’esprit
le plus sceptique, le cœur le plus sec se sentent eux-mêmes profondément touchés en
écoutant ce génial acte de Foi.

(D'après Consonnances et Dissonances, de Etienne DESTRANGES.)

q°o

La Danse des Morts, de Liszt.

Outre les poèmes symphoniques proprement dits, Liszt a écrit un certain nombre
d’œuvres d’orchestre ou de piano qui furent inspirées par une donnée poétique. Très
voisins de ses poèmes symphoniques sont les deux épisodes du Faust de Lenau, et la
Danse des Morts, pour orchestre et piano, une des œuvres les plus originales et les moins
connues de Liszt. Celle-ci, qui affecte la forme d’une série de variations sur le thème du
Dies iræ, fat inspirée par la contemplation du Triomphe de la Mort d’Andréa Orcagna]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001105_003.tif"/>
<page><![CDATA[Ç

 

 

= 4__'_,_._. p

 

Et le plus bel éloge qu’on en puisse faire, c’est de constater qu’on y retrouve cette inter-
prétation, à la fois ironique et pénétrée du sujet, qu’on aime à reconnaître dans les
antiques « ymages » où il fut traité par les artistes de jadis; on y admire encore les
qualités expressives si particulières de chaque paraphrase, où chaque tableau d’une
Danse macabre est évoqué de façon intensément caractéristique. L’ingéniosité du travail

thématique et instrumental est au dessus de toute louange.
(D’après Liszt, de CALVOCORESSI.)

p

«La Walkyrie », de Richard Wagner,
PREMIER ACTE.

ScÈNE 1. — L'’action va se dérouler dans une vaste cabane rustique construite autour
d’un énorme frêne qui couvre le sol de ses racines et dont la puissante ramure traverse
la toiture. Dans le tronc de l’arbre on aperçoit la garde d’une épée dont la lame tout
entière est enfoncée et dont la poignée se voit confusément dans l’ombre. A droite, au
premier plan, un brasier devant lequel est un amoncellement de peaux de bêtes formant
une sorte de lit de repos. Au pied de l’arbre qui occupe tout le milieu, une table rustique
et des escabeaux. Derrière le brasier, des degrés conduisant à un garde-manger, À gauche,
un escalier menant à une chambre.

L’orage gronde avec force au dehors, la chaumière est déserte,

La porte du fond s’ouvre brusquement et livre passage à un guerrier sans armes, les
vêtements en désordre, l’air harassé de fatigue ; tout en lui dénote un fugitif. Après avoir
fouillé du regard la pièce inhabitée, il se laisse glisser sur les fourrures devant le foyer,
et, cédant à la lassitude, ne tarde pas à s’endormir.

L'habitante de la rustique demeure, Sieglinde, survient, et apercevant, étonnée, cet
inconnu, elle l’éveille et s’enquiert avec sollicitude de son état ; elle lui donne à boire et
apprend de lui que, traqué par ses ennemis, trahi par ses armes qui se sont brisées entre
ses mains, il a dû chercher son salut dans la retraite. Il accepte l’hydromel que lui verse
Sieglinde et dont, selon l’usage, il lui demande de goûter avant lui, mais veut fuir sans
retard son hospitalité, car il apporte le malheur partout où il repose, — Hélas! lui
répond-elle, la tristesse depuis longtemps habite cette maison, ce n’est pas lui qui l’y
attirera ; et elle l’engage à attendre le retour de son époux, Hunding, qui va rentrer de
la chasse.

SCÈNE IL. — Ils se considèrent mutuellement avec une attention soutenue et un intérêt
toujours croissant, quand le maître du logis se fait entendre au dehors; il paraît sur
le seuil de la chaumière ; surpris de la présence de l’étranger, il interroge Sieglinde du
regard. Renseigné par elle, il demande à son hôte de lui dire son odyssée et le fait
asseoir avec eux à sa table, Une chose le frappe pendant le récit de l’inconnu : c’est la
ressemblance qui existe entre sa femme et le nouveau venu,

Celui-ci leur raconte alors sa vie, qui semble vouée au malheur. Son enfance s’était
écoulée heureuse entre son père, qui avait nom Wälse (le loup), sa mère et une sœur
jumelle. Mais un jour, au retour de la chasse, son père et lui trouvèrent leur habitation
réduite en cendres et la mère assassinée ; quant à sa jeune sœur, nul ne put jamais en
retrouver la trace. Les auteurs de ce forfait étaient les Neidings, fils de la haine et de
l’envie. À partir de ce moment, son père et lui errèrent dans la forêt jusqu’au jour où le
vieillard, traqué lui-même par leurs ennemis, disparut à son tour.

Lui, poursuivi sans cesse par la destinée, ce qui l’a fait surnommer Wehwalt (qui cause
le malheur), repoussé de tous, sans armes, vient enfin d’éprouver un dernier échec en

ä-—_…_ A L N .…»….…___ ; REN SEN

‘ . 100 8]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001105_004.tif"/>
<page><![CDATA[Ü-, E A e

 

voulant affranchir une jeune femme sans défense que les siens allaient livrer à un fiancé
détesté ; il a vu sa protégée mourir sous ses yeux, tandis que lui, accablé par le nombre,
a dû renoncer à la lutte.

Dès les premières paroles de ce récit, que Sieglinde a écouté avec une émotion pro-
fonde, Hunding reconnaît dans le fugitif un adversaire de sa race que les siens venaient
justement de l’appeler à combattre ; il lui accordera néanmoins l’hospitalité pour la nuit,
mais le provoquera dès l’aube prochaine pour une lutte sans merci. Il se retire menaçant
et ordonne à son épouse de le suivre, après lui avoir préparé sa boisson du soir. Sieglinde,
absorbée dans ses pensées, va chercher dans une armoire des épices qu’elle mêle au
breuvage de son maître, puis, en s’éloignant, elle jette un long et tendre regard à
l’étranger et semble lui indiquer le tronc du frêne où se trouve fichée l’épée. Hunding,
surprenant ce regard, lui enjoint de rentrer dans son appartement, où on l’entend
s’enfermer avec elle.

ScÈNE 1. — La scène n'est plus éclairée que par le feu mourant dans l’âtre, qui, en
s’écroulant, projette sa lumière sur la poignée de l’arme et la fait scintiller dans l’ombre.
Le guerrier, sans l’apercevoir, se demande avec inquiétude s’il trouvera jamais le glaive
promis jadis par son père pour le défendre dans la détresse suprème; puis ses pensées
prennent un autre cours : il se souvient avec ravissement de la beauté de Sieglinde et du
sentiment profond qu’elle a fait naître en son cœur : le rayon qui éclaire cet arbre, est-ce
le regard de la bien-aimée qui l’a allumé?.… Mais le feu s’éteint, la nuit devient presque
totale, et Sieglinde, vêtue de blanc, sortant avec précaution de sa chambre, s’avance
doucement vers son hôte.

Elle a versé à son époux un breuvage assoupissant, afin de pouvoir s’entretenir avec celui
dont la vue ravit son âme. Elle lui révèle que le jour de ses tristes noces avec Hunding,
à qui des brigands l’avaient vendue, un vieillard drapé dans un ample manteau et coitfé
d’un large chapeau cachant un de ses yeux, est entré dans cette chaumière, causant
l’effroi à tous, sauf à elle, qui sentait en ce vieillard un protecteur et à reconnu en lui les
traits d’un père chéri. Enfonçant jusqu’à la garde une épée dans le tronc du frène, il à
promis que cet acier appartiendrait au héros qui pourrait l’arracher de sa gaine vivante.
Aucun n’a pu jusqu’ici triompher, malgré des efforts renouvelés ; mais Sieglinde pressent
que le vainqueur sera l’ami que le sort lui envoie, celui qui saura guérir les blessures de
son cœur et auquel, dans un élan passionné, elle promet le don de sa personne. Le fils
de Wälse l’étreint ardemment ; ils se regardent avec ivresse, lorsque la porte de la chau-
mière s’ouvre spontanément, mue par une main invisible, et laisse voir la forêt baignée
dans la douce atmosphère d’une nuit radieuse et inondée par la blanche clarté de la lune,
projetant ses rayons lumineux sur les deux amants, qui peuvent ainsi se contempler
ravis. «Qui donc est sorti?» murmure Sieglinde effrayée. Personne n’est sorti, mais
quelqu’un est entré : c’est le doux Printemps, c’est le Renouveau qui vient leur chanter
son épithalame et célébrer l’amour qui fleurit au fond de leurs cœurs.

En considérant de nouveau son bien-aimé, Sieglinde croit l’avoir déjà vu autrefois;
leurs souvenirs se réveillent en même temps. Ce regard si brillant qu’ils possèdent tous
les deux, c’est le signe distinctif de l’héroïque race des Wälsungs ; ils sont enfants du
même père, et le nom de Siegmund doit être celui du héros à qui Wälse destina la vail-
lante épée. A lui aussi est réservé de délivrer Sieglinde du joug odieux qui la tient
enchaînée. Siegmund, plein d’enthousiasme, s’élance vers le frêne, et, saisissant la
poignée du glaive, l’arrache avec une force irrésistible, en la nommant à son tour
Nothung, l’arme promise à sa détresse ; Sieglinde, enivrée de joie et d’amour, se précipite
dans les bras de son fiancé.

Le rideau se referme rapidement.

<ä°°

N g A E

 

S e E ___.____…___.,Ê

;

;

Û

P P p E P e E

e

 

  

 

PE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>