<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du théâtre<date when="09/04/1913"/></title>
<series>1912-1913</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Stavenhagen, Bernhard  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30075710" type="person" role="int">Stavenhagen, Bernhard  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Société de chant du Conservatoire de Genève" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30079944" type="person" role="int">Société de chant du Conservatoire de Genève</name>
<name key="Chapelle Ketten"  type="person" role="int">Chapelle Ketten</name>
<name key="Paulet, Gabriel"  type="person" role="int">Paulet, Gabriel</name>
<name key="Cruz-Froehlich, L. de la"  type="person" role="int">Cruz-Froehlich, L. de la</name>
<name key="Aubert, Johnny"  type="person" role="int">Aubert, Johnny</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001161_001.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001161_002.tif"/>
<page><![CDATA[Prélude du premier acte des « Maîtres Chanteurs. »

Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner
une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la
tragédie, et c'est dans un sens analogue qu'’ils furent conçus. Le sujet s'offrit
vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannhæuser, comme une contre-
partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre
génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les
maîtres chanteurs allemands du moyen Âge, ce fut là l’idée première. Mais
à ce moment, le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans
cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après
une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts
prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se
reposer de ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs furent représentés
pour la première fois à Munich, en juin 1868/) Il l’aborda alors avec une
expérience consommée et une enlière sérénité..….

Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants
de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité.
Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des
Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de
l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.

Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois
noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement
le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes
inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à
l’absurdité ; d’ailleurs gais et dispos.

Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de
l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l'éclosion
de l’amour inconscient.

Après cet épisode très court, apparaît un deuxième motif caractéristique
des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif
des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par
une majestueuse cadence. Puis, après un autre court épisode, il se présente
un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra
tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant
de Maîtrise. Après, un autre motif attaché au seul personnage de Walther,
l’ardeur impatiente, l'ouverture se développe par des alternances de ces
divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière
et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus
ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001161_003.tif"/>
<page><![CDATA[sù
Ï

 

l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier,

des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther,

inspiré par l’amour.

$

Chant de concours de Walther.

L’aube vermeille brillait dans les cieux,
Et des senteurs

Montaient des fleurs,

Dans une ivresse

De jeunesse

Un frais jardin ravit mes yeux :
Là, sous un arbre merveilleux,

Où l’or des fruits étincelle,

Je vis mon rêve bienheureux,
L’Amour que l’âme appelle,
Trésor promis, jadis,

Dans sa beauté, l’Eve du Paradis !

L'ombre du soir annonçait la nuit ;
Par le sentier

Du roc altier

Montait ma course

Vers la source,

De qui la voix m’a séduit :

Sous le feuillage d’un laurier,
Criblé d’étoiles jusqu’au faîte,

Je vis mon rêve tout entier,
L’Amante, chère au poète,

Du flot lustral baignant ma face,
Dans sa fierté, la Muse du Parnasse!

Jour bienheureux, éclos du rêve du

[chanteur,
Ce que j'ai vu, ce paradis

Dans une aurore de splendeur
Brille à mes yeux ;

Vers lui l’onde m’a guidé,
Je l'ai conquis,

La vierge même

Que seule j'aime,

La femme aux tresses d’or,
La muse à l’œil divin,
Sublime et saint trésor,
Mon chant l’obtient enfin,
Au clair soleil de gloire,
Au jour de ma victoire,
Parnasse et Paradis !

(D’après Albert Lavicwac.)

% x

Waithers Preislied.

Morgenlicht leuchtendi m rosigen Schein,

Von Blut’ und Duft

Geschwellt die Luft.

Voll aller Wonnen

Nie ersonnen,

Ein Garten lud mich ein.

Dort unter einem Wunderbaum,

Von Früchten reich behangen,

Zu schaw’n in sel’gem Liebestraum

Was hüchstem Lustverlangen

Erfüllung kühn verhiess,

Das schône Weib : Eva im Paradies

Abendlich däimmernd

Umschloss mich die Nacht,

Auf steilem Pfad

War ich genaht

Zu einer Quelle,

Reiner Welle

Die lockend mir gelacht,

Dort unter einem Lorbeerbaum,

Von Sternen hell durchschienen, f

Ich schant’im wachen Dichtertraum

Von heilig holden Mienen,

Mich netzend mit dem edlen Nass,

Das hehrste Weib, die Muse des Parnass !

Huldreichster Tag, dem ich aus Dichters
(Traum erwacht,

Das ich erträumt, das Paradies

In himmlisch neu verklärter Pracht,

Hell vor mir lag.

Dahin lachend nun der Quell

Den Pfad mir wies,

Die dort geboren,

Mein Herz erkoren

Der Erde lieblichstes Bild,

Als Muse mir geweiht,

So heilig ernst als mild,

Ward kühn von mir gefreit

Am lichten Tag der Sonnen

Durch Sanges Sieg gewonnen

Parnass und Paradies !

|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001161_004.tif"/>
<page><![CDATA[Pogners Anrede

Nun hôrt mich und versteht mich recht!
Das schüne Fest, Johannistag,

Thr wisst begehen wir Morgen :

Auf grüner Au’, am Blumenhag,

Bei Spiel und Tanz im Lustgelag,

An froher Brust geborgen

Vergessen seiner Sorgen.

Jeder freut sich wie er mag.

Die Singschul’ ernst im Kirchenchor
Die Meisterselbst vertauschen ;

Mit Kling und Klang hinaus zum Thor,
Auf offene Wiesen ziehen sie vor,

Bei hellen Festes rauschen,

Das Volk sie lassen lauschen

Dem Freigesang mit Laien Ohr.

Zu einem Werb und Wett'gesang
Gestellt sind die Gepreise,

Und beide preist man weit und lang
Die Gabe wie die Weise.

Nun schuff micht Gott zum reichen Mann,
Und giebt ein jeder wie er kann,

So musste ich wohl sinnen,

Was ich gäb zu gevinnen,

Dass ich nicht käm’ zu Schand,

So hôrt denn was ich fand.

In deutschen Landen viel gereist,

Hat oft es mich verdrossen,

Dass man den Bürger wenig preis’t,
Thn Kkarg nennt und verschlossen.

An Häfen wie an nied’rer Statt,

Des bitt’'ren Tadel's war ich satt,
Dass nur auf Schacher und Geld,

Sein Merk der Bürger stellt !

Dass wir im weiten deutschen Reich
Die Kunst einzig noch pflegen,

D’ran dtnkt ihnen wenig gelegen.
Doch wie uns das zur Ehre gereich’,
Und dass wir mit hohem Muth

Wir schätzen was schôn und gut,

Was werth die Kunst und was sie gilt,
Das ward ich der Welt zu zeigen gewillt;
Drum hèrt, Meister, die Gab’,

Die als Preis bestimmt ich hab !

Dem Singer, der im Kunstgesang

Vor allem Volk den Preis errang,

Am Sankt Johannistag,

Sei er, wer auch er mag,

Dem geb ich, ein Kunstgewog'ner,

Ü;__ sS

Discours de Pogner.

Oyez, et pesez ceci

La belle fête, saint Jean d’été
Demain sera joyeuse.

Aux prés fleuris, aux verts bosquets
Par jeux et danses et gais ébats,
Heureux du jour de liesse

Quittant soucis et peines,

Chacun s’amuse à sa façon.

L’école d'art tenue ici,

Les Maîtres la transforment.
Musique en tête, sortant des murs,
Parmi la plaine ils vont en corps,
Afin qu’au temps de fête,

Le peuple des profanes

Entende aussi leurs libres chants !
Pour les concours et jeux du chant
Il est des prix qu’on offre ;

Partout l’on vante à grand renom
Les dons non moins que les strophes.
Je fus comblé de biens par Dieu,
Chacun doit faire ce qu’il peut ;
Aussi je mis mon zèle

Au choix du prix insigne

Et qui me fasse honneur ;

Sachez donc mon dessein.

Souvent, au cours de mes voyages,
J’ai vu, non sans tristesse,

Que l’on nous juge, nous bourgeois,
Avares et cupides,

Les nobles, et le peuple aussi,

M'ont ressassé l’amer propos,

Que la richesse et l’or

Sont tout pour nous, bourgeois !
Seuls, dans le vaste pays germain,
De l’art nous servons la cause,

Et nul cependant n’en tient compte !
Le noble emploi qui fait notre orgueil,
L’ardeur dont tous ici

Révèrent l’utile et le beau,
L'honneur que nous rendons à l'art,
Je veux les montrer à tout l’univers ;
Sachez, Maîtres, le don,

Que pour prix j'entends offrir !
L'artiste qui sera vainqueur,
Devant le peuple au grand concours,
Demain au jour saint Jean,

Quel qu’il soit par le sang,

Aura de moi, ami des arts,

_4_-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001161_005.tif"/>
<page><![CDATA[i

 

Von Nürenberg Veit Pogner, De Nüremberg, Veit Pogner,
Mit allem mein Gut, wie es geh’und steh’ — Avec tout le bien qui m’est acquis,
Eva, mein einzig Kind, zur Eh’! Eva, ma seule enfant, pour prix!

& $ $

« Parsifal » de Richard Wagner.

TROISIÈME ACTE

À part deux courtes coupures nécessaires, le troisième acte de Parsifal
sera exécuté intégralement.

Ainsi que l’expose excellemment M. Henri Lichtenberger, dans son beau
livre sur Wagner :

«Dans le plan primitif de son Tristan déjà, Wagner s’était proposé
d’opposer à Tristan, le héros de la passion, Parsifal, le héros du renonce-
ment. Au dénouement du drame, quand Tristan, étendu aux pieds d'Iseult,
aspire à la mort sans pouvoir mourir, Parsifal survenait sous le costume
de pèlerin : il cherchait à adoucir la peine des amants perdus dans leurs
extases désolées, à apaiser par ses consolations la plainte désespérée du
héros expirant. Mais Wagner n’avait pas tardé à sentir que le personnage
de Parsifal surgissant ainsi sans préparation au terme de ce drame d’amour
eût été difficile à faire accepter. Et il renonça à le faire paraître dans
Tristan. La figure de Parsifal, toutefois, continua à hanter son imagina-
tion. Au printemps de 1857, tandis qu’il travaillait à son Tristan dans la
maison de campagne que les Wesendonk avaient mise à sa disposition,
il se prit à rêver au touchant épisode de la rencontre de Parsifal avec les
pèlerins le jour du Vendredi saint, et il éprouva comme une sorte d’illu-
mination intérieure. Il eut l’intuition soudaine du mystère de la croix. Il
lui sembla, racontait-il plus tard à M. de Wolzogen, entendre des voix
d’anges qui chantaient : « Tu ne porteras point d’armes en ce jour où le
Seigneur mourut sur la croix pour le salut des hommes. » Laissant de côté
son Tristan, il composa les vers empreints d’une mystique tendresse où
Gurnemanz explique à Parsifal le charme du Vendredi saint, jour de
repentir mais aussi jour de pardon, où l’herbe, où la fleur des champs, où
la nature entière pressentent le divin mystère de la rédemption et sourient
de bonheur au spectacle de l’'homme repenti et purifié. Il tenait l’idée maî-
tresse de Parsifal.

« D’autres travaux, l’achèvement de Tristan, puis des Maîtres Chanteurs,
enfin la grande entreprise de Bayreuth retardèrent pendant vingt ans
l’exécution du drame. C’est en 1877 seulement que le poème de Parsifal

se trouva terminé. Cinq ans après la musique était achevée à son tour, et]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001161_006.tif"/>
<page><![CDATA[l’œuvre était représentée avec un éclatant succès à Bayreuth le 26 juil-
let 1882.

« Parsifal est certainement l’un des drames de Wagner dont l’action se
déroule avec le plus de clarté et dont l’idée se ‘manifeste de la manière la
plus lumineuse. De même que l’Anneau nous montrait la rédemption de
l’univers par l’acte libérateur de Brünnhilde restituant l’or maudit aux
Filles du Rhin, ainsi Parsifal nous retrace la rédemption du monde par le
Simple au cœur pur qui devient « conscient par la pitié». Au premier
acte Parsifal éprouve la révélation de la souffrance et de la pilié. Au
second acte sa pitié devient consciente.

« Le troisième acte nous fait assister à l’œuvre de rédemption. Vainqueur
du péché, purifié de son erreur d’un instant par de longues années de
pérégrinations et de pénitence, Parsifal, guidé par la grâce divine, arrive
enfin de nouveau à Montsalvat. Et en une série de tableaux d’une incom-
parable poésie, Wagner nous retrace son ascension vers la gloire. Il nous
montre comment tout s’incline devant l’élu de Dieu. Le vieux Gurnemanz
le salue comme son maître, Kundry repentie reçoit de lui le baptême et le
baiser de paix. La nature elle-même, transfigurée par l’Enchantement du
Vendredi saint, sourit en un frisson d’allégresse à l’homme régénéré par la
miséricorde divine. Escorté de Gurnemanz et de Kundry, Parsifal, cons-
cient maintenant de sa mission, pénètre pour la seconde fois dans le sanc-
tuaire où il avait assisté jadis, sans les comprendre, aux saints mystères
du Graal. Cette fois il sait ce qu’il lui reste à faire. De la lance reconquise sur
Klingsor il touche la blessure d’Amfortas, et lui rend la santé et la paix du
cœur, La promesse divine s’est réalisée. Parsifal désormais est roi du Graal.
En reprenant à l’enchanteur maudit la sainte lance, en revêtant à la place
d’Amfortas la charge de prêtre du Graal, il a restauré dans sa pureté le
culte du Sauveur, il a rendu sa splendeur originelle à l’élément divin pro-
fané par le péché. Et tandis que, dans ses mains, la Coupe sacrée épand
sur les fidèles ses lueurs de pourpre, tandis que Gurnemanz et Amfortas
s'agenouillent devant le nouveau roi du Graal et que Kundry s’affaisse inani-
mée en une bienheureuse extase, on entend monter vers le ciel, comme en
un harmonieux murmure, les mystiques accents du cantique d’actions de
grâces : « Miracle suprême du salut : rédemption du rédempteur. »

(Extrait de Wagner, par H. Lichtenberger.)

1C]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>