<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Un seul grand concert l'Orchestre Lamoureux<date when="24/02/1914"/></title>
<series>1913-1914</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19140224"/>
<title>Un seul grand concert l'Orchestre Lamoureux</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1913-1914" type="series"/>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Fauré, Gabriel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41731" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Chevillard, C."  type="person" role="cmp">Chevillard, C.</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55357" type="person" role="cmp">Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Chevillard, C. (dir.)"  type="person" role="int">Chevillard, C. (dir.)</name>
<name key="Orchestre Lamoureux"  type="person" role="int">Orchestre Lamoureux</name>
<name key="La Cruz-Froehlich, L."  type="person" role="int">La Cruz-Froehlich, L.</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001179_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA HALL GENEÈVE

l Mardi 24 Février l9-l4, à 8 heures et quart du soir J

UN SEUL GRAND CONCERT

 

 

 

L'ORCHESTRE

LAMOUREUX

sous la direction de Monsieur

[C. CHEVILLARD

 

 

avec le concours de

M. L. DE LA CRUZ-FRŒLICH

Baryton, soliste des Concerts Lamoureux, des Concerts du Conservatoire.

PROGRAMME

Enchantement du Vendredi-Saint de Parsifal Wagner
Prélude de Pénélope (première audition) Gabriel Fauré
Ballade symphonique (première audition) C. Chevillard
Allocution de Pogner des Maîtres Chanteurs Wagne

M. Louis de la Cruz-Frælich.
Sadko, poème symphonique Kimsky-Korsakow
Monologue de Hans Sachs des Maîtres Chanteurs Wagner

M. Louis de la Cruz-Frœlich.
Symphonie en ut mineur n° 5 Beecthoven

PRIX DES PLACES : lez-de-chaussée : Loges, S fr. Parquets, 7 [r. Parterre et Pourtour,
5 -0v, Promenoir; 4 [r. \mphithéâtre, 3 (v. Première galerie : Loges, 8 fr. lauteuils
de face, 1" et 2" rangs, 6G fr. ; autres vangs, © fr. l'auteuils de balcon, 1* rang, G 1r, ; 2"° el
pn L 1.7 496 rang, 2fr. \mphithéätre, % (v. Deuxième galerie ; A\mphithéätre el
Balcon, 1# range, 3 fr. Balcon, 25e rane, 2 fr,
Il sera perçu le 5 %/, en sus du prix du billet pour le droit des pauvres.

La location est onverte dès ce jour au magasin de musique J. MONTFORT, boulevard du Théâtre, 6 (Téléphone 51-08)
tous les jours de 9 heures à midi et de Z à 6 henres,

Les places peuvent être demandées par correspondance en joignantle montant à la demande. - I| n’est pas envoyé de places contre remboursement

Programme analytique É r e analytique
êr e A l Bureau de Concerts Ad. HENN - Genève. Programme analytique
20 centimes. 20 centinies.

 

H, JARRYS, GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001179_002.tif"/>
<page><![CDATA[L'ORCHESTRE
LAMOUREUX

 

 

dirigé par

© CrHEVILLARD

 

 

PROGRAMME
ANALYTIQUE

“ Ad. HENN, PRIX : 20 CENTIMES

[mpresario.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001179_003.tif"/>
<page><![CDATA[L’ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT de PARSIFAL .........  WAGNER.

Titurel est mort, et Amfortas, épuisé par ses souffrances, aspire à le rejoindre. Les chevaliers,
privés de la vue du Graal, dépérissent et sont sans force.

Gurnemanz, devenu tout à fait vieux, vit retiré dans une pauvre cabane, au milieu des rochers;
tout auprès, une source serpente à travers les touffes de muguet.

C’est le matin du Vendredi-Saint.

Gurnemanz sort de sa cabane ; il prête l’oreille à un gémissement qu’il a cru entendre ; il s’ap-
proche des taillis d’où semble venir la plainte, et reconnaît avec stupeur Kundry, étendue là
comme morte, depuis longtemps peut-être, terrassée par un sommeil magique.

Il la ranime, et à peine commence-t-elle à renaître à la vie, qu’elle dit ces mots, les seuls, les
derniers qu’elle prononcera : « Servir, servir.… »

Cependant, sort de la forêt un chevalier revêtu d’une armure noire. La tête courbée, le visage
caché sous la visière de son heaume et la lance abaissée, il approche lentement, hésitant et rêveur,
et s’assied près de la source.

« Ote tes armes, lui dit Gurnemanz, ce lieu est sacré, surtout en ce jour ! N’outrage pas le
Sauveur qui offrit aujourd’hui sans défense son sang pour la rédemption du monde ! »

Le chevalier obéit : il défait son armure, il ôte son casque…, Gurnemanz reconnaît Parsifal…
Avec une émotion profonde, il reconnaît aussi la lance sacrée depuis si longtemps ravie au sanc-
tuaire.

ÀA la nouvelle de la détresse de Montsalvat, que lui conte Gurnemanz, Parsifal se croit la cause
de tous ses malheurs et se reproche amèrement de n’avoir pas su comprendre sa mission.

Parsifal lui raconte les longues épreuves qu’il a eu à traverser, les luttes qu’il a dû livrer, le
chemin qu’il a parcouru avant de retrouver la route du Graal.

Il s’affaisse, défaillant ; Gurnemanz le soutient, et, aidé de Kundry, s’efforce de le réconforter.

Gurnemanz puise de l’eau dans le creux de sa main et la répand sur le front de Parsifal, pen-
dant que Kundry répand des parfums sur ses pieds, qu'elle essuie de ses cheveux rapidement
dénoués.

Parsifal prend le baume des mains de Kundry et le donne à Gurnemanz, lequel, comprenant que
le jour du salut est enfin venu et que le Graal a un nouveau roi, verse l’huile sainte sur les cheveux
de Parsifal, puis, étendant les bras sur lui, il le baptise.

A son tour, Parsifal proclamé Roi, verse sur Kundry « l’eau du baptême. »

Celle-ci baisse la tête jusqu’à terre et paraît pleurer abondamment. — Parsifal se retourne et
contemple, dans un ravissement, la forêt et la plaine qu’éclaire, à présent, le soleil de midi.

C’est « l’Enchantement du Vendredi-Saint. »

Prétude de PÉNÉLOPE .1 11 Gabriel FaurÉ.

Penélope, le poème lyrique de M. Gabriel Fauré — et son premier ouvrage dramatique — fut
représenté pour la première fois le 4 mars au théâtre du Casino de Monte-Carlo, puis en mai au
théâtre des Champs-Elysées à Paris, et, récemment, au Théâtre royal de la Monnaie, avec un succès
énorme.

Le prélude est une page synthétique résumant l’œuvre : Deux thèmes principaux en constituent

 

SALLE DE LA RÉFORM ATION
cJamedi 7 Mars 1974, Concert à prix populaires

KOBERT POLLAK

ET SON ORCHESTRE D'ÉLÈVES
La location est ouverte chez M. J. MONTFORT, boulevard du Théâtre, 6.

 

ï

 

 

 

 

"LES PARFUMS
RECHERCHES

   

  
 
 

  
 
 

    

IMPÉRIAL ACACIA |
LIANE FLEURIE |]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001179_004.tif"/>
<page><![CDATA[Ï
Ï
Ï
|
[
Ÿ
Î
/
|

 

 

 

  

la trame : le premier, celui de Pénélope, inflige sa mélancolie au début de l’œuvre ; le second,
thème de l’arc ou thème d’Ulysse, est d’une netteté frappante, avec ses sauts d’octaves, d’une
coupure si franche et d’une si tranquille décision, que chaque fois qu’ils jaillissent à l’orchestre ils
semblent évoquer le héros dont ils sont l’attribut. La belle ordonnance de ce prélude, son équilibre,
sa force tout intérieure, et sa calme beauté le feront certainement maintenir au répertoire des
grands concerts symphoniques.

BALLADE SYMPHONIQUE.........…. UE EME C. CHEVILLARD.

Cette composition a été exécutée pour la première fois aux Concerts Lamoureux le 23 février
1890 sous la direction de Charles Lamoureux à qui elle est dédiée.

 

Allocution de Pogner des MAITRES-CHANTEURS ... WAGNER.
M. Louis de la CRUZ-FROELICH. ‘
POGNER J'ai vu non sans tristesse,
Oyez et pesez ceci ! — que l’on nous juge, nous, bourgeois,
La belle fête, Saint-Jean d’été, avarcs €R CupIdes: ;
demain sera joyeuse : les nobles, et le peuple aussi,
aux prés fleuris, aux verts bosquets, n ÏAÜÏÏ1_îSC_l_ :tmc;‘ﬁ P P
par jeux et danse, et gais ébats V N e
heureux du jour de liesse, _ sont tout pour nous, bourgeois.
quittant soucis et peines Seuls, dans le vaste pays germain,
chacun s’amuse à sa facon. de ‘] art nous 5c1‘\*:)115_1;l cause,
L’école d’art qu’on tient ici et nul cependant n’en tient compte :
Les Maîtres la transforment le noble emploi qui fait notre orgueil,
musique en tète, sortant des murs, l_î"_.L.lC… (}Î)nîl ……1…l
parmi la plaine ils vont en corps, e e C EN
afin qu’au temps de fête, _ lhonneur que nous rendons à l’art
le peuple des profanes , je veux les monirer à tout l’univers.
entende aussi « leur libre chant » ! Sachez, Maîtres, le don,
Pour les concours et jeux du chant ‘1”]“Ï pour prix j'enténds offrir ;
il est des prix qu’on offre : artiste qui sera vainqueur,
partout l’on vante à grand renom devant le peuple au grand concours,
û ; © > > > aù ‘ y « Qai »
les dons non moins que les strophes. dun.un,th1 JOu! 5‘]“…'J°‘mv
Je fus comblé de dons par Dieu ; quel qu’il soit par le sang,
chacun doit faire ce qu’il peut aura Ïlc moi, ami des arts,
aussi je mis mon zèle de Nüremberg, Vett Pogner,
au choix d’un prix insigne avec tout le bien qui m’est acquis,
et qui me fasse honneur : f Eva, ma seule enfant, pour prix.
,

, sachez donc mon dessein. (Version française d’Alfred ERNST.)
50L1\‘Ullt, au cours de mes voyages,

SADKO (tableau musical) ............1000000 se euR RIMsKY-KORSAKOW.

Nicolas Rimsky-Korsakow est un des maîtres les plus éminents de la belle et nombreuse phalange
de compositeurs qui, dans ces dernières années, ont donné tant de célébrités à l’école musicale russe,
Il naquit en 1844 et fut d’abord officier de marine. Tout en naviguant à travers le monde, il
étudiait assidûment la musique et, à son retour en Russie, écrivit une symphonie (la première
composée par un Russe), Cette œuvre eut un tel succès que, dès lors, Rimsky-Korsakow résolut

 

à LES PARFUMS
°E}… __ RECHERCHÉS

 

LYS pe DOM RMY
GIROFLÉE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001179_005.tif"/>
<page><![CDATA[de se consacrer entièrement à la musique. Ses œuvres comprennent quatre opéras, trois symphonies
et beaucoup de compositions de genres différents. Voici la notice extraite de la partition de Sadko:

« Le vaisseau de Sadko, noble habitant de Novgorod, se trouve arrêté en pleine mer. Désigné par
le sort, Sadko est jeté dans les flots avec sa lyre, comme tribut au Roi des Mers ; le vaisseau peut
alors poursuivre son chemin.

« Entraîné par le souverain, Sadko se trouve transporté dans le royaume sous-marin, au milieu
d’une grande fête : le Roi des Mers mariait sa fille à l’Océan. Avant ordonné à Sadko de jouer de
la lyre, le roi se met à danser, ainsi que tous ses sujets.…. Les flots s’agitent, ils brisent et englou-
tissent tous les vaisseaux. Alors Sadko arrache les cordes de sa lyre, la danse cesse et la mer
redevient calme. »

Monologue de Hans Sachs des MAITRES CHANTEURS (3° acte)...  WAGNER.

M. Louis de la CRUZ-FRŒLICH.

Rève ! Rêve !

Tout n’est qu’un Rêve !
Partout dans la chronique
D’ici et d’autres lieux,

Je vais cherchant la cause
Qui fait que, jusqu’au sang,
Les gens en vain se tourmentent,
Jouets de leurs fureurs !
Nul n’est pavé
De tant d’efforts :
Contraint de fuir,
Il croit qu’il triomphe !
Sourd à son propre
Cri plaintif.

Plus d’un, rongeant sa propre chair,
Nous vante ses ivresses !
Comment nommer ceci ?

C’est bien l’ancien Délire !
Sans qui rien n’est possible
Ne change ou ne demeure !

Mais certain soir pourtant,

Craignant quelque imprudence,

De jeunes cœurs qui s'enflamment,

Un homme perd son sang-froid ;
Un cordonnier de sa boutique,

Déchaîne les vains délires :
Bientôt par rues et ruelles,

L'absurde Erreur fait rage ;
Hommes, femmes, compagnons, enfants,
Tous se démènent, aveugles, fous ;

Et si leur Rêve l’exige,

Bientôt les triques pleuvent,

Bourrades, coups, batailles !

— Croyant ainsi l’éteindre,

Dieu sait d’où vient cela ? —

Un Elfe a tout fait !

Un vert luisant cherchaït sa compagne :
Voilà d’où vient ce grand dégât, —
Sureau fleuri — et nuit Saint-Jean…
Mais de Saint-Jean, voici le Jour ! —

Voyons comment Hans Sachs fera
Pour diriger tout ce délire
Au juste et noble but ;
Le Rêve qui nous tient,
Nous-même à Nuremberg,
Qu’il serve au grand projet,
De ceux dont le triomphe rare,
Jamais sous quelque Rêève n’arrive ! —
(Version française d’Alfred ERNST.)

SYMPHONIE en ut mineur n°5..............0220 0004100000 BEETHOVEN.

a) Allegro con brio. — b) Andante con moto. — c) Allegro et finale.

Lorsqu’il se tait,
Le calme accroît sa force encor ;
Et s’il s’éveille,
Cherchez qui peut dompter son cours ! —
Fidèle aux mœurs paisibles,
Au calme et sûr labeur,
Sourit en nos campagnes,
Ma chère Nuremberg !

Il n’est pas de grande composition à laquelle le maître ait dépensé plus de temps et de labeur.
Il y a travaillé dès l’année 1800. Jusqu’à 1801 ses cahiers d’esquisses sont pleins de motifs destinés
aux trois premiers morceaux de la symphonie. En 1803, il cessa probablement de s'en occuper,
mais il se remit à la besogne en 1804 et en 1805 : il suspendit de nouveau son travail pour écrire
la symphonie en si bémol, puis il le reprit pour le terminer en r807. La symphonie en u mineur
fut exécutée, pour la première fois, dans un concert donné au théâtre An der Wien de Vienne. Le
public ne la comprit pas tout d’abord et la critique ne s’en occupa guère. La Gazette de la Musique,
de Leipzig, appartenant pourtant à l’éditeur même de l’œuvre de Beethoven, en fait un éloge assez
froid. L’auteur de l’article déclare n’avoir rien compris au troisième morceau ! Dans la pensée de .
Beethoven, le petit motif de quatre notes sur lequel est bâti le premier morceau tout entier, paraît
avoir un sens symbolique. « C’est ainsi, disait-il, que le destin (}rappc à notre porte ! »

 

 

“LES PARFUMS
RECHERCHES

OR ITTETTE

Il. JARAYS. GENÈVE

FLEURS oe MOUSSE
FLOUVELLA]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>