<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique, 10me de l'abonnement
            <date when='15/03/1919'/>
          </title>
          <series>1918-1919</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001256</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19190315'/>
        <title>Concert symphonique, 10me de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1918-1919' type='series'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Flury, A.' type='person' role='int'>Flury, A.</name>
        <name key='Fischer, Olga' type='person' role='int'>Fischer, Olga</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001256_001.tif'/>
        <page><![CDATA[TIRI
F AREE
SSCEE
VICGTORIA-MAll - GENEVE
SAMEDI 15 MARS 1919, à 8 heures 30
SOCIETÉ DE L'ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CQNCEËÎ SYMPHONIQUE
1oïe DE L'ABONNEMENT
‘Soliste: M. A. FLURY, ténor, de Zurich
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE
Mozart
2. AIR « Misero, 0 sogno, 0 son desto » .
M. FLURY
». CONCERTO BRANDEBOURGEOIS N° 3, en so/ majeur
pour 3 violons, 3 viole, 3 violoncelles et continuo. )
Cembalo : Melle Olga FISCHER. Bach
4. Air de la PASSION SELON St-JEAN . .. . .
« Ach mein Sinn, wo willst du hin ».
M, FLURY.
DEUXIÈME PARTIE
>. Fragments de la tétralogie l’'ANNEAU du NIBELUNG . . Wagner
w) Voyage de Siegfried sur le Rhin ( Crépuseule des Dieux)
b) Murmures de la Forêt ( Sicgfried)
c) Marche funèbre du Crépuscule des Dieux,
L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
AIIClIH morceau ne sera l([)( [l ni rl/()ll[( au programme,
La Direction se réserve le droit d’ apporfter au programme foules modificafions que les
circonsfances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
». HO RIR PAAT e
r‘_}w?—‘_ 29P R
PRIX: Fr. 0.25
Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 - Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001256_002.tif'/>
        <page><![CDATA[W.-A MOZART
(1756 - 1791)
Récitatif et air
,Misero! 0 sogno, o son desto ?” pour ténor avec accompagnement d’orchestre
(Composé en 17S3, Kächel Verzeichnis ne t31.)
Misero ! 0 sogno, 0 son desto ?
Chiuso & 11 varco all’uscita
lo dunque, oli stelle !
in questa rinehiusa abitata dall’ombra
luogo tacito € mesto,
ove non s'ode nell’orror della notte
che de’ notturni augelli la lamentahil voce
i giorni miei dovro qui terminar ?
Aprite, indegne, questa porta infernale,
Spietate ! aprite !
Aleun non m’ode
e solo, ne cavi sassi ascoso,
.\HIU
visposi à mesti accenti eco pietoso.
E dovro qui morir ?
Ah ! negli estremi amari sospiri almen potessi, oh Dio !
dar al caro mio hen l’ultimo addio !
Aura, che intorno spiri, sul ali a lei che adoro,
eh ! porta i miei sospiri, di che per essa moro,
che più non mi vedrà
Ho mille larve intorno, di varie voci il suono;
che orribile soggiorno ! che nuova erudeltà ! 4
che barbara sorte ! che stato dolente ! 4
if
mi lagno, sospiro, nessuno mi sente
nel orave perielio, nessuno non miro,
non spero consiglio, non trovo pietà !
Misère ! Révè-je ou suis-éveillé ?
Toute issue est fermée.
Je suis seul, À étoiles, reclus,
dans ce lieu silencieux et triste, habité de l’ombre,
où ne s'entend que la voix lamentable des oiseaux nocturnes.
Devrai-je ici finir mes jours ? 3
Ouvrez, indignes, cette porte infernale !
Nul ne m’entend, et seul, dans ces profondeurs escarpées
l’écho pieux répond à mes tristes accents.
Devrai-je ici mourir ?
Ah ! dans ces derniers amers soupirs,
puissé-je, oh ! Dieu, envoyer à mon cher trésor,
[ Pultime adieu !
r esx cs Pn
G TS m rr rs S qN L
CRL A S :
Zéphirs, à celle que J'adore,
portez mes soupirs ;
dites-lui que pour elle, je meurs
et que plus elle ne me verra !
Entouré de mille larves, et du son de multiples voix,
quel horrible séjour ! quelle nouvelle cruauté !
quel sort barbare ! quel douloureux état !
mes plaintes, mes soupirs, nul ne les entend ;
dans ce grave péril, nul ne me voit,
je n'espère aucun secours, je trouve pas de pitié !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001256_003.tif'/>
        <page><![CDATA[T
Maasboen
E E
SRMN E N
L’air de la Pussion selon St Jean inscrit à ce programme achève la première partie
(le cette œuvre et intervient au moment où l’évangeliste vient de faire le récit du
reniement de Pierre.
Ach, mein sinv. wo willst du endlich hin ?
Wo soll ieh mich erquieken ?
Bleih ieh hier, oder wünseh’ieh mir Bers und Hücel aùf den Rüecken ?
Bei der Welt ist gar kein Rath,
und im Herzen stebn die Schmerzen meîner Missesthat
weil der Knecht den Herrn verleuvnet hat.
Richard_ WAGNER
(Né n Leipzig le 28 mai 18143, mort à Venise le 13 fevrier 18S3.)
Siegfried naviguant sur le Rhin
Ce morceau d’orchestre serf d’intermède entre Tintroduction et le [er acte du
Crépuseule des Dieux. ;
Siegfried ayant tué le dragon, s’est emparé inconsciemment de l’anneau qui donne le
pouvoir. Puis it à découvert Brünnhilde, fille divine de Wotan. dans sa forteresse de feu,
et l’a délivrée de ses liens. Elle s’est donnée à lui et veut être désormais ’l’âme de ses
actions*“, Cependant, il doit la quitter pour un temps et courir à de nouveaux exploits, il
lui laisse son anneau en signe de fidélité. Et il part, par une splendide matinée, Longtemps
Brünnhilde le suit des yeux. Sieofried qui descend la vallée d’un pas alerte, sonne du cor
à plusieurs reprises ; puis il artive au bord du Rhin. dont là symphonie ondoyante se
fait entendre à l'orchestre, et va naviguer sur le fleuve Jusqu'it ce que le hasard le fasse
débarquer chez gutrun.
Les Murmures de la forêt de Siegfried
Siegfried, conduit par le nain Mime Jjusqu‘à l’antre du dragon Fafner. s'est étendu sur
la mousse, au pied des vrands arbres, Le jour se lève sur la vieille et profonde forêt
germanique, toute peuplée d’êtres invisibles et vibrante de mille âmes diverses, Siepfries,
alangui dans l‘air frais du matin. songe à su mère, à toute l’énigme de son passé. Au
(lessus de sa tête, les Hautes futaies frémissent doucement, et la brise qui joue dans les
feuilles semble frôler une gigantesque harpe éolienne. Les délicates oscillations des cor-
es commentent ce multiple balancement, tandis que par moments la longue note tenue
des hasses, tendue à perte d'ouïe à travers le ramage orchestral,
d'immensité qu’on imagine dans les obeures profondeurs qui s’enfoncent sous l’épaisse
ramure, Les oiseaux, excités par l'astre-roi. gazouillent joyeusément: les notes claires du
hautbois et de Ja clarinette sS'égrènent, capricantes, en fusées sonores qui mettent comme
dles paillettes lumitieuses sur In verdure ensoleillée, Le ,,motif de l’oiseau*, de loiseau
prophète qui parle à Sieofried et Ic guide par ses conseils, résonne à travers la symplho-
nie, Lorsqu’il apprend au Jeune héros que, là-haut, sur la montagne entourés de flammes,
la Walkeyrie est endormie, et que son destin et-de l’aller éveillèr. 1e
aux cing notes descendantes résonne. enthous
pressentiment, sens sa poîtrine se gonfler,
éperdüment. Et l’orsque, guidé par l’oiseau,
e la montagne, les fanfares éclatantes.
précise le sentiment
Motif du sommeil…
iste. Siegfried, transporté d'un mystérieux
L'orchestre chante, le motif tourbillonne
Siegfried plein d’espoir se Innce à l’assaut
reprenant le ,,motif de l’oiseau*“, sonnent une
apothéose splendide et passionnée, Puis. tandis que l’adolescent s’éloigne et se perd dans
la hauteur des e; pements, le- gazouillement de son conducteur. Tolatre un instant
encore, dans la radieuse clarté du matin jusqu'au brusque et joyeux accord final. ehu-
te du rideau sur ce rayonnant Ilme“acte de S’egfried dont sont tirés les fragments qui,
tant bien que mal, composent ,.l’arrancement* qu'on donne au concert, 4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001256_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Marche funèbre du Crépuscule des Dieux
Siegfried, victime de la ruse et de la lance. traîtresse de Hagen est tombé mort sur
son bouclier. Les guerriers consternés vont emporter son corps sur un brancard. Lente-
ment, piques baïssées, ses compaguons suivent le cortège qui prend le chemin escarpé
u bourg royal. Sur ce tableau, le rideau, au théâtre tombe, tandis qu’à l’orchestre se
développe ce qu'on a appelé la Marche funèdre de Siegfried, émouvante et sobre oraison
funèbre, qui retrace toute la vie du héros. Solennels et désespérés, tous les thèmes qui
concernent l’épopée des Wälsungen défilent : l’AHéroïsme des Wälsungen. la Compassion
e Sieglinde, l’Amour de Siegmund et de Sieglinde, d'où naquit Siegfried ; /a Race
des Wälsungs qu’évoquent les basses, tandis qu’éclate à la trompette l’'Epée, devenue
héraldique dans le lumineuse clarté u£ majeur. les motifs essentiels de la vie de
Sieofried : Sieyfried gardien de l'épée et Pils des bois viennent former ensuite le point
eulminant de la Marche funèbre at font place au souvenir mélancolique de l’Amour
de Brünnhild, que soupirent clarinette et hauthois. Enfin les lugubres accords de la race
des Niebelunyen soulienent la Malédiction de l'anneau, vappellent la triste fin du héros
et ferment la marche.
Samedi 22 Mars
CONCERT EXTRAORDINAIRE
avec le gracieux concours de
M. L. de la CRUZ, baryton
au hénéfice des ARTISTES de l'ORCHESTRE
AU PROGRAMME : Ouverture de Benvenuto Cellini, Berliox — Deux airs de
Mephistophelés (M. de la Cruz) Berlioz, Impressions d’Italie, Charpentier. —
Fragments de Pelléas et Mélisande, Fauré. — Air du Prince Igor, Borodine. —
Capriccio espagnol, Rünsky-Korsukow.
Samedi 29 Mars
CONCERT SYMPHONIQUE
mme DE L'ABONNEMENT
Soliste : M. André de RIBEAUPIERRE, Violonniste
AU PROGRAMME : Symphonie en so£ majeur (Oxford) Haydn. — Concerto en
la mineur pour violon et orchestre, Bach. — Morceau symphonique de Rédemption,
Franck. — Poème pour violon et orchestre. Chausson. — Ouverture de la Fiancée
vendue, Smclandu.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001256_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 172
Canital-actions et réserves 110 millions
AGENCE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives
AGENCE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)
Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions
Genève - O, Corraterie
Ch. Î_Z]Ô/oyx
Ls fusiene Genève
Rotschy “Trères - Genève
MUSIQUE ET INSTRUMENTS PIANOS ET HARMONIUMS
VENTE ET ABONNEMENT Vente, Location, Réparation
Corraterie, 22 Rue de Candolle, 8
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.
|
|
;
18, Rue de fesss - GENEVE - 10, Rue Diday
reçoit actuellement de l'Argent en Dépôt
pour un an ct au-delà au taux de S % l'an
Jenôts et de Grédit
1s ‘
|
|
| ‘ |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001256_006.tif'/>
        <page><![CDATA[|
SAUTIER & JaEGER PIANOS
(2, FUSTERIE (à côté de la Poste)
PIANOS 5 queue Dour Vente et Location
PIANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
|
Établissements U.-H, HILTEBRAND & C’
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
9
Exigez nos radiateurs pour autos
ORION
NOIHO
sopne unod  sanajeipes sou ZefIx3
PARIS (IXc) GENEVE
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy) 3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
Téléphone : Central 18-60 Téléphone 68-11
Adresse télégr. Hiltebing-Paris Adresse télégr. Hiltebing-Genève
Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires
ﬁzz/zu*w ek C6?/L ecltor
ô, çÜ/?:u.) ç0/3:;/‘: el ÉÏ?:
Ceo
ssage des …_//U/u
{ ‘
|
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>