<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique, 7me de l'abonnement 
            <date when='01/02/1919'/>
          </title>
          <series>1918-1919</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001249</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19190201'/>
        <title>Concert symphonique, 7me de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/169730' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015583' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir'evič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Féart, Rose' type='person' role='int'>Féart, Rose</name>
        <name key='Fischer, Olga' type='person' role='int'>Fischer, Olga</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001249_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICGTORIA-MAIlla - GENEVE
SAMEDI ler FÉVRIER 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L'ORCH ESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
7nme DE L'ABONNEMENT
Soliste: M"* Rose FÉART, de l'Opera, Cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIF
PRONvem UR CES ME 11 e … Ghéék
2. DIANE et ACTÉON, canftafe à une voix avec symphonie . . Rameau
Mme Rose FÉART
Au Piano : Mlle Olga FISCHER
3. MA MÈRE L’OYE, cinq pièces enfantines pour orchestre . . ‘ Ravel
a) Pavane de la Belle ou bois dormant. b) Petit Poncet.
e) Laideronnette, impérafrice des pagodes. d) Les enfretiens
de la Belle et de la Bête, à) Le jardin féérique,
DEUXIÈME PARTIE
4. Le JET d’EAU, pour chant et orchestre (1'€ audifion) . . . Debussy
Mme Rose FÉART.
5. SYMPHONIE n° 2, en si mineur . . Borodine
a) Allegro, b) Dre%hssnno c) Àndanfc Ë Àf[accn: r/) l'malc
L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répélé, ni ajoufé au programme.
La Direction se réserve le droit d' apporfer au programme foulfes modifications que les
circonsfances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY îrères
r
PRIX: Fr. 0.25 |
Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 - Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001249_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Réc
Aù
Jean-Philippe Rameau
(1683 - 1764)
Diane et Actéon
Cantate à une voix avec symphonie
italif.
Dans le fond d’un vallon ombragé de cyprès,
Sous un antre où murmure un ruisseau toujours frais,
Diane, dans le sein de l’onde fugitive,
Respirait la fraîcheur de ses arbres épais.
Les zéphyrs, habitants de cette aimable rive,
Par leurs empressements prévenaient ses souhaits ;
Ils rendaient la nature à ses vœux attentive,
Et semblaient avec elle adorer ses attraits.
* gat.
Fuyez, fuyez, faune sauvage !
Fuyez, fuyez, s:lîî       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>1‘0 affreux !
Diane craint l’'hommage
De vos cœurs amoureux
Rassemblez-vous naïades,
Secondez ses désirs !
Venez, jeunes driades,
Joignez-vous aux zéphyrs !
Soyez dans ce bocage
Les uniques témoins
Dont sa beauté partage
Les regards et les soins. -
Recitatif.
Aür
Cependant les coursiers de l’amant de Climène
Modéraient leur brülante haleine,
Et ce Dieu, fatiqué d’embraser l’univers,
Précipitait son char vers les grottes profondes
Où Thétis chaque nuit le reçoit dans ses ondes,
Lorsqu’Actéon, vainqueur de cent peuples divers,
Vint troubler sur ses bords le silence des airs.
vif.
Que le son du cor rappelle
Nos chasseurs de ces forêts !
Quittons nos dars et nos traits,
Passons une nuit si belle
ÀA l’ombre de ces cyprès !
Jusqu’au retour de l’aurore,
Jouissons d’un doux repos !
Demain ces brûlants coteaux
Nous prépareront encore
De plus glorieux travaux.
$
à
5
k
ps e L
exs
Eh nc p
rn
Vc
sé r
|
#
Ç
Ë
ésichu fs
es
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001249_003.tif'/>
        <page><![CDATA[TT E
TN
SE e E
TH
r pn
x
.
5
L
F
IË
E
E
=
e
(
lE
R RASRATUÉ
Récitatif
Ciel ! tandis qu'au sommeil sa troupe s’abandonne,
Le sort qui le conduit dans ce vallon charmant
Lui fait voir dans les flots la fille de Latone.
Sa présence aussitôt frappe d’étonnement
La déesse tremblante et les nymphes confuses ;
Mais ce moment heureux, si fertile aux excuses,
Est d’un prix qu’il ne connait pas.
Le timide Actéon, surpris de tant d’appas,
Borne à les contempler son indiscrète audace ;
Diane au même instant prononce sa disgrâce,
Et, pour hâter l’effet de ses regards vengeurs,
Sous la forme d’un cerf le livre à ses chasseurs !
A tendre
Quand le silence et le mystère
Dans vos feux sont intéressés,
Amants, c’est être téméraire
Que de ne l’être pas assez !
I] est des moments favorables
Où rien ne peut vous résister
l£t moins ces moments sont durables
Plus nous devez en profiter.
Maurice Ravel
ne
[ssu d’une famille d’origine genevoise, Maurice Ravel est né, le 7 mars 1875,
à Ciboure, dans le pays basque français. Tl fut voué à la musique dès son jeune âge,
entra au Conseryatoire dans sa quatorzième année et devint un des plus brillants
élèves de MM. Gédalge et Gabriel Fauré,
Mais la haine de certains membres influents de l’Institut et de quelques
critiques importants l’empécha d’arriver au prix de Rome, et retarda le moment de
sa consécration comme compositeur. On poursuivait en lui le Debussysme, Le fait
est que Maurice Ravel fut le premier des jeunes compositeurs qui sut s’assimiler
les nouvelles ressources dont Debussy avait doté l’art musical et en tirer parti.
Cependant ses œuvres successives affirmèrent sous les ressemblances extérieures une
une nature personnelle qui différait profondément de celle de Debussy ; nature plus
intellectuelle, s’exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la
ligne, la précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme, l’intégralité de la
réalisation. L’œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoisnage de ce goût
classique qui est de toutes les époques de l’art français et par où il s’apparente, à
certains égards, et notamment au point de vue de l’orchestration, à celui de Saint-Saëns.
C’est aussi un témoignage de cet esprit qu’ont représenté, avec des nuances
différentes, Chabrier, Fauré et Eric Satie en musique, Jules Laforgue en littérature,
et que M. G-Jean Anbry à assoz ingénieusement défini en parlant de » l’esprit de
finesse », de cette atmosphère particulière où « la curiosité attendrie, l’ironie, la dé-
licatesse, la préciosité même par moments décrivent sans faux mouvements Ieurs
spirituelles arabesques ». ‘
Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous le titre
de Ma Mère l'Oye, datent de 1910, Ecrites primitivement pour piano à quatre mains,
l'auteur les à mises à l’orchestre, et en a même tiré nn ballet, A titre de comman-
taire, il suffira de citer l’épigraphe qu’il a joint à trois d’entr’elles.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001249_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Petit Poucet. — 1/ croyait trouver aisément son chemin par le moyen de
son pain qu’il avait semé partout où il avait passé; mais il fut bien surpris lors-
qu'il m'en put retrouver une seule miette: les oiseaux étaient venus qai avaient
tout mangé. (Uh Perrault.)
Laideronnette, impératrice des Pagodes. — Flle se déshabilla et se mit
dans le bain, Aussitot pagodes et pagodines se mirent à jouer des instruments :
tels avaient des théorbes faits d'une coquille de noix ; tels avaient des violes faites
d'une coquille d'amande ; car àl fallait dbien proportionner les instruments à leur
taille. (M2 d'Aulnoy : le serpentin vert.)
Les entretiens de la Belle et de la Bête. — «Quand je pense à votie bon
cœur, vous mne me paraissez pas si laid>» — «Oh! dame oui! j'ai le cœur bon,
mais je suis un monstre» — «Il y à bien des hommes qui sont plus monstres
que vous» — «Si J'avais de lesprit, je ferais un grand compliment pour vous
remercier, mais je ne suis qu'une bétex.» —
«La Belle, voulez-vous étre ma femme :.» — «Non, la Bête !> —
«Je meurs content puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore une fois.» —
«Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous ricrez pour devenir. mon époux.»
La Bête avait disparu, et elle ne vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que
l'Amour, qui la remerciait d'avoir fini son enchantement. —
(Mme Leprince de Beaumont.)
Claude Debussy
(1862 - 1918)
Le jet d'eau
pour chant et orchestre
Tes beaux yeux sont las, pauvre amante
Reste longtemps sans les rouvrir,
Dans cette pose nonchalante
Où t'a surprise le plaisir.
Dans la cour le jet d’eau qui jase
Et ne se tait ni nuit ni jour
Entretient doucement l’extase
Où ce soir m’a plongé l’amour.
La gerbe d’eau qui berce
Ses mille fleurs,
Que la lune traverse
De ses päleurs
Tombe comme une averse
De larges pleurs.
Ainsi ton âme qu’incendie
L’éclair brûlant des voluptés
S’élance rapide et hardie
Vers les vastes cieux enchantés.
n t T t e e cr
ns se
;
rn e e rr n »
#
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001249_005.tif'/>
        <page><![CDATA[—q-.A»%wngîäîxä As sman ‘
SRE d nsiaa
A
cn
ec
Puis, elle s’épanehe, mourante,
En un flot de triste langueur,
Qui par une invisible pente
Descend jusqu’au fond de mon cœur.
La gerhe d’eau qui berce
Ses mille fleurs,
Que la lune traverse
De ses pâleurs
Tombe comme une averse
De larges pleurs.
O toi, que la nuit rend si belle,
Qu’il m’est doux, penché vers tes seins,
D’écouter la plainte éternelle
Qui sanglote dans les hassins.
Lune, eau sonore, nuit bénie,
Arbres qui frissonnez autour,
Votre pure mélancolie
Est le miroir de mon amour.
La gerbe d’eau qui berce
Ses mille fleurs,
Que la lune traverse
De ses päleurs
Tomhe comme une averse
De larges pleurs.
Charles BAUDELAIRE.
Alexandre Borodine
Suint-Pétersboury, 1823-1887,
On sait que c’est essentiellement à l’activité de cinq musiciens, Balakirew, Cui,
Borodine, Moussorgski et  Rimski-Korsakow. que là musique russe dut, dans la
deuxième moitié du XIXme siècle, sa magnitique expansion. De ces célèbres cing,
Borodine fut un des plus doués. Le seul qui voulut rester un amateur, consacrant la
majeure partie de son temps à l’enseignement scientifique. Le seul aussi qui aborda
avec un vrai succès les formes de la musique pure, symphonie ou quatuor. Pour
n’être point un professionnel de l’art, Borodine ne possèdait pas moins, d’instinet, une
technique sûre, originale et brillante, hien qu’un peu rude et primitive. On ne cher-
chera point dans sa symphonie le raffinement de construction tonale ou se complait
un Brahms par exemple. La symphonie en s; mineur vant surtout par la frappe puis-
sante des idées, et par le grand souffle épique qui traverse toute l’œuvre : les che-
vauchées grandioses du premier mouvement, les danses tour à tour passionnées et
langoureuses du scherzo, la large rêverie de l’Andante qui semble avoir pour cadre
les perspectives infinies de la steppe, et ln frénésie de ce finale, emporté comme dans
un mouvement populaire.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001249_006.tif'/>
        <page><![CDATA[A
Samedi 15 Février 1919
CONCERT SYMPHONIQUE
8n DE L'ABONNEMENT
PROGRAMME : Symphonie en sol majeur (n° 2 des G symphonies de la
période 1761-1776, rééditées par C. Banck) Haydn. — Concerto pour flûte et
harpe, avec orchestre, Mozart (M. Albisi et Melle Laggé). — Variations sur un
thème jurassien, Joseph Lauber. — Quatre danses pour orchestre (11re audition),
Jaques-Daleroze.
p p e e m é r
Hs e crcn se
sctammors rr se rs e
st
Ë
p
ropmem e
tc
ce ponécis S
ps n
ETE OR SE A
rhs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001249_007.tif'/>
        <page><![CDATA[|
=
è
Ë
ë{,
&
É
f
Ë -
SOGCIÉTEÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872 ; ,
Gapital-actions et réserves 110 millions g enèbe — G, Corraterie
AGENGE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives
AGENCE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)
Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions
PIANOS
Ch. <UYbloux
1 Fusterie Genève
Rotschy Frères - Genève
MUSIQUE ET INSTRUMENTS PIANOS ET HARMONIUMS
VENTE ET ABONNEMENT Vente, Location, Réparation
Corraterie, 22 Rue de Candolle, 8
Grand abonnement.: - Choix considérable. - Conditions favorables.
La Banque de Depôts et de Grédit
reçoit actuellement de l'Argent en Dépôt
pour un an et au-delà au taux de S % l'an
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001249_008.tif'/>
        <page><![CDATA[SAUTIER & Jaccea PIANOS
(2, FUSTERIE @ cnté de la Poste)
PIANOS °* E aucue Pour Vente et Location
PI_ANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
Étahlissements U.-H. HILTEBRAND & C*
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
Exigez nos radiateurs pour autos
sopne unod sanajepes sou zofx3
PARIS (IX<) GENEVE
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy) 3, RUE CHAPONNIÈRE,
Téléphone : Central 18-60 Téléphone 68-11
Adresse télégr. Hiltebing-Paris Adresse félégr. Hiltebing-Genève
Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires
| |
S/
Js
(Ÿÿë/”(’ [
C
%011/u/ç et £LW//ç//çV/z
> 1- J?z/
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>