<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Un seul grand concert Pablo Casals et Harold Bauer 
            <date when='15/01/1913'/>
          </title>
          <series>1912-1913</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001153</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19130115'/>
        <title>Un seul grand concert Pablo Casals et Harold Bauer</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Casals, Pablo' type='person' role='int'>Casals, Pablo</name>
        <name key='Bauer, Harold' type='person' role='int'>Bauer, Harold</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001153_001.tif'/>
        <page><![CDATA[- Ï J Ï
_Ïmmmmmmmmmmmmmmmmmmmmmwmmmmmwmp
THercredi 15 âam?ief à8 19 h du soir
——
Un Seul Grand Concert
A
&
4ﬂ Pablo Casals P 0
P « Harold Bauer
PROGRAMME 3
1, Sonate en la majeur op.69. . - Becthoven
(Pour violoncelle et piano.)
Allegro, ma non tanto. — Scherzo, allegro
molto. — Adagio cantabile.
Pablo Casals et Harold Bauer
eresienanaop u6 … …. ‘Sbumorn
8 Fantaisies dédiées à F. Chopin,
Harold Bauer
3, Suite ré mineur, pour violoncelle seul Bach
Prélude. — Allemande. — Courante. —
Sarabande, - Menuetto |. - Menuetto |I.
— Gique,
Pablo Casals
d sonale enta majeur ... … — -Brabms
(Pour violoncelle et piano.)
Allegro vivace, — Adagio affettuoso. —
Allegro passionato, — Allegro molto.
Pablo Casals et Harold Bauer
|nuuouononuuu.nonouuuonouwuruuuu\unumuovy.u.un.ow.n.nouuw….uu.u
Î> Piano de Concert Pleyel aux soins de la maison Ch. Berguer.
Î Direction du Concert Th. WALLBACH, Lausanne,
Places de rez-de-chaussée : Loges G Fr. — Parquet 5 Fr,
Parterre 4 Fr. — Pourtour 4 Fr. — Promenoir 3 Fr.
Amphith. 2 Pr, 50 — Podium 2 Fr. — Premières Galeries ;
Loges G6 Fr, — Balcons: Jer rang 5 Fr,, 2me et 3me
rang 3 Fr. — Balcons 4me rang 2 Fr. Fauteuils de Face
der et 2me rang 5 Fr. — Autres 4 Fr. — Amphith. 3 Fr,
— Orgue 2 Fr. 50 — Deuxièmes Galeries : Amphith. 2 Fr,
— Balcon der rang 2 Fr. — Balcon Qme rang 1 Fr. 50.
Le 5 °/o en sus pour droit des pauvres.
Location : Magasin de Musique, Rotschy Frères, Corraterie,
AMACKER, LAUSANNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001153_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Pablo Casals.
L’événement artistique de cette saison restera probablement
le concert qu'annoncent pour le 15 de ce mois, au Victoria-
Hall, MM. FHarold Bauer et Pablo Casals. Chacun de ces
artistes pris à part est à lui seul une attraction unique. En
M. Harold Bauer se trouvent réunies comme chez bien peu de
pianistes au même degré, une technique transcendante et une
personnalité captivante. M. Pablo Casals plane au-dessus des
autres virtuoses de la basse, à une hauteur qui le fait apparaître
comme le seul. En vérité il est unique, et son renom a dépassé
aujourd’hui les limites du continent européen.
Or, phénomène extraordinaire, si grands que soient Bauer
et Casals pris à part, réunis ils apparaissent encore grandis.
Leurs deux natures se complètent et se pénètrent merveilleuse-
ment; aussi la jouissance que procure leur audition simultanée
est-elle peut-être la plus idéalement parfaite qui se puisse conce-
voir.
Nous n’avons pas la prétention de faire de la réclame à
deux virtuoses qui n’en ont nul besoin. Il va sans dire que les
places feront prime pour le concert du 16 janvier. Mais pour ceux
qui ne les connaissent qu’imparfaitement, nous voulons simple-
ment ajouter quelques notes sur MM. Bauer et Casals.
Harold Bauer, né en Angleterre en 1873 d’un père allemand
et d’une mère anglaise, est avant tout une nature d’artiste. De-
venu pianiste par accident — ainsi qu’il le raconte lui-même —
Harold Bauer aurait excellé de même sur n’importe quel autre ins-
trument. Et de fait, il avait débuté comme violoniste, et c’est par
hasard, après avoir travaillé le piano en amateur, qu’il s'aperçut
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001153_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Harold Bauer.
vers la vingtième année qu’il était devenu sans s’en douter pia-
niste virtuose, l’égal des plus grands. Depuis ce moment sa car-
rière fut rapide et s’est affirmée partout où il s’est fait entendre.
Il est en Amérique un des grands favoris du public, et son nom
y attire toujours la foule. Ses récitals parisiens sont parmi les plus
courus.
Pablo Casals, fils de parents beaucoup moins riches en argent
qu'en progéniture, ‘est né en 1874 en Catalogne. De bonne heure il
montra des dispositions phénoménales pour la musique. Il était
éncore presque enfant lorsqu’il fut appelé à desservir un poste
d'organiste. Un beau jour il se trouva être, on ne sait trop com-
ment — le sait-il lui-même? — un violoncelliste extraordinaire.
Son succès fut instantané et foudroyant. Dès ses premières appa-
ritions, les moins clairvoyants durent reconnaître en lui le plus
étonnant virtuose de son instrument et un interprète positivement
génial. Il faut l’avoir entendu pour se faire une idée de ce que
peut devenir une œuvre de maître sous ses doigts. Avec cela de
tempérament un peu mystique, il a pour son art une dévotion
quasi-religieuse, un respect qui lui fait repousser les succès faciles,
le vain étalage d’une technique creuse et superficielle. Casals ne
joue que la musique qu’il estime, celle que sa conscience d’artiste
lui dit être bonne. Quand il s'attaque à une œuvre, c’est que, pre-
mièrement, cette œuvre l’a conquis. De là l’intensité qu’il met à la
transposer sur le plan sonore, cette intensité qui fait de son jeu
une chose inouïe, surhumaine.
Oui, vraiment, la venue de Casals et Bauer est un événe-
ment, et Genève peut se féliciter de l’aubaine.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>