<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique, 11me de l'abonnement 
            <date when='29/03/1919'/>
          </title>
          <series>1918-1919</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001259</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19190329'/>
        <title>Concert symphonique, 11me de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chausson, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30087317' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/144306' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Ribaupierre, André de' type='person' role='int'>Ribaupierre, André de</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001259_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICGTORIA-MAlIlh - GENEVE
SAMEDI 29 MARS 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L'ORCHESTRE
DE FA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
mme DE L'ABONNEMENT
Soliste: M. André de RIBAUPIERRE, Violoniste
PROGRAMME
PREMIERIE PARTIE
. SYMPHONIE en so/ majeur (Oxford)
4) Adagio. - Allegro spiritoso. b) Adagio. c) Menuetto. d) Presto.
2. CONCERTO en /« mineur, pour violon et orchestre
uw) Allegro moderato. 5) Andante. c) Allegro assai.
M. André de RIBAUPIERRE.
DEUXIÈME PARTIE
*. Morceau symphonique de RÉDEMPTION 11 - Franck
1 POÈME, VolemolouR eorchesu e 1170 1 .  Chausson
M. André de RIBAUPIERRE
en de la FIANCEE VENDUE ». :. .. > - —Smetaha
L'Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
EN ON
flu(‘[l'Ï morceau ne sera I'l'/)l'/(', ul (l/(l”lC au /)I‘(]»g)‘l'd/"”lf'.
Ja Direction se réserve-le droit d apporler au programme loules modilications que les
circonstances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX: Fr. 0.25
Imp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasset, 7 - Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001259_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Franz-Joseph HAYDN
(Né à Rohrau sur Leitha le 1er avril 1732 ; mort à Vienne le 31 mai 1809)
Symphonie en sol majeur (Oxford)
Quand on dit que lapport de Haydn dans la symphonie consiste dans l’introduction
(lu menuet, on n'indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence
significative. Car avec le menuet, c’est l’esprit de la‘suète qui s'introduit dans la symphonie,
et qui ne se localisera pas dans le seul menuel mais vivifiera et renouvellera aussi les
trois autres mouvements. ÊËt l’esprit de la suite, c'est celui de la musique populaire,
épars jusque-là dans les divertissements, cassations, sérénades, de si riche sève mais de
style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver son accomplisse-
ment formel dans la symphonie en mème temps qu'’elle allait vivifier cet organisme
artistique un peu trop scholastique, issu de l’ouverture italienne. En somme, toute là
vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait
donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce à quoi elle devait survivre à tant
dl’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfeetion de style à
laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c'est tout à la fois l’art savant
(evenu sensible parce que nourri de sève populaire, et l’art populaire fixé par le style
dans une forme impérissable.
La symphonie Ox/ord est la première où l’art de Haydn se réalisa complètement.
Ouvrant la voie aux symphonies londontennes, elle égale les plus belles d’entre elles.
Ecrite en 1788 pour la loge Olympique de Paris, Haydn la reprit avec lui pour aller à
Londres et la fit entendre, en 1791, dans les festivités d’Oxford, à la-suite desquelles il
devait recevoir le titre de «Docteur».
(est un pur chef-d'œuvre classique. L'exposition des thèmes reste assez simple, chez
Haydn, à cause de leur nature même. Mais l’invention y est toujours d’une qualité rare.
l£t on remarquera iei, dans le premier «llegro, un premier thème d’une ampleur particulière.
Les parties intermédiaires et les développements, voilà où se marque surtout l’apport
de Haydn. Plus de ce fugato perpétuel qui traite toutes les idées, indistinctement, de la
même manière, plus de formules de transition ou de soudures conventionnelles, mais
un flot symphonique, où chacun des éléments exposés, tour à tour ou simultanément,
anisme où tout se tient
épuise son contenu musical. Un vrai «travail thématique». Un or:
étroitement et dont l'invention musicale a animé toutes les cellules. Le premier mouve-
ment de la symphonie Oxford en est un type achevé: le motif initial sy répète avec
une: diversité inlassahle et y semble inépuisable.
Enfin, chacun des mouvements æ pris sa physionnomie particulière. Après le premier
mouvement plus complexe, le deuxième est un lied à variations, ou un lied_développé :
c'est ici un lied développé : le plus beau peut-être de son époque. Les deux derniers
mouvements sont des formes de danse: on remarquera iei la qualité rythmique du
menuet et l'extraordinaire verve du fénale qui emporte tant de choses dans son {rain
de tarentelle.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001259_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Fp
es e q
;
#
;
$
4
e
4
ä
A
;
à
p
Jean-Sébastien Bach
(Né en 1685 à Eisenach, mort en 1750 à Leipzig)
Concerto en la mineur
Ecrite probablement à Côthen entre 1717 et 1728. cette œuvre appartient au genre
(lit «concerto de chambre ». On pourrait Fappeler aussi une «sonate ». pour violon
concertant et orchestre à cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec
l’orchestre ; elle en jaillit plutôt, transerivant on développant mélodiquement les motifs
donnés par l’orchestre. ou brodant sur la hasse chiffrée. des séquences en forme
d'arabesque. ;
César Franck
(NE à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris, 1e 8 norembre 180 )
Morceau symphonique de , Rédemption,
Le « Poème-symplionie » Rédemption fut écrit par César Franek sur un texte
d'Edonuard Blau; en 1872. Franek n°y donne pas encore toute sa mesure :
il n'esf pas
encore au bout de cette lutte opiniâtre qu'il dùt livrer
aux influences du milieu pour
se créer un style, mais il est à la veille de triompher. Déjài, il à donné à sa matière
musicale ce ton personnel, cette harmonie mélodieuse qui la caractérise
Le poème «ldouard Blau niontre daus une première partie-Ja Rédemption opérée
(lans le monde païen par la venue du Christ, Dans une seconde partie, il montre le
monde ayant perdu ls foi. retournant au pagunisme, mais obtenant ensuité nne nou-
velle rédemption par lx prière,
Entre ces deux parties. Franck avait placé un morceau dramatique exprimant la
chute du monde chrétien dans l’incrédulité et e paganisme. Il y renonca, et vemplaca
ce morceau dramatique par l’intermède qui figure à ce procramme. et qui se horne à
exprimer l’allégresse du monde qui se transforme et s’épanouit sous l’influence du
Christ.
Le morceau symphonique est construit sur deux thèmes indépendants du reste de-
l’œuvre: l’un d’une douceur pénétrante, dont Chabrier disait
qu'il est « ln musique
mème » ; l’autre éclatant et
triomphal, joué par les cuivres et les hasses sur un brillant
traitf des cordes. A la fin du morceau, seulement, intervient en s2 à la clurinette le
thème de la Rédemption, qui ramène
ensuite pour la péroraison, les deux thèmes
fondamentaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001259_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Frédéric Smetana
(Né à Leïitsmisehl le ? mars 1824, mort à Prague le 12 mai 18S4)
Frédérie Smetana est le plus illustre représentant d’une musique nationale tchèque
qui s'inspira directement des traditions et de lart populaires. I! fut en quelque sorte un
martyre de cette cause sainte de l’art national. Pendant les huit années qu'il dirigea
l'orchestre du Théâtre national de Prague, il fut en butte à une hostilité qui alla eroissant
jusqu‘au jour où, en 1874, un autre malheur s'abattit sur lui: il perdit presque totale-
ment l’ouïe. !l composa cependant encore après cette date quelques œuvres, mais dont
les dernières se ressentent de l'infirmité dont il avait été frappé. Au reste, pour qu’aueun
malheur ne manquät à sa misérable destinée, sa raison même fut atteinte, et c'est dans
uux asile d’aliénés qu’il mourut en 1884. Pour le Théâtre de Prague, Smetana écrivit
huit opéras, dont le premier, la Fiancée vendue, eut un grand succès mème en dehors
de la Bohème et fut notamment souvent joué en Allemagne. Il à composé aussi, de la
musique d’orchestre d'un coloris chaud et vigoureux ; en fait de musique de chambre,
il fauf citer surtout son premier quatnor, en mi mineur, œuvre d'un lyrisme émouvant,
fréquemment jouée encore de nos jours.
Samedi 12 Avril
CONCERT SYMPHONIQUE
12me ET DERNIER DE L'ABONNEMENT
avec le concours de
Madame JAQUES-DALCROZE
CANTATRICE
Jc st
ephéul £ 30 p3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001259_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE .
BANQUE SUISSE |
FONDÉE EN 1872 ; ,
Gapital-actions et réserves 110 millions Genève - G, Corraterie
AGENGE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives
AGENGE DE PLAINPALAIS 36, Rue de Carouge (Angle Boul. du Pont-d'Arve)
Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions
|
PIXANOS
Ch. Ubloux
1, Fusterie Genève
Rotschy “Trères - Genève
MUSIQUE ET INSTRUMENTS PIANOS ET HARMONIUMS
VENTE ET ABONNEMENT Vente, Location, Réparation
Corraterie, 22 Rue de Candolle, 8
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.
Janque de DenÔts et de Grédit
18, Rue de Hesss - GENEVE - |0, Rue Diday
reçoit acluellement de l'Argent en Dépôt
pour un an et au-delà au taux de S % l'an
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001259_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SAUTIER & JAEGER
(2, FUSTERIE (à côté de la Poste) Pi‘ \N OS
PIANOS nour Vente et Location
J PIANOS D'OCCASION GARANTIS
droits et
à queue
MAISON RECOMMANDEÉE
Établissements L.-H. HILTEBRAND & C'
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
L
“ORION -
EXigez nos radiateurs pour autos
PARIS (IX.)
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy)
Téléphone : Central 18-60
Adresse
félégr, Hiltebing-Paris
Adresse
3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
« NOIHO
sopne unod sanejeipes sou zefIx]
GENEVE
Téléphone 68-11
lélégr. Hiltebing-Genève
Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires
p E TT E OE
C e tn E 0 N SS ME
JËÎJ oger
É2
( dulure (0/1/(/« >/2
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>