<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concerts du Tonkünstler-Orchester de Munich
            <date when='14/02/1911'/>
          </title>
          <series>1910-1911</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001114</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19110214'/>
        <title>Concerts du Tonkünstler-Orchester de Munich</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1910-1911' type='series'/>
        <name key='Grétry, André-Ernest-Modeste' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/83932' type='person' role='cmp'>Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Lassalle, Joseph' type='person' role='int'>Lassalle, Joseph</name>
        <name key='Tonkünstler-Orchester de Munich' type='person' role='int'>Tonkünstler-Orchester de Munich</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001114_001.tif'/>
        <page><![CDATA[es UE e e
JANVIER-FÉVRIER
1911_ ——
m E
99 %
Concerts
Tonkünstler- Ombester7
DE MUNICH 23e |
S0 Exécutants
90
« Joseph LASSALLE
VS
Administration Théâtrale :
GUSTAVE LABRUYÈRE
PRN B PRIX DU PROGRAMME :
u O îr. 30
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001114_002.tif'/>
        <page><![CDATA[G J G e Je V V P V V V Ÿ D V L DV
Le TONKUNSTLER-ORCHESTER de Munich
et
Joseph LASSALLE
C ÉF S
C’est en 1903 qu'eurent lieu les débuts de J. LASSALLE, débuts très .
remarqués de chef d’orchestre, au fameux Kaim-Orchester de Muniech, aveec
un programme composé exclusivement d’ouvrages Français. Des concerts
donnés à Pétersbourg avecla Philharmonique de Prague, et à la Pilarmonica de
Barcelone, dont il était directeur mirent pleinement ses qualités en lumières.
Enfin, quand il y a un an et demi, le Kaim-Orchester se conslilua en
Société, comme la Philharmonique de Berlin, et sous le nom de Tonkünstler-
Orchester, les musiciens, par acclamation, élurent J. LASSAULE pour leur
chef. C’est ainsi qu’un Français, fait unique, fut amené à conduire de façon
Ï
|
régulière un orchestre allemand. Il succéda de ce fait à Lœæwe, à Zumpe, à
l'élix Weingartner.
Depuis ce temps, il a affirmé sa renommée de chef d’orchestre et s'est
employé sans relâche à propager les œuvres françaises modernes. Il est peu
de programmes du Tonkünstler-Orchester où ne figure un ouvrage de
lranck, de d’Indy, de Dukas ou de Debussy.
C’est ainsi qu’il a fait exécuter pour la première fois Rédemption, Psyché,
le Chasseur Maudit, de César Franck, Wallenstein et le Prélude de l’Etran-
g'er, de Vincent d’Indy, la Rapsodie basque, de Charles Bordes, le Prélude à
l’Après-Midi d’un Faune, de CI. Debussy.
!
Le Tonkünstler-Orchester qui a été conduit par les premiers Kapell |
meisters de l’Europe : Mahler, Weingartner, Colonne, Chevillard, S. von .
Hausseger, Zumpe — est un des meilleurs, un des plus réputés de l’Allemagne ;
il se compose de 80 musiciens dont la cohésion, la discipline sont supérieures.
Une de ses plus grandes qualités est la jeunesse, l’ardeur, la conviction ;_\
de son interprétation. On cite, entre autres, l’exécution de la Symphonie |
Fantastique de Berlioz, pour le romantisme, la passion que le chef et ses
musiciens communiquent au chef-d’œuvre du mmaître
(Œxtrait) G. DAVENAY (Le Figaro.)
YY YYY YY YY YVY YY YY V
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001114_003.tif'/>
        <page><![CDATA[V D V Ye V V V V V V V D V D Ÿ L L
Joseph LASSALLE
« Ma chère ouvreuse, me dit J. LASSALLE, j'ai d’abord été en Espagne,
un humble (sic), professeur de philologie ; c’est à 24 ans que j'ai commenc
l'harmonie et tout de suite la passion de la musique m’a envahi, pendant que
j'étudiais avee Wolf-Ferrari, Thuille et Max Reger
« Sans doute on m’a reconnu quelques capacités comme Kapellmeister,
. car j'ai dirigé les plus célèbres orchestres, la Philharmonique de Prague à
saint-Pétersbourg, notamment, et la fameuse Filarmonica à Barcelone.
« Comme Je vous l’ai raconté à Munich l’été dernier, le Tonkünstler-
Orchester m'a placé à sa tète par acclamation, avece une unanimité dont Je
suis reconnaissant et fier car cette réunion d’exécutants hors liene a le droit
d’ètre difficile, après avoir joué sous la direction de maîtres comme Wein-
gartner, Mahler, Zumpe, sans oublier nos deux célèbres compatriotes Che-
villard et Colonne.
« J’en ai profité pour propager en Allemagne la musique française sans
distinetion d’école, aussi bien les solides architectures sonores de Vincent
d'Indy que les rèveries chato vantes de Debussy, mais mes préférences vont
au grand ancêtre romantique Berlioz. Je conduis sa fantastique avec toute
mon ardeur, toute ma foi, et vous verrez ce que vaut, animé par un latin
convaineu, l’inoubliable furor teutonicus. »
J. LASSALLE s’animait en me parlant ; je le regardais arpenter la chambr«
à pas rapides. Quel beau mâle, ce grand gaillard résolu, bien découplé aux
regards de flamme ! Quand il s’échauffe, frisant d’un geste nerveux sa mous-
tache en croc, on dirait, l’allure dominatrice et séduisante. un Vélasquez.
| WILLY (Journal Comædia.
Principaux Compositeurs interprétés
par le Tonkünstler-Orchester :
Beethoven, Berlioz, Dukas, Gretry, Hœndel, Haydn, Franz Liszt,
Mozart, Gustave Mahler,
Max Reger, Richard Strauss, Tschaikowsky, Richard Wagner.
Y6 2S Y6 VS Y6 YIS YS YS YS VSYS YS YS YS YS Y
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001114_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Sn 0
00@QQ °°°O° aoâ(}Q
ITINÉRAIRE
Strasbourg, Metz, Bruxelles, Anvers,
0 Verviers, Liége, Lille, Amiens, Rouen, 9
le Havre, Paris, Nantes, Tours,
0 é 3 2
Q Bordeaux, Pau, Saint-Sébastien, 0
Toulouse, Montpellier, Toulon,
Nice, Cannes, Menton, Marseille, Lyon,
Vevey, Lausanne, Genève.
s° 0
Ô
\—_—/raa——çâo{og——aoda
PE S T aT S E
e e e
ps
—— E
rz hn ec
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001114_005.tif'/>
        <page><![CDATA[çj -
UN =Æ UI
GRAND CONCE
DONNÉ LE
MARDI 14 FÉVRIER 1911
à =s heures et quart
PAR E
Onkünstier-0rchester
DE MUNICH
—mcO<>Cm—— —
80 EXECUTANTS
Joseph LÀSSALLE
=. .. . .…— PROGRAMME
|. CÉPHALE ET PROCRIS - Ballet. . .. . . . ! . . Gréty.
1. Tambourin. — 2. Menuet, -- 3. Gigue.
; SYMPHONIE FANTASTIQUE (épisode de la vië d’un artiste) . Berlioz.
1. Révéries - Passions. — 2. Un bal. — 83: Scène champêtre.
4. Marclié au supplice. — 5. Songe d’une nuit de sabbat.
>. MORT ET TRANSFIQURATION à . .. … : . ; \Richära Strauss.
4 Ouverture des MAITRES CHANTEURS.. .. . . . Wagner.
p
PRIX DES PLACES - NRez-de-chaussée ; Loges, 7 fr; Parquets, & fr.; Parterre, 5 fr.; Pourtour, & francs ; Promenoir, $ {r. 50 :
Amphithéâtre, 3 fr. — Première galerie : Loges, 7 fr., Fauteuils de face (premier et (h uxième rangs), 5 fr.; Fanteuils de baléon
(premier rang), 5 fv.; Fauteuils de face (autres rangs), 4 fr, Amphithéâtre, 3 fr. 50 : Balcon (deuxième el troisième rangs), 3 fr." i
Balcon (quatrième rang), Z fr, 0. — Deuxième galerie : Balcon (premier rang), 3 fr,; deuxième rang, K fr, 50 ; Amphithéätre, @ fr,
.
tn es
E 6
:
ﬁâﬁ:ﬁ‘
S
e
(
EF
355
‘
9
;
As ,.\z‘ng
ï
S
Lies billets sont en vente au magasin de musique Rotschy frères, 22, Corraterie,
-h PRIEBE D’ETHE THES A CT
ANGÈ0 LS
0 Admuustmtmn théâtrale : Gustave LABRUURL 18, rue La Bruyère, PARIS =.
“ Ÿï7—ŸS.ÆŸä- /VŸVŸY\ÏV\ÎÎ >f DGN —-Ÿ— NNFN \KVVË\, 9@
GENÈVE, —— IMF. JARRVE, '       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
/
“
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>