<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatorzième concert symphonique populaire
            <date when='19210301'>01/03/1921</date>
          </title>
          <series>Quatorzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0106.tif'/>
        <date when='19210301'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <title>Quatorzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                
                                                                
                ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                  
                    SALLE DE LA RÉFORMATION                     
     /Hardi ier mars hj'ji, a 20 heures et demie précises       
                          QUATORZIÈME                           
  Concert Symphonique                                           
                           POPULAIRE                            
                OFFERT A MM. LES SOUSCRIPTEURS                  
              (Programme choisi par plébiscite.)                
                           PROGRAMME                            
i   
    
    
    
    
                        DEUXIÈME PARTIE                         
  2. Prélude du 3« acte de TRISTAN ET YSEULT Wagner             
  Cor anglais solo : M. FràCHISSE.                              
  3. CONCERTO GROSSO n" 8, en sol mineur                        
      (Fatto per la Notte di Natale)............ Corel/i        
  Solistes : MM. Ci.osset, Ruiter, de SanctiS.                  
  Cembalo : M. NiCOI-AÏ.                                        
  4. LE FESTIN DE L'ARAIGNÉE, fragments                         
          symphoniques............................ A. Roussel   
                  L orchestre sera dirigé par                   
                      M. Ernest ANSERMET                        
  Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.   
t                                                               
                              h «m.etttv* Prix : 3o centimes.   
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿César-Auguste FRANCK
Liège, 1822 — Paris, 1890.
S YJlPHONIE, en ré mineur.
(Dédiée à Henri Duparc.)
     La Symphonie de C. Franck, écrite pendant l’été de l’année 1888, fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le 17 février 1889.
     Bien qu’elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre parties classiques : le dcherzo se trouve, en effet, encadré dans 1 'allegretto (qui tient la place de l'andante ou de Vadagio), et fait corps avec lui.
     Elle débute par une introduction lente, suivie de l’exposition du premier thème de Vallegro ; cette introduction se répète identiquement | une tierce plus haut, en fa mineur; le premier thème de Vallegro est de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un charme pénétrant dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre, triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la Symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène le début de Vintroduction, cette fois fortiddimo et dans la forme canonique, puis l'allegro reprend et la conclusion de ce premier morceau éclate sur la triple répétition de la première mesure de Yintroduction aboutissant à l’accord de ré majeur par une cadence plagale.
     La deuxième partie débute par des pizzicati du quatuor et des accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase mélodique qui, d’un caractère doux et mélancolique, est présentée par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor, et après quelques développements, voici un thème de dcherzo très léger et très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre
1	la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième | partie. L'allegretto et le dcherzo se fondent de la façon la plus heureuse.
     Le finale (allegro non troppo) est dans la tonalité radieuse de ré majeur et le thème principal est un véritable chant d’allégresse. Exposition de ce thème auquel succède une phrase en di majeur dite par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d'un caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de Vallegretto, accompagné d’un dessin en triolets. — Développement des motifs | du finale. — Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant
MUSIQUE il INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont on magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu'elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Arcliets
et tout ce qui les concerne.
A. YIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
E. SC MOB I B T C0NSERVpAeTnd°aNntd|’éirRRURES
fourreur	travail soigné. — prix modérés.
11,	rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone 67.so
 4
mr '
            Vente et *	luoeation
y
   Pleyel - Gaveau - Blüthner - Steinway - fiieger Schmidt-Flohr - Burger Jacobi - Wohlfalirt
 SAUTTKR & JÆGrEE
13,	Fusterlc, 12 — GENÈVE	*r
ih ' ' ....... ~ " -------]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHAUSSEZ-VOUS
  chez j. Kmm
G5AHDEOOHDONWERIE
 I, OOïïB DE RIVE «KIVS9B CROIX D’OR, 13
 laeUCHAYEL Fbg. do l’Hôpital NSUVEVILi.1
BANQUE FÉDÉRALE
La HuHlini1 ;i écrire fr.iiu.u.sc "JAPV"
Souple — BésistHiile — Silencieuse — Extrême rapidité
 S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
Record de vitesse (100 mots par minute).
 Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F. Lu meilleur marché en raison du change.
A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
16. place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN l86^
—= GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
        Demande/, le» conditions.	Catalogue ] IV. 50.
FŒTUCH Frères, S. A., à Latisiume
avec le troisième thème du finale. — Retour au premier mouvement, grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec toute la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxième partie et conclusion de la Symphonie, échafaudée sur les principaux thèmes du premier morceau, mêlés au motif initial du finale.
                                             4* 4* 4*
         Richard WAGNER
     Né À Leipzig, le 28 mai i8i3; mort à Venise, le 13 février i883.
      Prélude du troisième acle de TRISTAN ET YSEULT.
  Ce court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan et Yseutl le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan qui s’élève sur une hauteur, au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond s’étend au loin la ligne monotone de l’océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mor- i telle, il dort d’un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
  Une teinte sombre, une morne tristesse, domine ce paysage et cette scène. Elle s’imprime, dès la première mesure du prélude, par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d'un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du côteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.
                                 4*4*4*
           Arcangelo CORELLI
              Né à Fusignano, en i663; mort à Rome, en 1713.
  La forme du Concerto grosso, type représentatif de la musique instrumentale primitive, que Corelli tenait de Bononcini et Torelli, est essentiellement une suite de courtes formes musicales conçues pour un ensemble polyphonique d’instruments à cordes, où le jeu d’un groupe soliste, appelé concertino (ici deux violons et un violoncelle) alterne avec celui de l’ensemble, appelé concerto grosso. Virtuose]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿illustre du violon et auteur de nombreuses œuvres pour instruments à cordes, Corelli est resté justement célèbre par ses douze concerts qu’il annonçait ainsi :
CONCERTI GROSSI
con duoi violini, c violoncello di concertino obligad c duoi a/tri violini, viola e basso di Concerto grosso ad arbilrio cbe si potranno zadoppiare.
OPERA SESTA
in Roma iji2.
  Le n° 8, en sol mineur, écrit pour la Nuit de Noël 1712, est l’un des plus connus et se compose des mouvements suivants enchaînés : Vivace.^Grave. Allegro. — Adagio. Allegro. Adagio. —• Vivace. Allegro. Pastorale.
Albert ROUSSEL
  Né à Tourcoing le 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la canonnière cuirassée le Sh/x. Après quoi le goût de l’expression l’emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano, de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entre autres de la musique de scène pour le Alarcband de sable qiu passe, le ballet-pantomime le Festin de t’Araignée, une symphonie intitulée le Pocme de la Forêt, et les esquisses symphoniques intitulées Evocations, données l’année dernière dans nos concerts.
  Le ballet-pantomime le Festin de lAraignée, dont l’argument est dû à M. Gilbert de Voisins, fut représenté au Théâtre des Arts en 1913, sous la direction de M. Jacques Rouché.
  Une araignée a tendu sa toile dans un jardin par un bel après-midi d’été. Des insectes passent, dont elle cherche à faire sa proie, fourmis actives, papillon étourdi, mantes religieuses, etc—
  Le papillon se laisse prendre dans la toile ; un éphémère danse dans un rayon de soleil et meurt avant la fin du jour ; enfin une mante religieuse se glisse derrière l’araignée et la tue. Les fourmis procèdent alors aux funérailles de l’éphémère et le soir descend sur le
jardin solitaire, pendant qu’un ver luisant s’allume au pied des rosiers.
Les fragments symphoniques exécutés aujourd’hui sont : le Prélude qui décrit le jardin ensoleillé ; VEntrée des Fourmi) qui, alignées en bon ordre, cherchent à enlever avec de grands efforts un pétale de rose trouvé dans le chemin ; l’Entrée et la Dan,te du Papillon qui se laisse prendre dans la toile et agonise sous l’étreinte de l’araignée : Y Eclosion, la Daiue et les Funérailles de l’Ephémère ; enfin la chute du soir sur le jardin redevenu silencieux.
Résultat du plébiscite ouvert auprès de MM. les souscripteurs pour le choix du programme :
Bulletins envoyés..................................................33o
   » rentrés....................................................178
          » nuls (arrivés après le dépouillement)	11
   » valables..................................................167
Ont obtenu
Franck. . . . Beethoven.
Rimsky-Korsakow .
Schubert.........
Mozart..........
Haydn......
Beethoven .. Mendelssohn Schumann ... Andreæ, V. .
LISTE I (Symphonies)
Nombre do voix.
en ré mineur..................................................47
n° 5, ut mineur.......................
n° 7, en la..............................26
Antar...................................................11
Inachevée........................................................11
en ré majeur..................................................9
en sol mineur................................................6
n° 8, en mi bémol.......................5
n° 1, en ut.............................................5
n° 3 (Ecossaise)..............................................4
n“ 3, en mi bémol (Rhénane)........................3
en ut majeur........................................3
Ont obtenu : Rimsky-Korsakow .
Corelli..........
Wagner..........
Bach.............
Roussel..........
Wagner. .........
Strawinsky.......
Hændel..........
Wagner.........
Bach.............
Wagner.........
Beethoven .......
LISTE II (trois œuvres)
Shéhérazade..........„..............
Concerto grosso....................
Prélude du 3e acte de Tristan et Yseuil.
Concerto brandebourgeois n° 2.....
Le Festin de i Araignée . . .............
Ouverture des Alaîlres Chanteurs......
Feu d’artifice....................
Concerto grosso....................
Prélude de Parsifal................
Suite en ré.........................
Entrée des dieux au lPril bal la..........
Ouverture de Léonore n° 3 . ..........
 47
 28
 26
 34
 21 20 20
 17
 ‘7
M]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           sâ=
Nombre de toIx
     Doret........................Le Cimetière..................................................14
           Borodine....................Dan.s Le.t Steppes de l'Adie Centrale..............12
      Debussy ....................Cbildren’s Corner............................................12
      Lalo..........................Ouverture du Roi J Yd..............................12
       Wagner....................Prélude de Lohengrin..................................12
          Mozart......................Ouverture de la Flûte enchantée ..............11
       DupéRIER....................Atiiàique a deux dottd......................................10
         Schubert....................Airs de ballet de Rosamunde......................10
       Wagner..............Voyage de Siegfried......................................10
       Weber........................Ouverture de Freidchiitz............................10
      Wagner......................Siegfried-Idg lie..............................................9
      Bloch, E....................Hiver-Printemps............................................8
    Chabrier....................Espana............................................................8
     d’Indy........................Saugefleurie....................................................8
         Strauss, J..................Ouverture de la Chauve-Souris..................6
       Strauss, J....................Le Beau Danube bleu....................................6
     Grieg..........................Suite lyrique.........................5
       V.	d'Indy......, . .	Prélude de Ferma!......................................5
» ..................La Queste de Dieu........................................5
      Martin, Frank ....	Esquisse..........................................................5
       Beethoven................Ouverture d’Egmont....................................4
         NicolaY......................Led Joyeuded Commèred de IVindsor............4
         Scarlatti....................Lied Femnied de bonne humeur......................4
         Lekeu........................Fantaisie sur des aird angevins..................3
   Liszt..........................Orphée............................................................3
       Mendelssohn............La Grotte de Fingal....................................3
         Milhaud, Darius . .	Le Bœuf dur le toit........................................3
          Beethoven................Ouverture Zur IVeibe de,) tlauded..............2
   Chaix..........................Scherzo..........................................................2
    Liszt ......................Alazeppa........................................................1
    Sibelius......................En Saqa........................................................1
     H ændel......................Ouverture en ré..........................................1
              Les œuvres suivantes n’ont pas obtenu de voix :
             Joyeuse marche, de Chabrier. — The Pierrot of the Minute, de Granville-Bantock. - • Finlandia, de Sibelius. Abu Hassan (ouverture), de Weber.
             Etant donné que Shéhérazade figurait au programme du dernier Concert populaire, le Comité, d’accord avec MM. les scrutateurs, a éliminé cette œuvre du programme du icr mars. Le choix a donc été fixé sur l’œuvre qui a obtenu le plus de voix dans chaque catégorie, soit :
               Symphonie en ré mineur, de César Franck. — Concerto grosso «<> fi, de Corelli. — Prélude, du troisième acte de Tristan et Yseult, de Wagner.
               —	Le Festin de l'araignée, de Roussel.
                MM. Joseph Chappuis et Henri Gandiilon, souscripteurs, ont complaisamment fonctionné comme scrutateurs et ont signé le procès-verbal du dépouillement.
                                                                  Genève, le 23 février 1921.
       tt
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>