<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Distribution de prix
            <date when='1921----'>--/--/1921</date>
          </title>
          <series>Distribution de prix</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0261.tif'/>
        <date when='19210000'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title>Distribution de prix</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Distributions des prix' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LES DISTRIBUTIONS DE PRIX
Au Conservatoire de musique
                                             MM. Marc Pache, Max Zulauf, Eric Poney, Joël Sheffer, Jean Dalang, Charles Bornhau-ser, Léo Littmann, Paul Adamidi, Georges Rychner. Ilrand Amassian, Willy Buard, Charles Leppin, Pierre Duchosal, Georges Bohrer, Charly Girod, Marcel Burgi.
                                                Seconds prix : Mlles Sonia Dungyersky, 01-Jeudi après-midi, malgré une chaleur suf-|ga Habicht, Madeleine Babonan, Renée Gla-focante, la Salle de la Réformation était archi- ser, Rosine Azzari, Anna Beuthner, Marthe bondée pour la grande cérémonie annuelle Déthurens, Hélène Maus. Marceline Pfaeffli, du Conservatoire de Musique. De belles Clermonde Sarasin Renée Vachoux, Meta fleurs et de ravissantes toilettes contri- Walder. Odette Wyss, Marguerite Baehni, buaient à délasser les yeux des parents et Amélie Serex, Andrée Duval, Marcelle Croi-amis. La cérémonie débuta par la lecture du sjor> Noëlle Grauer, Odette Lazzarelli, Gene-rapport.	I viève Martin, Hilty Peters, Isabelle Dicker,
   Le rapport présenté par M. Jean Bartho- Renée Dounet, Germaine Jomini, Andrée Cop-loni, président, constate la démission de M. ponex, Juliette Mornand, Stella Jent, Ray-Léopold Favre, qui était membre du comité monde de Loriol, Fridette Mentha, Claire depuis 1893, et qui fut vice-président de 1901 Bieri, Lottie Huguenin.	,
 à 1919. Son départ est vivement regretté. Il MM Eric de péganoff, Charles Christen, est nommé membre honoraire. M. Maurice jujes pytel, Christian Rivier, Pierre Guilhau-Rambert a été nommé membre du comité. mon n0ger Pytel, René Tschéraz, Willy Wai-On a eu à déplorer la mort de M. Alfred Gau- , Antoine Bron, Freddy Liévaux, Andïé tier. Un cours de déclamation a été confié â Métral, Georges Magnenat, Jacques Gilbert, M. Jean Bard. Pour les classes do violon de Henri MaMenat
 cTsse^CheridUan) Si'^mméeT^uppléan- S' Andrée Doret, Mte?' Bachian >os-tes, de même que Mlle Odette Martin pour le sein, Alice Bréguet, Alfred Habib, Marianne
solfège supérieur,,Mlles Minkoff et Rod pour |	J^za^li Stam^te
 le violon et M. Maeder pour l’orgue.
 M. Montillet, déjà très chargé de cours, a Popoff. demandé à être relevé de ses fonctions dans | Seconds prix la classe de chœur. M. Georges F’ouilloux le remplacera.
Mlles et MM. Lydiane Se-
 cretan, Hélène Cayla, Pierre Jaccoud, Riccardo Cerruti, Yvonne Correvvon, Mar-
   M. Gabelles a remplacé à la satisfaction du guerite Bréguet, Iledi Trog, Robert Henflboz, comité M. DoTet pour le cours de direction Paul Walter, Pierre Chaillot, Jean-Emile d’orchestre. MM. Schulz et Millioud seront Bertalot, Alice Guex, Huguette Brochu. Jean chargés d’une classe spéciale pour collégiens Droillat, Ariette Bonny, Emma Paean, Frank et étudiants. Ceux-ci ayant peu de temps à Meylan, Henri Pellet, Willy Kunz-Aubert, consacrer à des études approfondies trouve-1 Max Fuchschmidt, Edmond Bolle, Auguste ront là une sorte de classe libre sans pro- Vernain.
 gramme fixe ni examens et qui portera le Violoncelle. — Premiers prix : Mlles et MM. titre de classe d’étudiants. La finance d’ins- Edmond Buchet, Ida Soravia, Germaine criptions sera de 250 fr.	,	Tournier, MM. Bovet, Jardat Lissitzian, Aie-
   Les travaux d’agrandissement ont doté le xandre siatkin, Franz Walter, »-'ritz Neuen-Ccnservatoire de 4 salles nouvelles d étude et 8chwander, Andrée Decopoet, Auguste Thé-dune Salle de bibliothèque Jusqu’alors le de- venaz Cyrille Guerdjicoff, Michel Slatkia, partement de 1 instruction publique avait bien f^e]]y Sartorius, Jean Goss. voulu prêter l’Ecolc du Grutli pour une dou- „ . . .... . .... . , , .. zaine de classes	I Sec°n(is Pnx • Mlles et MM. André Mon-
   Les orgues, don do M. Bartholoni. ont été tandon, Marc Bonnet, Christian Rivier, Ail-inaugurées le 30 novembre. MM. Montillet dré Pasche, Jean Fleury, Georges Rosier.
 F aller, et le célèbre organiste français Marcel Orgue. — Premiers prix : Mlles et M. Ri-Dupré y ont donné des récitals. M. Aloys Moo- chard Jeandin, Odette Kundig, Eiisa Duret, iser et M. Pouzetti ont été charges de la re- Yvonne Mazuy, Renée Mottier, Charlotte fonte du catalogue de la bibliothèque, travail Aeschlimann.
 de longue haleine, très nécessaire. Le distin- Seconds prix : Juliette Boesch, Louise gué conservateur de la bibliothèque publique, Tournier, Renée Badel, Marthe Dethurens, M. Delarue, a bien voulu donner à cet effet de Max Zulauf.
 très utiles indications. Mlle Blanche Hercod a I Harpe. — Premier prix : André Rivier. été nommée secrétaire de la direction et cais-1 Second prix : Suzanne Brandon.
 S1pourOIr™en de chant grégorien (classes r.F1*te’ - Premiers prix : Georges Détrae, Montillet), M l’abbé Bovet, -ruinent profes-1 Çharles-Edouard Rivier, Maurice Deshusses. seur du séminaire de Fribourg, taisait partie Second prix . Jean Perret.
 Hautbois.
 Premiers prix
 Henri Bret-Marc
 Jaques Ray.
 du jury. Le prix fondé par M Montillet (un
 traité de composition de Vincent d.’lndy) fut r °n> Théophile Engel. Second prix délivré pour la première fois, à cette occasion. Rouge.
 En dons divers, le comité a reçu la partition I Clarinette. — Premier prix autographe de 1’« Oiseau de Feu», de St.ra- Second prix : Henri Fillion. vinsky, 31 partitions et manuscrits autogra Basson. — Premier prix : Charles Francoal. plies de l’Ecole russe (quelques-uns de l'Ecole | Second prix : Henri Magnenat. française), de M. Aloys Mooser, de la musique Trompette-Concert. — Premiers prix ï ancienne des clavecinistes de M. Georges Bec- Georges Mennet, César Droz, Marins Sozzani, ker, un portrait de Vincent Adler, de M. Fre- Edmond SoIy Seconds prix : Emile Pon-déric Raisin, deux archets de M. \ idoudez, lu-1 cjonj Marcel Chappuis, Paul Gras, Georges thier du Conservatoire.	Tronchet	' 1
 Les jurés étrangers ont été : po«r le piano, Cor _'Premiers pdx . Robert Gayj Avanti Mme Landowska, MM. Egoii Poin (de Baie), j rr,osio Sprond nriv •
M. Fritz Blumer (de Strasbourg); pour le |	LpreSprix -
 René Weiss.
chant, Mme Debogis et M. Hay; pour le vio- Se““^xV7u es Vaucher '
 Ion : M. Villaume, de Paris; pour le violon- Pecona pux • Ju,cs vauener. celle : M. Fellot, de l’orchestre Witkowski, de Harmonie. — Premiers prix : Eric Poney, Lyon; pour l’orgue : M. Faller, du Locle; pour Marthe Dethurens, Clermonde Sarasin, An-le chant grégorien : M. i'abbé Bovet, de Fri- drée Steinmetz, Odetto Mcssaz, Puulette Jean-bourg, et M. Nicolaï.	I monod, Céline Feldmann.
  le
 H
  ii-bl-I ol-l le» kin-1 en t«-I au
                                            Seconds prix : Alice Bac'miann, Juliette Bcesch, Suzanne Bornand, Marguerite Rou-quette, Richard Jeandin, Marie Iriscoui. Instrumentation. — Premiers prix . Violât-Frieda | te Stüheli, Edmée Hess. — Second prix : Joseph Vita.	■.*<
>__________|______ Déclamation. — Premiers prix : Georgette
Prix : Mlle Thérèse Sora-] Chessex, Léni Bauber, Edith Zei1 ert, Mme
                                            Germaine Bard, Silvane Orsero, Julia Char-mot, Renée Montant, Camillo Ilorniing, Rosé Soravia, Edmée Bast.ian, Milo Pro'.itch, David Moriaud, Lucien Billy.
                                               Seconds prix : Denise is'avazza, Marguerite
Concou^Ba.blan^ ISL®&&ISTX
Prix et diplômes
 Concours de Femex facture à vue, piano, 1rs division supérieure'. — Prix : M. Max Zulauf. — Accessits (ex-aequo), Mlle Sting, M. Marc Pache.
  Concours Galland (lecture à vue, chant, 2e et Ire divisions), via.
 Concours Bory (Prix Schumann, piano)
  Pas de concurrents.
Concours Montillet (chant grégorien).
  Prix : Mlle Thérèse Soravia.
 sité). — Prix : Mlle Thérèse Spravia
Diplômes de virtuosité
Piano : Mlle Léonie Bonjour (classe Au-
                                               Witte, Alix Féchoz, Yvonne Desscix, Marcelle Bard, Marcelle Gros, Robert Naly. Hector Bacq.
,	, , , . Solfège supérieur. — Premiers prix : Jean-
bert), diplôme simple. S diplômes refusés ; 1 Charles Maurer, Andrée Mfy'an, Laurent Nu»
tritziano, Marie Pldoux, Gladys Rossiaud,
  élève a renoncé à concourir.	___________ _______ _______j _____ _______
     Violon: M. Robert Echenard (classe Szige-1Jeanne Wuilleumier. Gabrielle Beimoud, Es<-tij, diplôme simple. 1 diplôme refusé, 1 élève I ther Bréguet, Germaine Bratschi, A’idrée Maui^ a renoncé à concourir.	noir, Rose Soravia, Ida Soravia.
    (<«r; ,î£!î? lhté3lJiïîviî,Seconds prix : Odette Julliard, Irène Troï-tillet), diplôme avec grande distinction. I lîct, Odette Faller, Marthe Poney, ^ose-Marie Violoncelle : M. René Dovaz (classe Bran- sarasjn Yvonne Martin, Julie,te Fraissiriet. dia), diplôme simple.	I . , .
    Chant : 2 diplômes refusés ; 1 élève a re- ? heorie. Premiers prix : Simone Cha-
 l-1 nnnef. i ronrourir	vner, Marguerite Chevner, Bluette Iiugue-
   e| nonce a conçounr.	nln> guzanne Doi.nand- Iràne Favre> Renéo
Diplômes de capacité	iGlaser, Madeleine Giovanna, Juliette Doeseh*
___Marie Trisconi, Juliette Fraissinet, Laure Lu-
par ordre alphabétique	I thi, Charles Dornhàuser. Romilde Garbanî,
    Piano : Mlle Blumer Sybiile (classe Mot- Angèle Milliet, Faride Varenna, Andrée Le tu) ; Mlle Claire Duchosal (classe Cbéridjian), I Coultre.
     avec félicitation du jury ; Mlle Rosine Déné-1 Seconds prix : Loula de Galkowsky, Colette riaz (classe Aubert), avec félicitation du ju- Hikin, Louise Kranek, Irène Chappaz, Albert [Mry; Mlle Andrée Le Coultre (classe Iturbi), Faller, Joseph Vita.
    avec félicitation du jury; Mlle Yvonne Ma- Lecture à vue (piano). — Premiers prix: zuy (classe Chéridjian) ; Mlle Juliette Roussy Marguerite Katowska, Renée Mottier, Frieda (classe Schnell-Chossat) ; Mlle Alice Sehwei- SfinS. frè™ Dunggeskry, Frieda Schnÿder. zer (classe Schnell-Chossat) ; Mlle Thérèse Seconds prix : Juliette Doesch, Marthe Soravia (classe Mottu) ; Mlle Zénaïde de Tsi- Zingg, Fernande Pallard, Hélène Robert,.Ger-towich (classe Chéridjian) ; avec félicitations I maine Bratschi.
    du jury ; Mlle Berthe Zbinden (classe Ché- Lecture à vue (harpe). — Seconds prix : Su-ridjian), 7 diplômes refusés.	zanne Randon, Zoé Mootert.
    Violon : Mlle Blanche Annevelle (classe Lecture à vue (vocalise). — Premiers prix : Szigeti), avec félicitation du jury ; M. Simon Renée Gardy. Claude de Loriol, Anita Privât, Chaïkin (classe Closset) ; Mlle Marguerite Hélène Guerchet, Olga Lucher, Raymond Jyn-Leuba (classe Reymond) ; Mlle Marthe Robert del, Gustave Ballansat.
   | (classe Berthoud).	Seconds prix : Suzanne Bourquin, Marrrue-
     Orgue : M. Marc Briquet (classe Barblan) ; | rite Schenk, Gabrielle Ho^hreutiner.
     I Mlle Marcelle Koellreuter (classe Barblan) ;
     I Mlle Paule Küster (classe Barblan) ; M. Roger I Vuataz (classe Barblan). — 1 diplôme refusé.
     Le total des inscriptions d’élèves s’est mon-I té à 2547 au 1er semestre et 2479 au second semestre, pour 1751 élèves au 1er semestre r I et 1689 au second.
                  Récompenses
A l'institut Jaques-Dalcroze
                                                 La distribution des prix a eu lieu le mardi 21 juin et a été suivie d’une représentation cinématographique très intéressante d» mcnive-Récompenses obtenues dans les classes ins-1	sP°rtifs et esthétiques au
  trymentales et vocales (à l’exception des « ac-
 |cessits» des classes de solfère enfants).
   Chant. — Premiers prix : Mlles Edmée Dé-i fago, Lola Rosier, Suzanne Bourquin, Odette Kundig, Marthe Pageot, Cécile Schumacher,
  [ rallentisseur.
    Il a été délivré 4 certificats : Mlle Madeleine Hussy, M. Simon Runald, Mlle Mathilde Sau-| vain et Mlle Charlotte Blensdorf.
    Voici la liste des enfants, élèves de l’Insti-
 | OJga Lucher, Florence Bergner, Hélène Jayet, I tut, qui ont obtenu des prix :
 I Sonia Esselborn, Marguerite Collombat. MM. Classes d’enfants (rythmique), Ire année. — Raymond Findel, Ernest Mestrallet, Rodolphe 1er prix (ex aequo) : Annette Haas, Germaine I Steiner,	I Meulet, Annie Fehr, Suzie Jendt, Mary Clive,
   Seconds prix. — Mlles Berthe Mégevand, Louise Haas, Catherine Clive, Tristan Ber-Alice Belly, Marthe Christin, Thérèse Sora- nard. 2me prix (ex aequo) : Guillaume Albaret, via, Henriette Gacogne, Hélène Martin-Char- Lucienne Chatel. 3me prix (ex aequo) : Lou-bonnier. — MM. Gérard Alter, Albert Desgai- lou Ponse, Jacqueline Albaret. Accessits : Jac-
 lier, Gustave Ballansat, Edmond Coulin, Jean Kling.
 ques Paychère, Monette Albaret.
  2me année. — 1er prix (ex aequo)
 Ger-
 Piano. — Premiers prix : Mlles Germaine I maine Stern, Simone Winkler, Yvonne Ga-
 Bratschi, Juliette Fraissinet, Frieda Sting, Odette Mossaz, Sonia Esselborn, Renée Mottier, Gabrielle Bernoud, Fernande Pallard,
 lanter. 2me prix (ex aequo) : Aliette Aubert, Christian Schlemmer, Henri Stern, Walter Koehn, Henriette Delessert, Geneviève Bovet.
Louba de Galkowsky, Andrée Steinmetz, I	: 9-,audc.?rf^glLri,n',A^rR3wtsJ
 Marguerite Humbert, Renée Gavard, Gabriel- ~ Eoehn. Georgette Ischikaloff, Madeleine
 le Dupont, Jeanne do Büren, Rose-Marie Sarasin, Esther Bréguet, Madeleine Micheli, Ma-ja Scherer, Renée Siegenthaler, Jean Roguet, Lucie Montagne, Jeanne Rychner, Marie Pédoux, A ndrée Tasca, Gladys Rossiaud, Anne Rœhrich, Geneviève Stahl, Aiice Dethurens, Hertha Gourieff, Hilda Hüni,
 Camus, François Barde.
 3me année A. — Pas de premier prix. 2me prix : Monique Perret. 3me prix : Titane Gardy. Accessits : Frieda Schreve, Lucy NiedéJ*-hauser, Nelly Lcndner.
 3me année B. — Pas de premier prix. 2me prix (ex aequo) : Ingra Friis-Schiotz, Denise Olivier, Nina Chéridjian 3me prix (ex aequo):
 Andrée Robert, Alice Tchamkerten, Elisabeth Donici, Andrée Girod, Jeanne Alphon- ! Agnès Viadro, Yvonne Terrisse, Madeleine | se, Benjamine Süss, Gabrielle Swaton, Ger-1 Kunz, Germaine Ruchet, Georges Ublmann. i maine Duchosal, Marie-Hélène Foumier, Hu- Classes de solfège enfants, 2me année.
 | guette Bovy, Paule Goe+z, Marie Pivot. | Pas de premier prix. Pas de second prix.

1]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>