<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique 
            <date when='19201204'>04/12/1920</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1080.tif'/>
        <date when='19201204'/>
        <name key='Leo, Leonardo' type='person' role='cmp'>Leo, Leonardo</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Cinquième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ _ /IKW_Me*_JkMk-^Wtk--/Mb-.#>».-JEMfte-iW»-iWk_MÊm.
 m^rnm^ y^Tim i^^ptrirri^^iJai i i^^uiu i^^femx^^jFrinii^yoïu i^^fnirn^y^ri i » >
   ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
i;
            VICTORIA - HALL
      Samedi j décembre 1920, à 20 h. et demie préciser
| Concert Symphonique (*
«(Cinquième de l’abonnement)	Jp
avec le concours de
^ J	Mme JAQUES-DALCROZE, Cantatrice
i
i
LA SOCIETE DE CHANT DU CONSERVATOIRE ET LA CLASSE D’ENSEMBLE VOCAL
(Direction : M. Montillet.)
Mmo de STOPPANY Mllc Sophie PASCIIE M. POCHON
   Contralto.	Soprano.	Basse.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SINFONIA de l’oratorio SANT’ELENA AL CAL-
VARIO.................................. Leonardo Léo
        Maestoso. - Larghetto. - Allegro andante.
                A l’orgue : M. MONTlIJ.1T.
2.	CONCERTO GROSSO n° 8, en mI mineur (fatto
    per la notte di Natale)..................... Corelli
                Solistes : MM. Closset, Ruiter, df. Sanctis.
                Cembalo : M. Nicolaï. - Orgue : M. Montili.et.
3.	Fragments du ier acte de CASTOR ET POLLUX,
    pour soli, chœur et orchestre................. Rameau
                 Thefaire : M""' Jaques-Dalcroze.
Pbcbé : M"" Pasche. - Politix : M. Pochon.
deuxième partie
4.	SAUGEFLEUR1E, poème symphonique.......... V- iïlndy
5.	MATIN PASTORAL, pr chant et orchestre (ior aud.) Jaquej-Dalcroze
Mm* Jaques-Dalcroze.
6.	LA DAMOISELLE ÉLUE, poème lyrique pour voix
de femmes, soli et orchestre (iro audition)....... DebuMy
La Damo'uelle Elue . Mmn Jaques-Dalcroze.
La Récitante ■ Mme de Stoppant.
L’orchestre et les chœurs sous la direction de
M.. Ernest ANSERM^EÎ
\
h.jAKRys, GENEVE	-	Prix exceptionnel de ce programme : 40 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Leonardo LEO
Né à San Vilo degli Schiavi, en 1694, mort à Naples, en 1746.
  Elève d’Alessandro Scarlatti, maître, à son tour, de Jomelli et Piccini, Leonardo Léo est un des représentants les plus illustres de l’école napolitaine. L’esprit du style palestrinien l’influence encore tandis qu’il se livre aux recherches nouvelles dans le domaine de la monodie et du style instrumental. Son œuvre abonde dans tous les genres : œuvres vocales polyphoniques et œuvres instrumentales (concertos, toccatas, etc.). Et comme les compositeurs de son époque, il écrit à la fois des oratorios et des opéras. La Sinfonia de l’oratorio Sant-Elena al Calvario est un des plus beaux exemples de musique sérieuse dans la forme de l’ancienne « sinfonia » italienne, à trois parties. Par la simplicité, la plénitude et la beauté de l’expression, c’est une œuvre dans l’esprit de Gluck, avant Gluck. Editée par
H.	Kretzschmar d’après un manuscrit de la bibliothèque de Leipzig, cette œuvre sera exécutée ici selon son texte, sauf que les instruments ajoutés par Kretzschmar pour la réalisation du conlinuo ont été laissés de côté, et la réalisation du continuo confiée à l’orgue.
Arcangelo CORELLI
Né à Fusignano, en i653, mort à Rome, en i/i3.
  La forme du Concerto groddo, type représentatif de la musique instrumentale primitive, que Corellî tenait de Bononcini et Torelli, est essentiellement une suite de courtes formes musicales conçues pour un ensemble polyphonique d’instruments à cordes, où le jeu d’un groupe soliste, appelé conccrlino (ici deux violons et un violoncelle) alterne avec celui de l’ensemble, appelé concerto grondo. Virtuose illustre du violon et auteur de nombreuses œuvres pour instruments à cordes, Corelli est resté justement célèbre par ses douze concerts, qu’il annonçait ainsi :
CONCERTI GROSSI
cou duoi violini, e vio (once lia di concert'uio ob/igali e duoi altri violini, viola e badào di Concerto groddo ad arbitrio cbe di potranno zadoppiare.
OPERA SESTA in Rom a 1712.
  Le n° 8, en sol mineur, écrit pour la Nuit de Noël 1712, est l’un des plus connus et se compose des mouvements suivants enchaînés : Vivace. Grave. Allegro. — Adagio. Allegro. Adagio. — Vivace. Allegro. Pastorale.
4* 4* 4*
Jean- Philippe RAMEAU
Né à Dijon, en 1683, mort à Paris, en 1763.
  L'exécution au concert d’un air détaché ou d’un divertissement de Rameau, ne pouvant donner qu’une idée incomplète de la force et de la qualité dramatique de son art, on a essayé de grouper ici un ensemble plus compact de scènes, quelques-unes de ses plus célèbres, qui forment presque tout le premier acte de Castor et Pollux.
  Représenté en 1737, avec un succès marqué, Castor et Pollux est resté un modèle de tragédie musicale française. Le sujet traité par le poète Gentil-Bernard en est le sacrifice de Pollux, renonçant à la vie terrestre pour retirer Castor des enfers, en y prenant sa place. Le premier acte nous montre le lieu destiné à la sépulture des rois de Sparte ; des lampes sépulcrales éclairent quelques-uns de ces monuments ; au milieu sont les apprêts de la pompe funèbre de Castor, qui vient d’être tué par Lincée. Les Spartiates se lamentent, puis Télaïre vient pleurer son amant ; la jeune Phébé, amoureuse de Pollux, essaye en vain de la consoler, Télaïre la repousse et exprime sa douleur dans un chant demeuré célèbre ; Pollux paraît alors, à la tête des athlètes et des combattants, chargés des dépouilles de Lincée, qu’ils déposent au pied du monument funéraire. La foule exprime sa joie de la vengeance, en même temps que sa piété pour la mémoire de Pollux.
  Les fragments exécutés ici comportent donc :
  a)	Ouverture.
  b)	Premier acte.
Chœur : Que tout gémisse, que tout s’unisse !
       Préparons, élevons d’éternels monuments Au plus malheureux des amants !
Que jamais notre amour ni son nom ne périsse !
       Phébé : Où courez-vous ? Calmez cette douleur extrême.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Télaïre : Au pied de ce tombeau laissez couler mes pleurs !
               En dois-je craindre les horreurs Quand j’y viens expirer moi-même ?
             Lincée a vaincu mon amant,
              Je perds un héros que j’adore,
         Hélas ! puis-je à mes maux ajouter le tourment De voir à mes genoux son rival que j’abhorre ?
Phébé : Pollux est immortel ; ce héros offensé
              Va vous venger et vous défendre ;
              D’un frère et d’un dieu courrouce Vous devez tout attendre.
              Que le sort de vos ennemis De votre cœur enfin calme la violence ;
              Goûtez l’espoir de la vengeance,
         Quand celui de l’amour ne vous est plus permis !
Télaïre :	Quelle faible victoire,
              Lorsqu’on perd un bien sans retour,
               La vengeance plaît «à la gloire,
              Mais ne console pas l’amour.
              Quel fut sur moi votre avantage,
         Quand les fils de Léda virent naître nos feux ?
         Castor était mortel, Castor eut tous nos vœux !
         Le fils de Jupiter, son frère, eut votre hommage,
         Et son nom l’affranchit du séjour ténébreux,
          Allez, allez jouir de sa gloire nouvelle.
              An nom d’une amitié fidèle,
              Laissez-moi toute à ma douleur !
              Mon cœur n’est plus fait que pour elle !
              Tristes apprêts, pâles flambeaux,
               Jours plus affreux que les ténèbres,
              Astres lugubres des tombeaux,
         Non ! je ne verrai plus que vos clartés funèbres.
              Toi qui vois mon cœur éperdu,
               Père du jour, ô soleil, ô mon père !
         Je ne veux plus d'un bien que Castor a perdu,
               Et je renonce à la lumière !
                                      (On entend une sjmphonie guerrière.) Mais d’où partent ces cris nouveaux ?
Chœur :	Triomphe ! vengeance !
Télaïre : C’est lui ! C’est Pollux qui s’avance.
                (Pollux paraît à la tête des athlètes et des combattants)
; (au peuple) Votre amour pour mon frère est assez signalé.
         Non, ce n’est plus des pleurs que les mânes demandent, C’est du sang qu’ils attendent Et ce sang fatal a coulé :
              Lincée est immolé.
Chœur : Que l’Enfer applaudisse à ce nouveau revers !
              Qu’une ombre plaintive en jouisse !
         Le cri de la vengeance est le chant des enfers !
                                        (Divertissements de réjouissance.)
....... —fa
!	MUSIQUE «t INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères î
 22, Corraterie — GENÈVE
 ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D'ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d'abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
  ABONNEMENT très bien assorti, complété (le toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violon* - Violoncelles - Archets
 et tout ce q[u.i les] concerne.
A. VIDOUDEZ
 Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE
Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent, j •
 1{épurations. — Instruments d'occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
 fourrures confectionnées et sur mesure.
                :: ' transformations et réparations
 CONSERVATION de FOURRURES pendant l’été.
Zravait soigné. — Prix modérés.
 11,	rue Céard, 11 - GENÈVE	Téléphone 67-80
E. SCHUBERT
fourreur
8AUTIEE & JÆGER
 12, Fusterie. 13 — GENÈVE
~ ' ' - -
Vente et liocation
 Pleyel - (Javeau - Bliithner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger &• Jacobi - Wohlfahrt]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1920-1921
TABLEAU DE L'ORCHESTRE
1er Chef d’orchestre : iM. ErNEST ANSERIVIET
2me Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
MM.
 DEVRESSE KUNZ HADZICT OLIVER MAZZONI BECCHI ROUGE ALBISI GAIMARD BRETTON DENNES
 FRACHISSE, cor anglais HOOGSTOEL LAVANCHY GRANDAUX, dar. basse DUTRO MECKELEIN MATTEL contrebasson WILL KOCH ALBINI FRITZ BEIGBEDER LEHNER ZEISSIG AMEIS
 WILTSCHECK NAUBER REHBOCK
 Violoncelles : DE SANCTIS	Batterie : LECHNER
 M— OTT Mme DE SANCTIS
Altos
MM.                        
CLOSSET      Violoncelles  
RUITER             (.mite) 
WEINBERGER                 
SIMON        Contrebasses  
BAGAROTTI                  
GŒRING                     
ENGELHARDT                 
OTT          Flûtes :      
NICOLAÏ                    
PENTA                      
HILDEBRAND   Hautbois :    
ALEXY                      
SABBATANI    Clarinettes : 
LODI                       
MASSARENTI                 
HUBENÉ           Bassons : 
CHERECHEWSKY               
ECHENARD     Cors :        
CAPRARA      
PARIS                      
AMATO                      
GLAUSER                    
             Trombones :   
SOTTIAUX                   
ALBISI                     
KLING        Tuba :        
KOLLER       Trompettes :  
BORGEAUD                   
MARION       Timbalier :   
DE SANCTIS      Batterie : 
MOREL             Harpes : 
HAENTJENS                  

j—■ ' ■ - ■ ■ --.....- ■ fe
| 5ALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
              Dimanche j décembre, à jj heures
5e Concert symphonique populaire
      sous la direction c!e M. Ernest ANSERMET.
 1.	SYMPHONIE ÉCOSSAISE............ Æendclééohn
 2.	VARIATIONS SÉRIEUSES SUR LA
      FOLIA, pour violon et orchestre........ Corelli
               Soliste : Al. Aleindert RUITER.
 5.	THE PIERROT OF THE MINUTE.... Gratwille Bantock
4	SIEGFRIED-IDYLLE ..............
 5.	ENTRÉE DES DIEUX AU WALHALLA i a*Her
        Billets en vente dimanche matin à l'Agence VÉRON, GRAUER & C1', passage du Terraillet, et à l’entrée du concert.
 VICT ORIA-HALL - Samedi 18 décembre, à 20 b. et demie
ta Concert de 1 Abonnement
        Soliste : Mme Gabrielle Gr IL L *S
                     Cantatrice deé Concerta Colonne et Lamoureux.
 SALLE DU CONSERVATOIRE Æercredi décembre
                                                                                     à 20 heure*) et demie
Deuxième	*	t /
Séance de JYLusicjue de V^nambre
        par le QUATUOR de l’O. S. R.
 (MM. CLOSSET, SIMON, SOTTIAUX et DE SANCTIS)
 Avec le concours de Mme Béchard-Leschaud, cantatrice.
       Au programme : Quatuors de DEBUSSY et GAGNEBIN.
                   Location à l’Agence VÉRON, GRAUER & C10.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—	GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
La Machine à écrire française JVI'V
Souple — Kéniatante — Silencieuse — Extrême rapidité
Tufflf '"** TffBt	S’est placée en 1920 à la tête des premières marques :
Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). ■	*^^7 Championnat romand (hors concours).
i I| Record de vitesse (100 mots par minute).
P Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D. F. Ilt-jfili» meilleur marché en raison «lu chaiiKe.
Persiaux» Agent général Suisse romande.
16, place Longemalle - GENÈVE ■ Téléphoné 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
chez J. KURTH
GRANDE CORDONNERIE
E	B I* COUR DE RIVB
UCfiBVE CROIX D’OR, 13
NEUCHATEL Fbg. de l’Hôpital NEUVEVILLE
MUSICIENS !
           Vous ue savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demundez le» conditions.	Calalogue 1 fr. 50.
FŒTIi€H Frères, Si. A., à Lausanne
Vincent D’INDY
SAUGE FLEURIE, légende pour orchestre.
D’après Robert de Bonniéres.
 Saugefleurie, la jeune fée, erre pensive au bord du lac bleu. — Bruits de chasse. — Le fils du roi poursuit un cerf à travers la forêt; il s’arrête ébloui à la vue de Sauge. — Aimer un homme est un cas de mort pour les fées. — Saugefleurie, pour posséder un moment le cœur du prince, renonce à l’immortalité. — Scène d’amour,
 —	Le prince s’éloigne avec la chasse ; le bruit des cors se perd dans le lointain. — Mort de Saugefleurie.
+ 4*4*
E. JAQUES-DALCROZE
MATIN PASTORAL
Sous les oliviers dorment les bergers, que la lune argente. Ou bien c’est le jour ?
L’aube vient de naître. Dans la bergerie tinte une clochette au cœur des brebis.
 C’est l'heure charmante où le bélier danse tournant vers le jour deux patres tremblantes,
et laisse à son cou baller sa clochette, suivie des yeux d’or de toutes les têtes.
Bergers endormis, n’entendez-vous pas tinter des clochettes au fond de vos rêves ?
Bergers endormis, ne sentez-vous pas danser votre cœur sous votre manteau ?
 C'est l’heure où tout danse, la terre et les eaux — la nymphe en la source et Pan dans sa course. —
Levez-vous, bergers 1 Les oliviers dansent, écartant les voiles de l’aube matinale.
Dans la lumineuse buée des vallées, tous les oliviers dansent les bras levés !
 Pour eux quel plaisir de voir sur les monts les ours et les loups danser vers l’aurore,
puis un sommet rose vivre et s’élancer : le cœur de l’aurore bat dans un glacier.
Bergers endormis, n’entendez-vous pas, le long de la haie, sauter les agneaux?
Bergers endormis, ne sentez-vous pas bondir votre cœur sous votre manteau ?
La vie recommence. Les troupeaux, déjà, ont gravi les sentes... O mélancolie 1
Déjà les bergers, les yeux au soleil, regardent brûler les heures de la vie.
11 danse une abeille. Et chaque troupeau tremble de sommeil. — O mélancolie!
 Est-ce alors, bergers, que vous sentez mieux danser votre cœur sous votre manteau ?
 Quand le troupeau dort sous l’aile d’une abeille, tout près du ciel bleu, tout près du soleil,
 le berger, qui veille, entend dans son cœur battre tous les cœurs dormants du troupeau.
                                                          Paul Fort.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1085.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Claude DEBUSSY
1862-1918.
   Prix de Rome en 1884 c’est pendant son séjour à la villa Médicis que Debussy mit en musique le poème de Dante-Gabriel Rossetti qui venait d’être traduit par Gabriel Sarrazin dans lea Poèteà moderne») de l Angleterre. Ses envois à l’institut furent très mal jugés et les membres de l’Académie ayant refusé de laisser exécuter l’un d’eux, le Printemps, à l’audition traditionnelle du Conservatoire, Debussy retira aussi la Danioinelle Elue, de sorte que cette œuvre ne fut jouée qu’en 1893, à la Société nationale. On y reconnaîtra le musicien qui témoigna toujours de son admiration pour Pardi/al, et plus particulièrement cette face mystique de la personnalité de Debussy qui se manifesta plus tard, entre autres dans le Æarlyre de Saint-Sébaàlien. Quoique Debussy n’ait pas encore, à cette époque, réalisé son style, son œuvre porte la marque constante de sa personnalité, elle fait souvent prévoir l’avenir, elle est toujours de l’émotion la plus pénétrante et la plus délicate.
LA DAÆOISELLE ÉLUE
Poème lyrique d’après D.-G. Rossetti.
Chœur .
   La Damoiselle élue s’appuyait — Sur la barrière d’or du Ciel. — Ses yeux étaient plus profonds que l’abîme des eaux calmes, au soir. — Elle avait trois lys à la main, — Et sept étoiles dans les cheveux.
Une Récitante.
   Sa robe flottante n’était point ornée de fleurs brodées, — Mais d'une rose blanche, présent de Marie, — Pour le divin service justement portée ; — Ses cheveux, qui tombaient le long de ses épaules, — Etaient jaunes comme le blé mûr.
Chœur.
   Autour d’elle des amants, nouvellement réunis, — Répétaient pour toujours, entre eux, — Leurs nouveaux noms d’extase; — Et les âmes, qui montaient à Dieu, — Passaient près d’elle, comme de fines flammes.
Une Récitante.
Alors, elle s’inclina de nouveau et se pencha en dehors du charme encerclant,
 —	Jusqu’à ce que son sein eut échauffé la barrière sur laquelle elle s’appuyait, — Et que les lys gisent, comme endormis, — Le long de son bras étendu.
Chœur.
Le soleil avait disparu ; — La lune annelée — Etait comme une petite plume
—	Flottant au loin dans l’espace ; et voilà qu elle parla à travers l’air calme ; — Sa voix était pareille à celle des étoiles, — Lorsqu’elles chantent en chœur.
La Damoiselle élue.
  Je voudrais qu’il fût déjà près de moi ; — Car il viendra. — N’ai-je pas prié dans le Ciel ? — Sur terre, Seigneur, Seigneur, n'a-t-il pas prié ? ;— Deux prières ne sont-elles pas une force parfaite ? — Et pourquoi m’effraierais-je — Lorsqu’au-tour de sa tête s’attachera l’auréole, — Et qu’il aura revêtu sa robe blanche, je le prendrai par la main et j’irai avec lui aux sources de lumière ; nous y entrerons
—	Comme dans un courant, — Et nous nous y baignerons à la face de Dieu. — Nous nous reposerons tous deux à l’ombre de ce vivant et mystique arbre, — Dans le feuillage secret duquel on sent parfois la présence de la colombe, — Pendant que chaque feuille, touchée par ses plumes, dit son nom distinctement. — Tous deux nous chercherons les bosquets où trône Dame Marie — Avec ses cinq servantes, dont les noms sont cinq douces symphonies : — Cécile, Blanchelys, Madeleine, Marguerite et Roselys. — Il craindra peut-être, et restera muet; — Alors, je poserai ma joue contre la sienne, et lui parlerai de notre amour, sans confusion ni faiblesse. — Et la chère Mère approuvera mon orgueil, et me laissera parler. — Elle-même nous amènera, la main dans la main, — A celui autour duquel toutes les âmes s’agenouillent, — Les innombrables têtes clair rangées, — Inclinées, avec leurs auréoles. — Et les anges venus à notre rencontre chanteront, — S accompagnant de leurs guitares et de leurs citoles. — Je demanderai au Christ, notre Seigneur, — Cette grande faveur pour lui et moi, seulement de vivre comme autrefois sur terre — Dans l’amour ; — Et d'être pour toujours, —■ Comme alors pour un temps, — Ensemble, — Moi et lui.
Chœur.
Elle regarda, prêta l’oreille et dit, — D’une voix moins triste que douce :
La Damoiselle élue.
   Tout ceci sera quand il viendra.
Chœur.
  Elle se tut : — La lumière tressaillit de son côté, — Remplie d'un lort vol d’anges horizontal. — Ses yeux prièrent — Elle sourit ; — Mais bientôt leur sentier devint vague — Dans les sphères distantes.
Une Récitante.
   Alors, elle jeta ses bras le long — Des barrières d'or, — Et, posant son visage entre ses mains, — Pleura.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1086.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  AVIS
    Le Comité de Direction informe MM. les abonnés et le public que le matériel d’orchestre de la Piàanelle, de Pizzetti, étant arrivé trop tard, cette œuvre est remplacée sur ce programme par le poème symphonique Sauge/Teurie, de V. d’Indy.
LISEZ
£e Courrier cTJZusical
       Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé des journaux musicaux 9 de langue française.
avec son supplément
jQa Suisse Œiusicafe
                         qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
Les Abonnés reçoivent chaque mois
   Qln Supplément (IJ^asicaf
(Chant ou piano) signé d'un de nos Maîtres contemporains
    Vente au numéro et abonnement dans les magasins de musique. — Aux librairies EGGIMANN, KUNDIG et RICHARD, à Genève, et Maisons FŒTlSCU Frères, à Lausanne et à Vevey.
   ension famille « Les Pervenches »
27, Avenue de Grange-Canal (tram 12) — Téléphone 90.65]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>