<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique<date when="19210319">19/03/1921</date></title>
<series>Douzième et dernier concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0147.tif"/>
<date when="19210319"/>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Strong, George Templeton" type="person" role="cmp">George Templeton Strong</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Douzième et dernier concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Douzième et dernier concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿——4»abc—g>ae*—jase*.——«as&t__#*Wk_*%*«__f***> ,(»«*. /mk.
r
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE . t	VICTORIA-HALL	l'|
'
(
S
Soliste : M. Josepli SZIGETI , violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
.
I
I , -....................., T.....-
tj, CONCERIO (n° 4) en ré majeur, pour	I
piano et orchestre................. Æozarl	j
ïi
Samedi kj marj 1921, à 20 h. et demie précisée
1. SYMPHONIE TRAGIQUE (n‘>4) en
ut mineur......................... Schubert
          a)	Adagio molto. - Allegro vivace.
          b)	Andante. - c) Scherzo. - 3) Allegro.
a)	Allegro. - b) Andante cantabile.
c)	Rondeau.
   5.	MORT ET TRANSFIGURATION,
      poème symphonique................ R. Stratus
L’orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
I Concert Symphonique u
}	(Douzième et dernier de l’Abonnement)	i
                                                                                          i
S
g	M. SZIGETI.	I
Ï	DEUXIÈME PARTIE	I
3.	PASTORALE D’ÉTÉ, pour petit	|
orchestre (ire audition)............. A. Honegger
4.	UNE VIE D’ARTISTE, poème
t—	symphonique pour violon et orchestre Tempteton-Slrong > .
(irc audition).
M. SZIGETI.
      Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé à 22 h. i5. î Aucun morceau ne sera, répété ni ajouté au programme.	'
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Lcô portes seront fermée*) pendant l’exécution dcô morceaux.
                                                   ***&.....*****--
 I
S
II. Jarvvs. Gcnèvo]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0148.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Franz SCHUBERT
1797-1828
  Dans l’héritage musical inappréciable que nous a laissé Schubert figuraient neuf symphonies, dont une semble irrémédiablement perdue. Pourquoi faut-il que deux seulement de ces neuf symphonies Q!inachevée en ji mineur et la grande symphonie en ut majeur) appartiennent au répertoire habituel des concerts? Sans doute plusieurs d'entre elles ne sont-elles que des reflets, dans une personnalité pourtant toujours originale, de l’influence de Haydn, et portent-elles la marque de l’extrême jeunesse de leur auteur, elles n’en ont pas moins toujours, à des degrés divers, un peu de cette flamme divine qui animait Schubert. Manifestations d’une des natures musicales les plus pures et les plus séduisantes que le monde connût, elles réservent, chaque fois que cette nature y maîtrise son expression, les plus heureuses surprises. Ces moments-là y sont trop fréquents, dans certaines d’entre elles tout au moins, la nature qui s’y manifeste est trop importante pour qu’on continue à les ignorer délibérément. C’est pourquoi nous avons rouvert pour nos auditeurs la plus importante sans doute de ces partitions ignorées, celle de la Symphonie n° 4, en ut mineur. Ecrite d’un trait, elle porte la date du 27 avril 1816; Schubert avait dix-neuf ans. Quelques années plus tard, il y ajoutait ce sous-titre «Tragique». Après un siècle d’accoutumance au tragique beethovenien, ce mot peut prêter à confusion (il ne faudrait pas oublier non plus l’âge de celui qui l’écrivit). Il n’annonce pas ici l’expression de sentiments violents, ni l’exposé d’un grand conflit. Cette S3'mphonie tragique reste l’œuvre d’un lyrique, qui chante d’abord les aspirations, les élans du cœur, puis la résignation et la vaillance dans lesquelles ils se résolvent. Le premier mouvement, par sa tonalité sombre, par son caractère thématique, par ses syncopes, par ses brusques modulations, expose ses pathétiques aspirations. On y remarquera, dans le premier thème, l’anacrouse de trois croches :
qui joue un rôle expressif important dans l’œuvre entière. Déjà, la fin en lit majeur fait entrevoir une issue à ce pathétique. L’andante, en la bémol, fait entendre le beau chant de la résignation, interrompu deux fois par un retour de l’élément pathétique (avec son anacrouse
MUSIQUE rt INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu'elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tout ce q[u.i les concerne.
A. VIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’enIresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments d’occasion. — Téléphone 05-75.
A LA SIBERIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
E. SCHUBERT CONSERVATION de FOURRURES
                                                                  pendant i’éié.
                 fourreur
Cravau soigne. — Prix modérés.
11,	rue Céard, 11 GENÈVE	Téléphone <i7.so
    J JpÉl,'5îM	Ijocatlon
Pleyel - Gaveau - Bliitlmer - Steinway - Bieger Sclimidt-Flolir - Burger & Jacobi - Wohlfahrt
SAÜTIER & JÆGER
18, Fusterie, 18 — GEKÈTE
W	■ ........... —----=■— -----]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0149.tif"/>
<page><![CDATA[﻿...... —-............-.................. .fe
La Machine a écrire française "JAPY ”
 Souple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
 S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
 Record de vitesse (100 mots par minute).
 Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D.P.
 I.a meilleur marché vu raison du change.
 A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
 16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
  chez J. KURTH
           GRANDE CORDONNERIE
«•C&IÈMK I, COUR DE RIVE
 uKnevc croix d'or, 12 NEUCKATEL Fbg. de l'Hôpital NEUVEVNLLE
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez il votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature rr)U?icaIe uuiqne'en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les «outillions.	Catalogue 1 t’r. 50.
F4ETIHCH Frères, S. A., à Lausanne
BANQUE FÉDÉRALE
           SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
 —	GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
   caractéristique) qu’une mélodie de l’expression la plus pénétrante vient apaiser. Le menuello (qui est déjà presque un ôcherzo) montre entre sa première partie et son trio la même opposition, transposée dans un monde fantasque, de l’agitation et de l’apaisement. Enfin, l’anacrouse caractéristique du mouvement d’élan ou d'aspiration a disparu du finale ; tous les thèmes y commencent sur le temps fort et sont entraînés dans le même courant de décision et de vaillance.
 Arthur HONEGGER
      Né au Havre, mais de nationalité suisse, Arthur Honegger a fait toutes ses études à Paris, sauf un court stage au Conservatoire de Zurich. Fixé à Paris, il se rattache à ce groupe de jeunes compositeurs d’avant-garde qu’on appelle le « Groupe des Six », et que l’amitié et le besoin de solidarité a réunis, bien plutôt qu’une profonde et complète similitude de nature. L’œuvre d’IIonegger a en commun avec celle de ses camarades la recherche d’un classicisme nouveau, fondé sur l’appréciation objective et empirique des valeurs sonores plutôt que sur l’esprit de système de la tradition germanique ou franckiste, et comme ses camarades, Honegger se montre inquiet de cette nouvelle extension des ressources harmoniques qu’on désigne sous le nom de poli/loualilé, et qui n’est le plus souvent qu’un prolongement du principe des noleô de pacage. Mais dès ses débuts, Honegger s’est distingué, dans le « Groupe des Six », en même temps que par cette fécondité remarquable qu’il partage avec Darius Milhaud, par sa conscience et sa sincérité artistique, par l’extrême probité de son métier et par son individualité bien marquée où se montrent certains profonds caractères de race, à travers un goût de culture française.
      Honegger s’est fait connaître par un certain nombre d’œuvres de musique de chambre et de piano, le poème symphonique le Chant de Niganiond, exécuté aux concerts Pasdeloup, de la musique de scène pour le Dit dej Jeux du monde et Sainte Alméenne, entre autres, exécutée au théâtre puis aux concerts Colonne et Golschmann.
   La Pastorale d'F.té a pour épigraphe ces mots de Rimbaud : « J’ai embrassé l’aube d’été ». Œuvre modeste, délicate et contenue, riche de fonds et sobre de réalisation, elle est sans doute la plus heureuse réussite qui distingue, non seulement le nom d’Honegger, mais tout le mouvement nouveau. Elle vient d’emporter à Paris le prix Verlay, décerné d’après les suffrages du public.
dr	—^]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0150.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEMPLEÏON-STRONG
  Le poème symphonique pour violon et orchestre Une Vie d’Artiéte, écrit en juillet 1919 et dédié à M. Joseph Szigeti, a été joué pour la première fois par celui-ci en juin 1920, à Zurich, aux Concerts de l’Association des Musiciens Suisses, avec un succès unanime.
  Très clair de ligne, avec une partie orchestrale réduite volontairement à l’essentiel et laissant toujours le violon solo au premier plan, ce petit poème s’inspire de l’argument suivant :
  « Doutant de son étoile et peut-être de soi, il menait à la campagne une vie paisible, sinon exempte d’amertume, quand l’ambition le ressaisit d’affronter le monde et de s’v faire une place par son art. Alors il lutta de toutes ses forces, héroïquement, désespérément. Le succès qui sourit à ses premiers exploits bientôt changea de visage : et ee fut l'ironique Sirène, enjôleuse, moqueuse et cruelle, qui tour à tour caresse et meurtrit. Elle railla ses prétentions, égara ses efforts, tarit son énergie, jusqu’au jour où, brisé, blessé, deux fois déçu, à jamais dégoûté, il conçut le regret de cette vie d’antan — amertume et douceur mêlées — qui s’écoulait paisible au sein de la nature. »
  Un motif de cor, qui introduit l’œuvre et se répète tout au long de sa première période, évoque cette nature paisible, au milieu de laquelle se recueille l’artiste. Une première période d’un mouvement large peint cette existence tranquille et pleine, puis le mouvement s’anime, et c’est une seconde période agitée et dramatique, qui dit l’activité, la lutte, les retombements et les reprises d’élan de l’artiste. Tout-à-coup, un motif gracieux des « bois » se fait entendre et voici, au violon solo, la voix de la Sirène, comme un chant lointain, tour à tour moqueur et câlin. Le motif de la lutte tente de reprendre, mais sa force est brisée ; de toutes parts, les motifs de l’enjôleuse, devenus grimaçants et cinglants, lui répondent, comme si toute la nature avait pris sa voix et était devenue hostile à l’artiste. Alors, après un sursaut de révolte contre cet élément hostile, l’appel du cor revient, plus lointain, et une dernière période lente conclut, comme un souvenir mélancolique de la sérénité perdue.
Richard STRAUSS
Né à Munich, le 11 juin i865.
ÆORT ET TRANSFIGURATION
  C’est en 1890, à l’âge de vingt-six ans, que l’auteur de Salomé publia cette remarquable partition, une des plus populaires parmi ses compositions pour orchestre, et à juste titre. Ce n’est sans doute pas une des oeuvres les plus hardies du grand artiste bien que s’y attestât pour la première fois de manière éclatante l’originalité de son génie; mais c’est une des plus simplement émouvantes, et qui n’intéresse pas uniquement par une prodigieuse habileté technique ou l’incroyable audace d’un tempérament porté à tout oser.
  Strauss a placé en tête de sa partition le petit poème en vers allemands qui lui servit de thème ; en voici la traduction :
  « Dans la pauvre chambrette à peine éclairée par un lumignon, le malade est couché sur son lit.
  « Il vient de soutenir contre la mort une lutte sauvage, désespérée. Epuisé, il est retombé dans le sommeil, tandis que dans la chambre, dont le silence plein d’horreur fait pressentir la mort prochaine, l’on n’entend plus que le tic-tac de la pendule. Un sourire douloureux erre sur le visage pâle du malade. Rêve-t-il, arrivé au terme de sa vie, aux jours dorés de son enfance?
  « Mais la mort n’accorde pas pour longtemps à sa victime le sommeil et les rêves. Brutalement elle le secoue, et la lutte recommence. La volonté de vivre contre les puissances de la mort! Quel combat plein d’épouvante ! Aucun des deux adversaires ne l’emporte, et encore une fois c’est le silence !
  « Epuisé, le malade s’est affaissé, sans sommeil et comme dans le délire; il voit passer sous ses yeux sa vie entière, trait après trait, image après image. C’est d’abord l’aube des premières années, innocente et claire. Puis ce sont les jeux plus hardis du jeune homme essayant ses forces, avant qu’il soit mûr pour la lutte des hommes, la lutte ardente dont les biens les plus précieux de la vie sont le prix. Poursuivre un idéal qu’il veut toujours plus pur, telle fut la noble ambition qui le guida à travers la vie. Avec une froide ironie le monde oppose à ses efforts des obstacles toujours nouveaux. Croit-il avoir atteint le but, une voix terrible crie : « Halte ! fais-toi un tremplin de ce nouvel obstacle ! Plus haut, toujours plus haut ! »
=P']]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0151.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Il	recommence ses efforts. Il gravit la pente sans jamais renier son idéal sacré. Ce qu’il a toujours désiré de toute l’ardeur de son cœur, c'est cela encore qu’il cherche au milieu des affres de la mort : il cherche, hélas ! sans jamais trouver. L’idéal qu’il poursuit, il le voit toujours plus nettement, et cependant il ne réussit pas à l’atteindre, pas même à en embrasser dans son esprit toute la perfection.
    « A ce moment retentit le dernier coup du marteau de fer de la mort ; il brise le corps en deux ; il couvre les yeux du voile de la mort.
    « Mais une voix puissante, venue des espaces célestes, lui révèle enfin ce que vainement il avait cherché ici-bas : Délivré du monde,
I le monde transfiguré. »
    Le compositeur suit presque pas à pas le plan de ce petit poème.
    Une introduction d’une teinte grise, aux contours indécis, aux sonorités étouffées, au rythme oppressé ; bientôt quelques motifs plus définis se font entendre, rayons fugitifs qui viennent éclairer cette scène lugubre ; ils semblent symboliser — l’un d’eux principalement — l’âme du malade avec ses aspirations qui ne parviennent pas à étouffer les angoisses de l’heure présente.
    Soudain une scène violente se déchaîne, avec de sauvages accords; la mort de nouveau tente de saisir sa proie. Dans les basses gronde un thème furieux; des gémissements, des cris de révolte ou de douleur lui répondent ; on perçoit le rythme haletant de l’introduction qui par moment secoue tout l’orchestre.
    La crise s’apaise; le calme renaît; <-le malade revoit en rêve le cours de sa vie». Le thème cité plus haut, avec une intensité d’expression passionnée, dit l’ambition infinie, le douloureux désir, la lutte contre les puissances terrestres. Mais la mort veille ; de sinistres appels des cuivres semblent révéler sa présence. Elle livre au moribond un dernier assaut brutal, mais de courte durée : le malade a succombé.
     Et soudain, il semble qu’une clarté surnaturelle illumine peu à peu la scène. Le thème principal reparaît avec insistance, mais apaisé, transfiguré. Toute souffrance a disparu ; l’infini désir est enfin assouvi. Pénétrant dans le royaume de l’éternelle lumière, l’homme enfin, par delà la mort, a atteint son but.	Wy S.
(Extrait du Bulletin musical de Neucbâlel.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
