<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1920----'>--/--/1920</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1138.tif'/>
        <date when='1920----'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Art Social
       Genève
17me RAPPORT
—■== DE ===== L'UNION pour L'ART SOCIAL =— 1919-1920 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L'Union pour l'Art Social
              est composée de :
MM. Auguste de Morsier, président
    Charles Schondelmayer, premier vice-président Joseph liAUBER, second vice-président Victor Akdréoksi, secrétaire 'général William Viollier, trésorier Edouard Akthonioz, membre du bureau Edouard Ciiollët, »	»
   Max Hoohstaetter, »	»
   Albert Paychere, »	»
Baudin, Henri, directeur de l’Ecole d’architecture.
Chaponnière, Paul, homme de lettres.
Chatelain, F., employé.
 Darier, J.-S.-M., violoniste.
Fouunikr. E., directeur du Théâtre de « La Comédie •.
 Guillermin, L., député.
 Malche, A., prof, à l’Univer-aité.
 Macnoir, G., peintre.
Miche, P., prof, au Conservatoire.
 Molina, L., peintre.
Moxtillkt, W., professeur au Conservatoire.
 Nali.y, A., professeur.
 Portier, F., prof, de dessin.
 Reverchox, L.-I., professeur an Collège.
 Sohaepker. H., secrél. de la Chamh. de Travail, député.
 Stephani, E., négociant.
 Taponnier, F., Conseiller administratif.
 Vibert, J., sculpteur, prof, à l’Ecole des Beaux-Arts.
 Vincent L., architecte.
 Wend, 0., professeur au Conservatoire.
 Ziegler, H., (de), professeur au Collège.
 Zoppino, L., docteur.
  Honoraires : MM. Ari.auo, L.-G.; Bonifas, Ch.; Bouet-Boissonnas; Bruni, Constantin; Cheridjian D' Choisy, L.-F. ; Cougnard, Jules ; Ciiollet, E. ; Dur.hit Jean ; Dupraz, A.; Golay Georges; Flegenheimkr, Elie; Held, Ferdinand ; Imer-Schneider E. ; Jaques-Dalcroüe, E. ; Monoii, Edouard; Moro, Henri; Le Coui.tre, F. ; Martin, Frank ; Rehiierg, Willy ; Richard, Albert ; Renaud J. ; Reynaüd, Victor; Rutty, Jacques ; Sigg, Jean.
3£
Le bureau de VUnion pour l'Art Social: Rue Bovy-Lysbcrg, 8, Genève
Union pour F Art Socîaï
  Avant de présenter le compte-rendu de notre dernier exercice, nous estimons à propos do signaler à l’attention de tons ceux que notre œuvre intéresse, les conditions souvent difficiles qui président actuellement à l’organisation de nos soirées.
  Dès sa fondation, notre institution eut à traverser des phases critiques, mais celles-ci n’atteignirent jamais le caractère aigu que les circonstances présentes leur ont donné.
  Comme toutes les brandies de l’activité humaine, VArt social subit le contre-coup des événements qui bouleversèrent le monde. Aux difficultés préexistantes s’ajoutent maintenant celles que la guerre a créées ; et ces dernières ne sont pas les moins importantes.
  Aussi, croyons-nous nécessaire de les résumer brièvement, d’autant que bon nombre de nos collaborateurs et de nos auditeurs les ignorent peut-être.
  Difficultés matérielles. — Sauf de rares exceptions, l'Art Social assume toujours les fiais de location des Salles où se donnent ses soirées. Mais depuis la guerre les tarifs ont notablement augmenté, parfois même doublé. Au surplus, dans les cas où VArt Social bénéficie de prix spéciaux, certains frais demeurent toutefois intégralement à sa charge, tels que ceux concernant le chauffage, l’éclairage, le personnel de service, les décors, les costumes, etc.
  Tous les auditeurs de VArt Social sont conviés aux séances par une carte de convocation imprimée, qui leur est adressée personnellement à domicile. Ils bénéficient en outre d’un programme gratuit. Rappelons que les frais d’impression ont presque triplé au cours de ces dernières années.
  A côté de l’augmentation constante de nos frais généraux, nous devons signaler la diminution sensible des ressources fournies par nos souscripteurs. Certains d’entre eux, malgré la sympathie qu’ils accordent à notre œuvre, ne sont plus en mesure — par suite de la crise économique — de lui maintenir leurs souscriptions D’autres, s’ils ne les ont totalement supprimés les ont, du moins, réduites.
  Rappelons enfin, que l’Etat et la Ville continuent à nous honorer de leurs précieuses subventions, mais que le montant de ces dernières n’a pas augmenté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Difficultés d’ordre moral. — Cependant, tandis que nos dépenses s’accroissent sans compensation proportionnée, nous avons, d’autre part, à tenir compte de la mentalité nouvelle du public. Et cet élément moral s’ajoutant aux antres n’est pas fait pour faciliter notre tâche. La guerre a transformé les esprits et le public auquel nous nous adressons est celui peut-être qui, à ce point de vue en a le plus ressenti les effets. D’une manière générale, l’augmentation des salaires dans certaines professions, permet à une classe de la population, l’accès à des spectacles plus onéreux. Certains délaissent de plus en plus les saines jouissances artistiques pour s’adonner à des distractions dont la qualité laisse souvent fort à désirer. Le nombre des spectacles, d’où l’art est exclus, s’est invraisemblablement développé dans notre ville, où nous n'avions, à nos débuts, aucune concurrence sérieuse de ce genre à redouter. Aussi, avons-nous compris que notre tâche devait être élargie. A l’origine, notre œuvre s’efforçait principalement, comme l’indiquent nos statuts, à [initier à l’Art le public très nombreux qui, par suite de sa situation économique est tenu éloigné du mouvement artistique. Aujourd’hui, tout en maintenant ce principe directeur, elle doit lutter aussi contre la concurrence des attractions, qui se soucient bien moins de l’Artque de leurs recettes. Notre œuvre nous semble donc, actuellement, plus indispensable que jamais.
   Remèdes.— Mais notre existence n’est possible qu’à la condition que de nouvelles ressources nous soient assurées. Pour faire face, dans une certaine mesure, aux exigences que comporte notre situation, nous avons décidé de porter le prix du billet d’entrée à nos séances deFr. 0 35, à Fr. 0.50 pour les représentations dramatiques. Nous maintiendrons le tarif habituel de Fr. 0.35 pour toutes les autres séances. Enfin, nous adressons un chaleureux appel à nos souscripteurs et à tous ceux que notre œuvre ne laisse pas indifférents; leurs dons, quelques modestes qu’ils soient, lui assureront une activité que les temps troublés que nous traversons rendent d'autant plus nécessaire.
SAISON 1919-1920
Musique. — Six soirées ont été consacrées à la musique.
  21	janvier. Salle Centrale, Concert de trios, par M. Lidus Klein, violoniste ; M. Benito Brandia, violoncelliste ; M. Edouard Bopp, pianiste — (398 auditeurs).
  11	mars. Maison du Faubourg, Concert vocal et instrumental, avec le concours de Madame Marthe Terrisse, cantatrice; Madame 0. Molina-Fischer, pianiste ; M. Jean Lacroix, violoniste; M. H. Giirtler, pianiste — (336 auditeurs).
  22	mars. Casino de St-Pierre, la Mélodie Française (première soirée), M. Otto Wend, avec le concours de Madame MarcelleCoquillot,soprano; Mademoiselle Lina Falk, contralto; Mademoiselle Bosch y Pagès, harpiste — (350 auditeurs).
  29 mars. Casino de St-Pierre, la Mélodie Française (deuxième série), M. Otto Wend. avec le concours de Madame Marcelle Coquillot et Mademoiselle Lina Falk (402 auditeurs).
  27 avril. Salle de la Réformation, concert vocal donné par le Cercle Choral de Genève, sous la direction de M. G. Fouilloux, avec le concours de Mademoiselle A. Entcheff, soprano ; Mademoiselle Hartmann, soprano léger , Mademoiselle Du-craux, pianiste; M. Beckmans, basse; M. Tyndel, baryton ; M. Spadicini, ténor — (406 auditeurs).
  11	mai. Grande salle du Conservatoire, Claude Debussy, concert organisé par M. Otto Wend, avec le concours de Madame <Ra'sgen-Liodet, contralto ; Madame Cécile Imbert, cantatrice, Mademoiselle Marguerite-Rœsgen, pianiste; Mademoiselle Sutter, cantatrice; Mademoiselle Cholet, cantatrice; M. Guy Beckmans, basse; M. Favre, ténor; un chœur de Dames, élèves de Madame Rœsgen — (350 auditeurs).
  Rythmique et plastique animée. — 1" décembre. Maison Communale de Plainpalais (Grande Salle). Démonslration par Mesdemoiselles Lilly, Jeanne et Léonie Braun, avec le concours de M. E. Jaques-Dalcroze et de Mademoiselle Anny Nikel, pianiste (1069 auditeurs).
  Représentations dramatiques. — Quatre soirées.
  26 décembre. Salle Communale des Eaux-Vives. Le Médecin malgré lui, de Molière et	de Ed. About, donnés par la Société d’étudiants « Spes » - (673 auditeurs).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— fi-
  la février. Casino de Si-Pierre. Il ne faut jurer de rien, d’Alfred de Musset, représentation donnée par la Société d’Etudiants «Belles-Lettres» — (665 auditeurs).
  17 mars. Salle du Théâtre Omnia, Les loties Amoureuses, de Regnard, jouées par MeIlM Marcelle Moynier, Madeleine Aubert, MM. P. Chaponnière, Robert Brunei, Conrad Horneffer ; causerie de M. R.-L. Piachaud, critique dramatique au Journal de Genève — (1165 auditeurs).
  4	mai. Grand Théâtre, Le Barbier de Sévillle, de Beaumarchais, donné par la Société d’Etudiants « Stella » (1092 auditeurs).
  Statistique. — Les onze soirées de la saison se répartissent de la façon suivante :
  Musique et rythmique 7 soirées, avec 3311 auditeurs.
 Comédie	4 » » 3595 »
                  Total : 11 soirées, avec 6906 auditeurs.
  Moyenne d’auditeurs par séance : 627.
  Comité. — Un de nos collègues les plus dévoués, M. Georges Hantz a été enlevé à l’affection des siens par une mort rapide que nous déplorons. Nous tenons ici à lui rendre hommage et nous adressons à sa famille l’expression de nos condoléances sincères.
  Notre secrétaire général, M. Albert Paychère, qui pendant les années de guerre, s’est tant dévoué à notre oeuvre avec le talent et les compétences que tous lui reconnaissent, mais qui fonctionnait à titre intérimaire, a cédé la place à M. V. Andréossi, nommé secrétaire-général en 1914 et que les exigences de son service militaire avaient tenu éloigné de nous. Nous adressons à M. Paychère nos plus vifs remerciements pour sa dévouée collaboration et les créations de haute valeur artistique dont l’«Art Social» a bénéficié.
  Notre trésorier, M. Stépbani, absent pour quelque temps de Genève, est remplacé par notre ancien secrétaire-général, M. W. Viollier, un des fondateurs de l'Art Social Nous le remercions d’avoir bien voulu accepter c -tte charge.
  Le Comité a procédé aux nominations suivantes : MM. Paul Chaponnière, Louis Molina, Laurent Zoppino, Louis Vincent, James Vibert, Gustave Maunoir.
 Le Président :	Le Secrétaire-général :
A. de Morsier.	V. Axdréossi.

SITUATION FINANCIÈRE
  Appelé à succéder, en fin de saison, à M. Emile Stéphani, qui a dû renoncer à ses fonctions de trésorier par suite de son départ de Genève, nous devons nous borner à constater la situation financière.
  Les exercices précédents nous ont laissé un arriéré de Fr. 1199.35(solde débiteur Fr. 802.55 et diverses créances), et le dernier exercice se termine avec un déficit de Fr. 200.78. Nos dettes sont donc à ce jour de Fr. 1400.13. Nous espérons, grâce à une légère augmentation du prix des places, pouvoir arriver à équilibrer notre budget annuel dans l’avenir. Reste le passé, que nous voudrions pouvoir liquider en obtenant de nos souscripteurs un effort spécial que.nous sollicitons instamment de leur part et qu’ils ne nous refuseront certainement pas en considération des difficultés nombreuses qui sot,t venues compliquer notre tâche pendant cinq années de guerre.
        RÉSUMÉ DES COMPTES DE L’EXERCICE               
arrêté au 14 juin 1920.                                
                     RECETTES                          
Entrées..........                     Fr  2 351.  40   
Dons...........                       »     798   ---  
Subventions........                   »     .000. ---  
Divers..........                      »     4     50   
Solde..........                       »     200.  78   
                                      Fr. 5 35 i. 68   
                     DÉPENSES                          
Administration, frais de bureau, etc. Fr. 1 .247, .23  
Impressions........                   »   1 .394.70    
                                      »     106   ,--- 
Location de salles.......             »     730.80     
Frais spéciaux pour représentations   »     782   .70  
Pour concerts.......                  »     746 25     
Divers . ........                     »     81         
Créanciers divers do l’exercice .     »     266        
                                      Fr. 5 354   68   
Solde débiteur à ce jour : Fr. 1 400.13.
Le Trésorier : W. ViollieR.
  Les comptes ont été examinés et reconnus exacts par les vérificateurs MM. Antbonioz et Chollet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        — 8 —
Liste des Souscripteurs
        à partir de 1918
Ville de Genève.
Etat de Genève.
Commune de Plainpalais. Appareillage Gard;/.
Loge des Amis Fidèles.
Loge «Fidélité et Prudence». Société genevoise d’Utilité Publique.
Société des Employés Fédéraux.
Syndicat des Ouvriers relieurs Syndicat des Confiseurs.
Usine de Dégrossissage d'Or.
M. Ador, Gustave Mme Akbigny (d’)
M. Audeoud, H., Dr Mlle Audeoud, Adèle » Audeoud, Sophie M. Bachofen, Ch.
» Balmer, James Mme Barth-Bourgeois M. Bartholoni, Jean Mme Beaumont (de), Aug. Mlle Beaumont (de), Bl.
Mme Beaumont (de), E.
» Bertolino > Binet-Revillod, Louis M. ISlenk Mme Boissier, Thérèse M. Borel, W.
Mme Bremonü Mlle Breting M. Ciiapuisat, Edouard » ( jioisy, L. F.
Mme Cuchet, Marie M. Cuénod, H.
» Crue (de), Francis M. Demole, Victor M. D’Espine, Ed.
» Dunant, Gaston.
M. et Mme Dunant-Brocher M. Fatio, Edmond Mlle Favre, Alice M. Fehr, Henri
Mme Fischer, Ch.         
 »   François- Annevelle 
M.   Friedrich, E.       
M.   Gampert, Albert     
Mme Ganz, H.             
M    Gauthier, Ch.       
Mlle Gautier, Marie      
Mme Gautier, Léopold     
Mmes Gourd               
M.   Guillermin          
 >   Guye, Eugène        
Mlle IIaltenhoff         
Mme Honnegger-Cuchet     
M.   Hkntsch, Ernest     
 »   Junod, Edouard      
 »   Koenig, Fréd.       
 ))  Kummer, Dr.         
 »   Lasserre, Dr.       
 »   Lenoir. H.          
Mme  Le Pin              
     Masset              
M.   Masset, Alfred      
 »   Maunoir, C -W.      
 »   Mercier-Glardon     
 »   Navii.le, Adrien    
 »   Olivet, Victor      
Mme  Penard, B.          
M,   Picot, Constant     
Mme  Pictet, Arnold      
»    Poujoulat, Pierre   
 »   Pourtalès (de), A.  
M.   Prévost, L., prof.  
 »   Rappard, Auguste    
T»   Rasario             
•    Reuter, Edmond      
Mme Reverdin, Ferdinand  
M.   Rivoire, Emile.     
 »   Roch, Alexandre     
 »   Roux, Louis         
Mlle Sarasin, Augusta    
Mme  Tuyhll (de)         
Mlle ViDART, C.          
»    VlOLLIEIl, A.       
 »   Weber, El.          

Collaborateurs de l'Ari Social
Mme Andina, cantatrice M. Aubkrt, J., pianiste, prof.
   an Conservatoire M. Barblan, Otto, organiste, prof, au Conservatoire Mme Bechard - Lesciiacd, cantatrice M. Bbgkmans, Guy, basse M. Bopp, Edouard, pianiste Mlle Bosch y Pages, harpiste.
   prof, au Conservatoire M. Brandia, Bénito, violoncelliste, prof, au Conservât. Mlles Braun, Lilly, Jeanne, Léonie, rytlïmicienne Mlle Breitmeyer, violoniste, prof, au Conservatoire Mlle Bruel, violoniste M. Buisson, violoniste Mme Chautems - Demont, violoniste Mme Cheridjian - Charrey, pianiste, prof, au Conservât. M. Cheridjian, Z.,D1', baryton M. Choisy, Frank, violoniste, compositeur.
M. Closset, F., violoniste, prof, au Conservatoire Mme Coquillot, cantatrice Mlle Cougnard, M., cantatr. M. Cruz (de la), baryton,prof.
  au Conservatoire M. Darier. .J.-S., violoniste Mme Debogis Bohy, cantatr. Mlle Kntohepp, cantatrice Mme Falk, Lina, cantatrice M. Faller, organiste M. Farini, V., ténor M. Favre, ténor Mlle Feart, Rose, cantatrice, prof, au Conservatoire M. Fouilloux, Georges, organiste, compositeur Mlle Grandville, cantatrice. M GUrthek, H., ténor, pianiste
Mlle Hartmann, cantatrice M. Hermann, II., violoniste
MUe Hermann, Maïa, violoncelliste
Mme Imbrrt, Cécile, cantatr. M. Jaques-Dalcroze, comp. M. Ketten, prof, de chant au Conservatoire M. Klein, Lidus, violoniste M. Kunz, Albert, baryton M. Lacroix, Jean, violoniste, prot. au Conservatoire M. Lang, A., violoniste, prof.
au Conservatoire M. Lauber, Emile, composit., prof, au Conservatoire Mlle Le Coultre, pianiste M. Miche, Paul, violoniste, prof, au Conservatoire Mme Molina-Fischer, pianiste, prof, au Conservât. M. Montillet, W., organiste, composit., prof, au Conserv. M. Mottü, Alexandre, pian., prof, au Conservatoire M. Nieswiszki, pianiste, prot.
   au Conservatoire Mlle Nikel, Anny, pianiste M Odier, violoncelliste Mine Odier Perottet, violoncelliste Mme Panthes, Marie, pianiste Mlle Paselie, cantatrice M. Perrotet, J., pianiste, prof, au Conservatoire Mlle Peyrot, compositeur M. Pochon, baryton M, Pollak, violoniste M. Rehberg, Willy, pianiste Mme Rœsgen-Liodet, cantatrice, prof, à l’Acud. de Musique Mlle Rcesgen, Marg., pianiste prof, au Conservatoire 5 M. Schulz, pianiste, prof, au Conservatoire M. Spadacini, ténor Mme Sutter, cantatrice M. Szigeti. Joseph, violoniste, proif. au Conservât.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 10 —
Mlle Tkrrisse, Marthe, canta trice
Mlle Terroux, pianiste M. Troselei, ténor Tyndel, baryton M. Wend, Otto, organiste, prof, au Conservatoire
Mlle àubf.kï, Madeleine M. Baiioz, prof, de diction Mme Berger, Betty M. Bernard, Edouard M. Bon (pas, Ch., homme de lettres
M. Bouvier, Bernard, prof, à l’Université M. Brunel, Robert M. Brsjnet, Paul, prof, de diction au Conservatoire Mme Chantre, prof, de diction au Conservatoire M. Chaponnière, Paul M. Ciiennaz, Sec. du Département de l’Inst. Publique M. Choisit, L.-F., Dr ès- Lettres M. Cintrât, Georges M. Davier, prof, au Collège M Destrée, Jules, député (Charleroi)
M. Dubois, prof, au Collège M. Fournie», Ernest, Directeur de « La Comédie »
M. François, prof. àl’Univer-sité
M. Fulliquet, G., prof, à l’Université Mil3 Gorle, A.
Mlle Grandpierre M. Hermann, A.
M. Hochstaetter, Max, professeur
M.Horneffe'S, Conrad, avocat M. Jorimann, Planta, avocat M. jMalChe, Albert, prof, à l’Université M. Margot, A., professeur Mlle Martin, Pauline
Mlle Moynier, Marcelle M. Nally, professeur.
M. Paychère, Albert, prof, au Conservatoire.
M. Piaciiaud, R. L., Homme do Lettres.
M. Reverchon, prof, au Collège
M. SCHOENDELMF.YER, C., prof.
  au Collège Mlle Stœssel, Clarita M. Tanner, H.
M. Vai.on, G.
M. Ziegler (de), Henri, hom.
  de Lettres M.Zoppino, Laurent
Théâtre de Genève La Comédie Théâtre Pitoëff Société de Musique Symphonique
Société du Chant Sacré Société de Chant du Conservatoire Cercle Choral Petit Chœur Barblan Chœur de St-Joseph Chœurs paroissiaux des Eaux-Vives, du Petit-Saconnex, de Plainpalais Chœur Russe
Société d^s Amis de 1 Instruction Club Alpin
Société Genevoise de Photographie Sociétés d’Etudiants :
          Belles-Lettres Spes Stella Zofingue Dépositaires de billets : Chambre de Travail Papeterie Trautvein Pharmacie Brun et Privât
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>