<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique 
            <date when='19201113'>13/11/1920</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1038.tif'/>
        <date when='19201113'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <title>Troisième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿jtvtfc—., jaag*—*&s0k—^se=«—jsafic——#*w*_#»s&e__,*ww
-
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE I
              'i
Samedi ij novembre i()2o, à 20 h. et demie précise* j
l,| Concert Symphonique i
(Troisième de l’abonnement)	\
I ' — .... !
T.*» P.nnrprf rnmmftnr.ftpa à 20 heures et demie très nrecises.
 I
?	les circonstances pourraient lui imposer.	t ,
1	Led porteé éeronl fermées pendant l’exécution deé morceaux.	(
*•* vs **vs____fZ'C*_______«-V5._t*v±__P) &___JttMl_____________A la_cÜJ
I
1
VICTORIA-HALL
Soliste : M, Adolpke BXJiSCH, violoniste. PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture du FREISCHÜTZ............ Weber
2.	CONCERTO en ré majeur, pour violon et
orchestre.............................. Beethoven
              a)	Allegro ma non troppo.
  b)	Larghetto.
J	c) Rondo.
M. Adolphe BUSCH.
DEUXIÈME PARTIE
3.	LE CIMETIERE (à Morcote)........... G. Dorel
                (Première audition.)
4.	SYMPHONIE en do majeur.............. V. Andréas
|	(Première audition.)
                En un seul mouvement
L’orchestre sera dirigé par
M. Emest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 heures et demie très précises. Aucun morceau ne écra répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1039.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis van BEETHOVEN
    Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO en ré majeur, op. 61.
Pour violon et^orchestre.
   Ce concerto, le seul que Beethoven ait écrit pour violon et orchestre, date de 1806, époque des quatrième, cinquième et sixième symphonies. Beethoven semble avoir eu une prédilection particulière pour cette œuvre : l’ayant dédiée à l’origine au violoniste Clément, il en fit ensuite une transcription de piano, parue en 1808, à l’intention de son ami de Brenning.
   Conçu non pas comme une œuvre de virtuosité, mais comme une œuvre symphonique, grand par la force et la richesse de sa thématique et de ses développements, autant que par ses proportions formelles, le concerto en ré majeur a pris, dans ce genre instrumental, une place d’exception, et demeure l’un de ses chefs-d’œuvre.
Ae-AfAr
Gustave DORET
LE CIMETIÈRE (a Æorcote).
Le Cimetière (à Morcote) est le centre d’une Suite en trois morceaux :
a)	Gandria, b) Le Cimetière, c) Caprino. L’auteur a noté les impressions qu’il a éprouvées sur les rives du lac de Lugano. Impressions violentes et chaudes au soleil de midi de Gandria; mélancoliques, sans tristesse, à l’heure du crépuscule dans le vieux cimetière qui entoure l’église de Æorcote ; gaies et pittoresques dans l’atmosphère d’un soir de fête à Caprino.
    Cette partition, dédiée à la Société deà Concerté du Conservatoire, sera exécutée cet hiver à Paris. Elle vit le jour pour la première fois à Rome, en février 1919, par les soins de l’Orchestre de 1 ’ Aiiguéteo.
    La Société de l’Orchestre de la Suisse romande aurait désiré faire entendre aujourd'hui la suite complète; les difficultés actuelles de l’édition l’en empêchent, et elle se voit obligée de ne faire figurer au programme, d’accord avec l’auteur, que le second morceau.
--------------------^—..... -......... &
MUSIQUE et INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les oeuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tomt ce q.u.i les concerne.
A. VIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
E. SCHUlBEBT CONSERVATION d. FOURRURES
                                                             pendant l’été.
Zravail soigné. — Prix modérés.
11,	rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone 67.80
Vente et liocation
Pleyel - Gaveau - Bliitliner - Steinway - Bieger Schraidt-Flohr - Burger & Jacobi - Wohlfahrt
SAUTIEE & JÆGER
12, Fuslcrie. 12 — GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  AVIS
    Etant retenu en Amérique plus longtemps qu’il n’était prévu, M. Ricardo VINES ne pourra pas participer au Concert du 18 décembre, et sera remplacé par Mme Gabrielle GILLS. A son tour, M. Ricardo Vinès remplacera Mme Gabrielle Gills au Concert du 5 mars. Les programmes de ces deux concerts seront maintenus intégralement et simplement intervertis.
                               LE COMITÉ.
LISEZ
£e Courrier ‘Ulusical
      Le pLud complet, le mieux rédigé, le mieux informé dej journaux miuicaucc ^ de langue française.
avec son supplément
jQa Suisse Œ[usicafe
                         qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
Les Abonnés reçoivent chaque mois
   Clln Supplément CTï(usica[
(Chant ou piano) signé d’un de nos Maîtres contemporains
    Vente au numéro et abonnement dans les magasins de musique. — Aux librairies EGGIMANN, KUNDtG et RICHARD, à Genève, et Maisons FŒTISCH Frères, à Lausanne et à Vevey.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 2y novembre i(j20, à 20 heures eL Demie
4™ CONCERT D’ABONNEMENT
sous la direction de
M Volk mar A.^Ï"DR-E-^E/7 chef d'orchestre de la Tonba/le de Zurich.
1.	Ouverture des Maîtres Chanteurs................. Wagner
2.	Symphonie n° 4, en si bémol..................... Beethoven
3.	Symphonie n° 1, en do mineur................... Brahms
Samedi 4 Décembre 1920, a 20 heures el Demie
5me CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
et de Mme JAQUES-DALCROZE, cantatrice
1.	1Sinfonia De Sant’Elena al Calvario......................Leonardo Léo
2.	Concerto grosso pour la Nuit de Noël..........Corelli
3.	Castor et Pollux, fragment du 1er acte, pour
   chœurs, soli et orchestre..............................Rameau
4.	Suite de la Pisanelle (irc audition) ..................I. Pizzetti
5.	Matin pastoral, chant et orchestre (irc audition)	} aques - D alcroze
6.	La Damoiselle Elue, pour chœur de femmes,
    soli et orchestre (ire audition)......................Debussy
O	rckestre et cliœurs sous la direction de M. ANSERMET.
Location, à partir du mardi avant chaque concert à l'Agence VERON, GRAUER et C1”, succursale du Terraillet, rue du Marché, 20, téléphone 31-64.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Machine à écrire Iran çaisc "JAI'Y”
S	uivie — Régintante — Silencieuse — Extrême rapidité
S’est placée en 1920 à la tête des premières marques :
__* '	Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
Championnat romand (hors concours).
~ ~JMÜmp. 1 Record de vitesse (100 mots par minute).
' Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D.F. P®’"	u,e^e,,r niarclié en raison du «'liange.
^liltiÊjMÊÊkk.. A> Persiaux, Agent général Suisse romande.
^	16, place Longemalle ■ GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
chez J. KURTH
GRANDE OOHDONNEHIE
rCMtUE 1, OOUR DE RIVE UlCrlCVE CROIX D’OR, 13
NEUCHATEL Fbg. de l'Hôpital NEUVEVILLE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—= GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante lie littérature rr)U?icaIe unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
        nemHiidri les conditions.	Catalogue 1 IV. 50.
F<ËVI§€H Frères, H. A., à Lausanne
pfi -........ ...
Volkmar ANDREÆ
  Né à Berne, a fait ses études musicales principalement au Conservatoire de Cologne. Appelé en 1906 à la direction des concerts de la Tonhalle de Zurich, il est depuis 1913 directeur du Conservatoire de cette ville et a reçu en 1914, le doctorat honoris causa de son Université. Volkmar Andreae a écrit des œuvres dans tous les genres de la musique et sa Symphonie en do majeur porte le numéro d'opus 3i. Exécutée pour la première fois à Zurich en novembre 1919, elle l’a été une seconde fois à Berne, une troisième à Zurich, et une quatrième à Turin, toujours sous la direction de l’auteur. Dédiée à la faculté de philosophie de l’Université de Zurich,-cette symphonie a la particularité d’être en un seul mouvement qui contient d’ailleurs les quatre mouvements habituels de la symphonie classique, et ne semble les avoir réunis que pour présenter sous une forme plus concentrée et plus saisissante, dans un esprit peut-être plus dramatique que lyrique, leur contenu expressif et leurs contrastes. D’autre part, bien que cette symphonie n’ait pas à proprement parler, de sujet, on ne manquera pas de remarquer qu’elle est bien de cette époque où la grande guerre agitait encore tous les esprits et qu’elle est, par bien des traits, assez « suisse » d’inspiration.
  Elle débute par l’exposition habituelle d'un premier mouvement de symphonie, dans un allegro moderato; les deux thèmes, dans leur concision, sont de caractères nettement définis ; un développement suit qui aboutit assez brièvement à la réexposition dans un mouvement élargi, des deux premiers thèmes ; vient alors le lento, en forme de lied, la partie centrale étant constituée par une « marche funèbre » très âpre et assez développée ; un allegro molto s’enchaîne au lento, scherzo sautillant, qui ramène dans son développement le premier thème de la symphonie, et dont le trio est fait de danses rustiques ; enfin un allegro martial tient lieu de finale ; développé en forme de rondo, il ramène plusieurs des éléments déjà entendus, et se termine en apothéose.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1920-1921
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
1er Chef d’orchestre : IV1. ErNEST ANSERiVIET 2me Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
          MM.
iers Violons : CLOSSET RUITER WEINBERGER SIMON BAGAROTTI GŒRING ENGELHARDT OTT
            N ICO LAI PENTA
        HILDEBRAND
        ALEXY
zmeti Violons : SABBATANI LODI
         MASSARENTI
        HUBENÉ
         CI 1ERECHEWSKY
        ECHENARD
        CAPRARA
          PARIS
        AMATO
        GLAUSER
Altos :	SOTTIAUX
          ALBISI KLING KOLLER BORGEAUD MARION
Violoncelles : DE SANCTIS MOREL HAENTJENS
Violoncelles  MM.                    
              DEVRESSE               
   (suite)    KUNZ                   
Contrebasses  CA CCI ALI             
              OLIVER                 
Flûtes :      MAZZONI                
              BECCHI                 
              ROUGE                  
              ALBISI                 
 Hautbois :   GAIMARD                
              BRETTON                
              DENNES                 
Clarinettes : FRACHISSE, cor anglais 
              HOOGSTOEL              
  Bassons :   LAVANCHY               
              GRANDAUX, clar. basse  
              DUTRO                  
Cors :        MECKELEIN              
              MATTEI, con t rebasson 
              WILL                   
 Trombones :  KOCH                   
              ALBINI                 
              FRITZ                  
              BEIGBEDER              
Tuba :        LEHNER                 
              ZEISSIG                
              AMEIS                  
Trompettes :  WILTSCHECK             
 Timbalier :  NAUBER                 
              REtIBOCK               
 Batterie :   LECIINER               
Harpes :      Mm“ OTT                
              Mm” DE SANCTIS         
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>