<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert populaire 
            <date when='19201107'>07/11/1920</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1022.tif'/>
        <date when='19201107'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <title>Quatrième concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿H. JARRYS, GENÈVE
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 7 novembre 1920, à 15 heures précijej
QUATRIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
Avec le concours de Mme Eli ne BIARGA, Cantatrice. PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture ZUR WEIHE DES HAUSES
« Consécration de la Maison »............. Beethoven
2.	Récit et air d’ORPHEE................... Haydn
               Eline BIARGA.
3.	SYMPHONIE en ré majeur (K. V. 385) .... Alozart
          a)	Allegro con spirito.
         b)	Andante.
         c)	Menuetto.
          d)	Finale (presto).
DEUXIÈME PARTIE
4.	ESQUISSE, pour petit orchestre........... F. Martin
5.	a) Récit et air de Lia de l’ENFANT PRO-
DIGUE ............................. Debu^y
b)	CLAIR DE LUNE.................... G. Fauré
           Mme Eline BIARGA.
6.	SUITE LYRIQUE....................... Grieg
         a)	Le pâtre.
         b)	Marche rustique norwégienne.
         c)	Nocturne.
         d)	Marche des nains.
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre ta et la 2e partie : Entracte de 50 minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1023.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mé-
L. van BEETHOVEN
Ouverture ZUR TTEIHE DES H AU SES, op. 124.
   L’ouverture Pour la Consécration De la maison, comme on dirait en français, a été composée, ainsi que les marche et chœurs des Ruines 3’Athènes, pour l’inauguration du théâtre de la josephstadt à Vienne, le 3 octobre 1822, jour de fête de l’empereur d’Autriche. Beethoven avait passé une journée de l’été 1822 dans la délicieuse vallée d’Hélène, à Baden, près Vienne, en compagnie de son ami Schindler et de son neveu. Préoccupé de son ouverture, qui devait être prête pour la fête du 3 octobre, il nota et soumit à Schindler deux idées, l'une qui était de son style habituel, l’autre qui demandait à être traitée dans le style de Hændel ; Schindler se prononça, en faveur de la seconde et cet avis plut à Beethoven qui aimait Hændel plus que tout autre musicien. Mais, terminée seulement à la veille de l’inauguration du théâtre et jouée sans répétitions, avec Beethoven qui s’était mis au piano pour la diriger, et qui, complètement sourd, ralentissait les mouvements et ajoutait aux embarras de l’orchestre, l’œuvre produisit le plus fâcheux effet. Elle n’en a pas moins été reprise dès lors, dans de meilleures conditions, et l’un de ses commentateurs, faisant allusion à l’admirable introduction qui précède son allegro con brio, l’a comparée à « un arc de triomphe couronné d’une Victoire ».
Wolfgang-Amadeus MOZART
SYA1PH0NIE en ré majeur (Kochel-Verzeichnis n° 385.)
   Cette symphonie est datée de Vienne, juillet 1782. C’est l’époque où Mozart travaillait à l’Enlèvement au sérail et peu de temps avant son mariage. Mozart l’avait écrite, sur le désir de son père, pour une festivité de la maison Haffner à Salzburg. Quoiqu’elle ne doive pas être confondue avec l’œuvre restée célèbre sous le titre de Haffner-Sérénade, elle avait aussi, à l’origine, la forme typique des sérénades, étant introduite par une marche, et comprenant deux menuets. Mozart y avait travaillé très vite, et lorsqu’après la festivité de Salzburg son père lui réexpédia l’œuvre, il lui répondit : « La nouvelle Haffner-Sérénade m’a tout à fait surpris, car je ne m’en rappelais plus le moindre mot ; elle doit certainement faire son effet. » C’est alors qu’il en supprima la marche introduction et l’un des menuets, la réduisant ainsi aux quatre mouvements de la symphonie classique. C’est sous cette forme définitive qu’elle fut exécutée, à Vienne, en mars 1783. On remarquera que le premier mouvement n’a qu’un thème, mais d’une richesse de combinaisons merveilleuse. Et dans l’œuvre tout entière, Mozart a réalisé et soutenu le caractère de festivité qui lui était imposé avec une pureté et une fraîcheur incomparables et sa verve la meilleure.
M
Frank MARTIN
Né à Genève en 1890.
    Dès les concerts de l’Association des musiciens suisses à Vevey en 1910, Frank Martin se faisait connaître comme un de nos jeunes compositeurs les mieux doués et les plus originaux. Après la composition de grande envergure, qu’il a donnée dans les Dithyrambes, il nous donne aujourd’hui une œuvre d’un ton très différent, tout primesautier et impromptu.
    D’une forme très libre, XEsquisse pour petit orchestre nous transporte d’emblée dans un paysage ; paysage de rêve, si l’on veut, mais bien savoyard tout de même. Ce n’est pourtant pas une musique descriptive, c’est de la musique de danse.
    Enjouée au cours de la première partie, elle prend dans la seconde une allure rêveuse entrecoupée de brusques accès de joie, pour aboutir à un finale qui, au mépris de l’équilibre, semble ne plus danser que sur un pied.
    Les mélodies que chantent les instruments à vent et surtout la flûte et la clarinette ont un caractère fruste, soit qu’elles tiennent de la ritournelle, soit qu’elles aient assimilé ici ou là un sifflement d'oiseau tapageur, un motif de chanson paysanne. Ce sont elles qui, se succédant sans ordre apparent, tout au long mènent le branle.
Edward GRIEG
Né à Bergen, en Norwège, le i5 juin 1843, mort à Bergen, le 3 septembre 1907.
    La base de la musique de Grieg, ou plutôt toute sa musique, c’est la mélodie populaire, la nature, la vie et les légendes de son pays. Son génie a puisé à cette source une originalité presque sans précédent. Il idéalise les thèmes nationaux par des harmonies et des modulations d’une indéniable nouveauté, mais qui relèvent, de même que ses rythmes, uniquement de cette musique locale dont il exprime avec une fidélité saisissante l’âme et la poésie.
^4.4.
Joseph HAYDN
Récit et air d’ORPHÉE ET EURYDICE.
 Orphée! reviens : toi que j’adore! Vainement ma voix t'implore!
 Du Léthé l’eau dormante Se glisse dans mes veines, froide et lente.
 Ma douleur est extrême,
 Je ne dois plus revoir celui que j aime ! Effroyable martyre !
         Hélas ! J’expire.
 De mon cœur le cri suprême. Appelle encore celui que j’aime ! O mon âme,
 A sa flamme Donne ton dernier soupir !
 Je n’ai plus dans ma souffrance, D’espérance,
 Sinon mourir.
M
MUSIQUE si INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tout ce qui les concerne.
A. VIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE
Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
E. __
fourreur
11, rue Céard, 11 — GENÈVE
CONSERVATION de FOURRURES pendant l’été.
üravait soigné. — Prix modérés. Téléphone «7.80
Vente et
liocation
 Pleyel - Gaveau - Bliithner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Berger Jacobi - Wohlfahrt
SAUTIER & JÆGER
12, Fustcrie, 12 — GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1024.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHAUSSEZ-VOUS
chez J. KURTH
GRANDEOOEDOKNEBIE
li OOUR DE RIVB UEn‘*E CROIX D’OR. 13
NEUCHATEL Fbg.'de’l'Hôpital NEUVEVILLE
La Machine à écrire française JAPY
Souple — llénistante — Silencieuse — Extrême rapidité
S’est placée en 1920 à (la tête des premières marques : gjSM	Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
Championnat romand (hors concours).
Record de vitesse (100 mots par minute).
J Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D. F.
marché en raison du change.
Pci'siaux, Agent général Suisse romande,
16, place .Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
= GENÈVE —■
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les conditions.	Catalogue 1 IV. 50.
FŒTISCH Frères, S. A., à Lausanne
 Claude DEBUSSY
L’ENFANT PRODIGUE RÉCITATIF
      L’année en vain chasse l’année !
      A chaque saison ramenée.
Leurs jeux et leurs ébats m’attristent malgré moi : Ils rouvrent ma blessure et mon chagrin s’accroît...
Je viens chercher la grève solitaire...
Douleur involontaire ! Efforts superflus !
Lia pleure toujours l’enfant qu’elle n’a plus !...
AIR
Azaël 1 Azaël ! Pourquoi m’as-tu
                                 [quittée ?... En mon cœur maternel Ton image est restée.
Azaël ! Azaël ! Pourquoi m’as-tu
                                 [quittée ?... Cependant les soirs étaient doux. Dans la plaine d’ormes plantée, Quand, sous la charge récoltée, On ramenait les grands bœufs roux. Lorsque la tâche était finie, Enfants, vieillards et serviteurs. Ouvriers des champs ou pasteurs.
    Louaient de Dieu la main bénie. Ainsi les jours suivaient les jours Et dans la pieuse famille,
     Le jeune homme et la jeune fille Echangeaient leurs chastes amours. D’autres ne sentent pas le poids de la
                                    [vieillesse ; Heureux dans leurs enfants,
       Ils voient couler les ans Sans regret comme sans tristesse... Aux cœurs inconsolés que les temps sont Azaël ! Azaël ! [pesants !... Pourquoi m’as-tu quittée?...
+ + + Gabriel F AU RÉ
CLAIR DE LUNE (Æenuet).
Votre âme est un paysage choisi,
Que vont charmant masques et bergamasques Jouant du luth et dansant, et quasi Tristes sous leurs déguisements fantasques !
Tout en chantant sur le mode mineur L’amour vainqueur et la vie opportune,
Ils n’ont pas l’air de croire à leur bonheur,
Et leur chanson se mêle au clair de lune !
Au calme clair de lune, triste et beau,
Q,ui fait rêver les oiseaux dans les arbres,
Et sangloter d’extase les jets d eau,
Les grands jets d’eau sveltes parmi les marbres.
P. Verlaine.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>