<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique
            <date when='19201218'>18/12/1920</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1108.tif'/>
        <date when='19201218'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Sacchini, Antonio' type='person' role='cmp'>Sacchini, Antonio</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Sixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«
s
^	__jAttc__JSttt__/ktk_/W»--/Mb-iWfc--AMt-gY#*.
1
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Samedi 18 décembre 1920, à 20 b. et demie précù>eo
S
ij Concert Symphonique
(Sixième de l’abonnement)	|
1
 sous la direction de
s
1.. M. Rotert DENZLER
» ^	•	1 /» 1» 1 ,	1 n	1 rr^l t A ,	1 rr • 1
 Premier chef d’orchestre du Grand Théâtre de Zurich.
                                       î1
M Gabrielle GILLiS, Cantatrice- |
           i ■!
 Soliste :
               PROGRAMME
                                 PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO en soi mineur....... Hœndel
                 (Edition d'après l’original.) d) Larghetto affettuoso. - b) Fugato. - c) Musette. d) Allegro molto vivace. - e) Finale.
             Solistes: MM. CLOSSET et RUITTER, violonistes.
                              A. DE SANCTIS, violoncelliste.
2.	a) Récit et Air d’ŒDIPE A COLONE..... Saccbini
   b) Air de Chérubin des NOCES DE FIGARO
             Mme Gabrielle GILLS.
3.	SYMPHONIE en dol mineur (K. V. 55o).....} Æozart
        a) Allegro molto.	b) Andante.
      c) Menuet.	3) Finale.
                                DEUXIÈME PARTIE
 4.	Ouverture de BEATRICE ET BENEDICT . Berlioz
5.	a) PHIDYLÉ.............................j
b) L'INVITATION AU VOYAGE........j parc
               Mme Gabrielle GILLS.
 6.	PRÉLUDE et MORT D’YSEULT de
   TRISTAN ET YSEULT................. Wagner
        Le Concert commencera à 20 heures et demie très précises.
                Aucun morceau ne écra repele ni ajouté au programme.
 La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                   Leô porter seront fermées pendant l’exécution ded morceaux.
ft......#w>........../m.................—jxt*—
w#-	—wr—"awr—~]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             G.-F. HÆNDEL
                                  i685-i^Sg
                CONCERTO GROSSO en sol mineur.
      La forme des Concerli grossi de Hændel, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la Suite, la Sonate, voire même la Sinfonia (ouverture). L’auteur n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée ; mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin ; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
      La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine, — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands Stimmungsbilder (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.
      Le sixième Concerto, en sol mineur, est le plus célèbre de tous, à cause de sa magnifique musette. Il débute par un beau larghetto, plein de cette mélancolie, qui est un des sentiments dominants de Hændel, et des moins remarqués : Mélancolie, au sens de la Æalinconia de Dlirer ou de Beethoven, — moins trouble, mais aussi profonde. Elle s’exprime en un monologue élégiaque, que coupent des points d’orgue, puis en des dialogues du Concertino et du tutti, se répondant comme des groupes de chœurs antiques. L’Allegro ma non troppo, fugué, qui suit, sur un thème chromatique et tourmenté, est dans la même couleur sombre ; mais la marche volontaire de la fugue discipline les ombres fantasques.
      Et c’est alors ce larghetto 3/4 en mi bémol majeur, que Hændel appelait Æusette, et qui est une des plus lumineuses visions de bonheur pastoral. Toute une journée aux épisodes poétiques et capricieux se déroule sans hâte sur le beau refrain bourdonnant.
      Tantôt le mouvement se ralentit, s’endort presque; tantôt il devient pressant ; et c’est un fort et joyeux rythme, la marche en dansant de robustes jeunes hommes au beau corps.
      Au milieu de cette peinture, s’introduit un épisode en ut mineur, agreste et bondissant.
      Puis le large motif du début reprend, avec son refrain de joie sereine, sourire de la nature.
      De telles œuvres sont bien des peintures en musique. Pour les comprendre, il ne suffit pas de bonnes oreilles, il faut des yeux pour voir, et un cœur pour sentir.	(D’après Romain Rolland.)
'm.......- •-	......................."
M
MUSIQUE «t INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D'OIICHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d'abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de tontes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tout ce q.-u.i les concerne.
A. VIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’enlresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. - Les meilleures qui existent.
           ratiüiiN. — Instriiiuciils d’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
CONSERVATION de FOURRURES pendant l'été.
travail soigné. — prix modérés.
11, rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone «-.ho
jjjjf Vente et
liocation
Pleyel - (Javeau - Bliithuer - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger & Jacobi - Wohlfahrt
SAUTIER & JÆGEE
        12, Fusterie, 12 — GENÈVE
--
E. SCHUBERT
 fourreur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Souple
=fe
La Machine à écrire française "JAPY”
KéslHtante — Silencieuse — Kxtrême rapidité
               S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
              Record de vitesse (100 mots par minute).
               Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D. F. L» meilleur marché eu raison du change.
A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
             16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
  chez J. KURTH
GRANDE CORDONNERIE
fKtlfctfB COUR DE RIVE UCftBVE CROIX D'OR, 12
NEUCHATEL Fbgr. de l'Hôpital NEUtfEVILLE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
    — GENÈVE
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
        Demandez les conditions.	Catalogue 1 fr. 50.
FCETISCH Frères, S. A., » Lausanne
W.-A. MOZART
1756-1791
SYÆPHONIE en sol mineur.
  Cette symphonie date de 1788, l’année où furent composées encore la S3'mphonie en mi bémol et celle en ul majeur (Jupiter). Mozart était à Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées dans l’espérance et dans la joie, elles se terminaient dans les désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an, venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé par le besoin d’argent, Mozart allait entreprendre une tournée en Allemagne.
  L’année 1788 n’est là d’ailleurs que pour marquer le moment de la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est pas le reflet de sa vie; elle est, comme dit Al. Camille Bellaigue, celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse. Bien loin
 '
de ces musiciens plus récents pour qui la musique est un moyen d'expression, c’est-à-dire une sorte de langage qui leur permet de communiquer aux auditeurs telle sensation qu’ils éprouvent, Mozart a la création musicale pour principale fonction. Elle est, chez lui, une nécessité vitale.
   Il est à sa musique avant d’être aux incidents de son existence quotidienne ; il est à elle plus fortement, plus profondément qu’à eux. Et c’est pourquoi ils n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y a sans doute aucun exemple jusqu’à nos jours de musicien aussi spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. Il est une incarnation parfaite du génie musical.
  On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée, sa mélodie, avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire qu’on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, il y a dans sa mélodie une inspiration plus vigoureuse, une chute plus soutenue qui la font discerner immédiatement des productions italiennes contemporaines et surtout des postérieures. Aujourd’hui que l’on n’use plus guère dans la musique symphonique, depuis Beethoven]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿et surtout depuis Liszt, que de thèmes relativement courts et d’où naissent tous les éléments mélodiques de l’œuvre, la mélodie de Mozart est un exemple admirable d’une mélodie vivante et qui se suffit à elle-même.
  Et k cet égard, la première mélodie de Xallegro molto de cette symphonie en sol mineur est un type peut-être incomparable. Mais ce n’est pas seulement de la mélodie qu’il faut dire la richesse, c’est de la polyphonie. C’est, avec moins de puissance que dans la Jupitcr-Symphonie, mais comme dans la Jupiter-Sympbonie, dans le Finale, qu’on l’entendra se déployer avec le plus de développement.
  Mozart tenait de Haydn la forme ou le plan classique de la symphonie. On sait que Haydn lui-même l’avait obtenu en faisant de l’ancienne duite ou de l’ancien concerto un ensemble toujours plus cohérent et plus un. Mozart, venu après Haydn, mourut d’ailleurs avant lui ; les deux maîtres furent donc contemporains, et des œuvres de l’aîné k celles du cadet il y a moins une différence de forme qu’une différence de tempérament.
  Enfin, l’orchestre de cette symphonie est ce que l’on désigne généralement aujourd’hui sous le nom de petit orchestre, sauf que les clarinettes et les timbales en sont absentes, du moins dans l’édition originale. Il est composé donc de flûtes, hautbois, bassons, cors et instruments à cordes. La mélodie des deux cors dans le trio du menuet suffira à montrer k quelle délicatesse de sonorités atteint Mozart avec ces quelques instruments. Ici, comme dans les autres parties de la technique musicale, Mozart représente un moment de l’évolution de son art, mais il le représente dans sa plénitude, dans son achèvement définitif.
Hector BERLIOZ
i8o3-1869
Ouverture de BEATRICE ET BENEDICT
  Dans les comédies de Shakespeare, Berlioz en choisit une qui depuis quelque trente ans lui paraissait convenir à la musique, et la réduisit, pour le théâtre balnéaire de Bade, aux dimensions d'un opéra-comique en deux actes.
  Beaucoup de bruit pour rien était un titre dangereux, surtout pour le musicien romantique, raillé pour ses Requiem apocalyptiques, ses

Te Deum « babyloniens, ninivites », et ses festivals d’Expositions universelles. Il s’en méfia. D’ailleurs, si le titre Mucb ado about notbing peut convenir au mélodramatique imbroglio et aux scènes funèbres qui, dans Shakespeare, aboutissent à deux mariages, — le titre qui convenait au livret de Berlioz n’était plus que le nom des deux principaux personnages, Béatrice et Bénédict.
L’insouciant, le galant et aventureux Bénédict se mariera-t-il ? Pourra-t-on lire, comme dans Shakespeare, l’inscription : « Ici l'on voit Bénédict, L’homme marié », — telle est la question que semble déjà poser l’ouverture. Triolets fantasques, capricieux, voltigeants, et tout de suite interrompus... Plus tard, les paroles préciseront : « L’amour n’est qu’un feu follet. » Railleuse, légère, virevoltante, arrêtée çà et là par des épisodes de mélancolie, l’ouverture, avec ses sonorités claires, fluides, avec ses sursauts de rythmes, prépare l’auditeur à cette comédie attendrie et surtout ironique.
Extrait du Crépuscule à’un Romanlique de A. Boschot.
  4* 4* 4*
H enri DU PARC
 Né en 1848
 PHI I) Y LÉ
              L’herbe est molle au sommeil sous les frais peupliers,
 Aux pentes des sources moussues
              Qui, dans les prés en fleurs, germant par mille issues,
  Se perdent sous les noirs halliers.
              Repose ô Phidylé. Midi sur les feuillages Rayonne et t’invite au sommeil.
               Par le trèfle et le thym, seules, en plein soleil,
                       Chantent les abeilles volages.
 Un chaud parfum circule au détour des sentiers La rouge fleur des blés s'incline,
Et les oiseaux, rasant de l’aile la colline,
  Cherchent l’ombre des églantiers.
 Repose, ô Phidylé.
  Mais quand l’Astre incliné sur la courbe éclatante.
                      Verra scs ardeurs s’apaiser,
  Que ton plus beau sourire et ton meilleur baiser Me récompensent de l’attente.
Lecontk de Lisie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J,'INVITATION AU VOYAGE'
 I
II
    Mon enfant, ma sœur. Songe à la douceur D’aller là-bas vivre ensemble ! Aimer, à loisir,
Aimer et mourir Au pays qui te ressemble !
     Les soleils mouillés De ces ciels brouillés Pour mon esprit ont les charmes Si mystérieux De tes traîtres yeux Brillant à travers leurs larmes. Là, tout n'est qu'ordre et beauté, Luxe, calme et volupté.
     Vois sur ces canaux Dormir ces vaisseaux Dont l'humeur est vagabonde ; C'est pour assouvir Ton moindre désir Qu ils viennent du bout du monde. Les soleils couchants Revêtent les champs,
Les canaux, la ville entière, D’hyacinthe et d'or;
    Le monde s’endort Dans une chaude lumière.
Là, tout n’est qu’ordre et beauté. Luxe, calme et volupté.
Baudelaire.
Richard WAGNER
Leipzig, 1813. — Venise, i883.
P RÉ LUDE cl SCÈNE FINALE de * Tristan el Yseuil ».
  C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l'œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Æorl d’Yseult.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        AVIS
              En raison d’un deuil de famille survenu mardi 14 courant, Mme Gills ne pourra pas chanter à ce concert. Le comité a heureusement obtenu le concours de Mlle Rose FÉART, de l’Opéra, qui
         chantera en première partie :
    1.	Air d’ARMIDE............................ Gluck
          et en seconde partie :
           2.	Deux mélodies :
        a)	FLEURIS DANS MON ESPRIT.......)
1 G. Doret
         b)	JE VOUDRAIS QUAND TOUS DEUX i
3.	LA VIE ANTÉRIEURE.................. Duparc
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>