<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique en dehors de l'abonnement 
            <date when='19210212'>12/02/1921</date>
          </title>
          <series>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0072.tif'/>
        <date when='19210212'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿lt ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE (
i> A»», _	__laflftt__JMh___^aa&e_#*SS£k__#*»«----
          VICTORIA-HALL
         Samedi 12 février 1921, à 20 b. et demie précise*)
1 Concert Symphonique
tÏEn dehors de / abonnement (tarif réduit)
avec le concours de
L’UNION CHORALE
I
                Chœur d’bommeô (Cercle Choral et Lyre de Carouge réuni*))
LE CHŒUR D'ENFANTS de l’Ecole des Pervenches Les DAMES de la CLASSE DE CHŒURS du CONSERVATOIRE
SOLISTES :
   M . Lotus ( le la CRUZ Mllc FALK
         Soliste des Concerts lu Conservatoire, Colonne et Lamaureux.	Contralto,
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré mineur............... C. Franck'
          a)	Lento - Allegro non troppo.
              b)	Allegretto.
           c)	Allegro non troppo.
 2.	RH APSOD1E pour alto solo, chœur d’hommes
et orchestre............................ J. Brahms
            Soliste : M"e FALK.
DEUXIÈME PARTIE
 3.	PARSIFAL, Scène finale du 1er acte, pour
     chœur d’hommes, chœur d'enfants, soli et
orchestre ('redemandée)................... R. H’agner
            La Lamentation d Amfortas par M. de la CRUZ.
           Gurnemanz : M. de la CRUZ.
           Titurel : M. DALEX.
                Chœur,> et orcbeàtre, j50 exécutant<>, <>ouà la direction àe
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé à 22 h. 3o.
                 Leô porte,1 fieront fermées pendant l’exécution de6 morceaux.
 Sx
I----/tWk,,	. ■JSft. ..... .-J»*»....... .ttVft..	----JZKtr,, ■,
>■&&■W	-ÏctF -VWVbtf w/.....
                                                                       H. JARRY8, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿César-Auguste FRANCK
Liège, 1822 — Paris, 1890.
S YÆPHONIE, en ré mineur.
(Dédiée à Ilenri Duparc.)
  La symphonie de C. Franck, écrite pendant l’été de l’année 1888, fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le 17 février 1889.
  Bien qu’elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre parties classiques : le dcberzo se trouve, en effet, encadré dans Xallegretto (qui tient la place de Validante ou de l'adagio'), et fait corps avec lui.
  Elle débute par une introduction lente, suivie de l’exposition du premier thème de Y allegro ; cette introduction se répète identiquement une tierce plus haut, en fa mineur', le premier thème de l’allegro est de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un charme pénétrant dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre, triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la Symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène le début de Y introduction, cette fois fortUdimo et dans la forme canonique, puis Yallegro reprend et la conclusion de ce premier morceau éclate sur la triple répétition de la première mesure de Y introduction aboutissant à l’accord de ré majeur par une cadence plagale.
  La deuxième partie débute par des pizzicati du quatuor et des accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase mélodique qui, d’un caractère doux et mélancolique, est présentée par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor, et après quelques développements, voici un thème de scherzo très léger et très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième partie. L'allegretto et le scherzo se fondent de la façon la plus heureuse.
  Le finale (allegro non troppo) est dans la tonalité radieuse de ré majeur et le thème principal est un véritable chant d’allégresse. Exposition de ce thème auquel succède une phrase en m ma/eur dite par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d’un caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de Vallegretto, accompagné d’un dessin en triolets. —- Développement des motifs
gfi -............ .. - fi
MUSIQUE et INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
 22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
 Violons - Violoncelles - Archets
 et tout ce qu.i les concerne.
A. YIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
  Réparations. — Instruments d’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
 E. SCHUBBBT CONSERVATION de FOURRURES
                                                                 pendant l’été.
                 Fourreur
                                                     C rayai/ soigné. — prtx modérés.
  11,	rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone 67.80
Vente et
location
Pleyel - Gaveau - BKithnor - Steinway - Bieger Schmidt-l'lolir - Burger A Jacobi - Wolilfahrt
SAUTIER & JÆGrER
12, Fusterie, 12 — GENÈVE
...........—"Hgr]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Machine à écrire française JAI'Y”
 A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
 16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
Souple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
 S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. (l’êpreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
 Record de vitesse (100 mots par minute).
 Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F. I.» meilleur marché en raison fin change.
&
CHAUSSEZ-VOUS chez i. KURTH
           GRANDEOOBDOKKEBIE
     C M 6ÜB K OOUR DE RIVB CROIX D’OR. 12
fêEUCHATEL Fb». de l'Hôpital NEUVEVILLE
 Wvw'* ^	~ i~iir irirnVi*n*ri>,*i,'‘ *i‘
BANQUE FÉDÉRALE
           SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—	GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature rrçu^ieale unique eu son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les conditions.	Catalogue J fr, 50.
F<EfIS€H Frères, H. A., à Lausanne
 du finale. — Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant avec le troisième thème du finale. — Retour au premier mouvement, grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec toute la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxième partie et conclusion de ’la Symphonie, échafaudée sur les principaux thèmes du premier morceau, mêlés au motif initial du finale.
 >|*
Johannès BRAHMS
Né à Hambourg, le 7 mai i833; mort à Vienne, le 3 avril 1897.
La Rhapsodie op. 55 pour contralto solo, chœur d’hommes et orchestre fut composée en 1869, et exécutée pour la première fois à léna, le 3 mars 1870, avec le concours de Mme Viardot. Brahms venait alors de traverser des circonstances pénibles : la troisième fille de Clara Schumann, Julie, pour laquelle il avait éprouvé une très tendre sympathie et avec laquelle il avait rêvé de s’unir, s’était fiancée puis mariée avec un autre (22 septembre 1869). Quelques jours après, Clara Schumann reçut la Rhapsodie, et elle n’eut pas de doute sur les intentions de l’auteur : c’était son « Chant pour la fiancée». « Je ne peux comprendre cette œuvre autrement, disait-elle, que comme l’expressjon de sa grande douleur. »
La Rhapsodie est composée sur un texte poétique emprunté au Voyage d’hiver dans le Harz de Gœthe. Les strophes 5, 6 et 7 que Brahms a mises en musique se rapportent à l’impression que fit sur Gœthe son jeune ami Plessing. Le poète veut croire que le désespéré sera sauvé par un secours du Ciel, comme il le fut lui-même autrefois :
            A l'écart, qui va là?
            L’exilé suit seul son chemin.
 Sur ses pas les buissons se referment,
            Pour lui la terre est dure ;
            Partout la solitude,
                 Ah ! qui peut guérir l’âme que la haine a blessée Et qui but le fiel dans le calice de l’amour?
           Désemparée, pleine de rage,
            Elle se nourrit de son propre orgueil En de vaines délices.
 S il est sur tes cordes, Dieu de la l.yre,
Un chant qui le puisse émouvoir,
           O, ranime ce cœur !
Guide ce regard voilé vers les sources limpides,
 Que cherche en vain sa lèvre altérée.
.......::..... ......-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur ce thème poétique, Brahms a écrit une musique très simple, d’une mélancolie prenante, où s’exprime le sentiment profond de l’impuissance humaine à vaincre la douleur. Ce n’est point un oratorio, ni une cantate, c’est un lied un peu développé avec accompagnement d’un chœur et de l’orchestre.
D après Paul Landormy.
                                                    ■»!*
Richard WAGNER
Né à I ..eipzig, le 22 mai i8i3; mort à Venise, le i3 février i8S3.
PARSIFAL
   Le sujet de Parsifal est emprunté aux légendes chrétiennes de la France du moyen âge. Des chevaliers revêtus d’un caractère sacré et gouvernés par le roi Amfortas ont bâti sur le mont Salvat, dans un vallon mystérieux des Pyrénées, un temple auguste où ils conservent deux reliques précieuses : la lance qui a percé le flanc du Sauveur attaché â la croix, et le Graal, c’est-à-dire la coupe où Joseph d’Arimathie a recueilli son sang divin. Amfortas s’est laissé ravir la lance par le magicien Klingsor qui lui a fait, avec l’arme sainte, une blessure semblable à celle de son divin maître. Pour le délivrer de ses souffrances surhumaines et lui rendre, avec le pardon, la paix du cœur, il faut que la lance soit reconquise par un héros pur et sans tache. Parsifal est ce sauveur inconscient et prédestiné.
  Conduit par Gurnemanz, l’écuyer d’Amfortas, il assiste aux mystérieuses cérémonies du Graal et part à la conquête de la lance sacrée qu’il arrache aux mains de Klingsor, en dépit des embûches que l’infernal magicien a semées sur ses pas. Possesseur de la lance mystérieuse, Parsifal a retrouvé le chemin du Graal. Il est accueilli par Gurnemanz qui oint son front d'huile sainte ; lui-même répand l’eau lustrale sur le front de la pécheresse Kundry dont les larmes de repentir deviennent une rosée féconde qui fait fleurir la prairie et la montagne. Enfin, parvenu au mont Salvat, il célèbre lui-même le mystère du Graal, qui retrouve enfin tout son éclat et toute sa splendeur.
Grande scène religieuse du premier acte.
  La scène débute par un morceau symphonique qui accompagne la transformation à vue et la montée de Gurnemanz et de Parsifal vers le Temple de Montsalvat. Cette marche est bâtie sur le thème
des Clocher, quatre notes descendant par quartes, alternativement données par des cloches sur la scène et par les basses et contrebasses à l’orchestre, sur le thème du Graal et sur celui de la Plainte du Sauveur, dont le chromatisme douloureux atteint à la plus émouvante expression. Combiné avec le thème de la marche, le thème des Cloche*) persiste à l’orchestre jusqu’à l’arrivée au Temple. Pénétrant sous la vaste coupole, Parsifal assiste au défilé des chevaliers se rendant à la place qni leur est assignée à la Sainte-Table. Ici commence la partie chorale.
  Trois chœurs différents participent à cette scène. Le premier groupe, celui des Chevaliers du Graal (ténors et basses), chante en scène et débute par un simple unisson, simple mélodie ennoblie par son commentaire orchestral, jusqu’à la réapparition du thème du Graal.
  Le second groupe de chœurs (adolescents), composé de ténors et d'altos, entre alors en action : au théâtre, il chante à mi-hauteur de la coupole, invisible pour les spectateurs. C’est le thème de la Plainte du Sauveur qui lui est confié et son caractère douloureux atteint cette fois, repris par les voix, à une extraordinaire intensité d’accent. Après une reprise du thème, le motif du Graal la conclut à l’orchestre. C’est alors qu’intervient le troisième groupe des chœurs, celui des voix de la coupole, voix enfantines qui semblent tomber du ciel sur la terre. Sans accompagnement (l’orchestre serait ici trop matériel), ces voix cristallines disent le thème de la Foi en une sonorité que l’éloignement rend éthérée. Ce chœur mystique est traité dans la forme d’un choral à quatre parties.
  C’est ici que se place la poignante scène des Lamentationé d'Aniforlaa. La voix de Titurel se fait entendre, engageant Amfortas à célébrer le saint mystère. Celui-ci, qui sait quelles souffrances accompagnent pour lui l’acte sacré, veut en retarder l’accomplissement ; il supplie son père d’officier à sa place. Mais le vieillard, à qui reste à peine une étincelle de vie, s’y refuse et somme son fils de remplir sans tarder son devoir. Amfortas, au comble de l’angoisse, invoque la pitié des assistants, supplie le Créateur de mettre fin à ses douleurs physiques, à ses souffrances morales, mille fois plus cruelles encore : il subit toutes les tortures qu’a endurées le Seigneur sur la croix; il voit comme lui s’écouler tout son sang par la blessure que rien ne peut faire refermer, et son cœur est ulcéré de honte et de remords, en se voyant, lui si indigne, inflexiblement désigné pour accomplir le divin sacrifice.
  Les voix de la coupole (deuxième chœur), chantent alors le motif de la Cène à l’unisson, soutenu par un simple trémolo des basses et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0076.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿avec les modulations et arpèges déjà entendus dans le prélude. Sur la scène assombrie, une éblouissante clarté descend sur le calice de cristal, qui resplendit et s'embrase d’une lueur pourpre toujours croissante. Amfortas, le visage illuminé, élève le calice et le balance lentement de tous côtés, bénissant l’assemblée, tandis que les voix d’enfants (troisième chœur) chantent les paroles de la Consécration, en une mélodie d'une onction et d’une ampleur saisissantes, doucement soutenue par les battements des instruments à vent. Cette mélodie aboutit à un fragment du thème de la Cène, conclu par une simple cadence. Les altos (deuxième chœur) redisent k leur tour cette mélodie, puis sur le thème des Cloches, les chevaliers (premier chœur) rentrent en action par une mélodie nouvelle dérivée du thème de la Cène et de celui du Graal et accompagnée à l'orchestre par le thème des Cloches. Enfin le thème du Graal est entonné successivement et répété d’octave en octave par toutes les voix (chevaliers, adolescents, enfants) entendues jusqu’ici séparément et dont la réunion produit un ensemble d’une magnificence émouvante.
   Un court morceau symphonique accompagne ensuite le cortège des Chevaliers et suivants qui se retirent, laissant Parsifal seul, et la scène se termine (au concert) par un dernier écho du motif du Graal que chantent les voix.
VICTORIA-HALL Samedi kj février, a 20 heures eL demie
10e CONCERT DE L’ABONNEMENT
avec le concours
de la
Société cle Ckant S *
•acre
AU PROGRAMME
VIDI AQUAM de F. Klose et TE DEUM de Bruckner, pour chœur mixte, orchestre et orgue. — SYMPHONIE en ut mineur (inédite), de Fritz Bach. — LA BAI AILLE DES HUNS, poème symphonique pour orchestre et orgue, de F. Liszt.
Location à partir de lundi 14 février, à F Agence VERON, GRAUER & C°,
Passage du Terraillet.
i]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>