<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quinzième concert symphonique populaire 
            <date when='19210320'>20/03/1921</date>
          </title>
          <series>Quinzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0152.tif'/>
        <date when='19210320'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Quinzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 SALLE COMMUALE DE PLAINPALAIS
QUINZIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
 PROGRAMME
  PREMIERE PARTIE
  Ouverture d’EGMONT.........
 SYMPHONIE u° 5, en ut mineur
          a)	Allegro con brio.
         b)	Andante con molo.
          c)	Allegro.
          (^.Finale. - Allegro.
 Beethoven
  DEUXIÈME PARTIE
   Prélude à l’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE.
   a)	Berceuse de l’OISEAU DE FEU....... /;) FEU D’ARTIFICE................... Fragments symphoniques des MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG....
          Prélude du troisième acte.
          Valse des apprentis.
         Marche des corporations.
         Choral de Hans Sachs.
  Un prélèvement sera fait sur la recette en faveur de la Caisse centrale des chômeurs'
 Entre la /'<■ et la 2‘ partie : Entracte de jo minute,>. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
   H JMOT. OEl ?.YÉ
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0153.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770; mort à Vienne, le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE n° j, en ut mineur.
  Les premières esquisses de la cinquième Sj'mphonie datent de 1800-1801 et de 1804-1805, mais l’œuvre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, ie 22 décembre 1808. C'était au théâtre « an der'Wien », dans un concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la Messe d’Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien venant s’ajouter à la longueur excessive du programme lit de cette soirée un fiasco complet.
  La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; l’adagio offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro (scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
  « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de Yallegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
  Uandante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des
&--r— ......■	_________________ ■ ..................-r---___
MUSIQUE et INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D'ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d'abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les oeuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violon» - Violoncelles - Archets
et tout ce qui les concerne.
A. VIDOUDEZ
luthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’enlresol) - GENÈVE Cordes justes il bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
1.
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
'MU BER T CONSERVATION de FOURRURES '	pendant l’été.
fourreur	travail soigné. — prix modérés.
11,	rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone 67.811
Vente et location
Pleyel - (îaveau - Bliitliner - Steinway - Bieger Schiuidt-Flohr - Burger X- Jacobi - Wohlfahrt
SAUTIER & JÆGER
12, Fusterie, 12 — GEMÈVIC]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0154.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— fa
La Machine à écrire française ” JAPY ”
 Non pie — Itésislnute — Silencieuse — Extrême rapidité
 S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
 Record de vitesse (100 mots par minute).
 Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D.F.
 I.a meilleur marché eu raison du change.
 A. Persïauxg Agent général Suisse romande.
 16, place Lcngemalle - GENÈVE • Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
chez J. KURTH
GRANDECORDONNERIE
 E M t U S COUR DE RIVE CROIX D’OR, 13
 NEUCHATEL Fbg. do 1 Hôpital NEUVEVILLE
MUSICIENS !
            Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature rrçu^icale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 250(1 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les* conditions.	Catalogue 1 t’r. 50.
FCETISCH Fr ères, ». A., à I^tiinniine
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
'=— GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
          ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
Sfr

passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
  \J-allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparait j aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s’apaise et s’endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de j sonorités.
                            ^ *}*
           Claude DEBUSSY
               Saint-Germain-en-Laye, 1862 — Paris, 1918.
         Prélude a 1‘APRÈS-MIDI D’UN FAUNE
  C’est la première œuvre purement orchestrale de Debussy ; composée en 1894, elle ouvre cette période de production véritablement miraculeuse, qui va de la trentième à la quarantième année de l’auteur et qui devait aboutir à ce chef-d’œuvre : Pelléaé et Mél'uande.
  La musique de ce poème musical ne commente pas, vers à vers, le poème de Stéphane Mallarmé ; elle évoque plutôt « les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du faune, dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite peureuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant, rempli de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle nature ».
                                             4* 4**1*
        Igor STRAWINSKY
  Né à Petrograd le a3 mai/5 juin 1882, Igor Strawinsky fut engagé jusque vers sa vingtième année dans des études classiques et juridiques. Mais dès l’âge de neuf ans, il révélait de remarquables aptitudes de pianiste qu’un élève de Rubinstein fut chargé de développer. Dès 190.3, l'allegro d’une sonate de piano, que deux autres parties devaient bientôt compléter, marquait ses velléités de compositeur. Il travailla la théorie musicale avec des élèves de Rimsky-Korsakow, l’orchestration et la composition avec le maître lui-même.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0155.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dès 1906 (époque de son mariage) il se voue entièrement à la musique et jalonne ses années d’œuvres de plus en plus significatives. L’exécution aux concerts Ziloti à Petrograd, de son Scherzo fantastique, en 1908, révèle son nom à la Russie; les représentations de i Oiseau de feu et de Petrouchka, par la troupe des ballets russes, en 1910 et 1911, le révèlent à l’Europe et surtout à Paris qui devient pour lui comme une seconde patrie, celle de ses admirateurs les plus fervents. Au printemps 1913, le Sacre du Printemps, mis en scène par Nijinski, déchaîne d'âpres et retentissantes discussions en révélant en lui autre chose qu’un talent, une personnalité géniale qui ouvre à la musique des voies nouvelles. L'exécution de cette œuvre au concert, en avril 1914, fait taire les siffleurs et provoque dans tout le monde musical ce bouleversement profond qui marque les grandes dates. Dès lors la personnalité d’Igor Strawinsky est la plus en vue de la musique actuelle. Aux œuvres précédentes se sont ajoutées depuis 1913 d’assez nombreuses œuvres de musique de chambre et de musique intime, et quelques œuvres scéniques comme le Rossignol, inspiré du conte d’Andersen, /’Histoire du soldat, Renard, et Pulcinella.
  La Berceuse inscrite à notre programme est extraite du ballet l'Oiseau de feu, qui a pour sujet des contes féeriques russes. La suite d’orchestre que l’auteur a tirée de cette œuvre, et remaniée spécialement en vue des concerts, a été dédiée par lui à l’« Orchestre de la Suisse romande, à son chef et à son comité ».
LE FEU D’ARTIFICE
  Le Feu d'artifice (qui se dit en russe, comme en allemand, Feuerwerk) a été composé en 1908, à l’occasion du mariage de Maximilien Steinberg avec la fille de Rimsky-Korsakow. Ce fut le bouquet lumineux par lequel l’auteur, absent, tint à saluer la fête nuptiale de son camarade et de la fille de son maître. Fantaisie, ce morceau l’est bien par son esprit, par sa spontanéité. Mais il ne faudrait pas conclure de ce mot à un certain relâchement de la forme ou du style. L’œuvre est en effet du style le plus ferme, du tissu musical le plus serré et le plus cohérent. Elle est fondée sur un thème qui apparaît par fragments, puis entier, et en imitations, aux cuivres, cependant que les autres instruments l’auréolent d’arabesques d’un dessin d’ailleurs très marqué. Puis intervient un nouvel élément, dans une atmosphère plus calme. Après quoi le mouvement renaît et amène peu à peu un thème apparemment nouveau, mais qui n’est autre que le premier, joué, pour ainsi dire, à l’envers — curieuse
application d’un vieux moyen contrapuntique, Y imitation rétrograde, qui évoque la marche de l’écrevisse. Alors, brusquement, le thème se retourne, repart dans sa forme primitive et s’épanouit une dernière fois.
4*4*4*
Richard W A G N Ë R
Né à Leipzig, le 28 mai i8i3; mort à Venise, le i5 lévrier i883.
Fragmentj jympbonit/uej dea AI AITR ES CHANTEURS
  Introduction du troisième acte. — C’est le matin : H ans Sachs, le poète profond et simple, qui chante pour le peuple en une langue forte et puissante, s’absorbe dans sa rêverie; et les violoncelles ébauchent une phrase pénétrante et large; peu à peu, la mélodie prends corps, développant un choral de H ans Sachs : elle s’attendrit en passant par la voix cristalline des flûtes, tandis qu’au grave, les cuivres la soutiennent de sonorités douces et voilées qui vibrent
comme les accords d’un orgue.............
  Dan je dej apprentie. — Le concours de chant va s’ouvrir : déjà les corporations ont défilé sur la pelouse en un cortège pittoresque, chantant leurs refrains au rythme populaire et jovial. En attendant qu'arrivent les maîtres, leurs disciples, les apprentis-poètes vont recevoir les groupes de jeunes filles. Un vertigineux trait de violon entraîne aussitôt les couples dans un tourbillon rapide, et la danse commence, non point le divertissement d’opéra, à la fois kermesse foraine et valse de salon, où des ballerines fardées pirouettent avec des poses affectées, mais une danse franche et spontanée que ne traversent pas les sonorités brutales et lourdes et que ne scandent pas les rythmes usés et vulgaires. Un dessin piquant court à travers d’alertes modulations sur lesquelles scintillent les timbres du « Glockenspiel » ; puis, sous le thème initial chante une phrase amoureuse des violoncelles, car déjà, dans le mouvement troublant de la valse, étudiants et jeunes
filles s’étreignent plus ardemment............
  Alarcbe deà maîtreà. ■— Mais soudain, de lointains appels retentissent, la danse s’interrompt brusquement et, parmi les rumeurs diverses de la foule, le thème lourd et compassé des basses annonce l’approche des maîtres : une longue progression le fait enfin éclater dans l’orchestre et la'phrase se développe avec des carrures scho-lastiques qui se confondent dans une fanfare puissante et solennelle.
  Choral. — Les maîtres ont pris place, mais le peuple a reconnu Hans Sachs, Il a laissé passer, indifférent, tous ceux qui se stérilisent]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0156.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿&
   dans la pratique d’un art formulaire et conventionnel ; mais à la vue de celui qui célèbre la Nature et la Vie dans sa poésie populaire et sobre, la foule entonne le Choral de Hans Sachs, ébauché par l’introduction du troisième acte, et rend un éclatant témoignage au maître qui symbolise l’Art de l’Avenir affranchi de l’entrave des | doctrines surannées.	H. M.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Lundi 28 mars KJ21, à 20 heures et demie
16"'c et dernier Concert populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
 VICTORI A-HALL
.Jeudi mars iijji, à 20 heures cl demie
POUR LA CLOTURE DE LA SAISON
Festival Richard WAGNER
avec le concours
de
Mme Lucy WEIDT
         première cbanteuje Je i Opéra de Vienne cl Ou Théâtre ( 'oélanxi de Rome.
et de
M. Louis de ia CRUZ-FRŒLICH
Haryton, soliste des Concerts àu Conservatoire Je Paris, Lamoureux, Colonne el PasJetoup.
PROGRAMME
   1.	Ouverture de L'annhàuser.
   2.	Air d’Elisabeth (2e acte de l'annhàuser), par Mme Weidt.
   3.	Grande scène finale de la Walkyne :
       a)	Duo de Brunebildeet II7’olan (Mra<: L. Wkidt et M. de la Cruz).
       b)	Adieux de IP'otan et Incantation du feu (M. L. de la C11U.Z).
   4.	a) Prélude du 3e acte des /Maîtres Chanteurs,
       b)	.Monologue de Hans Sachs (M. de la Cruz).
   5.	Les Murmures de la Foret (extrait de Siegfried).
   6.	Scène finale du Crépuscule des Dieux (Allnc 1^. YVeidt),
        La location sera ouverte mardi 22 el mercredi -j3 mars spécialement pour les abonnés et souscripteurs et à partir de jeudi 24 mars pour le public. Agence VERON, GRAUER & C°, passage du Terraillet.
w
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>