<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert de clôture 
            <date when='19210331'>31/03/1921</date>
          </title>
          <series>Concert de clôture</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0163.tif'/>
        <date when='19210331'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Concert de clôture</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿                                       “«r”?!!
I
I
1
c
K
I
Festival WAGNER 1
I
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Jeudi j/ mars i(j2i, à 20 h. et demie précises
CONCERT DE CLOTURE
 avec le concours de
     M” Lucy WEIDT
        Première chanteuse de U Opéra de Vienne el Vu Théâtre Coôtanzi de Rome.
                                       et de
Baryton, Soliste deâ Concerté du Conservatoire de Paris, Lamouretix, Colonne et Pasdeloup.
               PROGRAMME
                                 PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de TANNHÀUSER.
2.	Air d'Elisabeth (2e acte de TANNHÀUSER).
          Mme L. WEIDT.
3.	LA WALKYRIE (scène III du 3l acte).
      a)	Duo de Brilnnbilde et IV olan.
           Mme L. WEIDT et M. DE I.A CRUZ.
      b)	Adieux de ll’rotan et Incantation du Jeu.
           M. DE la CRUZ.
                                DEUXIÈME PARTIE
4.	LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG
     Prélude du 3e acte et Monologue de Hanj Sacbj.
           M. DE la CRUZ.
5.	Lej Alurmurej de ta Foret (extrait de SIEGFRIED).
6.	Scène finale du CRÉPUSCULE DES DIEUX.
          Mme L. WEIDT.
                      L orchestre sous la direction de
        M. Ernest ANSERMET
 H. Jarrys. Genèvo
                                           Prix : 60 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0164.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           M. Ernest ANSERMET
     La carrière si soudaine et brillante de M. Ansermet illustre d’une manière piquante l'antique proverbe, que nul n’échappe à son destin.
     Il est maître de mathématiques au Collège cantonal, à Lausanne, lorsque M. de Lacerda quitte la direction de l’Orchestre du Kursaal de Montreux. Aussitôt, il interrompt la démonstration commencée au tableau noir, plante là les potaches inconsolables et se lance à l’assaut du pupitre vacant. L’ayant conquis de haute lutte, il s’y installe et subit pendant deux ans le plus rude et le plus salutaire apprentissage (1912-1914). Obligé de se frotter à toutes sortes de musiques, de conduire deux concerts par jour et de faire exécuter des partitions compliqués à un orchestre restreint, il trouve encore moyen d’organiser des soirées dont le souvenir demeure vivant pour plus d’un (ce festival Duparc, par exemple, où l’on entendit pour la première et, peut-être, dernière fois les Làndler et la Dan,ie lente, pendant de Aux EtoileS).
     La guerre déclarée, l’orchestre de Montreux est dissous. M. Ansermet retourne à ses nombres et brandit à nouveau en guise de baguette la craie professorale. Ce n’est qu’un bref répit. Privés de chef d’orchestre par les événements, les « Ballets russes » l’engagent comme tel en 1915. Cette fois c’est l’envol décisif. Il part pour les Etats-Unis et y dirige cent cinq spectacles en cent cinq jours, notamment à New-York (Metropolitan Opéra et Century Theatre). L’année suivante il visite l’Amérique du sud (Montevideo, Saint-Paul, Buenos-Aires, Rio). En 1917 : tournée d’Italie (Rome, Naples, j Florence) et saison de Paris (au Châtelet). Ajoutons diverses tournées en Espagne (Madrid, Barcelone, Bilbao, Saint-Sébastien) et enfin la saison de Londres, en mai-juillet 1919 et celles plus récentes de Paris et Londres au cours de l’été 1920, pendant lesquelles il dirigea maints spectacles à l’Opéra et au Covent-Garden. Au cours de ces campagnes, M. Ansermet présida à la création de nombreuses œuvres chorégraphiques de Rimsky-Korsakow, Liadow, Erik Satie, Scarlatti-Tommasini, Manuel da Falla, etc. Mais c’est surtout sa
I	direction des œuvres de Strawinsky, le Roééignol, le Sacre du Printemps, l’Oiéeau de Feu, Petrouchka, qui lui vaut une renommée | mondiale.
     Entre temps il revient en Suisse où on lui confie, en 1915, la ! succession de Stavenhagen à la direction des Concerts d’abonnement j de Genève, et en 1916, le commandement en chef de la Fête des Musiciens suisses, à Lausanne. Enfin, aidé par maintes bonnes volontés capitalistes, il met sur pied, dans des circonstances périlleuses, l’entreprise considérable d’un orchestre voyageur, commun à plusieurs cantons : l’Orcheélre de la Suidée romande, dont on parlait toujours sans y penser jamais. C’est là le titre essentiel de M. Ansermet à la gratitude nationale.
                                            D ’après C. Brailoï (SuiMe Aluaicate).
Pholographie liiqaMi, Lausanne.
      M. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0165.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Richard WAGNER
Né à Leipzig, le 22 mai i8i3; mort à Venise, le i3 février i883.
Ouverlure de TANNHAUSER.
  L’ouverture de Tannbàiuer est un commentaire musical de l’idée du drame. Elle fait entendre le chant des pèlerins partant pour Rome. Et lorsque ses derniers échos se sont éteints, commencent les mélodies d’une danse troublante et lascive. Ce sont les enchantements du Vénusberg. Ils attirent TannhSuser, dont le chant retentit. Vénus elle-même lui apparait. Et tandis qu'elle entraîne le chevalier dans son monde de plaisir et de volupté, le chant des pèlerins revenant de Rome reparaît dans le lointain; il s’approche et s’amplifie, auréolé par les enchantements du Vénusberg, qui semblent, par lui, sanctifiés. Ainsi s’unissent dans la sainteté de l’amour les deux éléments d’abord séparés : l’Esprit et les Sens — Dieu et la Nature.
Air d’ELISABETH, deuxième acte de « Tannhàuser ».
 Dich, theure Halle, grüss’ ich wieder, froh grüss’ ich dich, geliebter Raum !
 In dir erwachen seine Lieder, und wecken mich ausdüst’rem Traum.— Da er aus dir geschieden, wie ôd’ erschienst du mir!
 Aus mir entfloh der Frieden, die Freude zog aus dir. —
 Wie jetzt mein Busen hoch sich hebet, so scheinst du jetzt mir stolz und lier ; Der dich und mich so neu belebet,
 Nicht langer weilt er ferne mehr.
 Sei mir gegrüsst ! Sei mir gegrüsst !
   Salut i toi, noble demeure,
   Ah! quel bonheur de te revoir! —
   Tu vas revivre tout à l’heure,
   Ht dans mon cœur renaît l’espoir!
   Ta gloire si vantée Semblait languir sans lui,
   La paix m’avait quittée ;
   Tout charme t’avait fui ! —
Comme à présent mon cœur joyeux s’élance ! De même ici tout parait resplendir !
   Nous ranimant par sa présence,
   Enfin il va venir !
    Salut à toi ! salut à toi !
Scène finale de la WALKYRIE.
  Le troisième acte de la IValky ne se passe dans un site pittoresque et sauvage, au sommet d’une montagne, près d’une roche solitaire d'où l’on peut observer l’horizon. C’est là que viennent se réunir les Walkyries et que leur père Wotan les a rejointes. L’une des

  Walkyries, Brünnhilde est affaissée sur le sol, attendant le châtiment de son père auquel elle a désobéi ert protégeant contre son gré l’amour coupable de Siegmund et de Sieglinde. Wotan ordonne aux Walkyries de le laisser seul avec Brlinnhilde, et alors commence cette scène finale, l’une des plus belles qui soient sorties de la plume du maître de Bayreuth.
    Lentement, Brünnhilde, revenant à elle, a relevé la tête ; suppliante, elle se traîne vers le Maître des Dieux, qui est demeuré immobile et sombre, appuyé sur sa lance. Une adorable phrase, qu’expose la clarinette basse et que reprennent le cor anglais et le hautbois, sur des accompagnements très sobres, donne la sensation étonnamment juste d’une supplication, d’une prière qui tremble et espère. Cette mélodie, d’abord instrumentale, est reprise par la voix humaine (Brünnhilde), chantant à vide et soutenue seulement à sa conclusion par quelques accords des instruments en bois (thème du Destin).
                      Ai-je à ce point trahi mon devoir
                      Que l'on m inflige un pareil châtiment.
  La prière de Brünnhilde se fait de plus en plus pressante. Wotan lui reproche, sur un rappel charmant du thème walkyrique, de n’avoir pas fait tomber le Vœlsung; Brlinnhilde, sur des rappels des thèmes de Fricka et de l’Anneau maudit répond qu’elle n’avait désobéi que pour « obéir au désir secret du dieu », qu elle avait écouté la plainte navrante de l’amour, qu’elle s’était abandonnée à la compassion, parce qu’elle savait bien qu’en condamnant Siegmund, son père n’écoutait pas la voix de son cœur. Alors, la mélodie de la Supplication change d’aspect, et, passant du mode mineur au majeur,
  semble exprimer l’espoir qui renaît au cœur de Brünnhilde.
    En vain, Wotan, dominé par la loi fatale, lui reprochera amèrement de n’avoir su se vaincre, d’avoir préféré l’ivresse de la sympathie humaine à la nécessité divine, en vain, Wotan affecte de se détacher complètement de la race des Vœlsungen et du héros qui naîtra de la malheureuse Sieglinde, sa volonté sera impuissante contre son cœur ; son courroux se fondra dans une inexprimable tendresse, lorsque Brünnhilde, apprenant qu’elle va être plongée dans un sommeil magique, lui demande comme grâce suprême de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0166.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿n’être pas livrée au premier venu, et le supplie d’entourer d’un cercle de flammes, infranchissable au lâche, le rocher où elle dormira. Le dieu est vaincu, il a reconnu son sang dans sa fille, il la relève et la serre avec effusion dans ses bras :
                     Adieu, superbe, adieu, vaillante enfant.
                    Va, mon amour contre moi te défend !...
                     |e ferai flamboyer un brasier triomphal Autour de ton lit virginal,
                   Pour que sa flamme, embrasant cette roche Où t’enchaîne un arrêt fatal,
                    Aux pas du lâche en défende 1 approche,
                     Un seul pourra franchir la barrière de feu,
                    Un homme, plus libre qu'un dieu !
   C’est une scène incomparablement belle. Le drame atteint ici la beauté sereine et grandiose d’Eschyle, et comme l’a dit M. Camille Saint-Saëns, ni l’opéra, ni le drame non lyrique ne verseront jamais dans l’âme une émotion pareille.
  Les mélodies les plus tendres, les harmonies les plus douces enveloppent les personnages de leurs caresses attristées. Une gamme chromatique descendante, merveilleusement harmonisée, et qui, dans un mouvement très lent, mystérieusement soutenue, tout pianissimo, par les bois, les cordes et les cors, semble s’appliquer dans la pensée de l’auteur à l’assoupissement de Brünnhilde, amène le thème proprement dit du Sommeil :
   Avec quel art est préparée la venue de ce thème si simple, modifié incessamment dans ces intervalles mélodiques, passant d’abord dans l’accompagnement, se fondant avec d’autres thèmes, se dessinant toujours plus nettement, jusqu’à ce qu’enfin il s’affirme comme partie chantante et domine tout l’orchestre ! Traité tantôt en diminution, tantôt en augmentation, il reparaîtra dant tout le finale associé constamment au thème si caractéristique du Feu.
  Lorsque Wotan, profondément ému, prononce l’adieu, le thème du chant walkyrique résonne attristé ; puis, sur le dessin du thème du Feu, on perçoit la succession chromatique descendante qui s’applique à l’idée du sommeil magique; le thème de Siegfried, glorieusement sonné par les cors et la trompette basse, s’élargit au moment où Wotan parle du héros plus libre que lui-même. Fréquemment, les sombres accords du thème du Destin se mêlent dans l’orchestre et forment la charpente harmonique, si l’on peut ainsi dire, de plus d’une période.
sS..................................
11
  Et sur cette incomparable merveille de coloris instrumental, se développe, largement conçu, le chant pathétique de W'otan.
                    Nous n’irons plus tous deux, chevauchant côte à côte,
                     Par les plaines d’azur du ciel,
                    Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte.
                   Le breuvage aux parfums de miel.
  Quelle mélancolie, quelle tristesse dans la phrase suppliante de Brlinnhilde, quand affaissée dans les bras paternels, le baiser du dieu lui enlève sa divinité et que le sommeil éteint lentement le rayonnement joyeux de ses yeux !
  Poignant et douloureux résonne alors le thème de la Fin des dieux, associé au thème du Renoncement.
  Wotan dépose un long baiser sur les j^eux de Brünnhilde, qui se laisse glisser doucement dans ses bras et s’évanouit insensible, gagnée par le sommeil magique. Avec une indicible douceur, chanté d’abord par les violoncelles, les altos et une partie des violons en sourdine, passe le chant d’adieu de Wotan :
tandis que les autres cordes, soutenues par les cors et les bassons, enroulent autour de ce chant le thème proprement dit du Sommeil, auquel s’associent fréquemment les tristes harmonies du Destin.
  W^otan, pendant ce merveilleux interlude orchestral, a doucement conduit Brünnhilde vers une roche couverte de mousse ; sur la vierge endormie, il étend son grand bouclier de Walkyrie, qui la recouvre presque tout entère. Longtemps, il la contemple d’un regard douloureux et plein de regrets. Puis, il se détourne d’elle, pour appeler à lui l’esprit du leu.
   Dès que l’évocation a retenti, l’incendie s'allume dans l’orchestre. Le thème subtil et preste de Lôgue, dieu du feu, glisse, pétille et crépite, comme la flamme qui jaillit, lèche les parois de la roche, s’élève, s’abaisse et s’éteint, pour s’allumer de nouveau.
  Trois fois, le dieu a frappé la pierre du fer de sa lance. De toutes parts, le feu a surgi et bientôt il embrase toute la montagne. Alors, sur le noble thème du héros à venir, magnifiquement amplifié par les trompettes, les trombones et les tubas, Wotan prononce la parole impérieuse :
                   Qui tremblera devant ma lance,
                    Jamais ne franchira ce feu !
m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0167.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Et il disparaît dans la fumée et les flammes, tandis qu’une dernière fois les cors rappellent doucement le chant douloureux de son adieu, autour duquel s’enroulent et le dessin du sommeil et les arabesques crépitantes du feu, accentuées encore par le martellenient cristallin d’un jeu de clochettes. Puis, la toile tombe sur les harmonies du Destin, répétées deux fois et sur lesquelles se posent enfin les accords de la conclusion.
                                              (D'après Maurice Kufferath.)
 LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG Prélude du troisième acte.
  Wagner nous a laissé de ce prélude une analyse psychologique qui nous dispense de tout autre commentaire. La voici :
  « Le premier motif des instruments à cordes a été entendu déjà en même temps que le troisième couplet du chant du cordonnier au deuxième acte. Il exprimait là une plainte amère de l’homme résigné qui montre au monde une physionomie énergique et gaie. Eva avait compris cette plainte cachée, et navrée au fond de son âme, elle avait voulu fuir pour ne plus entendre ce chant à l’apparence si gaie. Ce mot il se joue et se développe maintenant seul pour mourir dans la résignation ; mais en même temps, les cors font entendre comme-de loin, le chant solennel avec lequel Hans Sachs a salué Luther et sa réformation, et qui valut au poète une popularité incomparable. Après la première strophe, les instruments à cordes reprennent très doucement et dans un mouvement très retardé (retenu) des traits du vrai chant du cordonnier (c’est-à-dire de la çhanson de Sachs au deuxième acte), comme si l’homme levait son regard de son travail manuel pour regarder en haut et se perdre dans des rêveries tendres et suaves. Alors les cors continuent aux voix (parties) plus élevées l’hymne du maître par lequel Sachs, à son entrée à la fête, est salué par tout le peuple de Nuremberg dans un éclat tonnant des voix unanimes. Maintenant le premier motif des instruments à cordes rentre encore, avec la forte expression de l’ébranlement d’une âme émue profondément; il se calme, s’apaise et arrive à la sérénité d’une douce et bienheureuse résignation ».
  Une courte scène avec David intervient alors, qui n’est pas donnée au concert, après quoi Sachs se replonge dans ses réflexions. ÎSa rêverie, sorte de lied dramatique, exprime la victoire que Sachs remporte sur lui-même et l’héureux espoir dont sa bonté se réjouit.
                 Monologue de HANS SACHS.
  «Rêve! Rêve! Rêve de fous! Partout, dans la chronique d’ici et d’autres lieux, je vais cherchant la cause qui fait que, jusqu’au sang, les gens en vain se tourmentent, jouets de leurs fureurs !
  Nul n’est payé de tant d’efforts : contraint de fuir, il croit qu’il triomphe ; sourd à son cri plaintif, plus d’un, rongeant sa propre chair, nous vante ses ivresses !
  Comment nommer ceci ? C’est bien l’ancien délire, sans qui rien n’est possible, ne change ou ne demeure !
  Lorsqu’il se tait, le calme accroît sa force encore : et il s’éveille, cherchez qui peut dompter son cours !
  Fidèle aux mœurs paisibles, au calme et sûr labeur, sourit en nos campagnes ma chère Nuremberg!
  Mais certain soir pourtant, craignant quelque imprudence de jeunes cœurs qui s’enflamment, un homme perd son sang-froid ; un cordon- j nier, de sa boutique, déchaîne les vains délires : bientôt, par rues et ruelles, l’absurde erréur fait rage !
  Hommes, femmes, compagnons, enfants, tous se démènent, aveugles fous ! et si leur rêve l’exige, bientôt les triques pleuvent, bourrades, coups, batailles, croyant ainsi l’éteindre ! Dieu sait d’où vint cela !
  Un elfe a tout fait : un ver luisant cherchai! sa compagne ; voilà d’où vint ce grand dégât !
  Sureau fleuri, et Nuit Saint-Jean !... Mais de Saint-Jean voici le Jour ! Voyons comment Hans Sachs fera, pour diriger tout ce délire, au juste et noble but : le Rêve qui nous tient, nous-mêmes à Nuremberg, qu’il serve un grand projet, de ceux dont le triomphe rare jamais sans quelque Rêve n'arrive ! »
                                                 (Traduction d'Alfred Exnst.)
                                                     *J« >|*
             LES MURMURES DE LA FORÊT.
  Cette suite pittoresque est formée par la réunion de fragments divers pris dans le second acte de Siegfried, la troisième partition formant le cycle de XAnneau deé Niebelungen. Deux thèmes essentiels en forment la subtance mélodique : le dessin mystérieux qui gronde dans les profondeurs du quatuor pour s’épanouir dans d’infinies divisions des cordes, symbole musical de la profondeur impénétrable et troublante des forêts de la Germanie antique, et le thème clair et scintillant que gazouille 1 Oiseau et qui doit initier Siegfried, le héros inconscient et pur, à la connaissance de l’inconnu.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Scène finale du CRÉPUSCULE DES DIEUX.
 Brünnhilde seule occupe le milieu du théâtre. Longtemps perdue dans la contemplation de Siegfried, elle se tourne, enfin, vers les assistants, d’un mouvement noble et solennel.
      Starke Scheite schichtet mir dort ani Rande des Rhein’s zu Hauf : hoch und hell lod’re die Gluth, die den edlen Leib des herhsten Helden verzehrt ! — Sein Ross führet daher, dass mit mir dem Recken es folge : denn des Helden heiligste Elire zu theilen verlangt mein eig’ner Leib. — Vollbrlngt Brünnhilde’s Wunsch !
Qu’on entasse un tas de bois, là ! Qu’un bûcher, près du Rhin, s’allume ! Haut et clair flambe le feu ! — qu’il
[consume
Le corps du superbe héros, qui gît ici.
Son coursier vienne aussi ;
Comme moi, qu’il suive son maître; Car, à l’honneur suprême je veux être Et réclame ma part des caresses du feu. — Accomplissez mon dernier vœu !
   Pendant ce qui suit, les jeunes gens dressent un vaste bûcher, sur la berge du Rhin. Les femmes le parent de tapis, de feuillages et de fleurs. Brünnhilde se perd de nouveau dans la contemplation du visage de Siegfried. Graduellement s’adoucit l’expression de sa physionomie.
     Wie die Sonne lauter strahlt mir sein Licht : der Reinste war er, der mich verrieth ! die Gattin trügend treu dem Freunde — von der eig’nen Trauten
     —	einzig ihm theuer — schied er sicli durch sein Schwert. Aechter als er schwur keiner Eide ; treuer als er hielt. keiner Vertrâge :
      Iaut’rer als er liebte kein and’rer und docli aile Eide, die Vertrâge. aile treueste Liebe — trog keiner wie er ! —
     Wisst ihr wie das ward ?
     O ihr, der Eide heilige Hûter ! lenkt eu’ren fllick auf mein blühendes l.eid : erschaut eu’re ewige Schuld !
     Meine Klage hôr, du hehrster Gott !
   Durch seine tapferste That, dir so tauglich erwünscht, weihtest du den, der sie gewirkt, des .Verderbens dunkler Gewalt : — mich — musste der Reinste verrathen, dass wissend würde ein Weib !
  Weiss ich nun was dir frommt ! —
De l’éclat du soleil il paraît resplendir.
Si pur, a-t-il pu me trahir ? —
Epoux ingrat, ami fidèle,
De sa loyale belle,
De son bien le plus cher,
11	se sépara par son fer. —
Nul n’a juré plus loyale promesse;
Nul n’a conclu de pacte plus loyal;
Nul n’a montré plus de tendresse ! Pourtant, — ô sort fatal ! —
Pacte et promesse,
Doux serments de tendresse,
Nul ne les trahit comme lui ! — Sait-on ce que devint ceci ? —
 O	Dieux, gardiens de serments im-
[muables,
Tournez votre regard vers mon cœur
                                    [anxieux ; Jugez si vous êtes coupables !
Entends ma plainte, auguste roi des
[Dieux !
Pour son plus mâle exploit, — Tant désiré par toi, —
Tu le vouas, — lui qui le fit, —
Au sort que t’a fait l’anathèlne !
Moi ! tu voulus que ce pur me trahit, Pour m’accorder la science suprême. — Saisie, à présent, ce que tu veux ? Toute, toute chose, oui, tout est clair à
[mes yeux.
 —	l’entends tes deux corbeaux bruire de
[l’aile.
 Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nouvelle ! —
Calme, repose, ô Dieu !
    Ailes! Ailes!
    Ailes weiss ich : ailes ward mir nun frei !
   Auch deine Raben hôr ich rauschen : mit bang ersehnter Botschaft send’ ich die beiden nun heim, Ruhe ! Ruhe, du Gott ! — Meine Erbe nun nehni ich zu eigen. — Verfluchter Reif! furchtbarer Ring ! dein Gold fass’ ich, und geb’ es nun fort.
    Der Wassertiefe weise Schwestern, des Rheines schwimmende Tôchter, euch dank’ ich redlichen Rath ! Was ihr begehrt, geb’ ich euch : aus meiner Asche nehmt es zu Eigen !.
Das Feuer, das mich verbrennt, rein’ge den Ring vom Fluch : ihr in der Fluth lôset ihn auf, und lauter bewahrt das lichte Gold, den strahlenden Stem des Rhein’s, der zum Unheil euch geraubt. — Fliegt heim, ihr Raben ! raun’t es eurem Herrn, was hier ani Rhein ihr gehôrt ?
    An Brünnhild’s Felsen fahret vorbei : der dort noch lodert, weiset Loge nach Walhall!
 Denn der Gôtter Ende dâmmert nun auf : so werf ich den Brand in Walhall’s prangende Burg. Grane, niein Ross : sei mir gegrüsst !
    Weist du, Freund, wohin ich dich fülire !
    1m Feuer leuchtend liegt dort dein Herr,
  Siegfried, niein seliger Held.
  Déni Freunde zu folgen wieherst du freudig ?
    Lockt dich zu ihm die Lachende Lolie ? —
  Fühl’ meine Brust auch, wie sie entbrennt ; belles Feuer fasst mir das Herz : ihn zu umschlingen, umschlossen von ihm, in mâchtigster Minne vermâhlt ihm zu sein !
D’un geste cite donne l’ordre aux hommes de porter le corps de Siegfried sur le bûcher.
En même temps, elle prend, au doigt du héros, Vanneau qu'elle contemple pensive.
                     A moi,
    Mon héritage unique ! —
    Joyau maudit, or fatidique,
Je te passe à ma main et nie défais de toi!
    O	sages sœurs de l’eau profonde,
    O	filles nageuses de l’onde,
    Votre conseil est bon et clair ;
L’or que vous désirez, je veux le rendre ; Dans ma cendre, venez le prendre !
    Le feu, qui consume ma chair,
    Va, l’anathème, l’absoudre !
    Dans les flots faites-le dissoudre
    Et, joyeuses, gardez cet or qui luit,
    Que pour notre malheur on vous ravit !
    Elle a passé la bagne à son doigt el se dirige vers le bûcher où repose déjà le corps de Siegfried. Elle arrache, à l’un des hommes, la torche qu’il tient et la brandit.
    Allez, corbeaux, dire au Dieu souverain,
    Ce qui s’est passé sur le Rhin. —
Passez près du roc, où Lôgue encor flambe
                                     [et brûle; Dites qu’il parte pour Walhall ! —
Car la face des Dieux déjà s’encrépuscule.
    Ainsi, je jette la flamme, ô Walhall ! — Dans ton manoir royal !
    Elle jette sa torche sur le bûcher, qui s’enflamme rapidement. Deux corbeaux, posés sur le roc. près du rivage, prennent leur vol et disparaissent derrière l'horizon.
    Krünnbilde aperçoit son cheval, que deux hommes viennent d'amener.
    Grane, salut ! — je te désire !
    Elle court au devant de sou cheval, le saisit ei le débride piomptement, puis se penche, confiante, sur sou encolure.
Sais-tu bien, camarade, où je veux te [conduire? —
Dans la flamme claire gît ton seigneur, Siegfried, mon superbe vainqueur ! Heureux de le suivre, — ah ! — tu hennis
[de plaisir!
    T’attire-t-elle, la rieuse flamme ! —
Sens battre 111011 cœur, sous l’aiguillon du
[désir ;
    Un feu divin brûle aussi dans mon âme !
Oh ! Pétreindre ! étreinte dans ses bras ! Nous unir, dans l’amour, par le même
                                  [trépas ! 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0169.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Heiaho ! Grane ! griisse den Freund ! Siegfried ! Siegfried ! Selig gilt dir mein Gruss !
 Heiaho ! Grane ! vole en la flamme ! Siegfried ! Siegfried ! vois, c’est moi ! c’est [ta femme !
( Traduction de Victor Wilder.)
 Elle se jette sur le cheval et l’enlève ail galop. D’un bond, Grane saute, avec elle, sur le bûcher embrasé. Le bois crépite et le feu monte haut ; la scène entière semble envahie par les flammes qui menacent d’embraser Vhabitation. Les femmes terrifiées descendent jusqu’au bord de. lu rampe. Tout à coup les flammes s'éteignent, étouffées dans un tourbillon de fumée, qui se dirige vers le fond du théâtre et va s’accumuler à l'horizon en masses nuageuses. En même temps, le Rhin, puissamment gonflé, est sorti de son lit et s'est répandu sur les cendres du bûcher, On aperçoit, dans les nuées, la salle du iValhall, oit les Dieux et les Héros se tiennent dans l’attitude décrite par Waltraute, au premier acte. Les flammes, commencent à envahir la demeure divine et les Dieux semblent enveloppés d’un tourbillon de feu.
Liste des œuvres jouées par l’Orchestre de la Suisse romande au cours de la saison 1920-1921.
ŒUVRES POUR ORCHESTRE
Andreæ, V..........Symphonie en ut majeur (ire audition).
Bach, J.-S....................C Concerto brandebourgeois n° 2, en fa majeur.
»	....................Suite en ré.
Bach, Fritz..................Symphonie en ut mineur (irc audition).
Beethoven ................Symphonie 11° 1. en ut majeur.
»	..................Symphonie n° 4, en si bémol.
■»	..................Symphonie n° 5, en ut mineur.
»	................Symphonie n° 6 (Pastorale).
»	..................Symphonie n» 7, en la majeur.
»	..................Ouverture d'Egniont.
»	..................Ouverture de Léonore n? 3.
»	................Ouverture Zur IVeihe des Hanses.
Berlioz......................Ouverture de Béatrice et Bénédict.
Bloch, E......................Hiver-Printemps.
Borodine ................Dans les Steppes de l’Asie Centrale.
Brahms....................Symphonie n° 1, en do mineur.
Chabrier......................Joyeuse marche.
» ....................Espana.
Chaix, Ch..................Scherzo op. 2.
Corelli..........................Concerto grosso n° 8, Per la Notte di Natale.
Debussy..................Deux Nocturnes.
» ......................Prélude à V^Après-midi d’un Faune.
» ......................Rhapsodie pour clarinette et orchestre (ire audition).
» ......................Children's Corner (i10 audition).
Doret, G......................Le Cimetière (1™ audition).
Duparc....................Aux Etoiles.
Dupérier......................Musique à deux sous (ire audition).
Franck, C....................Symphonie en ré mineur.
ûranville-Bantok. . . .	The Pierrot nf tbe Minute.
Qrieg............................Suite lyrique (lre audition).
Hændel....................Ouverture en ré.
 » ........................Concerto grosso en sol mineur.
Haydn..........................Symphonie n° 8, en si bémol.
 » ............ .	Symphonie en sol majeur (Oxford).
Honegger....................Pastorale d’Eté (i^ audition).
d’Indy, V......................Sauge fleu(ie.
 »	...............La Dues te de Dieu (i« audition).
 »	....................Prélude de Fervaal.
Lalo ............................Ouverture du Roi d’ Fî.
Léo L..........................Sinfoiiia da Sant'Elena al Calvario (irE audition).
Lekeu............Fantaisie sur des Airs angevins.
Liadow........................Huit Chansons populaires russes.
Liszt..........................Ma^eppa.
 » ..........................Orphée.
 » ..........................Lit Bataille des Huns.
Martin, F......................Esquisse (ire audition).
Mendeissohn ..............Symphonie nu 5, en la mineur (Ecossaise.).
 »	..............Ouverture de la Grotte de Fingal.
Milhaud, D..................Le Bœuf sur le Toit (ire audition).
Mozart....................Symphonie en ré majeur (K. V. 585).
 » ........................Symphonie en sol mineur (K. V. /50).
 » ........................Ouverture de la Flûte enchantée.
Nicolaï..........................Ouverture des Joyeuses Commères de Windsor.
Rimsky*Korsakow . .	Antar.
 »	...	Shéhérazade.
Roussel..................Le Festin de l'Araignée (i« audition).
Schubert....................Symphonie inachevée.
 » .................Symphonie n° 4 (Tragique).
 » ......................Airs de ballet de Rosamunde.
Schumann....................Symphonie n° 3, en mi bémol (Rhénane).
 »	....................Ouverture, Scherzo, Finale.
Sibelius........................Finlandia.
 » .....................En Saga (lr'' audition).
Strauss, J..................Ouverture de la Chauve-Souris.
 »	..................Le Beau Danube bleu.
Strauss, R ..................Mort et Transfiguration.
Strawinsky..................Berceuse de VOiseau de feu.
 »	..................Le Feu d'artifice.
 n	..................Petrouchka. "
Tommasini-Scarlatti.	Les Femmes de bonne humeur (ire audition).
Wagner	Ouverture'du Vaisseau fantôme.
 » ......................Ouverture de Taunhaüser.
 » ......................Ouverture des Maîtres Chanteurs.
 » ......................Prélude de Lohengriu.
 »	....................Prélude du 3e acte des Maîtres Chanteurs.
 » ......................Prélude du 5e acte de Tristan et Yseult.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Wagner ......................Prélude et Mort d’Yseult.
» ......................Prélude de Parsifal.
» ......................Les Murmures de la Forêt.
 » ......................Entrée des Dieux au Walhalla.
» ......................Siegfried-Idylle.
 » ......................Voyage de Siegfried sur le Rhin.
 » ......................Fragments symphoniques des Maîtres Chanteurs.
 Weber..........................Ouverture du Freischütf.
» ..........................Ouverture dé Abu Hassan.
ŒUVRES POUR CHŒURS ET ORCHESTRE
 Bach, J.-S.......... La Passion selon saint Mathieu (Gesangverein, de Bâle).
 Brahms............ Rhapsodie pour alto solo et chœur d’hommes (M|le Falk, Union
                       Chorale de Genève et Chœur d’Hommes de Lausanne). Brückner .......... Te Detim (Société de Chant Sacré).
 Debussy........... La Qatnoiselle élue (ire audition) (Société de Chant du
                        Conservatoire.
 Klose.............. Vidi aquam (Société de Chant Sacré).
 Rameau ........... Castor et Pollux, fragment du ier acte (Société de Chant du
                         Conservatoire).
 Schumann.......... Requiem pour Mignon (Chœur Mixte, de Vevey).
 Wagner ........... Parsifal, final du i« acte (Union Chorale de Genève).
ŒUVRES POUR INSTRUMENTS SOLI ET ORCHESTRE
Beethoven ......   . . , Concerto n° >, en mi bémol, pour              
                               piano..................... M. Ganz.     
                                                          M  Busch.    
Brahms.........            Concerto pour violon.......... M. Enesco.   
Bloch E.........         Schelomo, rhapsodie pour violon¬              
                            celle (ire audition)......... M. Hekking.  
Corelli..........    La Follia, variations sérieuses pour              
                               violon.................... M. Ruiter.   
Franck ........            Variations svniphoniques, pour              
                               piano..................... M. Iturbi.   
Hændel........    . . . Sonate pour hautbois (et cembalo) M. Dennes.   
Haydn........             Concerto pour violoncelle...... M. Morel.    
d’Indy, V........          Lied pour alto................ M. SOTTIAUX. 
Jongen .........         Poème pour violon (ire audition) M. Chaumoîit 
Liapounow.....                Rhapsodie sur des thèmes de              
                              l’Ukraine, pour piano...... M. V INÈS.   
                                                          M  Porta.    
Mendelsshon       . . Concerto pour violon..........      M. Davisson. 
          » .....       Concerto en sol mineur pour piano M. Iturbi.   
Mozart............ Concerto no 4, en ré majeur, ( M. Szigeti.
pour violon . . Concerto en ré
 I M. Quikoga.
mineur, pour
 piano
M. Iturbi.
» ............ Concerto pour basson......... M. Dutro.
» ............ Concerto pour flûte........... M. Albisi.
Nardini............ Concerto en mi mineur, pour
        violon.................... M.
Saint-Saëns ........ Havanaise pour violon.......
 Schumann ......... Concerto pour violoncelle ....
 Templeton-Strong
 Concerto pour piano.
 Une Vie d’Artiste, violon ........
     Chaumont.
 M. Quiroga.
 M. Hekking.
  ( Mlle Haskil.
 / Chéridjian-Charrey.
 poeme pour
 M. Szigeti.
 SOLI POUR CHANT ET ORCHESTRF.
Ansermet, E........ Deux poèmes de Baudelaire (ire audition) ..................... M11' Vaney.
Berlioz ............ Air de Marguerite, de la Damnation
              de Faust.................... M'1* Friederich.
Borodine.......... Air du Prince Igor.............. M'ie Tatianoff.
Chausson.......... Chanson perpétuelle............ Mlle Friederich.
Debussy ........... Récit et air de l'Enfant prodigue . . Mra* Biauga.
                                                         ( Mlle Vaney.
DuParc............ Chanson triste.................| Mi^ Friederich.
         , ...	i M,le Fèart.
,,	........ La \ ie antérieure..................
 ............( Mme Croiza.
 ............ Testament......_............... M™e de Stoppani.
Doret, G. .......... Fleuris dans mon esprit . ........ Mlle Féart.
                , ■	, ,	.( M»» Féart.
»	.Te voudrais, quand tous deux.....
...... J	I M>”e DF Stoppani.
                                                     1	Mme BlARGA.
Fauré . ........... Clair de lune..................< M"e Friederich.
                                                      ( Mme Croiza.
Gluck ............. Air d’Armide ................... Mlle Féart.
» ............ Air d’Iphigénie en Tauride........ MU® Vaney.
Hændel............ Air de Judas Macchabée........... M'ie Tatianoff.
» ............ Air de la Passion............... Mme André Weith.
Haydn............. Air de la Création............... Mme Campredon.
» ............. Récit et air d'Orphée............. Mme Biarga.
d’Indy............. La Queste de Dieu............... M. Murano.
Jaques-Dalcroze____ Matin pastoral. .................. Mme Jaques-Dalcroze.
Méhul............. Air de Joseph................... M. Soulier.
Monteverde ........ Deux airs d'Orphée.............. M>'e Falk.
Mozart............ Air des Noces de Figaro.......... Mme Croiza.
                                                  ( Mme Campredon.
Ravel’ M........... SIÆratade (r= audition).........i Mm, Henssler-Campiche.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Saint-Saëns....... La Fiancée du Timbalier....................Mme André-Weith.
Wagner......... Chant du Printemps, de la Walkyrie	M. Soulier.
» ........... Air du 2' acte de Tannhaüser..........Mme Lucy Weidt.
» .......... Final du Crépuscule des Dieux..........Mme Lucy Wf.idt.
» ....... Duo de Brünnhilde et Wotan, de la	M»ie Weidt
IValkyrie......................................et M. de la Cruz.
........ Monologue de Hans Sachs..............M. de i.a Cruz.
                  ,,,	I	M. Murano.
» .......... Lamentations d Amfortas........
                                                     \	M. de la Cruz.
» ........... Adieux de W’otan............................M. de la Cruz.
» .......... Rêves................................................M»* de Stoppani.
Weber.......... Cavatine d'Obéron............................Mme Croiza.
    ŒUVRES JOUÉES DANS LES CONCERTS D’AUTRES SOCIÉTÉS
Hændel............ Judas Macchabée..	Société de Chant Sacré de Genève.
Bach, J.-S....... La Passion selon
           saint Mathieu.	» »
Brahms, J.......... Requiem................Chœurs du Conservatoire de Lausanne.
 Carissimi ....... La Fille de Jephté Union Chorale de Lausanne.
Bach, J.-S.......... Cantate IVachet-
     Auf.	» »
 Hugo de Senger .... La Fêle des Vignerons ................Chœur mixte de Vevey.
     L’Orchestre a participé à : 36 concerts à Genève.
20 concerts h Lausanne.
                                 <V concerts à Vevey et Montreux. 4 concerts à Nencbâtel.
1 concert à Berne.
                               1 concert à La Chaux-de-Fonds. 1 concert au Locle.
                                   7/ concerts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orckestre Je la aSui
ui5>se romand*
        M
    Le Comité rappelle à MM; les Abonnés qui n’ont pas encore retenu leurs places pour îe concert de clôture (Festival R. Wagner, 3i mars, Victoria-Hall), que ce concert est en dehors de l’abonnement, et il les engage vivement à s’assurer de leurs places de suite, la location étant extrêmement fréquentée.
    Mrae Lucy Weidt, premier soprano dramatique de l’Opéra de Vienne, qui sera la soliste de ce concert avec M. Louis de la Cruz, est l’une des plus célèbres interprètes wagnériennes de l’heure présente. Nous lisons à son sujet, dans divers journaux viennois et italiens, les éloges les plus enthousiastes.
    Voici quelques brefs extraits de cette presse :
     La série des représentations wagnériennes a pris fin hier... au premier rang des interprètes citons M"'" Lucie Weidt, la plus admirable Walkyrie que nous ayons entendue et. une non moins incomparable Ysolde. Qti lie compréhension et quelle musicalité mises au service de sa belle voix !
                                            Nette Freie PteMe (Vienne).
                                               '.!S
     Notre Opéra peut être, ajuste titre, fier de compter parmi son personnel une Lucie Weidt. Elle fut sans conteste l'étoile des représentations wagnériennes, il ne nous souvient pas, depuis Materna, d avoir entendu la Walkyrie, le Crépuscule dea Dieux et Tristan et Ysolde chantés et joués avec autant d’intensité et de justesse...
                                          Nettes If'ienet' Taqblalt (Vienne).
     M“"> Lucie Weidt a chanté ce rèle écrasant (Yseult) avec un talent et un charme inoubliable... elle atteignit, dans les dernières scènes, à une émotion tragique intense, qui explique l’accueil superbe aux multiples ovations qu elle a reçu hier.
                                                       L’Italie (Rome).
    La location est ouverte tous les jours à l’Agence Véron, Grauer & Cie, passage du Terraillet, de 8 à x8 heures.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>