<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19201205'>05/12/1920</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1090.tif'/>
        <date when='19201205'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿2<ne Année — N° 23
30 centimes
5 DÉCEMBRE 1920
inss e
mu.
Supplément du "COURRIER MUSICAL” de Paris
Paraît le 5 et le 20 de chaque mois
Bureaux et Dépôt du COURRIER MUSICAL
RUE DU MARCHÉ, 20 et PASSAGE DU TERRAILLET- GENÈVE
Téléphone 31.64 — Adr. télégr.: MU SIC A- GENÈ VE
Rédacteur en chef : Ernest GIOVANNA
27, Avenue de Grange-Canal	(Téléphone 90-65)
Secrétaire de Rédaction : Louis GAIMARD
LA SUISSE MUSICALE est servie gratuitement en Suisse aux lecteurs et abonnés du COURRIER MUSICAL
Le Numéro: (Les 2 journaux réunis) Fr. 2.—
Abonnement du COURRIER MUSICAL et la SUISSE MUSICALE réunis Fr. 30.— par an (20 numéros)
Agenda des Concerts du 13 au 30 Décembre
GENEVE
i3 Décembre Grand Théâtre
 '4
 ‘9
 '9
 28
                Mme Napierkowska idanses). MM. R. Schidenhelm, violoncelliste, et Alexandresco, pianiste.
Athénée	Séance de sonates, piano et violon
Mme M. Rauber et M. Rehfous.)
Conservatoire 2me Séance de Musique de chambre, par le Quatuor de l’O. S. R., avec Mme Béchard-Leschaud, cantatrice.
»	Récital d’orgue de M. Montillet.
                Concert Marg. Poulet, pianiste, Louis Ruyssen, violoncelliste et Ernest Bauer, ténor.
                  M. Szekely, violoncelliste 6me Concert d’abonnement O.S.R. Direction M. Robert Denzler, Soliste Mme Gabrielle Gills, cantatrice 6me Concert symphonique populaire del’O. S. R. (Dir.F.Closset). Concert de l’Harmonie Nautique. M. Georges Petit, baryton et Mme Geneviève Petit, danses.
               7me Concert symphonique populaire de Î O. S. R. (Dir. F. Closset) Soliste M. Soulier, ténor.
 Salle de Plainpalals
 Conservatoire Victoria Hall
 Salle de Plainpalais
 Victoria Hall Conservatoire
 Salle de la Reformation
LAUSANNE
13	Décembre
14	»
15	»
1 q »
 20
 Conservatoire Malson du Peuple
        î>
 Cathédrale
 Théâtre
  Récital de piano : C. Barbier.
  Récit, de piano : Cella Delavrancea.
  M. Ludovic Breitner, pianiste.
 Concert de Noël, M. Harnisch, organiste et le Chœur Motet Madrigal (Dir. H. Gagnebini.
  4me Concert symphonique d’abonnement O. S. R. Dir. Robert Denzler) Soliste : Mme Gabrielle Gills
BERNE
 13	Décembre Burgerratssaal
14	« Casino
 iQ
 .8
                   Récit, de piano : Cella Delavrancea. Musikgesell.: Musique de chambre. Cathédrale Concert d’orgue, M. Graf Eglise française Bernisch. Orchesterverein : 3me Concert populaire.
 14 Décembre Cathédrale 13 » Nouvelle Salle
19 »
21 »
 Cathédrale
 BALE
  Concert d’orgues Müller. Concert G. Pollak, pianiste. Basler Bachchor
 Grande Salle de Musique 2me Concert pop. svmphonique.
i3 Décembre Tonhalle
 '4
ZURICH
     En l’honneur du i5ome anniversaire de Beethoven; Symphonies nos 2 et 5 et Triple concerto iMM.Môckel, de Boer et Reitzi.
     Idem : IXme symphonie.
SCHAFFHOUSE
 17 Décembre Musik Colleglum	2me Concert symphonique (Soliste
                                     J. Aubert, pianiste .
WINTERTHUR
 18
 20
 i5 Décembre Musik Colleglum	nome Anniversaire de Beethoven.
                             4me Concert symph., Oeuvres de Beethoven. Soliste M. W. de Boer, violoniste » Stadtkirche Gemischter Chor: L'Enfance du
                                   Christ de Berlioz.
» Musik Colleglum	3me Concert populaire. Soliste
                                   Mlle Goetzinger, cantatrice.
Grand Théûtre de Genève
     Spectacles prévus pour la quin\ame (du i5 au 25 décembre . Mercredi i5 : La Veuve Joyeuse ; Vendredi 17 : Madame Butterfly ; Samedi 18: La Veuve Joyeuse ; Dimanche 19, matinée: La Veuve Joyeuse ; Dimanche 191 soirée : Madame Butterfly; Mercredi 22 : Le Soldat de chocolat ; Jeudi 23 : Madame Butterfly ; Vendredi 2| et Samedi 25 : Le Soldat de chocolat.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1091.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARTISTES ET PROFESSERUS
           M. L.-C. BATTAILLE                                                       \                                                           \ 
                   et                                 Charles SCHNEIDER                                                     F. SOTTIAUX           
           Mme ROGER - MICLOS                             ORGANISTE                                                Soliste de l’Orchestre Romand  
ont repris leurs cours de CHANT et PIANO 63, Rue du Temple allemand La Chaux-de-Fonds                                     Leçons de violon        
 4, rue Francisque-Sarcey PARIS (XVIe)                                                                                 RUE LESCHOT, 6 GENÈVE      
                                       \                                            \ \                                                         \ 
             Marcella DORIA                            H.-S. SULZBERGER                     Thérèse SORAVIA                                     \ 
Cantatrice et pianiste                                     PIANISTE                   Professeur au Conservatoire        Hélène-M. LUQUIENS       
34, Rue de la Faisanderie, Paris (XVIe)    Répertoire de Musique française moderne               PIANO                       CANTATRICE           
                        Tél. fessy 94-46     65, Morllstmse Zurich. Rigi quartier       4, Avenue du Mail GENÈVE   18, Rue Cardinet Paris (XVIIe) 
                                                                                                                           Téléphone Wagram 29 16 
                                       \ LE COURRIER                                                                                            \ 
               F. CLOSSET                                                                      Bi-Mensuel MUSICAL              Henri Schic/enhe/m 
             Professeur au Conservatoire                  PARAIT LE 1er ET LE 15 DE CHAQUE MOIS                               PIANISTE            
      Bd. Georges Favon, 4 GENÈVE                                                                                        2, Avenue Peterhof Paris 
                                       \ 29, Rue Tronchet, PARIS (8")                  Téléphone: Gutenberg 79 48                               \ 
             Louis GAIMARD                                                          0 GD                                    Noëla COUSIN          
    Professeur de Flûte au Conservatoire Directeur ■. F                               ?ené DOIRE                             VIOLONISTE           
                                         Rédacteur en Chef :                          Secrétaire de la Rédaction : Soliste des Concerts Lamoureux 
 Quai Turettini, 27
GENÈVE
Ed. SCHNELLER
Professeur de piano
 31, Rue Plantamour
 Genève
Académie de Musique
ZURICH
Direction : O. UHLMANN Enseignements pour tous les instruments Cours de théories et de compositions musicales Entrée à toutes époques Programmes par le secrétaire
Florastrasse 52, Zurich 8
Germaine Polack
PIANISTE
1, Rue Pajou
 Paris (XVIe)
    MM.
 A. Bachelet E. Bastide L.-Ch. Battaille Camille Bellaigue Gab. Bernard Alb. Bertelin Nadia Boulanger Raym. Bouyer R. Bréard G. Bret.
 A. Bruneau Gaston Carraud Alfredo Casella J. Chantavoine Frank Choisy Romain Coolus A. Cortot A. Dandelot M. Daubresse V. Debay G. Delamare L. Delarue-Mardrus René Doire
Charles TENROC
       Administrateur: G. DUFY Collaborateurs
L-C: BATTAILLE
Gustave Doret      L. de Morsier       
Roger-Ducasse      Alfred Mortier      
Paul Dukas         Jane Mortier        
Gabriel Fauré      J. Nin              
L. de Flagny       Marcel Orban        
Stan Golestan      Th. Puget           
G. Grovlez         H. Rabaud           
G. Guiraud         P.-H. Raymond-Duval 
Jean Huré          Guy Ropactz         
Vincent d’Indy     Camille Saint-Saëns 
Jaques-Dalcroze    Ad. Salazar         
Adolphe Jullien    G. Samazeuilh       
L. de la Laurencie Florent Schmitt     
Piérre Lalo        Robert Schmitz      
P. Landormy        Louis Schneider     
F. Le Borne        A. Serieyx          
H. Lenormand       P. de Stœcklin      
Camille Le Senne   H.-S. Sulzberger    
Paul Locard        Charles Tenroc      
A. Mariotte        Jean d’Udine        
Camille Mauclair   L. Vuillemin        
Léon Moreau        Woollett            
Abonnements :
Paris, Départements et Colonies, 25 fr. l’an. Suisse, 30 fr. l’an.
Le numéro, 1 fr. 50. — Suisse, 2 fr.
Hedwig FASSBÆNDER
VIOLINE
Martha FASSBÆNDER
SOPRAN
 Lavaterstrasse 66
 Zurich
Toutes les Personnalités Musicales (Compositeurs, Virtuoses Exécutants, etc.) ont intérêt a savoir
CE QUE L’ON DIT D’EUX DANS LES JOURNAUX
pour le savoir, il leur suffit de s'abonner aux coupures oe L'ARGUS SUISSE DE LA PRESSE S.A.
23, rue du Rhône - Genève
QUI LIT ET DÉCOUPE LES JOURNAUX ET REVUES DU MONDE ENTIER
13, Rue Léon-Cogniet
Paris
 Virginia RYBAROVA
Professeur de Violon
        Méthode Psycho-Physiologique Spécialité : Leçons pour enfants
27, Avenue de Grange-Canal GENÈVE
Téléphone 90-65
RENÉE CHEMET
  violoniste Soliste des Concerts Colonne
85, Rue de Courcelles, Paris
MLLE LYDIA BARBLAN
 Hebelstrasse 66
 Bâle
Paul MICHE
PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Violon et accompagnement
 2, Rue de l’Ecoie-de-Médecine	GENÈVE
Cours élémentaire, de virtuosité et
                                              —	de musique de chambre
ECOLE ARTISTIQUE DE VIOLONCELLE
Mfred MOREL
Lauréat et prix Henri van Cutzem du Conservatoire Royal de Bruxelles
Pour renseignements et inscription s’adresser :
», M VENUE DES JtEElÈnES (Route d« CHS nu)
théâtre
CONCERTS
  AT Etine B/ARGA
Cantatrice
Professeur spécialiste pour l’éducation de la voix
GENÈVE	4, Jlvenue	fa Grenade
2m« Annee — N° 23
5 DÉCEMBRE 1920
LA SUISSE MUSICALE
 Sommaire du N° 19 du COURRIER MUSICAL
  (1er Décembre 1920)
          Les facteurs d’orgue et i Evolution artistique, par Louis Vierne. L Art et la discussion, par E. Jaques-Dalcroze. Les Théâtres, par Ch. Tenroc. — Les Concerts (Colonne, Conservatoire, Pasdeloup, par M. Canal, P. Le Flem, Louiï, Anbert et Darius Milhaud. — Société des Nouveaux Concerts, l’Orchestre de Paris, etc., etc. — La Province Alger, Bordeaux, Lyon, Nancy, Rouen . Nouvelles diverses. — L’Etranger : Anvers, Athènes, Buenos-Ayres, Bruxelles, La Haye, New-York, Rome, Vienne, Lisbonne. — Echos. Bibliographies. Supplément musical (Réservé aux abonnés du Courrier Musical): PRIÈRE pour orgue, de M. Jean Bartholoni.
GENÈVE
Judas Macchabée.
    Cette belle partition a été défendue avec enthousiasme et ferveur par M. Otto Barblan. Il a su donner aux chœurs l’élan nécessaire, et de ces pages d’une si noble inspiration, de ces somptueuses mélodies, de ces ensembles admirablement sonore, il a su dégager les lignes essentielles. Il est fâcheux que l’orchestre n’ait pas mieux accompagné. Les solistes étaient tous de premier ordre. Mmes Debogis et Tati'anoff, MM. Delà Cruz, Flury et Kunz, ont chanté avec conviction et talent.
    La musique de Haendel est d’essence gaie, comme celle de Haydn. Son lvrisme est juvénile, et, à mon sens, il doit occuper dans l’histoire de la musique une place à part. Haendel déchaîne avec facilité des hymnes de triomphe, et il atteint sans hésitations, sans détours, à la grandeur. Bach est plus tendre, plus naturellement ému. Haendel est pathétique, inspiré. La mélodie le soulève et l’emporte, et il crée, avec une force et une sûreté inégalées, dans le plaisir de créer. Judas Macchabée est une des grandes pages de la musique.
4me Concert de l'O. S. R.
    M. Volkmar Andreæ nous est revenu, pour notre joie. Sous sa direction nerveuse et volontaire, l’orchestre a joué l’ouverture des Maîtres Chanteurs. Cette exécution a été excellente, en dépit de l’acoustique médiocre du Victoria Hall.
    Sa 4mc Symphonie, de Beethoven, ne m’a pas enthousiasmé, bien qu’elle ait été soigneusement analysée par la baguette de M. Andreæ. Je trouve le premier mouvement singulièrement artificiel. Beethoven virtuose m’ennuie. Mais il l’est si rarement, à l’orchestre. Et le deuxième mouvement est admirable. Pour le finale, j’eusse préféré plus d’insouciance et de malice. C’était bonhomme et un peu lourd. Mais quelle justesse d’accent et quelle saine énergie dans l’interprétation.
    Sa ire Symphonie, de Brahms, je l’ai trouvée charmante. Moi qui déteste Brahms, j’ai dû céder au plaisir de ces thèmes, modestes peut-être, mais frais et sonores. Je n’ai trouvé, dans cette symphonie, ni longueur amphigourique, ni délavage, ni redites trop obsédantes.
Cinquième Concert d'Abonnement.
    Ce m’est un vrai plaisir de constater les progrès de l'orchestre et de son chef. M. Ansermet est d’une activité prodigieuse, et loin de s’enliser dans une routine, il explore sans cesse de nouveaux domaines. Nous le retrouvons au pupitre, nerveux, sensible, linéaire, et toujours, nous sommes assurés de l’intelligence et de la finesse qui mènent les symphonies, par sa baguette.
    On parle beaucoup, ici, de critiques, de parti-pris. J’ai celui de tout ignorer de telles polémiques. Qu’un critique plaise ou déplaire, c’est tout à fait indifférent. Mais je crois qu’on ne tient généralement pas compte de l’extraordinaire activité de notre orchestre. Les grands orchestres européens ont un répertoire, souvent assez restreint. Ils rejouent à satiété des œuvres archi-connues. Voyez les programmes de Lamoureux, des orchestres allemands, ou voyez les comptes rendus des Concerts : bien peu d’œuvres nouvelles ou réinstaurées. Et, chez nous, les efforts se succèdent. L'année n’est pas finie, et nous avons entendu bon nombre d’œuvres inconnues. On nous a joué aussi trois pièces de Shakespeare). Ne nous plaignons pas, et sachons reconnaître, à défaut d’une perfection absolue, les qualités d’enthousiasme juvénile et de ferveur artistique qui animent, chez nous de vrais artistes. M. Ansermet vient au premier rang, et ses interprétations
peuvent être parfois contestées, mais on lui doit une franche admiration pour ce qu’il a de race, d’élégance, de subtile et de’nerveuse précision. Combien je préfère cela à la placide et indifférente sûreté de tant de chefs,’ qui ne laissent, rien deviner d’eux-mèmes, de leur tempérament et de leurs goûts !
    La Sinfonia de Leonardo Léo est d’une admirable ligne. 11 y a là un thème qui s’élève, qui implore, et qui semble se perdre au ciel. Ce thème est un des plus beaux que je connaisse.
    Le Concerto grosso, de Corelli, est un chef d’œuvre considérable, d’une puissance d’expression, d’une richesse mélodique, d’une chaleur qui nous laissent étonnés. Quelle science de la sonorité, et quelle prodigieuse sûreté distribue aux solistes et à l’orchestre les lignes sinueuses de ces belles, de ces amples phrases. Je crois qu’il faut attendre Wagner pour retrouver cette cohésion et cette force de la phalange orchestrale, cette plénitude et cette densité de la polyphonie.
    Les solistes, MM. Closset, Ruiter, de Sanctis et Nicolaï, ont été justement applaudis, comme M. William Montillet, au double titre d’organiste parfait et de maître de chapelle singulièrement autorisé. Les chœurs de Castor et Pollux, en effet, ont été fort bien chantés, par des voix fraîches et justes. Mmc Jaques-Dalcroze v fut émouvante. Sa voix généreuse et dont le timbre est enchanteur, a fait merveille dans l'air. « Quelle faible victoire », dont elle a détaillé les beautés successives et volontaires sans rien déformer de la ligne qui conduit ce morceau noble mais froid. Mllc Pasche a une belle voix, que l’on voudrait plus disciplinée et d’expression plus fine, tandis que M. Pochon a chanté avec conviction les quelques vers de Pollux.
    De Saugefleurie, de Vincent d’indy, je ne dirai rien, parce qu’on a déjà entendu ce frais et juvénile poème, plusieurs fois. Je me souviens même de l’avoir écouté au Parc-des-Eaux-Vives, jadis, sous la direction de d’indy.
    Le Matin pastoral, de Jaques-Dalcroze, est, à mon sens, et à celui du public, une merveille. Légère, et rythmée, la prose de Paul Fort palpite dans la lumière, et le poème est d’une adorable clarté. Tout chante, en la musique de Jaques-Dalcroze, et on dirait, involontairement, tant cette inspiration continuelle trouve son expression simple, aisée, tant elle éclot spontanément. Il faut admirer que M. Jaques-Dalcroze la fixe, pour ainsi dire, au vol, sans peine, sans l’alourdir, et nous donne, frémissante, diaprée, comme une jeune sirène qu’on retire de la mer, ruisselante et fraîche, d’eau, d’argent et d’azur, la musique qui est née dans son cœur.
    La Demoiselle Elue, de Debussy, le Matin Pastoral, ont été chantés par Mme Jaques-Dalcroze avec une grande poésie. Debussy a écrit cette suave partition à Rome, mais sa musique est toute française. Je regrette pour mon compte que les fades paroles de
D.-G. Rossetti aient vieilli, mais les chœurs et les airs de Debussv sont sauvés de tout oubli par la sensibilité et la justesse de l'expression. Certes, on n'eut pu prévoir dans ces pages les harmonies et les raffinements, qui ont caractérisé, plus tard, Pelléas, la Mer, et les trois Nocturnes.
           ,	Pierre Girard.
    Maintenant que nous avons à Geiteve le théâtre que nous désirions, faudrait-il en être réduit à constater que le public s’en désintéresse: Serait-il, ce public, comme l’enfant qui a longtemps demandé un jouet, et le délaisse dès qu il le possède : J’aime mieux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1092.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA SUISSE MUSICALE
attribuer à d’autres causes le demi-succès qui a accueilli les belles représentations d'Iphigénie en Tauride, montées avec soin sous l’experte direction de M. Albert Paychère. Peut-être venaient-elles trop près des auditions qui furent données de ceite même oeuvre à Ja salle de la Rétormation. Et cependant, quelle différence ici, puisque Gluck nous y est apparu tel qu’il doit être, et non plus sous ce compromis bizarre qui paraissait tellement enchanter notre public genevois, et que pour ma part je n’ai jamais pu comprendre. Oès le moment que l’on admet le conventionnel théâtral, il faut
i	adopter avec toutes ses conséquences et renoncer à la forme concert. Par contre, je goûte assez la conception du décor synthétique, dont la Comédie nous a déjà offert à maintes reprises de remarquables exemples, et que le Grand Théâtre a tentée à son tour pour Iphigénie.
    Ces représentations nous ont donné une idée de ce que nous pouvons attendre des forces nouvelles mises à la disposition de notre théâtre, et cela malgré la gêne que doit entraîner, dans la préparation de telles œuvres, les obligations imposées par le répertoire courant. Ne pourrait-on pas une bonne fois abandonner pour quelques années le dit répertoire ; ce sérail un bon moyen pour le public théâtral de se refaire des oreilles vierges. Malgré quelques flottements, moins apparents à chaque représentation, le chef-d’œu-vre de Gluck a produit une profonde impression sur les auditeurs. En tète d’une interprétation à laquelle il manquait peu de chose pour être de premier ordre, il faut citer surtout notre admirable Rose Féart, dont la seule présence donne à ces scènes dramatiques un relief extraordinaire. Je n’ai pas à redire ici l’ensemble des qualités qui distingue cette belle artiste, qui est une incomparable Iphigénie, et qui ici peut enfin librement développer le jeu que lui dicte son profond sens dramatique. M. Maguenat a été un Oreste plus inégal, mais qui eut de beaux moments ; enfin MM. Bauer et Beckmesser furent excellents en Pylade et Thoas.
     En dehors de cette belle série de représentations, signalons la reprise des Armaillis, de Gustave Doret, avec M. Huberty, qui y fut d’une rusticité volontairement brutale, mais un peu grosse. L’œuvre de notre compatriote s’est une fois de plus imposée par sa puissance d’évocation et son caractère si franchement suisse. Au point de vue purement musical — sinon scénique, - c’est assurément dans le second acte que l’auteur a montré toute la mesure de son admirable talent. Il v a là quelques pages svmphoniques de tout premier ordre.
    Et maintenant, laissons passer les Veuve Joyeuse et autres spectacles de nouvel an, et attendons le Freischüt\ et Tannhauser.
                                               .
    Genève, qui a déjà eu le privilège de compter dans son sein tant de bienfaiteurs, les Revillod, Planutmour, Favre, Barton,etc., pourra joindre à leurs noms celui de M. Jean Bartholoni, dont les généreuses initiatives ne se comptent plus. Grâce à lui, nous possédons maintenant au Conservatoire de Musique, aux destinées duquel il préside avec tant de distinction, un orgue de tous premier ordre, qui est certainement l'œuvre la plus remarquable des frères Tschanun. Longtemps attendue et désirée, l’inauguration en eut lieu le 3o novembre, en présence du tout Genève musical. Nos maitres de l’orgue, MM. Otto Barblanet Montillet tirent apprécier tour à tour, dans des œuvres de Bach, César Frank et Barblan, la beauté et la richesse de ce magnifique instrument, qui est appelé à rendre à la musique d’inappréciables services. La Société de Chant du Conservatoire et l’Orchestre des élèves prêtaient leur concours et interprétèrent une Cantate de Bach, Selig ist der Mann, et le beau Exulta filia Sion, de W. Montillet, que l’auditoire voulut réentendre une seconde fois.
                       * »
    Il	nous reste trop peu de place pour parler tomme nous le voudrions des deux conférences qu’ont faites à Genève nos éminents collaborateurs de la Suisse Musicale, MM. Henri Gagnebin et Auguste Serieyx. Dans une charmante et intime séance à l’Athénée, le premier nous entretint d ’Albéric Ma gnard, et nous donna sur son œuvre des déiailsd’un très vif intérêt. M. Gagnebin est persuadé que l’on n’a pas encore rendu à Magnard toute la justice à laquelle il a droit. Et c’est fort possible, si l’on en juge par cet admirable Trio en fa mineur, que le conférencier lui-même joua avec MM. Delflasse et Decosterd ; œuvre de construction solide et d’inspiration profonde, dont quelques pages sont d’un lyrisme impressionnant. Tout au plus peut-on regretter dans le final quelques redites superflues.
    Le lendemain, dans la Salle communale de Plainpalais,
M. Auguste Serieyx parlait avec une compétence devant laquelle il faut s’incliner, des origines de l'art musical liturgique et des diverses formes actuelles de la Musique religieuse. Devant un i
auditoire extrêmement intéressé, M. Serievx développa son sujet avec une science didactique digne du professeur de la Schola Cantorum ; il montra ce qui différencie les psalmodies anciennes des monodies ornementales, dont les plus marquantes sont les Alléluia et des monodies syllabiques alternées, spécialement les hymnes et séquences.
    Sous l’habile direction de M. William Montillet, qui est lui-mème une autorité en la matière, puisque c’est lui qui a fondé au Conservatoire le cours de chant grégorien, le Chœur mixte de Saint-Joseph a présenté quelques exemples marquants à l’appui de la conférence, et il termina cette fort attrayante soirée par l’audition d’œuvres polyphoniques de Vittoria, Palestrina, Marenzio et Schiiiz, et par deux compositions de MM. Montillet et Serieyx, dont l’inspiration fort belle est de caractère très liturgique.
    Le lendemain, c’était au tour du Chœur Russe de se faire entendre au Victoria Hall, sous la direction de son ancien directeur, M. Kibaltchich. Nous reparlerons de ce concert dans notre prochaine chronique.
                                                            t'ws.
    Notre collaborateur, M. Schneller, reprendra sa chronique habituelle dans le prochain numéro. Avec lui, nous ‘passerons volontiers sous silence certaines manifestations musicales, qui sentaient par trop le « bluff ».
ZURICH
     Ecrire n'est pas tout. Il faut s’entendre, savoir lire, déchiffrer souvent — deviner et sentir. Les mots c’est si peu de chose, n’est-ce pas? Toi, ami inconnu, je voudrais te faire partager mes joies, méditer mes réflexions, faire sentir à travers les paroles un peu les rêves, les aspirations, la nostalgie qui palpite et frémit, sanglote et chante dans cette voix divine et humaine : la musique. Et je vois des visages penchés, méditatifs, rêveurs ou clairs et ravis. Le long de mes promenades à travers les concerts, paysages mouvants et sonores, pour que tu me suives dans les chemins ensoleillés, dans les sentiers bleus d’ombre et que tu sentes avec moi les frissons des beaux jardins nocturnes, les harmonies mystiques et vagues, que tu entrevoies le cortège flottant des nuages et des eaux et palpites avec l’hymne printanier d’un cœur en ivresse, avec la vaste pensée de l’infini qui s’élève et s’exalte par ce paradis enchanté de la musique, il faut que tu me comprennes, il faut cette pénétration ou cette communion spirituelle qui découvre le vrai visage des mots.
    Et toi qui distraitement feuillettes les pages, en quête d’une nouvelle sensationnelle, toi, avide d’une bonne presse (publicité gratuite !), sache que dans l’art, l’ambition n’est rien, l’amour est tout : l’amour et la foi. Tout cela me paraît plus grave et plus essentiel que la seule analyse, la critique morbide, le vain désir destructif et le vide éclat de quelque apparition éphémère. Mon Dieu, arriverons-nous un jour à vivre « sans but » ? Aimer la beauté, adorer la bonté, la nature, l’art, se donner à la vie pour elle-même, — aimer pour l’amour, vivre pour la vie, nous désaltérer aux breuvages magiques des rêves, des pensées et des aspirations, et toujours être penché sur l’infini !
    Je ne parlerai point de quelques entreprises d’avant-saison : violoniste annoncé à grand fracas, sqns conscience, éhonté ; concert à trois pianos de petites pianistes « Hongroises pur sang », réclame de cinéma, art de cirque. Et dans cette « foire sur la place », les trois récitals de M Moriz Rosenthal viennent se caser — quoique sur un niveau plus élevé : virtuosité à précision, manque d’élément spirituel, aucun. Drôle de phénomène toutefois : au milieu d’interprétations assez plates et vulgaires, le visage douloureux et pathétique de Chopin se dégage, romantique et lointain, mais s'efface presque aussitôt comme une triste lune décroissante. Il y a des pays maudits où tout perd sa beauté, la pensée n’a plus d’essor, l'amour n’est qu’une fleur sans parfum !...
    Mais par quelle impression délicieuse de ravissement, de douceur, de charme et de recueillement, je fis mon entrée dans cette porte enchantée qui nous mène vers ces heures d’oubli, d’abandon et d’intime joie. Par une initiative fort heureuse, le Quatuor à cordes de la Tonhalle organisa une séance extraordinaire de musique de chambre dans le cadre intime d’une salle plongée en plein crépuscule, à la vaste coupole sonore (salle du « Kunsthaus ») et dont l’atmosphère tamisée et douce s’appropriait si pleinement aux harmonies subtiles, complexes et ondoyantes, aux lignes souples, aux silhouettes vaporeuses et aux grisailles roses et mordorées, qui font de ce Quartet-Fantasy du jeune Anglais Goossens (adepte de Claude Debussy I, une œuvre rare de
LA SUISSE MUSICALE
5
fantaisie, de pénétration. Les formes diffuses et flottantes, transparentes pourtant et d’une écriture fine et nerveuse, plongées tantôt dans une ombre rouge et inquiète d’un érotisme morbide, insatiable, d’une sensibilité suraigüe qui évoque certaines pages de Tristan Corbière, tantôt claires, dégagées et transfigurées, souples et amples se plient, se transforment, s’enveloppant d’une buée chaude et grisante. M.de Boeretses excellents partenaires s’adonnaient avec une rare ardeur et un fervent recueillement à la douce fascination de cette fantaisie délicieuse.
    Le Quatuor (op. 7) d’Arnold Schônberg, riche de matières, opulent, somptueux et développé « ad extrema » créa un contraste fort âpre, mais complément fort heureux. Les dimensions monstrueuses, les divagations savantes et presque illimitées des motifs et de leurs groupements organiques, et une atmosphère angoissante et étouffante dégagent un visage étrange qui souvent se concentre dans l’abstraction de pensées et de beautés formales. Malgré cette ampleur, cette plénitude d’émotions et de pensées diverses, l’œuvre présente l’effort toujours vivant de ne pas dépasser le style restreint et concentré du quatuor. Si « comprendre » (dans la me-sgre de l’auditeur) est «adapter», rapprocher mentalement du moule traditionnel, le public (même celui de nos jours, averti assez) doit prendre son parti d’intuition plutôt que de compréhen- , sion. Mais ne peut-on jamais aimer — même sans « comprendre »?
—	Cette œuvre, dont je me rappelle une audition fort tourmentée à Paris, m’est chère non pas par son rapprochement de la musique à programme, son orientation vers Wagner et son cercle «vicieux», mais pour sa part de musique pure, d’émotion touchante et humaine s’exprimant tour à tour dans une forme dégagée, libre, souverainement dédaigneuse ou tâtonnante, hésitante, puérilement instinctive et presque humble, pour sa richesse d’expressions et son inspiration sincère (inégale, c’est vrai) qui par moments atteint à des cimes de beauté transfigurée. L’exécution en fut remarquable par son homogénéité organique, son relief lumineux et la belle émotion qu’on y sentait vibrer.
    Le sextuor à cordes (op. 4 , Verklærte Naclit, du même auteur, que nous entendîmes à la deuxième séance de musique de chambre — à côté d’un plat et vulgaire Quatuor de Dvorak, au vernis populaire et forain, et d’une Sonate (piano et violoncelle;, op. 112 de Beethoven, œuvre d’une bizarre et âpre introversion dont je ne goûtais pas sans réserve l'exécution (pourtant fort sincère) — présente pour beaucoup de points déjà les mêmes traits, mais se tient par son style plus imagé, plus attaché à son « sujet», plus limité à son mélos érotique, source intarissable de fantaisie, de rêves et d’ardeur.
    La «Société d’instruments à vent », louable fondation d’après le modèle de Paris, se fit entendre dans une audition très réussie. Tout d’abord une nouveauté — au meilleur sens du mot : la Sonate pour clarinette et piano, de M. Reinhold Laquai. Issue d’un esprit étrangement mûr, âpre, concentré et volontaire, cette belle et généreuse Sonate (exécutée par son jeune auteur au piano très posément, et par notre remarquable clari-nette-solo, M. Edmond Allegra, avec une maîtrise formale et technique, un goût délicieux de la phrase, du dessin et des timbres et une souplesse d'esprit cultivé) dans sa structure concise et terme, ses nombreuses trouvailles harmoniques, son essor libre et sa spontanéité, constitue un véritable apport à ce genre de littérature si peu cultivé de nos jours ; plus encore : à la musique. Une autre Sonate, de Jean Sébastien « pater omnipotens », pour flûte, fit admirer une fois de plus l’art subtil et charmant de M. Jean Nada, souverainement virtuose sans vouloir briller, exquis de timbre, recherché de style et sans préciosité pourtant. Inutile de mentionner que les rappels furent nombreux.
    La belle soirée nous amena dans sa seconde moitié les Quatre intermèdes connus et appréciés pour leur belle humeur amusante et cinglante, de M. Joseph Lauber (avec cor anglais) et le Quitt-tuor, avec piano, de notre cher maître Hans Huber, épanoui, fleuri et toujours « con sentimento intimo ». M. P.-O. Mockel, par sa collaboration solide, pondérée, habile et discrète, se manifesta comme d’habitude musicien parfait.
    Je tiens à mentionner ici une autre œuvre qui rentre dans le même ordre d’idées et d’orientation : la Sonatine, pour flûte et piano, de M. Ph. Jarnach. Je n'ai pas à vous présenter ce compositeur de grand talent. Lors de sa Sinfonia brevis youée à la Fête des musiciens suisses) j’en ai parlé avec admiration. Cette arabesque courte, remarquable de souveraineté structurale, de dessin capricieux et spirituel, de finesse et de transparence, issue d’une courbe lente, voilée et méditative pour s’y replonger finalement, affirme une distinction noble d’inspiration et de style que l’on ne rencontre pas trop souvent, hélas. Bien qu’ayant été empêché
d’assister à ce concert (Waher et Alice Frey et J. Nada), je désire citer l’œuvre, l’avant entendue et appréciée précédemment.
    Pour finir ma lettre, je nomme le concert donné par l’Association des professeurs du Conservatoire, modéré de programme, louable d’exécution et la belle tentative de propagande pour la musique moderne faite par les vaillants pionniers : MM. Dæniker et Hoorenman (violon et piano), qui vouèrent leurs efforts les plus convaincus et persuasifs aux Sonates de B. Fairschild (non sans intérêt de nouveauté), de Gabriel Pierné (très, très douce et un peu salonnière, mais à un mouvement lent d’émotion et de ligne touchante) et de la franche, puérile et admirablement candide Sonate de Lekeu. Succès mérité.
    Le « gros calibre » et la première du Nain du Hasli, de M. Gustave Doret, à la prochaine !
H.-S. SULZBERGER.
BERNE
    Le premier des Concerts d’abonnement de la Musikgesell-schaft au Casino (19 octobre) était dédié à Beethoven, Brahms et à Schubert dont la VIIe Symphonie en do majeur dirigée par Fritz Brun avec une pénétration et un soin tout spécial a été chaleureusement applaudie. Le pianiste Rudolf Ganz a su gagner son auditoire par une exécution parfaite du Concerto numéro I en ré mineur de Brahms.
    La Musikgesellschaft fêtait cette année son centième anniversaire dans un concert à l’hommage de Beethoven. Elle avait engagé pour cette occasion un quatuor vocal d’un heureux ensemble : Clara Wirz-Wvss, de Berne (soprano), Elisabeth Gund-Lauterburg, de Vienne (alto), Alfred Flury, de Zurich (ténor), Thomas Denvs, de La Haye ;basse). Ces artistes interprétèrent trois œuvres beethoveniennes dont nous mentionnerons le Chœur des Prisonniers et un quatuor tirés de Fidelio. La IXe Symphonie couronnait le programme. Nos deux sociétés chorales, le Câcilien-verein et la Berner Liedertafel chantèrent YHymne à la joie avec un enthousiasme si communicatif, qu’elles soulevèrent des vagues d’applaudissements.
    Le concert suivant mérite une mention également chaleureuse. Les solistes De Boer (violoniste) et Fritz Reitz (violoncelliste) ont formé avec l’orchestre un ensemble d'une bienfaisante harmonie, dans le Concerto de Brahms op. 102. Fritz Reitz a su captiver son public d’un bout à l’autre dans la Suite numéro III de Bach pour violoncelle. Wilhelm De Boer, quoique hollandais, révéla un tempérament très slave dans l’exécution d’une brillante Rapsodie de Volkmar Andreæ. De Boer possède un son d’une rare beauté et une technique impeccable.
    Passons aux concerts de musique de chambre, fort goûtés par une petite phalange d’abonnés. Ils ont commencé le 26 octobre par des œuvres de Brahms, Haydn et Smetana, jouées par MM. A. Brun, W. Garraux, H. Blume et L. Lehr. Ces artistes forment un quatuor très apprécié du monde musical, et qui déploie une grande activité en dehors de ses soirées au Casino. Dans sa seconde séance il nous a donné en première audition un Quatuor en mi bémol majeur ce F. Klose. C’est une œuvre remarquable, pleine de vie, de jeunesse et contenant des thèmes d’une grande beauté. Le compositeur présent dans la salle fut vivement acclamé.
    Dans un des « Concerts d’abonnement populaires », qui se donnent à l’Eglise française, sous la direction de M. Eugène Papst, on avait donné, trois jours auparavant, la première audition d’un poème symphonique de Klose, intitulé : Das Leben ein Traum. Cette composition, coupée entre la Illme et la IVme partie, par une déclamation, sera rejouée prochainement.
    Les récitals ont été si nombreux qu’il est impossible de les mentionner tous. Le pianiste Pembaur a donné deux soirées: il triompha dans l’interprétation des œuvres de Liszt.
    Le 21 octobre nous entendions Emile Frey qui sut nous faire apprécier entre autre les beautés d’une Sonate de Scriabine (op. 3o, fa dièse majeur), ainsi que deux de ses propres compositions. Juliette Wihl s’est fait entendre le 11 novembre, et Madeleine de Valmalète a joué, le 3o novembre, sous les auspices de la Musikgesellschaft. Ces deux artistes peuvent se féliciter de leur succès.
    Au Palmen Saal, MM. Kremer (violoniste) et Chardon (pianiste), nous donnent en un cvcle de cinq concerts toutes les Sonates de Mozart. La deuxième audition du 15 novembre me parut être, jusqu’à présent, la plus réussie ; attendons la suite pour donner une critique plus détaillée de ces concerts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1093.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6
LA SUISSE MUSICALE
    Une des plus belles soirées à l’Eglise française fut celle donnée par Ad. Hamm, organiste, de Bàle, et Mme A. Noordewier. Cette célèbre cantatrice nous a particulièremant ému dans un chant de Bach : « Jesu, Jesu, Du bist mein ». Hamm joua encore la Fantaisie en si majeur de César Franck.
                                              D. Garraux.
ECHOS DIVERS
Zurich
    Un cours pédagogique de piano a été donné au Conservatoire par M. le professeur Willy Rehberg Commençant par établir les principales différences qui existent en re les méthodes anciennes et les nouvelles, et en exposant quelques-unes d’entre elles, M. Rehberg recommande aux auditeurs les œuvres de Breithaupt. E. Caland, F. Steinhausen et T. Bandmann, spécialement pour la lecture.. Ces auteurs prohibent les exercices destinés seulement aux doigts, et ils veulent que tout le corps par icipeaux études de piano. Pendant tou e une heure, l’éminent professeur parla de la manière de conserver la technique des doigts. 11 recommanda le système « Energetos », de Riite, préférable à tous les sys'èmes inventés dans ce but.
    Dans la seconde partie du cours, M Rehberg donna d’excellents conseils relativement à la littératu re pédagogique du piano. Il recommanda les œuvres les plus essentielles pour les classes élémentaires et supérieures, en s'appuyant sur le « Guide à travers la littérature du piano », de Ruthard . Les cours étaien’ accompagnés de très intéressants exemples donnés au piano. Dans un concert avec des enfants, M. Rehberg démontra comment il est possible de faire aimer à la jeunesse la musique de piano.
Winterthur
    En l'honneur du cent cinquantième anniversaire de la naissance de Beethoven, MM. Otio Uhlmann piano', Ernes Wolters (violon), et Werner Dunell (violoncelle), ont donné trois soirées
de musique de chambre. Au cours de chaque soirée, les artistes
jouaient trois œuvres de Beethoven, dont le groupement montrait clairement les différents styles des périodes de sa vie. Entre deux trios on donnait chaque fois une Sonate, la première fois la Sonate en la majeur op. 69 pour violoncelle et piano, la seconde fois la Sonate en mi majeur pour piano, et la dernière fois, la Sonate en la majeur op. 47 pour violon et piano (Sonate à Kreutzer). Parmi les cinq Trios (op. 1, nos 1 et 2, op. 70, nos 1 et 2, et op. 97. Les deux derniers sont les plus remarquables. Toutes ces œuvres ont été interprétées avec beaucoup de finesse et le succès que remportèrent ces trois artistes fut considérable.
    Le 2e Concert d’abonnement permit d’entendre l’Orchestre renforcé qui, cette année, sera dirigé à tour de rôle par différents chefs. C’est M. Ernest Wolters qui ouvrit la série; l’impression produi e par sa direction fut de suite favorable. Pour honorer la mémoire du Professeur Radecke, mort le 8 octobre, la soirée débuta par la Marche funèbre maçonnique, de Mozart, qui fut jouée et écoutée avec un pieux respect. Mlle Hélène Wuilleumier, violoniste de Genève, joua dans un sentiment clair et chaleureux le Concertstiick de Saint-Saens. Le tempérament vif et l’enthousiasme juvénile de la jeune artiste purent se donner ici libre carrière et faire valoir une technique impeccable. Mlle Wuilleumier joua encore une Sonate de Bach pour violon seul.
    Le second soliste de la soirée était M. Piet Deutsch, dont les belles qualités vocales furent vivement appréciées dans des œuvres de Mendelssohn, Schumann, Schubert. Enfin, M. Wolters, donna de nouvelles preuves de ses capaci és personnelles et de la belle tenue de l’Orchestre en dirigeant excellemment la 5me Symphonie de Beethoven. Un tel début est plein d’encouragements pour l’avenir.
    Le ier Concert populaire était également dirigé par M. Wolters, et tout en ier consacré à Mozart. La soliste était Mlle Eisa Mussigman, de Francfort. A remarquer particulièrement dans ce concert la délicieuse Sérénade n° 9 pour orchestre, qui fut composée à Salzbourg en 1779 et un Andante pour flûte et orchestre, dans lequel on put apprécier la suave sonorité du soliste de l’orchestre, M. R. Ba^an.
3 'naoDDQü îaaoaaaouoooaoaa inaDnDaoaoooQoaoaDOOcicjoaaooaoooooaoQOoaaüaaoaQiiuaacioaaanaooaaoac ™
G. D a R E T
AILLEURS ET JADIS
10 CHANSONS ET ROMANoES
              CHANSONS O ADIEU — LES FEU LLES SONT MORTES LES DEUX i ŒURS — MON CŒuR EST LAS CHANSON DU PETIT HOMME — JE M EN VAIS SUR LE GLACIER — LÀ CHANSON DE MaRION AIR DE JADIS — SEPARATION — LE FORGERON
UN VOLUME, CHANT ET PIANO FR. 5.—
EDITIONS FŒTISCH FRÈRES, S. A.
| LAUSANNE, NEUCHATEL, VEVEY ET PARIS, 60, Passage Choiseul
§8°°°DDDD0cm0D0DDnaaDD0DaDa0aD0C,QDaaDDDOCIDaDt
OOQUOOQOt
 aaoaocioaoaoanaooncujunnc r
    A tous ceux qui sont curieux de suivre de près la vie musicale de Paris, de se renseigner sur la musique qui se joue actuellement, et sur les nouveautés qui paraissent dans les Concerts, aux artistes qui désirent connaître les titres de ces nouveautés pour renouveler leur répertoire, nous conseillons, l’abonnement à la Semaine Musicale de Paris ( Supplément du Courrier Musical. )
    La « Semaine Musicale » parait chaque samedi et publie les programmes de tous les Concerts de Paris.
    Pour abonnements, se renseigner à l’Agence Véron, Grauer & Cie, 20, rue du Marché, Genève.
 S. A. des EDITIONS HENN - GENEVE
(PARIS, chez I>tl. ROSSIGNOL, Avenue de VllUers, 4)
CHANT ET PIANO
 Nos
Net Fr C.
 261 Braïloï (C.)» Deux petits poemes de Jean Moréas ; 1. Une jeune fille parle ;
    2.	Chansons.......2.—
 206 Jaques-Dalcmze (E ), Rondes et ballades FRANÇAISES vPaul Fort): 1. Le Reqard étemel ; 2. Le ciel est gai, c est jo I Mal;
            3.	Tu peux partir ; 4 Lh Chanson des marins hâlés ; 5. Le Diable oans la nuit ; 6. Le Dit de la pauvre vieille;
              7 L’Amoure se ; 8. Hy nne au p» intemps;
              9. Le plus gai nés l eds; 10. Mdtin pastoral; 11. Complainte du petit cheval blanc; 12. La France.....12.
 192 Maurice (Pierre), Coucher de soleil à Kerazur 1-50 191 — Lac de p<uie............1-75
 252 de Polignac (Armande), L ’Am^ur fardé 1.La Pou suite ; 2 . Le Collier; 3. Jamais;
             4.	L’Abandonnée; 5 Les jeunes filles du Dacapour ; 6 Roudra.....4.—
 250. Stierlln-Vallon (H.), Chansons lointa-nes :
              1. Au fil de l’eau; 2. Le soir monotone;
     3. Blancheurs ......... 3.—
  Nos Net Fr. C.                                        Nos  
| 135    --- Chansons tristes (M. mæterlinck)     6.--- 197  
       1. Les sept filiez d’Orlamonde : 2. J’ai         226  
      cherché t ente ans. mes sœurs; 3. Q »and          199  
      l’ayant sortit; 4 Et s’il revenait un jour;       198  
      5. Ils ont tué; 6 On est venu dire;                    
                                                        309  
                         DUOS                           310  
  200  Jaques Dalcroze (E.), Cinq duos.- Rondes         
         ET BAL LA ES FRANÇAISfS (Paul Fort):           306  
         1 La Noce; 2 J'ai des p’tites fieurs           
        b'eues,- 3 L’Amour; 4. Chanson fatale;               
      5. Le vent........                          7.---      
  230 --- Cinq duos Rondes et ballades fran¬            21   
      çaises (P ul Fort) 2e recueil: 1. Ber¬            157  
      ceuse pour les agonisants; 2. La Mort                  
         vaincue; 3 La Fenme erm te; 4. Char¬           1011 
             meuse de peines; 5. La Ronde         7.--- 
                                                        1013 
                        CHŒURS                          1016 
  pour deux voix d’enfants ou de femmes avec accom-     
                  pagnement de piano                    1019 
  102  Delaye (G.), AHons voir pousser les choux  1          
  194 --- La Chèvre de Monsieur Seguin            1.---      
  103 Le Coibeau et le Renard                     1          
 Net Fr.
—	Jésus est né parmi les fleurs
—	Le laboureur et ses enfants
—	Noël.......
—	Prière des fleurs à la lune rose
1__
1 .—
1.—
1.—
 MUSIQUE RELIGIEUSE
   Fornerod (A. , op. 2, Trois motets pour voix
mixtes a capella	..... 2.—
   —	op. 4, Trois motets pour voix mixtes
a capeJla ............2' —
   Fouilloux (G.), Lamentation tirée des Pro-pnéties de Jérémie (Samedi saint) p. contralto solo, ch. mixte et orgue .	2.
   Mercier (J.), Oraison dominicale, solo de
mezzo ou bar., ch. mixte et orgue .	2.—
  Moor (£.)* Ave maria une voix et orgue	2.—
   de Polignac (E.), Ave Maris Stella, solo, ch.
mixte a capella	1-50
  —	Prière à la Vierge, ch. de femmes	1.—
  —	Salve regina, ch. mixte a capella	2.—
   —	Marthe et Marie, dialogue évangélique,
ch. mixte a capella	• i.—
  —	Lauda Sion, ch. mixte a capella	3.-
        (Parties té parées i prix réduits)
LA SUISSE MUSICALE
Coire.
    Une fondation nouvelle à laquelle la faveur populaire paraît vouloir attacher de suite un grand prix est celle des Concerts populaires, qui ont lieu dans la salle de l’Hôtel Marsol. Le principe de ces concerts est de donner, pour un prix d’entrée aussi bas que possible, la plus grande somme possible de satisfactions artistiques. En l’absence d’un orchestre, des solistes qualifiés interprètent les programmes, consacrés aux plus grands noms de la musique ancienne et moderne, Beethoven, Mozart, Mendelssohn, Schumann, Wagner, etc. Le dernier Concert comprenait un Trio de Mozart et les Novelettes de Gade, également pour trio, et une partie vocale dans laquelle Mlle Eichelberg, de Zurich, interpréta excellemment des Lieder de Brahms et quelques mélodies populaires.
La Chaux-de-Fonds.
    Dans le journal local L’Effort, notre collaborateur M. Charles Schneider étudie avec beaucoup d’à-propos la crise actuelle du concert, spécialement en ce qui concerne la grande cité industrielle des montagnes neuchâteloises. Or, l’on ne peut dire qu’il y ait pléthore, car la statistique démontre que dans l’espace de six mois, on ne compte en moyenne que vingt concerts intéressants à la Chaux-de-Fonds, y compris ceux de la Société de musique. Or, sur quarante mille habitants, il doit bien se trouver un millier de personnes aimant la musique ; et il suffit de la présence de cinq cents personnes pour assurer le succès matériel d’un concert. Aussi M. Schneider fait-il un vibrant appel à ce public pour qu’il fasse à la musique la place de choix qui lui est due dans ses divertissements. Il recommande aussi la créa ion d’un office centralisateur pour l’organisation des concerts. Il voudrait voir remplacer la coutumière et prétentieuse réclame par une saine préparation, des communiqués intéressants sur les artistes et leùrs programmes et sur leurs tendances nouvelles, par des innovations comme la double audition, la lecture préalable des textes chan’és, ou des œuvres littéraires ayant servi de thèmes aux compositeurs, etc. En résumé, si l’on demande aux artistes d’évoluer, il faut aussi une évolution chez le public mélomane.
INFORMATIONS
    Notre collaborateur, M. Henri Gagnebin fait à Mulhouse au cours des mois de Novembre et de Décembre six conférences sur ce sujet «< Des origines de la musique française contemporaine ».
    Une réduction a quatre mains de la belle Symphonie en ré mineur de Hermann Suter vient de paraître dans l’Edition Nationale Suisse. Cette réduction, écrite par l’auteur lui-même, vient à son heure pour populariser une œuvre qui est de celles dont s’honore le plus notre musique suisse.
    A la suite de la première audition au Concert Symphonique du 4 décembre, à Genève, de son Matin pastoral, qui y remporta un magnifique
succès — et aurait été certainement bissé si cette coutume n’était pas abolie dans nos grands concerts — l’auteur M.Jaques-Dalcroze, a adressé la lettre suivante à M. Ernest Ansermet. chef de l’Orchestre de la Suisse Romande :
              Mon cher ami Ansermet,
    Je vous prie de recevoir et de transmettre aux distingués membres de votre Orchestre Romand, l'expression de mes sentiments de reconnaissance pour la belle interprétation de mon « Matin pastoral ».
    Veuillef leur dire aussi combien tous les musiciens genevois apprécient votre admirable effort, la diversité de vos programmes et la fraîcheur, l'enthousiasme et le style de vos exécutions. Je voyage beaucoup, je sais comparer et analyser, et je vous assure que Genève peut être fiére de posséder un orchestre tel que celui que vous dirigef. Comme le disent les Vaudois, « Respect pour vous ! ».
    Au revoir, mon cher Ansermet, à vous de tout mon cœur.
                                              E.	Jaques-Dalcroje.
    M, Jaques-Dalcroze vient'de faire paraitre chez Heugel (Au Menes-trel) Paris: Chantons, Dansons, six enfantines pour soli, duo et chœurs, où se retrouve toute la verve du maitre.
♦	¥
    Le « Basler Gesangverein» vient de célébrer le i5o'""anniversaire de la naissance de Beethoven en donnant à la Cathédrale la Missa Solemnis et la IX”“ Symphonie.
    Après la seconde audition de musique de chambr’e qu’il donne au Conservatoire de Geneve, ce mercredi i5 novembre, avec le concours de‘Mme Béchard-Leschaud, le Quatuor de l'O. R-, composé de MM. Clos-sct, Simon, Sottiaux et de Sanctis, donnera encore deux séances, qui sont fixées aux 2 février et 2 mars.
    Le Théâtre de Halle annonce la première de la pantomine Das Wandbild, texte de Ferrucio Busoni, musique de Othmar Schoeck. La danseuse H. Nottebohm est engagée pour créer le rôle principal.
¥ ¥
    A Bucarest a été fondée la Société « Filarmonica » au capital de deux millions de leïs. La Société organisera des concerts symphoniques ; elle dispose d’un orchestre de 85 exécutants, dirigés par un jeune roumain, M. Georges Georgesco, ancien élève de Nikisch.
    La « Filarmonica » entreprendra des échanges musicaux avec l'étranger. Son représentant en Suisse est M. C. Brailoï (Lausanne).
¥ ¥
    La Schweiçerische Musikjeitung nous annonce que M. Rodolphe Ganz a remporté un énorme succès en jouant à Paris le 1 5me Concerto de piano de C. Saint-Saens (!)
    Tout de même, aurait-on jamais cru ce M. Saint-Saens si cachottier...?
    On sait que l’illustre pianiste Paderewski représente la Pologne à l’Assemblée de la Société des Nationsà Genève. Il est amusant de rappeler à ce propos que le grave homme d’état n’était pas jadis l’ennemi d'une douce gaite. C’est ainsi qu’il avait composé un morceau injouable en raison de deux accords placés aux extrémités du piano et d’une note essentielle fixée au centre. Cette note, il la frappait____avec son nez. Excellent
exemple pour les pianistes embarrassés par les modernes virtuosités d’écriture.
Bulletin d*abonnement
Je soussigné m’abonne au Courrier Musical et Suisse Musicale réunis pour un an à partir du
*	Je vous envoie le montant de l’abonnement, soit fr. 30.— en un mandat postai
*	Veuillez le faire prendre en remboursement postai
                                                            Signature :
Adresse :......................................................
 (Biffer ce qui ne convient pas)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8
flBONMT DE nUSIQdf
Rotschy Frères
22, Corraterie
GENÈVE
Toujours complété avec les meilleures nouveautés. Conditions des plus favorables. Demander le tarif.
-o
 o-
Institut Jaques-Dalcroze
44, Terrassière, GENÈVE
î: RYTHMIQUE — SOLFÈGE » IMPROVISATION AU PIANO
Cours pour dilettantes et enfants.
Cours professionnels. — Plastique animée. Cours pour professionnels de la scène.
Demander prospectus au Secrétariat.
- L, E S ----- —.........
Pianos reproducteurs électriques
de la maison
A. EMCH, MONTREUX
         reproduisent exactement le jeu et l’âme des grands maîtres.
Tout homme cultivé en possède un
CATALOGUE GRATIS ET FRANCO
BOSWORTH & O
EDITEURS DE MUSIQUE
 Spécialité :
           OUVRAGES D’ENSEIGNEMENT. Editeurs des ouvrages d’enseignement célèbres - - pour violon du Professeur O. SEVCIK --
Ce que tout violoniste devrait connaître:
 Le secret de produire un son enchanteur sur le violon par le Prof. Ai. SASS. - Prix net: 1 fr.
 -	BOSWORTH & Cie, Theaterstrasse 6, ZURICH -
 Th. Wallbach
4,	RUE DE LA PAIX, 4 © LAUSANNE
MUSIQUE PIANOS INSTRUMENTS Direction de Concerts
Conditions et Prix très avantageux
 Vient de paraître
Nouvelle Œuvre pour Piano
par
D. E. INGHELBRECHT
“PAYSAGES”
 I.	Courdimanche à l’horizon 2. La lune sur la plaine
 3.	Le réveil de la ferme 4. Une croix sur le chemin s. Le parterre ensoleillé
Prix net..........Fr. 9.—
Editions J. & W. CHESTER Ltd
GENÈVE, 9, Place de la Fusterie
:: Les danses modernes de ::
= A. JOLY =
:: sont les plus dansantes ::
DANS TOUS LES MAGASINS DE MUSIQUE Editeur s A. EMCH — MONTREUX
  r.E.Züst,^.«Zurich.
LUTHIER spécialiste pour
tous les instruments à cordes
Maison suisse, fondée en 1840
Violons — Violoncelles — Violas — C’basses
—	Fabrication d’instruments artistiques —
Violon de maîtres anciens
Célèbres cordes justes marque VIOTTI - JUPITER - OPERA
Location — Échange — Catalogue gratis
HUG & C°
BflLE flEUCHATEL
MAISON DE MUSIQUE
= FONDÉE EN 1807 .....—
Conservatoire de Musique
A ZURICH
 DIRECTEURS :
MM. Dr. V. ANDREAE C. VOGLER
COURS SPÉCIAUX ; Section pour organistes Cours de chant scolaire Cours spécial de chant : M. J. Messchært, prof.
Diplômes délivrés par l’Etat
PROSPECTUS
 ÏÏ
3
a
 a*
i
i
«
i
L’ÉDITION THÉATRALE PARIS, 60, PASSAGE Choiseul
FŒTISCH FRÈRES (S. A.) de Lausanne (Suisse)
Successeurs
Très belle collection de COMÉDIES, DRAMES, etc.
  pour Amateurs et Professionnels, Sociétés, Familles, Pensionnats, Collèges, Cercles, etc., etc.
Monologues et dialogues
en tous genres, choisis.
Prière de demander le Catalogue, envoyé gratuitement.
 Les Violons „ REINERT “
 pour Artistes, Professionnels et Amateurs, construits d’après les données scientifiques de l’acoustique et à l’aide d’un outillage du dernier perfectionnement, sont spécialement remarqués pour leur bienfacture et leur pure et puissante sonorité. Ils obtiennent les meilleures attestations des Maîtres du violon et sont très appréciés par tous les violonistes compétents. Chaque « Violon Reinert » est accompagné d’une lettre de garantie valable 10 ans.
            Atelier moderne de Lutherie artistique LA CHAUX-DE-FONDS
Intéressantes Nouveautés musicales: Francesco
Santoliquido
        La Bayadère au masque jaune, mimodrame en l acte, réduction pour piano .... fr. 12.— Petits poèmes japonais, pour chant et piano . . . fr. 4.—
Dépositaire pour la Suisse:
J. & W. CHESTER LTD
GENÈ VE, Place de la Fusterie, 9
PRIOR
CITÉ, 11
A TOUJOURS UN CHOIX IMMENSE DE
MUSIQUE
 NEUVE ET -D'OCCASION
AARAU i GLARLJS LUZERN f
PIANOS - MUSIQUE
Musikhaus Hüni, Zurich
-	-- FABRIQUE DE
DIRECTION DE CONCERTS - ÉDITION
PIANOS — -
Maison de confiance
                                                                         lmp ROTOGRAVURE S.A., Plalnpa!a!s-G«nèv«
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>