<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19210127'>27/01/1921</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0043.tif'/>
        <date when='19210127'/>
        <name key='Bridge, Frank' type='person' role='cmp'>Bridge, Frank</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿LLE DU CONSERVATOIRE
•* Jeudi 27 janvier 1921, à 20 heures et demie *■ «■-
CONCERT
donné par le
UATUOR
(avec piano)
MEREDYLL
de LONDRES
Larguerite MEREDYLL Be^ie RAWUNS
      Pianiste	Violoniste
Raymond JEREMY Emile ÜOEHÆRD
Altiste	Violoncelliste
              PROGRAMME PH ANTASY-QU ARTETT en une partie .... Frank Bridge .SONATE en éot, pour violoncelle et piano .... J.-S. Bach
          Adagio. — Allegro ma non tanto. — Andante.
           Allegro moderato.
         M. Meredyll et E. Dœhærd.
  QUATUOR en ôol mineur (avec piano)....... G. Fauré
           Allegro molto moderato. — Allegro molto.
           Adagio non troppo. — Allegro molto.
rix des places : Réservées, 6 et 4 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
(Droit des pauvres en sus.)
   illets en vente chez MM. Rotschy frères, Corraterie, 22, et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM. Rotschy.
  Agence de concerts Hüni & Cie, Zurich.
 H. JARRYS, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Critiques delà Presse surie Quatuor Mered
    Un concert de « Musique de chambre », des mieux réussis, a été di par Mu* Marguerite Meredyll, avec le concours de M11' Bessie Raw M™ Raymond Jeremy et Emile Dœhærd. Le programme commençait le « Quatuor en la » (avec piano) de Brahms, rendu avec un charme, expression rares. On avait l’impression que les exécutants étaient con tement dominés par l’esprit même de cette œuvre, d’où une réelle coi tion dans l’interprétation qui fut parfaite. — The Strad.
   Un concert de « Musique de chambre » a été organisé par M11' M Meredyll, une pianiste accomplie. Elle fut entendue, tout à son avant dans le Quatuor, en do mineur, de Fauré. M11" M. Meredyll était adn blement secondée par Miss Bessie Rawlins, MM. Raymond Jeremy et Ej Dœhærd. L’ensemble fut excellent et d’une riche sonorité. — The Ref
    Un concert de « Musique de chambre », particulièrement attrayant,. donné par Miss Marguerite Meredyll, à Wigmore Hall. Le progran comprenait le «Quatuor de Brahms», en la majeur, et le « QuintetU Schumann», alternant avec plusieurs soli de piano. Il est bon de se chez les artistes, un enthousiasme personnel ainsi qu'une juste comprél sion, révélant tout l’intérêt qu’ils prennent à l’interprétation. C’est préc ment par ces qualités que se distinguèrent dans l’œuvre de Brahms, IV Meredyll, Miss Rawlins, MM. Jeremy et Dœhærd. Aussi le résultat fut-il plus satisfaisants. On a passé facilement sur quelques petites duretés manques d’ensemble (très rares) grâce à l’exécution, toute d’expressioi d’intelligence. Une mention spéciale revient au jeu de Miss Rawlint M. Dœhærd, car tous deux se surpassèrent dans le phrasé des nuances The Times.
    Miss Marg. Meredyll mérite les remerciements de tous les enthousiaf de « Musique de chambre », pour avoir formé un « Quatuor » pour cor et piano. Son concert de mardi était une vraie jouissance d’art, d’aut plus que, sortant de l’ordinaire, le programme présentait des «Quatuors» Mozart et de Fauré, avec la sonate de Medtner, pour violon. Un haut de, de perfection fut atteint dans l’œuvre de Mozart, par une exécution bi équilibrée et une compréhension exacte de l’esprit du compositeur. Il à souhaiter que ce quatuor subsiste. — Sunday Times, 31 st. October 19
   Aucune œuvre ne pouvait mieux nous révéler l’excellent ensemble * Meredyll Pianoforte Quartett», que celle du « Quatuor de Brahms», sol mineur. Une sonorité bien équilibrée et une grande égalité dans l’< pression firent de cette séance une audition très marquée. — Daily Expre
    Le Quatuor avec piano est généralement plus négligé par les exécutar que par les compositeurs et une création comme celle de Miss Meredyll sa place assurée dans les concerts, avec, en plus, le privilège spécial de i donner que de la bonne musique. Deux œuvres ont été choisies par < « Quatuor» pour la séance d’hier soir, à Wigmore-Hall : Le « Quatuor c Mozart » en mi bémol, et celui de Fauré en sol mineur. Chacun, dans so genre, fut rendu d’une manière caractéristique et mérite d’être entend aussi bien que n’importe quel trio ou quatuor â cordes. Les exécutan* furent tout à fait à la hauteur de leur tâche, montrant une vraie compr< hension du style de la « Musique de chambre ». — Morning Post, 27 tb October 1920.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>