<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19210316'>16/03/1921</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0136.tif'/>
        <date when='19210316'/>
        <name key='Peri, Jacopo' type='person' role='cmp'>Peri, Jacopo</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Cavalli, Francesco' type='person' role='cmp'>Cavalli, Francesco</name>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Isouard, Nicolas' type='person' role='cmp'>Isouard, Nicolas</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Hüe, Georges Adolphe' type='person' role='cmp'>Hüe, Georges Adolphe</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿                                         a^c
SALLE DU CONSERVATOIRE
     Mercredi 16 Mars 1921 A 20 H. 30	A 20 H. 30
RÉCITAL VOCAL
DONNÉ PAR
MADAME
Henssler-Campiche
SOPRANO
    Au Piano : M. L. NIESWIZSKI - AB1LÉA
PRIX DES PLACES. — Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
(DROIT DES PAUVRES EM SUS)
Billets en vente chez MM. VÉRON, GRAUER & C°, succursale du Terraillet, 20, rue du Marché (Téléphone 31-64), de 8 h. à 18 h. (dimanche de 9 h. à midi) et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM. VÉRON, GRAUER & C°.
bureau de Concerts s. a. des Éditions henni]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  d>
                 PROGRAMME
        1 . a) AIR D’EURIDICE................Jacopo Péri.
                          Entends mon chant d’amour.	(1560-1625)
b)	ARIETTE.................... G. Frescobaldi.
                    Lente et frâleuse.	(1587-1653)
          c)	AIR DE « GIASONE ».............F. Cavalli.
                              Au vague espoir des yeux aimés•	(1599-1676)
         d)	CHANSON DU PAPILLON..........Campra.
                                                     Fêtes vénitiennes IjflO.
                                                                    oOo
2.	d) AIR DE POL1SSÉNA (Radamisto)..........
                                                                                         ' G.-F. Hatndel.
b)	AIR D’EMIRA (Siroë)......... .....)
c)	AIR DE JEANNOT ET COLIN..........Nicolo houard.
                                                                    oOo
3.	a) LAMENTO...................
                                                                             H.	Duparc.
b)	CHANSON TRISTE...............)
c)	ARIETTES OUBLIÉES (L’ombre des arbres).....
                                                                                  C. Debussy.
d)	AQUARELLES (Green)............. )
                                                                  oOo
4.	SCHÉHERAZADE : Asie..............
                                                                                  1 M. Ravel.
                       La flûte enchantée........'
                                                                    oOo
5.	a) SUR LA TOUR DE MONTHLÉRY.......'
                                                                                                                            f
             b)	CHANSON D’AMOUR ET DE SOUCI.....} G. Hue.
c)	CHANSON DU VENT..............'

AIR D'n EURIDICE »
Entends mon chant d'amour
Entends mon chant d'amour,
bois solitaire !
et toi, vallon paisible !
accueille ma joie-
tout se fleurit à mon désir fidèle.
Soleil ! répands tes feux,
chasse toute ombre ;
brûle de tes baisers la terre et le ciel.
Des sèves alanguies ranime Vardeur ; qu’en tout soit comme en moi, amour et bonheur.
ARIETTE
Lente et frôleuse
Lente et frôleuse, dans l'air plus calme, la nuit caresse le front des amants ; et dans ses voiles, porte des rêves que se partagent les cœurs pâmés.
Et dans les cieux déjà fleuris d’étoiles, chante la voix du désir prochain... Blondes Napées, ô reines des chaumes ! et vous. Dryades, déesses des bois ! aux couples tendres que l'ombre attire, dites la grâce des nids moussus ; soyez clémentes aux hyménées, douces prêtresses de l'amour !
AIR DE « GIASOME »
Au vague espoir des yeux aimés
Au vague espoir des yeux aimés mes yeux aimants ont lu.
Au cher frisson des lents baisers ma lèvre en fièvre a pamé.
Hélas ! hélas ! o mon cœur, faible cœur tout de rêve et d’émoi, en vain tu résistes, tu luttes, superbe et hautain...
Amour, Amour, règne en toi !
Sa voix sereine attire et grise; musique douce au cœur.
Héros fier et fort, vaillant et sublime, il a le charme vainqueur...
Hélas ! hélas ! o mon cœur, faible cœur tout de rêve et d’émoi, en vain tu résistes, tu luttes, superbe et hautain...
Amour. Amour règne en toi /
CHAÎISOfl DU PAPILLOM
Charmant papillon, dont l aile d’or passe Dans l’espace Comme une fleur !
Que ne puis-je. sur ta trace,
M'envoler avec toi comme une sœur ! Charmant papillon, dont l’aile d’or passe Dans l'espace Comme une fleur ;
    Je voudrais voler avec toi comme une sœur l C’est a peine si tu te poses,
    Sur la feuille tendre des roses,
    Dans l’espace que tu parcours.
Ah ! que tes bonjours Sont courts !
    Charmant, papillon dont l’aile d’or passe Dans l'espace Comme une fleur !
    Je voudrais voler avec toi comme une sœur.
RADAMISTO
Dieux grands, dieux bons !
Dieux de Toute Clémence !
O vous, de mes souffrances, les seuls témoins ! A mes larmes soyez pitoyables.
'Dieux grands ! dieux bons /
O	dieux justes ! la douleur espère en vous ;
Ah ! de grâce, pitié de moi !
SIROE
Que moi j’oublie tout ce que j'aime...
Ah ! c’est folie de ta pensée ,*
Même en mes rêves, je me souviens.
Le cœur sensible, à ses amours reste fidèle ; Le souvenir est doux encore.
Que moi j’oublie tout ce que j’aime...
Ah ! c'est folie de ta pensée ;
Même en mes rêves, je me souviens.
Le cœur sensible, à ses amours reste fidèle ; Même en mes rêves, je me souviens.
A ton aurore mon soir s’éclaire,
Et tant de charme, tant de jeunesse.
De ma tendresse est le seul bien ;
L’heure à peine enfuie et l’heure prochaine : Tout est en toi, et ta vie est ma vie.
Mon soir s'éclaire à ton aurore :
Et tant de charme est tout mon bien.
  AIR DE JEAHMOT ET COLIH
Ah ! pour moi quelle peine extrême.
J’ai perdu l’ami de mon cœur ;
Il faut aimer autant que j’aime *Pour bien juger de ma douleur.
Colin, quelle souffrance !
La grandeur ei l’opulence Etaient pour moi sans attraits.
Je désire ta présence,
Seul tu causes mes regrets ;
Il reviendra
Ma voix l'appelle
Il reviendra toujours fidèle
Il voudra faire mon bonheur
Cet espoir, oui, cet espoir enivre mon cœur ;
La grandeur et l'opulence
Etaient pour moi sans attraits
Je désire sa présence,
Seul tu causes mes regrets.
Reviens, cher amant !
Ah ! il reviendra, ma voix l'appelle.
Il reviendra toujours fidèle,
Il voudra faire mon bonheur ;
Cet espoir, oui, cet espoir enivre mon cœur ; Je désire ta présence,
Seul tu causes mes regrets.
LAMEMTO
     Poésie de THÉOPHILE GAUTIER
      Connaissez-vous la blanche tombe Où flotte avec un son plaintif L’ombre d’un if ?
      Sur l'if une pâle colombe.
    Triste et seule au soleil couchant,
      Chante son chant.
      On dirait que l'âme éveillée Pleure sous terre à l'unisson De la chanson.
      Et du malheur d'être oubliée Se plaint dans un roucoulement,
     Bien doucement
      Ah ! jamais plus près de la tombe Je n’irai, quand descend le soir Au manteau noir,
      Ecouter la pâle colombe Chanter, sur la branche de l'ift Son chant plaintif !
  CHAMSOM TRISTE
   Portie de JEAN LAHOR
Dans ton cœur dort un clair de lune.
Un doux clair de lune d’été.
Et pour fuir la vie importune Je me noierai dans ta clarté J’oublierai les douleurs passées.
Mon amour,
Quand tu berceras mon triste cœur et mes pensées Dans le calme aimant de tes bras !
Tu prendras ma tête malade Oh ! quelquefois sur tes genoux.
Et lui diras une ballade, une ballade,
Qui semblera parler de nous.
Et dans tes yeux pleins de tristesses.
Dans tes yeux alors je boirai Tant de baisers et de tendresses Que peut-être je guérirai...
       ARIETTES OUBLIÉES L’ombre des arbres
   Poésie de PAUL VERLAINE
L ombre des arbres dans la rivière embrumée Meurt comme la fumée.
Tandis qu’en l’air, parmi les ramures réelles Se plaignent les tourterelles Combien, 6 voyageur, ce paysage blême Te mira blême toi-même
Et que tristes pleuraient dans les hautes feuiliées. Tes espérances noyées.
  AQUARELLES
   Green
   Poésie de PAUL VERLAINE
Voici des fruits, des fleurs, des feuilles et des
branches
Et puis voici mon cœur qui ne bat que pour vous Ne le déchirez pas avec vos deux mains blanches. Et qu’à vos yeux si beaux l’humble présent soit
doux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿y arrive tout couvert encore de rosée Que le cent du matin oient glacer a mon front Souffrez que ma fatigue à vos pieds reposée Rêve des chers instants qui la délasseront
Sur votre jeune sein, laissez rouler ma tête Toute sonore encore de vos derniers baisers Laissez-la s'apaiser de la bonne tempête,
Et que je dorme un peu puisque vous reposez
SHEHERAZADE
Pcèrne. de TRISTAN KLINGSOR Asie
Jlsie, Asie, Asie Vieux pays merveilleux des contes de nourrice Ou dort la fantaisie comme une impératrice En sa forêt toute emplie de mystère Asie,
Je voudrais m’en aller avec la goélette Qui se berce ce soir dans le port Mystérieuse et solitaire
Et qui déploie enfin ses voiles violettes	d’or.
Comme un immense oiseau de nuit dans le ciel Je voudrais m’en aller vers les îles de fleurs En écoutant chanter la mer perverse Sur un vieux rythme ensorceleur.
Je voudrais voir Damas et les villes de Perse Avec les minarets légers dans l’air Je voudrais voir de beaux turbans de soie Sur des visages noirs aux dents claires ;
Je voudrais voir des yeux sombres d’amour El des prunelles brillantes de joie En des peaux jaunes comme des oranges ;
Je voudrais voir des vêtements de velours Et des habits a longues franges.
Je voudrais voir des calumets entre les bouches Toutes entourées de barbe blanche ;
Je voudrais voir d’âpres marchands aux regards Et des cadis, et des vizirs	louches,
Qui du seul mouvement de leur doigt qui se
penche
Accordent vie ou mort au gré de leur désir Je voudrais voir la Perse, et VInde et puis la
Chine,
Les mandarins ventrus sous leurs ombrelles Et les princesses aux mains fines.
Et les lettrés qui se querellent Sur la poésie et la beauté ;
  Je voudrais m’attarder au palais enchanté Et comme un voyageur étranger Contempler à loisir des paysages peints Sur des étoffes en des cadres de sapin Avec un personnage au milieu d’un verger ;
  Je voudrais voir des assassins souriant Du bourreau qui coupe un cou d’innocent Avec son grand sabre courbé d’Orient.
  Je voudrais voir des pauvres et des reines ;
  Je voudrais voir d?s roses et du sang ;
  Je voudrais voir mourir d’amour ou bien de haine.
  Et puis m’en revenir plus tard
  Narrer mon aventure aux curieux de rêves
  En élevant comme Sindbad ma vieille tasse arabe
  De temps en temps jusquà mes lèvres
  Pour interrompre le conte avec art...
LA FLUTE ENCHANTÉE
   L’ombre est douce et mon maître dort
   Coiffé d’un bonnet conique de soie
Et son long nez jaune en sa barbe blanche.
   Mais moi, je suis éveillée encor
   Et j’écoute au dehors
   Une chanson de flûte ou s’épanche
    Tour à tour la tristesse ou la joie.
   Un air tour à tour langoureux ou frivole Que mon amoureux chéri joue.
   Et quand je m’approche de la croisée Il me semble que chaque note s’envole De la flûte vers ma joue Comme un mystérieux baiser
SUR LA TOUR DE MONTLHÉRY
Poésie de TRISTAN KLINGSOR
   Sur la tour de Montlhéry Un joli jouvencel est monté,
   Un joli jouvencel de Paris,
    Au gilet fleuri D'une rose thé.
   Il a regardé le ciel fin comme une soie,
Il a regardé la rouille des bois dorés,
    Il a regardé le rouge vif des toits,
    Il a regardé le tapis vert des prés.
   Et soupiré.
   Il	a ote de son gilet la rose thé Et Va baisée
  Très doucement avec amour,
  Puis l’a lancée dans la prairie
   Et s’est lui-même jeté
  Du haut de la tour de Montlhéry.
 CHANSON D’AMOUR ET DE SOUCI
  Poésie de KLINGSOR
   Une rose s’effeuille au verger :
  Une chanson de flûte s’éloigne adoucie ; Une chanson meurt Dans le soir léger :
  L’amour aussi.
  Rien sans doute ne demeure :
   Toute chose est brève.
  L’amour aussi;
   Les lèvres un jour s’écartent des lèvres... Et rien, hélas ! ne demeure Que le souci...
  Que le souci !
 LA CHANSON DU VENT
    Pensée de JEAN LAHOR
  Vent fou qui voles où tu veux,
  De fleur en fleur, de femme en femme. Vent qui caresses les cheveux.
  Vent libre, je voudrais ton âme V ent qui murmures dans les bois.
  Comme un chœur à bouche fermée Certains soirs, je voudrais ta voix Pour parler à ma bien-aimée.
   Et, vent qui soulèves les mers,
  Qui hurles le long des rivages,
  Je voudrais dans mes jours amers,
   Parfois aussi tes cris sauvages,
  Pour y jeter tous mes sanglots.
  Toutes mes colères, ma haine,
  Et pour fouetter comme des flots L’océan de la foule humaine !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>