<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique populaire 
            <date when='19210116'>16/01/1921</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0015.tif'/>
        <date when='19210116'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SULSSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 16 j aimer 1921, à 13 heures précutet
NEUVIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 1, en do majeur...........
a)	Adagio molto et adagio con brio.
b)	Andante cantabile con moto.
c)	Menuetto (allegro molto e vivace).
d)	Finale, allegro molto e vivace.
2.	Prélude du 3e acte de TRISTAN ET YSEUL1
Cor anglais solo : M. FRACHISSE.
3.	VOYAGE DE SIEGFRIED SUR LE RHIN
DEUXIEME PARTIE
 Beethoven
 Jf-ütjncr
 Jpragner
 Chabrier V. d’Indy
 Debujjy
4.	MARCHE JOYEUSE....................
5.	LIED pour alto et orchestre...............
Soliste : M. SOTTIAUX.
6.	CHILDREN’S CORNER, suite d’orchestre,
        a)	Doctor Gradus ad Parnassum.
         b)	Berceuse de l’Eléphant.
         <-) Sérénade à la Poupée.
        3) La Neige danse.
         e)	Le petit Berger.
        f)	Golliwogg’s Cake-walk.
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la in et la 2c partie : Entracte de 30 minuted. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 H .'ARRY3; GENÈVE
Prix : 3o centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0016.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L. van BEETHOVEN
SYÆPHONIE n° i, en Do majeur.
  Avenante introductrice de ses huit cadettes, la Symphonie en ut nous fait assister aux premiers pas de Beethoven sur le terrain orchestral, car il n’avait, à cette date du 2 avril 1800, encore écrit pour orchestre que deux cantates et des accompagnements de concertos. Il venait cependant d’atteindre la trentaine, âge où des maîtres tels que Schubert et Mozart avaient déjà fourni, l’un ses neuf symphonies et l’autre toutes les siennes, sauf trois, les plus belles il est vrai. Beethoven s’est occupé sérieusement de cette première symphonie à partir de 1797 et la neuvième a été terminée en 1824. Ces neuf impérissables chefs-d'œuvre ont donc été enfantés de sa vingt-sixième à sa cinquante-troisième année.
  Dans les livres d’esquisses du maître, précieuses reliques publiées par Nottebohm, on trouve un premier canevas de symphonie déjà en 1794, mais cet essai ne fut pas poussé plus loin. Le carnet de 1795 contient, au verso d’une feuille sur laquelle Beethoven s’exer-çait à écrire des fugues à l’intention d’Albrechtsberger, son maître de contrepoint, une première esquisse du finale de la première symphonie, et il semble que cette ébauche ait été pour notre compositeur la récréation après le devoir accompli.
  Cinq ans plus tard, Beethoven dirigeait pour la première fois son œuvre à un concert donné à Vienne. Il y avait aussi au programme le fameux Septuor, que sa prodigieuse popularité devait si vite faire prendre en grippe par son auteur. Ces deux œuvres furent vendues vingt ducats chacune (472 francs au total) à l’éditeur Hofmeister.
  La Symphonie en ut majeur, qui nous paraît si simple et si claire aujourd’hui, fut jugée très hardie à son apparition. Les uns la louèrent précisément pour ses hardiesses, mais les autres la blâmèrent, déclarant que c’était une caricature de Haydn poussée jusqu’à l’absurdité, que les instruments à vent y jouaient un rôle exagéré, etc., etc. Le début de l’œuvre (les douze mesures d’adagio avant le premier allegro) nous paraît aujourd’hui le comble du classique. Croirait-on que les Beckmesser du temps firent un crime à l’auteur de n’avoir pas d’abord posé le ton du morceau, selon la bonne règle, sur un accord de tonique, au lieu de débuter par cet accord effronté de la dominante de fa, avec son si bémol et sa résolution ! Beethoven, en guise de réponse, s’empressa de recommencer l’année suivante, dans son ouverture de Promélbéc.
gft ......-..............-.....-..........-...............----- ■ .......
MUSIQUE »t IKSTEUMEMTS
ROTSCHY Frères
 22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées. ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
 Violons - Violoncelles - Archets
 et to-u.t ce q;u.i les concerne.
A. VIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
  Réparations. — Instruments d’occasion. — Téléphone 65-75.
À LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
 E. SCHU B E BT C0NSERVpAeTntdrétrRURES
           fourreur	Zravail soigné. — prix modérés.
   11, rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone 67.so
 iBlt Wk	Vente et ~ f -!^\dgA<yl	Location
Pleyel - (iaveau - Cliithner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger & Jacobi - Wolilfahrt
SAUTIER & JÆGER
12, Fusterie, 12 — GENÈVE
W	" ....................................' ^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0017.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M
La Machine à écrire française JM’V
Souple
Résistante — Nilendense — Kxtrême rapidité
               S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
              Record de vitesse (100 mots par minute).
               Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F. I<» meilleur marché en raison du change.
A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
             16, place Longenialle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
  chez J. KURTH
GHAKDEOOBDORHSB1E
„E„,* g; 1, OOUR DE RIVB
laEras® e croix d-or. 12 NEUCHATËL Fbg. de l'Hôpital | NEUVEVILLE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—	GENÈVE ==
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante d8 littérature rrçü^icale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les conditions.	Catalogue 1 fr. 50.
FIEÏISCH Frères, S. A,, à Lausanne
  Pour une œuvre aussi connue, on ne saurait s’arrêter qu’aux endroits du texte où perce déjà le musicien créateur. Au premier allegro de forme traditionnelle, il y a une courte apparition du véritable Beethoven au second thème, à ce joli épisode des basses pianissimo, régies par de géniales modulations. Dans Y andante, si riche en mélodies et en sonorités délicieuses, la manière dont les timbales sont accordées parut une véritable innovation ; mais le mouvement le plus original pour l’époque fut le menuet, qui demeure le premier exemple connu de scherzo orchestral, tout en restant encore dans le cadre traditionnel. Beethoven s’était du reste déjà essayé à cette forme nouvelle dans trois de ses quatuors à cordes.
  Rien de plus Haydn que le finale, et sa spirituelle vivacité. Il y a, tout au début, une série de faux départs des violons qui est la
plus amusante du monde. Trois notes, puis quatre, cinq, six, sept____
avec des silences humoristiques à chaque effort du petit trait pour grandir, jusqu’à ce qu’enfin l’escadron léger des cordes s’échappe, emporté par son thème joyeux. L’effet est difficile à rendre et bien des chefs d’orchestre n’en ont pas saisi l’intention facétieuse. Du temps de Beethoven, l’un d’eux même (un nommé TUrk, qui opérait à Halle) supprima carrément ces six mesures d’introduction, ne voulant pas, disait-il, faire rire ses auditeurs. Qu’aurait dit ce Ttirk sans façons s’il avait pu prévoir Chabrier !
F. Het.u (chronique du Journal de Genève).
4* 4* 4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
Prélude du troisième acte de TRISTAN ET YSEULT.
  Ce court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Trùtan et Yéeull le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan qui s’élève sur une hauteur, au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond s’étend au loin la ligne monotone de l’océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
  Une teinte sombre, une morne tristesse domine ce paysage et cette scène. Elle s’imprime, dès la première mesure du prélude, par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de soutirance et qui monte à nous comme le désir éternel de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0018.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du coteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que ie malade ouvre les yeux.
VOYAGE DE SIEGFRIED SUR LE RHIN.
            *
  Ce morceau d’orchestre sert d’intermède entre l'introduction et le premier acte du Crépuscule des Dieux.
  Siegfried ayant tué le dragon, s’est emparé inconsciemment de l'anneau qui donne le pouvoir. Puis il a découvert Brilnnhilde,'fille divine de Wotan, dans sa forteresse de feu, et l’a délivrée de ses liens. Elle s’est donnée À lui et veut être désormais « l’âme de ses actions ». Cependant, il doit la quitter pour un temps et courir à de nouveaux exploits, il lui laisse son anneau en signe de fidélité. Et il part, par une splendide matinée. Longtemps Brünnhilde le suit des yeux. Siegfried qui descend la vallée d’un pas alerte, sonne du cor à plusieurs reprises; puis il arrive au bord du Rhin, dont la symphonie ondoyante se fait entendre à l'orchestre, et va naviguer sur le fleuve jusqu’à ce que le hasard le fasse débarquer chez Gutrune.
4* 4* 4*
Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme), le 18 janvier 1842 ; mort à Paris, le i3 septembre 1894.
  Un des artisans de la renaissance musicale française survenue après 1870. Et s’il ne fut ni le plus complet, ni le plus considérable d’entre eux, il en demeure cependant la personnalité la plus originale, et, à maints égards, celle qui eut le plus d’influence sur les générations suivantes, sur un Debussy ou un Ravel, par exemple. Aujourd’hui encore, c’est chez Chabrier que les derniers venus de la musique française vont chercher une tradition. C’est que son œuvre a, plus que toute autre, la saveur particulière de sa terre et l’esprit de sa race. Nature chaleureuse et poétique, Chabrier possédait une humeur enjouée, un esprit très vif et un goût des saillies imprévues qui eussent pu faire de lui un Daumier en musique. Mais il eut à souffrir, comme les autres musiciens de sa génération, de ne pas trouver dans son pays le soutien d’une tradition musicale continue et de vivre au moment de la plus vive séduction wagnérienne ; c’est pourquoi son œuvre est inégale. Quelques morceaux cependant
restent, comme des images achevées de cette personnalité originale ; le plus pur de tous, et l'un des plus précieux est sans aucun doute cette Æarche joyeuse, écrite en 1880, appelée primitivement Æarche française, et dédiée à Vincent d’Indy : vrai chef-d’œuvre de réalisation et de goût, dans ses dimensions restreintes, et malgré son apparence légère.
Vincent D’INDY
Né à Paris, le 27 mars i852.
  L’éminent compositeur, qui, selon l’expression de M. Romain Rolland, fut un des premier éducateurs musicaux de la France actuelle, montra dès sa première enfance des aptitudes musicales exceptionnelles. Il fut l’élève de prédilection de César Franck, qui pressentait en lui un continuateur des grands maîtres de l’art musical. Sa première œuvre orchestrale, l’ouverture de Piccolomini, fut jouée en 1874, aux anciens concerts Pasdeloup et devint le n° 2 de sa trilogie de IVallenstein. Depuis lors, V. d’Indy a pratiqué toutes les formes de son art, musique instrumentale et vocale, religieuse et dramatique, en une longue suite d’œuvres qui témoignent d’une science profonde et d’une noble inspiration. La plus récente est cette Légende de Saint-Christophe, que l’Opéra de Paris vient de représenter et dont nous donnerons, dans notre prochain Concert de l’abonnement, une des pages des plus significatives : La Queéle de Dieu.
  Le Lied pour violoncelle (ou alto) qui figure au programme de ce jour date de 1884, il est donc contemporain de Saugefteurie que l’on entendait dernièrement dans nos concerts.
Claude DEBUSSY
CH IL DRE N' S CORNER.
  Un sentiment d’un charme et d’une tendresse inexprimables apparaît en 1908, dans l’œuvre pianistique de Debussy, avec Children ’s Corner, dédié à « ma chère petite Chouchou, avec les tendres excuses de son père pour ce qui va suivre ».
  Et « ce qui suit » est si doucement ému, si espiègle et rêveur à. la fois, si ingénument empli de toute la poésie enfantine, que nous ne trouverons, pour lui être comparé, dans l’innombrable production]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0019.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿musicale qui tire son inspiration de sujets analogues, que les Kinder-M-eneti de Schumann, la Chambre d’Enfant de Moussorgsky, et Dolly de Gabriel Fauré. Adorable tryptique où se lisent des sentiments puérils et profonds, où l’intuition se mêle au souvenir, où le sourire attendri qui contemple se voile parfois d’une larme...
  Dès les premières mesures du Doctor Gradua ad Parnadàum, c’est la charmante vision de l’enfant au piano, le récit un peu railleur de sa lutte candide, inégale et résignée, contre les monotones complications du perfide Muzio Clementi. Quel ennui, quels découragements insondables, ou quel invincible besoin de distractions pour un rayon de soleil, pour une mouche qui passe, pour une rose qui s’effeuille, décèlent ces arrêts brusques, ces ralentissements boudeurs. Et, vers la fin, quel élan irrésistible vers le mouvement, vers les jeux, vers la liberté enfin recouvrée !
  Puis avec Jimbo'ô Lullaby, ce sont les belles histoires chantonnées tendrement au placide éléphant de feutre, trop grand pour les petits bras qui le bercent... Puis, est-ce l’enfant? est-ce le jouet qui s’endorment ? Peut-être tous les deux.
  Sérénade à la poupée, et non « de la poupée » comme l’indiquerait le titre anglais Sérénade of the Doll... Détail bien mince, mais qui a cependant son intérêt pour l’interprète, puisqu’il permet de substituer à l’imitation légèrement parodique de mouvement mécanique toute la grâce mutine et la libre fantaisie d’un badinage enfantin que contemple le sourire figé de la poupée neuve, immobilisée dans l'attitude excessive où le dernier caprice l’a laissée.
   Snow i> dancing ; la neige danse et c’est un plaisir mélancolique, que de suivre des yeux, le visage collé à la fenêtre de la chambre chaude, 1 indolente chute des flocons. Mais, que sont devenus les oiseaux et les fleurs ? Et le soleil, quand donc luira-t-il de nouveau ?
  The liltle Shepherd; petit pâtre imaginaire et charmant du troupeau naïf que l’on vient de sortir de sa boîte et qui sent bon le vernis frais et la résine, comme vous portez en vous toute la poésie de cette vie insoupçonnée que crée votre atmosphère ingénue, toute sa douceur agreste et son silence et ses lointains.
  Golliwog’é cake-walk; ataxique et dégingandé, le polichinelle se désarticule selon le rythme volontaire qui casse les élans et ce sont, pour guider ses déhanchements comiques, de tels rires frais, une gaîté si délicieuse, qu’une inexprimable émotion fait trembler de tendresse la main qui note ce jeu.
(Extrait d’un article d’Alfred Cortot dans la Revue /Musicale de Paris.)
  Cbilàren \> Corner a été orchestré par M. André Caplet.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>