<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert de clôture 
            <date when='19210331'>31/03/1921</date>
          </title>
          <series>Concert de clôture</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0144.tif'/>
        <date when='19210331'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Concert de clôture</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ociété de ÎO rcliestrecie la Suisse romande
                                                                                      Genève, kj mars icjii.
                                                                                             2,	Boulevard du Théâtre.
         M
      Désirant terminer brillamment la saison actuelle, le Comité de Direction a décidé de donner comme Concert de clôture, le 3i mars, au Victoria-Hall, une soirée entièrement consacrée aux œuvres de Richard Wagner. Afin de donner à cette audition un intérêt d'interprétation exceptionnel, le Comité a engagé pour ce concert, Mme Lucy Weidt, première chanteuse de l’Opéra de Vienne, qui est actuellement la cantatrice wagné-rienne la plus réputée, et qui vient de remporter de véritables triomphes en Italie, dans ses interprétations des drames de Wragner; le Comité a fait appel également au concours du grand artiste qu’est M. Louis de la Cruz, qui est lui aussi un interprète wagnérien de premier ordre. Notre excellent Orchestre, que l’on entendra pour la dernière fois dans cette saison, sera dirigé par iVl. Ernest Ansermet. Voici donc le programme de cette soirée :
                                  PREMIÈRE PARTIE
        1.	Ouverture de TANNHÂUSER. ^
          2.	Air d’Elisabeth (2e acte de TANNHÂUSER), par Mme L. Weidt.
          3.	Grande scène finale de la WALKYR1E.
a)	Duo de Brunehilde et Wotan (Mme Weidt et M. de la Cruz).
               b)	Adieux de W^otan et Incantation du feu (M. de la Cruz).
                                DEUXIÈME PARTIE
         4.	à) Prélude du 3' acte des MAITRES CHANTEURS. b) Monologue de Hans Sachs (M. de la Cruz).
          5.	Les Murmures de la Forêt (extrait de SIEGFRIED).
         6.	Scène finale du CRÉPUSCULE DES DIEUX (M™ L. Weidt).
       Veuillez agréer, iVl	, nos salutations distinguées.
                                 LE COMITÉ DE DIRECTION.
        La location pour ce concert sera ouverte spécialement pour MM. les Abonnés et Souscripteurs, les mardi 22 et mercredi 23 mars, de 8 à 18 heures, à l’Agence Véron, Grauer & C", passage du Terraillet. — MM. les Souscripteurs non abonnés pourront dans les mêmes jours retenir leurs places parmi celles non occupées par les Abonnés. La location sera ouverte pour le public à partir du jeudi 24 mars.
                                PRIX DES PLACES :
  Loges, 9 fr. — Fauteuils de parquet (quatre premiers rangs), 5 fr. — Autres rangs, 8 fr. — Parterre, 7 fr. — Pourtour, 6 fr. — Promenoir, 5 fr. — Amphithéâtre Parterre, 4 fr. — Podium, 3 fr. — Première qalerie : Fauteuils, premier rang, 8 fr. — Deuxième rang, 7 fr. — Troisième au sixième rangs, 6 fr. — Côté : Premier rang, 7 fr. — Deuxième et troisième rangs, 4 fr- 5°. — Quatrième rang, 3 fr. — Amphithéâtre, 5 fr. — Orgue, 3 fr. — Dtuxième galerie : Fauteuils, premier rang, 4 fr. — Deuxième rang et amphithéâtre, 3 fr.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>