<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19210615'>15/06/1921</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, La Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0245.tif'/>
        <date when='19210615'/>
        <date when='19210616'/>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, La Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿LA COMEDIE
   /Mercredi /y et Jeudi 16 Juin i<j2i
D eux Soirées de B îenfaisance
    au profit de
 L'HOPITAL GOURGAS
PHILÉMON ET BAUCIS
   Opéra-comique de Charles GO UNO D.
 PROGRAMME
m
s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0246.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Philémon et Baücis
   Opéra-comique en deux actes et un ballet, musique de Charles GOUNOD.
   DISTRIBUTION
   Baucis ......... Mme Louise DALQUIER
                                                 Première chanteuse.
   Philémon....... iVL S. BORELLI
                                                Premier ténor de l’Opéra-Comique.
  Jupiter ........ M. Durand
                                                Première basse de l’Opéra-Comique.
  Vulcain........ JVL. VALÈS
                                                 Première basse du Grand Théâtre, Lyon.
                  Mlles G. Bonelly
                                              du Théâtre de Cannes.
                     Jane HELDIA
                        ,	du Grand Théâtre de Genève.
  Ballet.......... j Tera GUINOH
                       I	du Grand Théâtre de Genève.
                    P. Bonelly
                      \	du Théâtre de Cannes.
   Æ'ue en scène t)e Al. BORELLI, ?e iOpéra-Comique, ballet réglé par -11"“' (iROS- TOdAOLI, professeur. L’orchestre sera dirigé par
  M. G ustave GABELLES
iM"" Louise DALQIJIER
ANALYSE
Premier acte.
  Le temps n’a pu altérer l'amour de Philémon et Baucis, vieillards phrygiens qui vivent paisiblement dans une humble cabane.
  Respectueux des dieux et de leurs préceptes, ils déplorent l’inconduite de leurs concitoyens, lorsque éclate un violent orage.
—	On frappe!... Deux étrangers vêtus misérablement sollicitent l’hospitalité. — C’est Jupiter, maître de l’Olympe, qui, sous un déguisement, est venu sur terre pour se rendre compte lui-même de l’impiété de ses sujets. 11 est accompagné de Vulcain, dieu du feu et amant malheureux de Vénus.
  Charmé de l’accueil généreux des vieillards, Jupiter révèle sa puissance, en changeant au cours du repas, l’eau de la source en un vin délicieux. Philémon et Baucis se prosternent avec effroi devant le maître des dieux qui les rassure : Ils seront préservés de l’extermination générale ; mieux, quelques instants avant, ils avaient exprimé des regrets de leur passé. En récompense de leur générosité, Jupiter, après les avoir plongés dans un divin sommeil, leur donne la jeunesse éternelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0247.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sS-■*>--*
                                 Deuxième acte.
      La chaumière est devenue un palais. Philémon et Baucis stupéfaits et ravis sont redevenus jeunes et ont retrouvé toute leur ardeur amoureuse. — Jupiter lui-même, émerveillé de la beauté de Baucis, essaie sans scrupule de la détourner de ses devoirs conjugaux. Au moment où, coquette, elle va se laisser dérober un baiser, Philémon furieux surgit et éclate en invectives contre le maître des dieux qui s’éloigne dédaigneusement. — Les deux époux se font d’amers reproches. — En vain, Vulcain leur démontre qu’il n’y a là qu’un accident banal dont les dieux eux-mêmes ne sont pas préservés!... — Philémon trahi abandonnera Baucis qui, restée seule, se désespère et fond en larmes sous l’œil ironique de Vulcain. Pourtant son cœur n’a pas cessé d’être à Philémon et quand Jupiter revient pour achever son œuvre de séduction, elle songe à user d’un stratagème qui le détournera d’elle. — Elle couronnera sa flamme à condition qu’il jure d’exaucer le vœu qu’elle formera avant de céder à ses instances. — Jupiter en fait serment sur le Styx. — Le
i	vœu de Baucis? Qu’il lui rende ses rides et ses cheveux blancs.
( Ainsi Jupiter est pris au piège. — Tout d’abord, un peu dépité, il menace, mais sa colère est enchaînée par la grâce de Baucis et tout en ne retirant pas les dons qu’il a faits à ses hôtes, il renonce à lui plaire.
      Ainsi les deux époux continueront à jouir d’une éternelle et gracieuse jeunesse sous la protection du maître des dieux.
âr
                    -O-
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>