<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19201108">08/11/1920</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle centrale, place de la Madeleine, 10</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1025.tif"/>
<date when="19201108"/>
<name key="Schulthess, Walter" type="person" role="cmp">Schulthess, Walter</name>
<name key="Brun, Fritz" type="person" role="cmp">Brun, Fritz</name>
<name key="Suter, Hermann" type="person" role="cmp">Suter, Hermann</name>
<name key="Frey, Emile" type="person" role="cmp">Frey, Emile</name>
<name key="Schoeck, Othmar" type="person" role="cmp">Schoeck, Othmar</name>
<name key="Huber, Hans" type="person" role="cmp">Huber, Hans</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle centrale, place de la Madeleine, 10"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Qeneve, Salle Centrale
S'iace de la Madeleine
aÇundi 8 ^Novembre 1920 à 20 h. 15
  (Zoncert
                                  organise par
l’Association des c'Musiciens (Suisses
                                avec le concours de
Mlle Maria 3?hilippi
Cantatrice de £Bale.
Mr (Smile ÇFrey
Pianiste de Zurich.
Mr ^Alphonse £Brun
Violoniste de S&erne.
Mr jEorenz Xehr
Violoncelliste de 3$erne.
Programme
1	. Sonate en sol majeur, pour violon et piano	CW. Schulthess
Con moto — jîndante Jjllegretto con spirito — ^Moderato.
2.	a) 3)en (Sntschlafenen	. j
b)	ZAbendstandchen	. ( chant et
c)	ÇDer.ïKranz .... piano
d)	St. ÏNepomuks ^Vorabend. j
3	. Sonate Op. 36 en la bémol majeur, pour piano Smile d'rey
        DLndante con moto — Gnergico non troppo presto.
4.	a) Sluf meines SKindes ‘God . )
b)	Reiselied......[chantet Q.Schoeck
c)	3)as bescheidene 'Wünschlein .
 9-ritz £Brun
SKermann Suter
piano
   Sonate Op. 130 en si bémol majeur, pour violoncelle et piano ...........ZKans SKuber
        Adagio con molto sentimento, ma non troppo lento.
Allegretto grazioso e umoristico— Allegro molto con fuoco.
3?iano de Concert Grard de la ^Maison SBerguer.
Prix des Places : Parterre réservé 5 fr. — Parterre non numéroté 3 fr. — Galerie numérotée 4 fr. — Galerie non numér. 2 fr. 5 °i° droit des Pauvres en sus.
     Billet en rente chez ROTSCHY FRERES, Magasin de Musique, 22 Corraterie, et le soir h l’entrée
3mp. Qiesser & Dield.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1026.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Association des Musiciens Suisses
     L’Association des Musiciens Suisses, fondée en 1900, a pour but le dévelof pement artistique de notre pays. Ses moyens d’action sont divers. Le principal e de répandre et faire connaître les œuvres de nos compositeurs, soit en provoquai des auditions publiques de leurs œuvres, soit en les publiant. La première part de ce programme a été remplie jusqu’ici à l’occasion des assemblées général annuelles de ses membres. Une grande partie de nos villes mirent une ou plusieu fois leur orchestre, leurs chœurs, en un mot, leurs forces vives en matière d’: musical, au service de la cause des musiciens suisses. Au cours de ces manifesi tions, quantité d’œuvres de valeur, quantité d’artistes de talent sortirent de l’omb La seconde partie du programme dût être subordonnée aux moyens financiers n' destes de l’Association. La création d’une EDITION NATIONALE a cepend.' rendu d’appréciables services, permettant la diffusion au dedans et au dehors ( quelques œuvres éditées. A partir de cette année, cette EDITION NATIONALE prendre un essor nouveau.
     Mais là ne s’arrête pas l’activité de l’A. M. S. Année après année, elle ou un concours de bourses permettant à de .jeunes musiciens de poursuivre le études. Ces bourses, accordées au travers de deux années, contribuent efficacem aux possibilités de développement de vra'is talents, disposant de modestes ressoun
    L’A. M. S. contribue également à l’extension d’une Bibliqthèque musii suisse, bibliothèque administrée par l’Université de Bâle.
    Cependant, les questions gravitant autour du développement d’un art s vastes et ne peuvent être envisagées au seul point de vue esthétique. Ains posent des questions de droit, telle celle du Droit d’auteur, question défendue £ opiniâtreté par le Comité de l’A. M. S. Ainsi se dressent aussi les questi sociales nécessitant la fondation d’une Caisse de secours, fondation qui d’ore déjà est créée ; etc.
     Financièrement, l’A. M. S. fait face à ses dépenses au moyen de cotisation ses membres actifs et d’une modeste subvention de la Confédération. Ces sources ne suffisent pourtant pas à équilibrer son budjet, mais il est des amis < musique, devenant Membres auxiliaires et versant une cotisation annuelle de francs, qui rendent possible la réalisation d’un ensemble de mesures profitan développement artistique de notre pays.
    Le Comité de l’A. M. S. comprend actuellement : MM. Volkmar And Hermann Suter et Fritz Brun, les trois chefs des orchestres de Zurich, B2 Berne; MM. Cari Vogler, Otto Barblan, Pierre Maurice et Emile Lauber.
     Le Concert, dont le programme est ci-contre, fait partie d’un plan d’extei des auditions annuelles dont il est parlé plus haut. Ce plan consiste à amen' échange d’œuvres et d’artistes entre Suisse allemande et Suisse romande ; : notre public se rendra compte toujours plus, des ressources musicales de la Si]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
