<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19201108'>08/11/1920</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de l'Athénée</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1027.tif'/>
        <date when='19201108'/>
        <name key='Scharwenka, Philipp' type='person' role='cmp'>Scharwenka, Philipp</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Pick, Hanns' type='person' role='cmp'>Pick, Hanns</name>
        <name key='Akimenko, Fëdor Stepanovič' type='person' role='cmp'>Akimenko, Fëdor Stepanovič</name>
        <name key='Popper, David' type='person' role='cmp'>Popper, David</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de l&apos;Athénée'/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DE L'ATHÉNÉE
Lundi 8 novembre 1920, à 20 heures et quart (8 heures et quart)
 RÉCITAL
 donné par Monsieur
Hanns PICK
VIOLONCELLISTE
PROGRAMME
1.	Fragment de SONATE en sol mineur (quasi una
fantasia)..................................Ph. Scharwenka
2.	CONCERTO en ut majeur....................................Haydn
              Allegro moderato - Lento - Vivace.
3.	a) QIJATRE PIÈCES extraites des «Suites» pour
violoncelle seul................................................J.-S. Bach
              Prélude - Sarabande - Gigue - Gavotte.
 b)	ANDANTINO..................................................Padre Martini
 c)	DANSE ALLEMANDE....................................Mozart
4.	a) PRÉLUDE ..........................................................H. Pick
 b)	MÉLODIE ..........................................................T. Akimenko
  c)	ÉTUDE DE CONCERT (Fileuse)..................D. Popper
 d)	WALDESRUHE................................................A. Dvorak
 e)	RHAPSODIE HONGROISE............................D. Popper
Au piano : M. E. STRAUB.
Piano BLUTHNER aux soins de la Maison Sautier et Jæger,
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 francs. — Entrée, 3 francs.
 (Droits des pauvres en sus.)
 Billets en vente chez MM, ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, rue de la Corraterie,
 et à l'Athénée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1028.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hanns PICK
   Né en 1883, à Rorschach, canton de Saint-Gall, H. PICK reçut très tôt une excellente instruction dans l’école de musique dirigée par son père à Saint-Gall, et déjà, à l'âge dé 7 ans, il faisait ses débuts en public.
   Plus tard, à l’Académie royale de Budapesth il fut un des élèves préférés de Popper.
   De 1903 à 1906, il fut violoncelle-solo à la Société philharmonique de Lubljana (Yougoslavie), société connue par son ancienneté. Il fut appelé plus tard comme violoncelle-solo à Dresde (Gewerbehaus Kapelle).
   Rentré en 1912 en Suisse, sa patrie, Hams PICK devint l’âme de la Société de musique de châmbre de Saint-Gall. Dans de nombreuses tournées de concerts, il se lit un nom comme violoncelliste.
   Au commencement de cette saison, Hanns PICK s’établit définitivement à Genève d’où il commencera une tournée dans les principales villes de Suisse, Autriche, Tchéco-Slovaquie, Allemagne et Hollande.
   Extraits de la presse :
   Neue Zürcher Zeitung : M. Ha>ns PICK se montra un grand artiste. Une admirable sonorité, absolument pure dans toutes les positions, une technique sûre et une interprétation animée d’un profond sentiment donnèrent une haute valeur artistique au jeu de ce soliste, ce que le public reconnut par de chaleureux applaudissements.
   Basler National Zeitung : Nous avons appris à connaître en M. Hanns PICK un excellent artiste, doué d’une technique très poussée, possédant une sonorité belle et chaude, sachant interpréter clairement et musicalement.
   Saint-Galler Tagblatt : La sofrée commença par le concerto de Dohnanyi pour violoncelle et orchestre. Hanns PICK donna de cette œuvre superbe une interprétation parfaite, grâce à une technique considérable et une musicalité très prononcée.
   Hanns PICK se surpassa dans le concerto de Haydn, lui communiquant dans le vivace une vie étincelante.
   Dans quatre soli avec accompagnement de piano, la Tarentelle de Popper mit en valeur le virtuose, tandis que la Sarabande de Hændel fit ressortir le musicien,
   Schweizerischa Musilczeitung : Les soli pour violoncelle exécutés par IIanns PICK lui donnèrent l’occasion de déployer son excellente technique et de faire montre d’un sentiment très approfondi. Le concerto de Haydn en do majeur surtout, fut joué avec une légèreté et une sincérité remarquables, dénotant un développement artistique très élevé. Nous fûmes étonnés ce soir par le sentiment de joie et de vérité qui se dégageait de sa musique et de sa personnalité.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>