<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quinzième concert<date when="19210123">23/01/1921</date></title>
<series>Quinzième concert</series>
<placeName>Paris, Salle Gaveau</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0035.tif"/>
<date when="19210123"/>
<name key="Bruneau, Alfred" type="person" role="cmp">Bruneau, Alfred</name>
<name key="Labey, Marcel" type="person" role="cmp">Labey, Marcel</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Quinzième concert</title>
<placeName key="Paris, Salle Gaveau"/>
<name key="Quinzième concert" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿15e CONCERT — 23 Janvier 1921]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0036.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ LA CHAUSSURE AMÉRICAINE
HODAPS
  au chaussant parfait
             SE VEND UNIQUEMENT A
THE SPORT
        BOULEVARD i"|
 |/ MONTMARTRE | /
ASSOCIATION DES C0|1GERTS LA|VIOUflEUX
Siège Social et Administration : 2, rue Moncey — PARIS
Téléphone : GUTENBERG 32-38
ARTISTES DE L’ORCHESTRE
!”■ VIOLONS
Quesnot.
Saury.
F. Duval.
Coline.
Salmon.
Galland.
A. Duval.
Marrot.
Weissheyer.
De Bruyne.
Prat-
Kronenberger.
Ferret.
Rayzak.
Stenger.
Deblauwe.
1 VIOLONS
Schlckel.
Hébert
Magnin.
De Méu.
Tratrat.
Roudiére.
Devoos.             Bourgeois.       HAUTBOIS 
    (iillet. 
    liassot. 
             
COR ANGLAIS  
liundstoëtt. 
             
CONTREBASSES  CLARINETTES 
              ALTOS 
Koelens.            
  CLARINETTE 
       BASSE 
   Pigassou. 
             
             
             
     BASSONS 
  Vizentiui. 
      HARPES 
Grandjany.   
CONTREBASSON 
             
             
       VIOLONCELLES       FLUTES      Carlin. 
        CORS 
    Lambert. 
      Catel. 
Massardo.
ferret
TROMPETTES C haine.
Yvain.
côrnhtsT
     à PISTONS Bernard. Mériguel.
TROMBONES
Delapard.
Cieulat.
Lauga.
TUBA
Chevert.
TIMBALES
Larruël.
BATTERIE
Canégre.
Adamy.
DATES DES CONCERTS
SÉRIE A
1" CONCERT, Dimanche 17 Octobre 1920
Camille CHEVILLARD Paul PARAY
3”  Dimanche 31 Octobre 1290      4'  
    Camille CHEVILLARD                
5'  --- Dimanche 14 Novembre 1920 6'  
             Paul PARAY               
    Dimanche 28 Novembre 1920     8*  
         Camille CHEVILLARD           
9»  --- Dimanche 12 Décembre 1920 10  
         Camille CHEVILLARD           
11* --- Dimanche 26 Décembre 1920 12  
             Paul PARAY               
13'  --- Dimanche 9 Janvier 1921  14  
         Camille CHEVILLARD           
15- --- Dimanche 23 Janvier 1921  16  
         Camille CHEVILLARD           
17*  --- Dimanche 6 Février 1921  18' 
             Paul PARAY               
19* --- Dimanche 20 Février 1921  20  
         Camille CHEVILLARD           
21*   --- Dimanche 6 Mars 1921    22  
         Camille CHEVILLARD           
23* Dimanche 20 Mars 1921         24  
             Paul PARAY               
SERIE B
CONCERT, Dimanche 24 Octobre 1920
Camille CHEVILLARD Paul PARAY
—	Dimanche 7 Novembre 1920
Camille CHEVILLARD
Dimanche 21 Novembre 1920
Camille CHEVILLARD
—	Dimanche 5 Décembre 1920
Paul PARAY
—	Dimanche 19 Décembre 1920
Camille CHEVILLARD
—	Dimanche 2 Janvier 1921
Camille CHEVILLARD
 *	— Dimanche 16 Janvier 1921
Paul PARAY
 *	— Dimanche 30 Janvier 1921
Camille CHEVILLARD
' — Dimanche 13 Février 1921
Camille CHEVILLARD
 *	— Dimanche 27 Février 1921
Paul PARAY
 *	— Dimanche 13 Mars 1921
Camille CHEVILLARD
Dimanche 3 Avril 1921
Camille CHEVILLARD]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0037.tif"/>
<page><![CDATA[﻿- 1 —
MAISON FONDÉE EN 1834
Maifaciure d’insirunpls ne Musique
CUIVRE ET BOIS "Système Prototype"
F. BESSON
(M“ F. BESSON)
96-98, rue d’Angoulême - PARIS (XI‘)
Fournisseur des Armées, Marines, Conservatoires, Grands Orchestres et Ecoles de toutes les nations. Artistes de l’Opéra et de la Garde Républicaine.
         GRANDS PRIX Pari* 1900, Saint-Louis 1904, Liège 1905 Té!. Roq. 35 91	HORS CONCOURS
Bruxelles 1910, Turin 1911, etc. — Mra* F. BESSON, Membre du Jury
DERNIÈRES CRÉATIONS
Contre-Tubas et Tubas à 5 et é pistons (pour grands orchestres) Corno-phones (propor. 1910), famille d’Altos-Cors, Cors à 4 p.stons fixes (adopté par M. Reine, à l'Opéra) Barytons-Basses, Cornet-Trompette, Trompette « Bach », Bugles extra-choix (1911), Cornet «spécial* si b et la sans ton (1911), Saxophones système perfectionné (1911).
^HIIRDIMF^ P°ur tous instruments de cuivre, adoptés à la Société des Ov/Ur\iyliNl_o Concerts du Conservatoire, des Concerts Colonne, La mou-reux, etc., les seules conservant à ^instrument sa justesse initiale du grave à
ENVOI DU CATALOGUE FRANCO SUR DEMANDE
 iété des
L— IfT'i
 a 1 aigu.	Æ
 sss
 LA
GRANDE MAISON DE BLANC
6. BOULEVARD DES CAPUCINES
PARIS
  CANNES
 43. RUE DANTIBES
TISSE SON LINGE ELLE-MÊME
LONDRES
64 NEW BOND STREET
              LINGE DE TABLE ET DE MAISON
LINGERIE - BONNETERIE - DÉSHABILLÉS • TROUSSEAUX

- 3 —
*
  Saison ; g 20-1 g 2 1	Quarantième année
 ASSOCIATION
   des
  CONCERTS LAMOUREUX
     -5-
  Dimanche 23 Janvier 1921, à 3 heures
  Série a QUINZIÈME CONCERT Série A
     avec le concours de
    M. JOSÉ ITURBI -s* -î-
 PROGRAMME
       1.	Messidor, entr’acte symphqnique. • . . A. Bruneau
      2.	Ouverture pour un drame . ..... M. Labey
              (‘Première audition)
      3.	Schéhérazade, tableau symphonique. Rimsky-Korsakow
               (En 4 parties, d’après Les Mille et une Nuits.
               Violon solo : M. Albert QUESNOT.
                 I. La Mer et le vaisseau de Simbad.
                  II. Le récit du Prince Kalender.
                  III.	Le jeune Prince et la jeune Princesse.
                IV.	Fêtes à Bagdad. — La Mer.
                 Le vaisseau se brise contre un rocher surmonté d’un guerrier d'airain. Conclusion.
     4.	Variations symphoniques........ C. Franck
               pour piano et orchestre.
   M. José ITURBI
      (Professeur de virtuosité au Conservatoire de Genève)
       5 Esquisses sur les steppes de l’Asie
    Centrale.................... Borodine
      6. Deuxième Symphonie, en Ré majeur Beethoven
                A. Adagio molto; Allegro con brio. — B. Larghetto.
                 C. Scherzo allegro. — D. Finale ; Allegro molto-
  PIANO GAVEAU r—j » —»
   Le Concert sera dirigé par Mr Camille CHEVILLARD
5_*J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0038.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      1. PRÉLUDE DE MESSIDOR Entr’acte Symphonique. — Alf. Bruneau
     Chacun des quatre actes de Messidor se passe à l’une des quatre saisons de l’année. Ce prélude du « quatrième acte » est la symphonie du printemps religieux et sacré, qui fait pousser le blé, naître l’amour, et qui donne au monde entier le pain, la richesse et le bonheur dans la Moisson d’Or.
2.	OUVERTURE POUR UN DRAME. - Marcel Labey
             (Première audition).
3.	SCHÉHERAZADE, Suite symphonique. - Rimsky-Korsakow
              (En 4 parties, d’après les Mille et une Xuits}.
Violon solo : M. Albert QUESNOT
     Le sultan Schahriar, persuadé de la fausseté et de l’infidélité des femmes, avait juré de faire donner la mort à chacune de ses femmes, après la première nuit. Mais la sultane Schéhérazade sauva sa vie en l’intéressant aux contes qu'elle lui raconta pendant la durée de mille et une nuits. Pressé par la curiosité, le sultan remettait d’un jour à l’autre le supplice de sa femme, et finit par renoncer complètement à sa résolution sanguinaire.
    Bien des merveilles furent racontées à Schahriar par Schéhérazade. Pour ses récits, la sultane empruntait aux poètes, leurs vers ; aux chansons populaires,
--- TOUT LE PROGRAMME DE CE CONCERT —---
Vous l’interpréterez vous-méme, technicien ou non, avec
 LE CONCERTAL MVSTEL
Une merveille instrumentale mondialement célèbre
—• Renseignements et Auditions gratuites : MUSTEL, 46, rue de Douai, Pari»--
(7=
Actuellement voir
GALERIE FABRE, 20, Rue Miromesnil
SA TRÈS BELLE EXPOSITION d’Objets d’Art
CHINOIS ET JAPONAIS
rapportés par M"'- LABATUT de ses voyages en Orient Vases,, Céramiques, Tapis, Laques, etc. Egalement grand Choix de Meubles et Bibelots modernes signés Fabre. pour Cadeaux et Etrennes
Décoration artistique pour Appartements Devis sur ticmantic

leurs paroles et elle intercalait les récits et les aventures les uns dans les autres.
I.	La mer et le vaisseau de Simbad. — II. — Le récit du Prince Kalender.
—	III. Le jeune Prince et la jeune Princesse. — IV. Fêtes à Bagdad. — La mer.
—	Le vaisseau se brise contre un rocher surmonté d’un guerrier d’airain. — Conclusion.
« Cette suite symphonique a été exécutée, en première audition, aux Concerts Lamoureux, sous la direction de M. Camille Chevillard, le 5 Mars 1899. »
4.	VARIATIONS SYMPHONIQUES. — C. Franck
             Pour piano et orchestre.
M. José ITURBI « est actuellement professeur de virtuosité au Conservatoire de Genève)
      5.	ESQUISSES SITR LES STEPPES DE L'ASIE CENTRALE. - Borodine
     Dans les steppes sablonneuses de l’Asie Centrale retentit le naïf refrain d'une chanson russe ; bientôt les sons mélancoliques des chants de l’Orient résonnent à leur tour ; on entend aussi le pas des chevaux et des chameaux qui s’approchent : c’est une caravane qui traverse l'immense désert. Escortée par des soldats russes, elle poursuit paisiblement son long voyage, s’abandonnant avec confiance à la garde qui l’accompagne.
Au TOURISTE
36bU, Avenue de I’Opéra, PARIS
ARTICLES de VOYAGE
BAGAGES POUR AUTOMOBILES
MAROQ U1NER1E
CATALOGUE FRANCO
L’USA îE DE L'EAU MINERALE DE POUGUES Source ALICE
COMPTOIR ARGENTIN
ACHAT
2 5. Rue Caiimnrtin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0039.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    Les chants des russes et ceux des indigènes se confondant dans la même harmonie, se font longtemps entendre et finissent par se perdre dans le lointain.
   6.	DEUXIÈME SYMPHONIE, en ré majeur. — Beethoven
             a)	Adagio molto. Allegro con brio.
             b)	Larghetto,
              c)	Scherzo allegro.
              d)	Finale. Allegro molto.
     « Dans celle-ci, dit Berlioz, tout est noble, énergique et tier ; l’introduction est un chef-d’œuvre. . .
     « A cet admirable adagio est lié un allegro con brio d'une verve entraînante.
    « L’andante n’est point traité de la même manière que celui de la première symphonie ; il ne se compose pas d’un thème travaillé en imitations canoniques, mais bien d’un chant pur et candide, exposé d’abord simplement par le quatuor, puis brodé avec une rare élégance, au moyen de traits légers dont le caractère ne s’éloigne jamais du sentiment de tendresse qui forme le trait distinctif de l’idée principale. C’est là cette peinture ravissante d’un bonheur innocent à peine assombri par quelques rares accès de mélancolie.
    « Le scherzo est aussi franchement gai dans sa capricieuse fantaisie que Validante a été complètement heureux et calme ; car tout est riant dans cette symphonie, les élans guerriers du premier allegro sont eux-mêmes tout à fait
 ROUART, IvKKOLLE Cle
■9 O, Bouleva jrcX IVTfiles IierbeN
(&î?j*!î© HBOJiïï e. PB{4T JlUSlCHtt)
  La Légende de Saint-Christophe
par VINCENT D’INDY MORCEAUX DETAC MES
      Air de la Reine de Volupté - Air de l’Enfant Jésus • La Quesle de Dieu, à 4 mains, etc.
UEUH
exempts de violence ; on n’y saurait voir que l’ardeur générale d’un noble cœur dans lequel se sont conservées intactes les plus belles illusions de la vie. L'auteur croit encore à la gloire immortelle, au dévouement... Aussi quel abandon dans sa gaieté ! Comme il est spirituel ! Quelles saillies !
    « A entendre ces divers instruments qui se disputent des parcelles d’un motif qu’aucun d’eux n’exécute en entier, mais dent chaque fragment se colore ainsi de mille nuances diverses, en passant de l’une à l’autre, on croirait assister aux jeux féériques des gracieux esprits d’Obéron. Le finale est de la même nature ; c’est un second scherzo à deux temps, dont le badinage a peut-être encore quelque chose de plus fin et de plus piquant ».
    Qui le croirait pourtant : cet andante, « peinture ravissante d’un bonheur innocent, à peine assombri par quelques rares accents de mélancolie » ; ce scherzo « si franchement gai », ce finale plein d’un aimable « badinage », toute cette symphonie enfin, si exubérante de fantaisie et de belle humeur, a été écrite à la même époque et peut-être avec la même plume que le lamento d'Heiligenstadt, terminé vers la fin de cette même année 1802, pendant laquelle Beethoven gravissait son douloureux calvaire ; elle fut exécutée pour la première fois le 5 Avril 1803.
    Mais quel art merveilleux que la musique, et comme les anciens avaient raison de lui assigner une origine divine, puisqu’il peut nous arracher ainsi aux angoisses de la réalité et nous transporter d’un coup d’aile dans les régions sereines du rêve et de l’idéal !
(Beethoven, sa vie, soti œuvre, par Victor WiLDEitJ.
PIANO CAVEAU
  DIMANCHE PROCHAIN 30 JANVIER 1921
à 3 heures
SEIZIÈME CONCERT
(Série B)
sous la direction de
Mr Camille CHEVILLARD
Vihan
La Maison la plus rAputée pour
ses chocolats
ses bonbons, ses thés
4, t auh. St-Honoré, Paris.— Êlysêes 01-20
R. STENGER, Editeur-Concessionnaire du Programme des Concerts	lmp. Dubois et Bauer
Lamoureux, 3, rue de Bruxelles Paris. — Téléph. : Central 80-22.	37, Rue Saint-Lazare]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0040.tif"/>
<page><![CDATA[﻿_ AVEAU
45 et 47, Rue la^TâoëtiC/
s/ou e/9 [poL\Vép<zz> un choiX°eompfet de piàr\oe/° droite/* et. à queue.
Gfivbuc/Vbüfe fouep un piarvo neuPadPCcTcrex-
YÔüc/’4'5et47 l^ae la làoëtie
RIGAUD 16. Rue de la Paix, PARIS
                                       *]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0041.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ o©
r-?,
  A
CREME de BEA UT
5es Parfum^:
*j£*/r Luxe
KALYS
MANDRAGORE
iémc FLBJKS
R05E Li LA5 MUGUET OEILLET VIOLETTE
A.GIRARD
.46. Rue d'Alésia.ifl PARIS.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
