<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique en dehors de l'abonnement 
            <date when='19210314'>14/03/1921</date>
          </title>
          <series>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0132.tif'/>
        <date when='19210314'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿_-JiS.----#»*.-ifWt—«Mb—#Kh_/Ub_«W.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 14 marj 1921, à 20 h. et demie précuted
!
Concert Symphonique
(Hors de l’Abonnement)
avec le concours de
Mme CHERIDJIAN-CHARREY
Pianiste.
PROGRAMME SYMPHONIE n° 6, en fa majeur (Pastorale)
 Beethoven
         a)	Impressions heureuses produites par l’arrivée
                à la campagne.
         b)	Au bord du ruisseau.
         c)	Fête villageoise - Orage - Chant des bergers.
Sentiment de reconnaissance après l orage,
2.	CONCERTO pour piano et orchestre...... Schuman 11
         M'n8 CHERIDJIAN-CHARREY.
5.	Fragments de PETROUCHKA........... Strawinjky
        a)	Le tour de passe-passe. — Danse russe.
         b)	Deuxième tableau : La chambre de Petrouchka.
        c)	Quatrième tableau : La Fête de la Semaine
                  grasse.
Au piano : M"" CHERIDJIAN-CHARREY.
Piano SFEINW'AY aux àoi/id De la Æaiàon Berguer. L’orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 00 précises et sera terminé à 22 K. i5.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront fermées pendant L’exécution des morceaux.
H. Jarrvs. Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1870, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE PASTORALE
Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kahlenberg couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa la Symphonie pastorale, écrite tout entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
 Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
« Sur le Kahlenberg —• i8i5 — fin septembre.
« Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par toi.
« O Dieu quelle splendeur ! — Dans ces forêts, sur les collines,
 —	c’est le calme, — le calme pour te servir. »
Nul programme, nul commentaire ne saurait, mieux que ce cri d’adoration où vibre l’âme de Beethoven, donner l’idée du sentiment profond qu’expriment les parties essentielles de l’œuvre.
(D’après Julien Tiersot.)
VI C X O RI A - H A L L Samedi i() mars, à 20 heures et demie
12e et dernier Concert de F Abonnement
Soliste : M. Joseph 5ZIGETI, violoniste.
 Location à partir du mardi i5 mars, à l’Agence Véron, Grauer et C°.
M
Robert SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn le 29 juillet i856.
  Schumann n’a écrit qu'un seul concerto pour piano, en la mineur, op. 55, dédié à Ferdinand Hiller. Il avait eu très jeune l’idée d’une œuvre de ce genre, mais ce n’est qu’en 1841 qu’il commença à la mettre à exécution. Cette année-là, il écrivit le premier mouvement du Concerto, formant un tout sous le nom de Fantaisie', c’est en 1845, à Dresde, qu’il composa l’œuvre définitive; le résultat fut cet ample poème pour piano et orchestre que Rubinstein appelait le « chef-d’œuvre des chefs-d’œuvre dans ce genre de composition ». En effet, ce concerto diffère des autres par son caractère profondément S3rmphonique, son unité thématique, les rapports intimes de ses divers mouvements, son style, enfin, qui jamais ne cède à la pure virtuosité.
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd en 1882.
PETROUCHKA, scènes burlesques en quatre tableaux.
  Petrouchka est le guignol russe. Au milieu des réjouissances de la semaine grasse, un vieux Charlatan à l’aspect oriental produit devant le public ébahi des poupées animées : Petrouchka, la Ballerine et le Maure, lesquelles exécutent une danse effrénée.
  La magie du Charlatan leur a communiqué tous les sentiments et les passions humaines. C’est Petrouchka qui en est doué plus que les autres, aussi souffre-t-il davantage. C’est avec amertume qu’il ressent la cruauté du Charlatan, son esclavage, son exclusion de la vie commune, sa laideur et son aspect ridicule. Il cherche à trouver une consolation dans l’amour de la Ballerine, et il est sur le point de croire à son succès. Mais la belle le fuit, effrayée par ses manières bizarres.
m
MUSIQUE INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS Ü’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tou.t ce q.u.i les concerne.
A. VIDOUDEZ
oCuthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments d’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
CONSERVATION de FOURRURES pendant l’été.
travail soigné. — Prix modérés.
11,	rue Cèard, 11 — GENÈVE	Téléphone «7.8»
1. SCHUBERT
fourreur
m,
Vente et location
Pleyel - Gaveau - Blütlmer - Steinway - Bieger Schmidt-Flolir - Burger & Jacobi - Wohlfahrt
SAUTIER & JÆGER
18, Fusterie, 12 — GENÈVE
W]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M
La Machine à écrire française ' JAPY ”
Konple — Résistante — Kilenriense — Exlrêine rapidité
 S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
 Record de vitesse (100 mots par minute).
 Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F. I» mcilicnr marché en raison du change.
 A. Fersiaux, Agent généra! Suisse romande.
 16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS CHEZ J. KURÏH
GRANDEOOEBOSSEBIE ;
 '• OODR DE RIVE Ç3KS9KWK CROIX D'OR, 13
NEUCHA7EL Fbgr. de lHôpital \ l NEUVEVILLIE	j
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
Demandez les conditions.	Catalogne | fr. 50.
FIETISCU Frères, S. A., » Lausanne
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN l86^
—	GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL

  L’existence du Maure est toute différente. Il est bête et méchant, mais son aspect somptueux séduit la Ballerine qui tâche de le captiver par tous les moyens et qui finit par y réussir. Petrouchka, fou de jalousie, vierft interrompre leur scène d’amour, mais le Maure a vite fait de le mettre à la porte.
  La fête de la semaine grasse est à son comble : on assiste à la daiue deJ nounou,!; arrive ensuite un payéan avec un ourj; le paysan joue du chalumeau, l’ours marche sur ses pattes de derrière. Un marchand fêtard paaae avec de.i tziganes et jette â la foule des billets de banque. Des cocher.) et dea palefrenier<> se mettent k danser ; les nounous dansent avec eux. Enfin arrive une bande de manques qui font mille bouffonneries et entraînent tout le monde dans leur tourbillon endiablé. A ce moment, des cris partent du petit théâtre. La rivalité du Maure et de Petrouchka a pris un ton tragique. Les poupées animées s’échappent du théâtre en courant et le Maure assomme Petrouchka d’un coup de sabre. Petrouchka meurt misérablement, sur la neige, au milieu de la foule en fête. Le Charlatan qu’un policier est allé quérir s’empresse de tranquilliser tout le monde et sous ses mains Petrouchka redevient poupée. Il prie ceux qui l’entourent de s’assurer que la tête est en bois et que le corps est rempli de son. La foule se disperse. Le Charlatan resté seul aperçoit à sa grande terreur, au dessus du petit théâtre, le spectre de Petrouchka qui le menace et fait des grimaces de moquerie à ceux que le Charlatan a bernés.
  Les fragments de cette œuvre exécutés au concert comprennent :
  I.	— La fin du 1er tableau : le tour de passe-passe par lequel le Charlatan insuffle la vie aux poupées et la danse russe que celles-ci exécutent ensuite.
  II.	— Le 2mc tableau tout entier qui nous montre les souffrances de Petrouchka et ses élans infructueux vers la Ballerine.
  III.	— Le commencement du ^n,c tableau, c’est-à-dire toute la scène de la fête populaire jusqu’au moment où recommence le drame.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>