<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique populaire
            <date when='19210130'>30/01/1921</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0053.tif'/>
        <date when='19210130'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Tommasini, Vincenzo' type='person' role='cmp'>Tommasini, Vincenzo</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Dixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  SALLE DE LA RÉFORMATION
    Dimanche 30 janvier 1921, à ij heures précufed
  DIXIÈME
Concert Symphonique
  POPULAIRE
   PROGRAMME
      PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 8, en di bémol......... Haydn
          a) Adagio. Allegro. - b) Adagio cantabile. c) Menuetto. - d) Finale.
2.	SONATE pour hautbois................ Hændel
           a)	Larghetto. - b) Allegro. - c) Adagio e allegro.
      Hautbois : M. Dennes. - Cembalo : M. NICOLAÏ.
3.	CINQ, SONATES de Domenico Scarlatti,
     disposées en forme de suite et orchestrées
par................................. V. TommaÀni
      (D'après le ballet Lei femmes de bonne humeur.)
            (Première audition.)
          Presto. - Allegro. - Andante.
           In tempo di ballo. - Presto.
      DEUXIÈME PARTIE
4.	SYMPHONIE n° 5, en ut mineur........ Beethoven
           à) Allegro con brio.
         b)	Andante con moto.
           c)	Allegro.
          d)	Finale. — Allegro.
      L'orchestre sera dirigé par
  M Ernest ANSERMET
     Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 H JARRYS, GENÈVE
         Prix : 3o centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M
Franz-Joseph HAYDN
SYÆPHONIE en si bémol, n° 8.
  Quand on dit que l’apport de Haydn dans la symphonie consiste dans l’introduction du menuet, on n’indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car avec le menuel, c’est l’esprit de la suite qui s'introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuel mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements. Et l’esprit de la suite, c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dans les divertissements, cassations, sérénades, de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver son accomplissement formel dans la symphonie en même temps qu’elle allait vivifier cet organisme artistique un peu trop scholastique, issu de Y ouverture italienne. En somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce à quoi elle devait survivre à tant d’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style à laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à la fois l’art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire, et l’art populaire fixé par le style dans une forme impérissable.
  La Symphonie en si bémol, quatrième des londoniennes, est une des plus fraîches et, musicalement, des plus riches d’entre elles. On y remarquera, à chaque instant, des modulations heureuses, une invention étonnamment soutenue dans les développements (de la grandeur dans ceux de Y adagio, de la verve dans ceux du finale), l’usage habile de l’accord de neuvième de dominante dans le premier mouvement. Le thème principal du premier mouvement fait la matière de l’introduction lente et courte, où il se fait entendre en mineur, puis dans des tons relatifs, avec d’impressionnants silences. L’adagio cantabile est conçu dans la forme du lied plus concentrée, et pour cette raison restée plus fraîche à notre époque que celle des variations, si souvent utilisée par Haydn ; — celui-ci est d’ailleurs un des adagios les plus pénétrants, les plus intenses qu’Haydn nous ait laissés. Le menuel est de mouvement vif et son trio est dans toutes les mémoires ; on remarquera dans sa première partie une brusque modulation en la bémol, qui fait prévoir Schubert. Le finale est un des exemples les plus réussis du presto à 6/8, souvent utilisé par Haydn ; son second thème à l’italienne et l’intervention originale du violon solo y mettent du piquant et sa reprise plu moderato, pour finir, de la carrure.
M
W
Domenico SCARLATTI
1685-1757
  Fils du célèbre fondateur de l’école napolitaine, et né à Naples, Domenico Scarlatti commença par se faire connaître, comme son père, par ses opéras et fut appelé à Londres en qualité de maestro al cenibalo du Théâtre italien. Mais sa réputation de pianiste, déjà établie lorsque, jeune, il faisait ses études à Rome et illustrée alors par un fameux tournoi qu’il eut avec Hændel, le fit bientôt appeler à la cour du roi de Portugal, comme professeur de clavecin des princesses, puis à Madrid auprès de Ferdinand VI. L’œuvre qu’il a laissée pour son instrument favori est considérable à tous égards: elle consiste essentiellement en sonates (près de trois cents) en une seule partie, dans la forme du lied, d’écriture le plus souvent homophone, à figuration vive et parée d’ornements délicats. Ce. sont pour la plupart de purs joyaux, par la fraîcheur et la richesse de leur invention, et des modèles de style que l’on peut considérer comme le point de départ des créateurs des formes symphoniques modernes, Ph.-Emm. Bach et Haydn.
  En 1917, le Ballet russe de Serge de Diaghilew monta un spectacle chorégraphique sur une vingtaine de sonates de Scarlatti assemblées de façon à illustrer musicalement un livret inspiré de la comédie de Goldoni Les Femmes de bonne humeur. Ce fut Vincenzo Tommasini, un des plus fins et des plus érudits compositeurs de la jeune école symphonique italienne, qui se chargea de la tâche délicate d’arranger et de transcrire pour l’orchestre ces sonates. Il le fit avec un goût et une piété auxquels les plus sévères critiques ont rendu hommage, et le succès de son œuvre l’encouragea à en extraire une suite pour le concert, sous le titre que porte notre programme.
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770; mort à Vienne, le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE n° 5, en 11L mineur.
  Les premières esquisses de la cinquième Symphonie datent de 1800-1801 et de 1804-180.5, mais l’œuvre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre « an der Wien », dans un concert
M
MUSIQUE «t INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tou.t ce qui les concerne.
A. VIDOUDEZ
Xuthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments d’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations CONSERVATION de FOURRURES pendant l’été.
travail soigné. — Prix modérés. 11, rue Céard, 11 GENEVE	Téléphone 67.80
E. SCHUBERT
Fourreur
                      Vente et
Location
Pleyel - (Javeau - Bliitlmer - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger <fc Jacobi - Wolilfalirt
SAUTIER & JÆGEE
13, Fusterie, 13 — G£ETÈT£
W]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La flarhine à écrire française "J\PY”
 Noupln — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
 S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
 Record de vitesse (100 mots par minute).
 Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D. P. ta meilleur marché en raison du change.
 A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
 16, place Longemalle - GENÈVE ■ Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS chez J. KURTH
GRANDE CORDONNERIE
C M t UE K COUR DEC RIVE UK91CVC CROIX D'OR, 19
NEUCHATEL Fbsr. de l'Hôpital NEUWEVILLE
J
  BANQUE FÉDÉRALE
                     SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
       —	GENÈVE =—
        GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
                    ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
   MUSICIENS !
                         Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature rrçu^icale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les conditions.	Catalogue 1 fr. 50.
      FŒTISCH Frères, $1. A., à Lausanne
n ""	g

composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la Messe d’Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
  La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; l’adagio offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro (scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
  « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l'allegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
  \Jandante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.	.
  L'allegro (scherzo) qui suit, ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparait aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s’apaise et s'endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>