<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Onzième concert symphonique populaire 
            <date when='19210206'>06/02/1921</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0064.tif'/>
        <date when='19210206'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Onzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 6 février 1921, à heures précued
ONZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de LEONORE n° 3............ Beethoven
2.	CONCERTO pour basson et orchestre..... Æozart
        a) Andante. - b) Rondo.
           Soliste : M. DUTRO.
3.	SYMPHONIE en sol mineur.............. Æozart
         a)	Allegro molto.
        b)	Menuet.
        c)	Andante.
         d)	Finale.
DEUXIÈME PARTIE
4.	SCHERZO pour orchestre, op. 2.......... Ch. Chaix
5.	LE FESTIN DE L’ARAIGNÉE, fragments
symphoniques.......................... A. Roussel
6.	Ouverture du ROI D’YS................. Lalo
L’orchestre sera dirigé par
JM. Fernan d CLOSSET
Entre la ire et la 2‘ partie : Entr’acte de 30 minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 H JARRYî, GENÈVE
           Prix : 3o centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0065.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770; mort à Vienne, le 26 mars 1827.
Ouverture de LÉO NO RE (n° 3).
  On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de i8o5 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue," la moyenne des ouvertures d'opéras, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. i38; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
  Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 : « Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
  Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de Xallegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend dans un développement symétrique toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.
G. H.
M
MUSIQUE «t INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Arcliets
et tou.t ce q-ui les concerne.
A. YIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
RéparntionH. — Instrumenta d’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
I.	SCHUBERT
fourreur
II,	rue Céard, 11 - GENÈVE
CONSERVATION de FOURRURES pendant l’été.
travail soigné. — Prix modérés. Téléphone 07.80
Vente et Location
Pleyel- Gaveau - Bliithner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Bnrger <fc Jacobi - Wohlfahrt
SAUTIER & JÆGER
12, Fnsterie, 12 — GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  La Machine à écrire française JAPY ”
Simple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
Record de vitesse (100 mots par minute).
Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F.
I.a meilleur marché en raison «lu change.
A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
16, place Longemalie - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
chez J. KURTH
GRANDEOORDOKHEBIE
li COUR DE RIVE UCNEVE CROIX D’OR. 13
NEUCHATEL Fhg. de l'Hôpital NEUVEVILUE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—	GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
            ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
 MUSICIENS !
               Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
          Demandez les conditions.	Catalogue 1 fr. 50.
FŒTIiCH Frères, i. A., à Lausanne
fit - ■■ . ■ , ■■	........■..............■■■	......'-..I.,..	■■■	■	ft
W.-A. MOZART
 1756-1791,
      , < - * - ' > ■
 1SYÆPHONIE en 00I mineur.
     Cette symphonie date de 1788, l’année où furent composées encore la symphonie en mi bémol et celle en ut majeur (Jupiter). Mozart était à Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées dans l’espérance et dans la joie, elles se terminaient dans les désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an, venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé par le besoin d’argent, Mozart allait entreprendre une tournée en Allemagne.
      L’année 1788 n’est là d’ailleurs que pour marquer le moment de la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est pas le reflet de sa vie ; elle est, comme dit M. Camille Bellaiguè, celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse. Bien loin de ces musiciens plus récents pour qui la musique est un moyen d’expredôion, c’est-à-dire une sorte de langage qui leur permet de communiquer aux auditeurs telle sensation qu’ils éprouvent, Mozart a la création musicale pour principale fonction. Elle est, chez lui, une nécessité vitale.
      Il est à sa musique avant d’être aux incidents de son existence quotidienne ; il est à elle plus fortement, plus profondément qu’à eux. Et c’est pourquoi ils n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y a sans doute aucun exemple jusqu'à nos jours de musicien aussi spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. Il est une incarnation parfaite du génie musical.
      On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée, sa mélodie, avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire qu’on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, il y a dans sa mélodie une inspiration plus vigoureuse, une chute plus soutenue qui la font discerner immédiatement des productions italiennes contemporaines et surtout des postérieures. Aujourd’hui que l’on
...... g
1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿n’use plus guère dans la musique symphonique, depuis Beethoven et surtout depuis Lizt, que de thèmes relativement courts et d’où naissent tous les éléments mélodiques de l’œuvre, la mélodie de Mozart est un exemple admirable d’une mélodie vivante et qui se suffit à elle-mêine.
  Et à cet égard, la première mélodie de Xallegro molto de cette symphonie en sol mineur est un type peut-être incomparable. Mais ce n’est pas seulement de la mélodie qu’il faut dire la richesse, c’est de la polyphonie. C’est, avec moins de puissance que dans la Jupiter-Symphonie, mais comme dans la Jupiter-Symphonie, dans le Finale, qu’on l’entendra se déployer avec le plus de développement.
  Mozart tenait de Haydn la forme ou le plan classique de la symphonie. On sait que Haydn lui-même l’avait obtenu en faisant de l’ancienne juite ou de l’ancien concerto un ensemble toujours plus cohérant et plus un. Mozart, venu après Haydn, mourut d’ailleurs avant lui ; les deux maîtres furent donc contemporains, et des œuvres de l’aîné à celles du cadet il y a moins une différence de forme qu’une différence de tempérament.
  Enfin, l'orchestre de cette symphonie est ce que l’on désigne généralement aujourd’hui sous le nom de petit orchealre, sauf que les clarinettes et les timbales en sont absentes, du moins dans l’édition originale. Il est composé donc de flûtes, hautbois, bassons, cors et instruments à cordes. La mélodie des deux cors dans le trio du menuet suffira à montrer à quelle délicatesse de sonorités atteint Mozart avec ces quelques instruments. Ici, comme dans les autres parties de la technique musicale, Mozart représente un moment de l’évolution de son art, mais il le représente dans sa plénitude, dans son achèvement définitif.
4* 4* 4*
Charles CHAIX
Né à Paris en i885.
  Ancien élève de M. Barblan au Conservatoire de notre ville, professeur à son tour, au même Conservatoire, avant de faire ainsi de Genève sa seconde patrie, M. Charles Chaix avait suivi les cours de la célèbre école Niedermeyer k Paris. Une Symphonie, exécutée récemment, a consacré en lui un talent de compositeur que
déjà des Chorals figuréd pour orgue, d’une écriture fort savante, et un Scherzo pour orchestre d’une inspiration primesautière et pleine de fraîcheur, avait fait apprécier. Le Scherzo, op. 2, exécuté pour la première fois à la réunion des Musiciens suisses de Vevey, en 1910, avait révélé d’emblée un musicien-né, qui a le sens inné de l’orchestre et de la construction musicale.
  Le rythme original et incisif, la sonorité claire et franche de ce morceau autant que sa dédicace à Vincent d’Indy indiquaient déjà la tendance et le goût musical de l’auteur, alors que toute la fraîcheur de sa spontanéité juvénile.
4*4*4*
Albert ROUSSEL
  Né à Tourcoing le 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la canonnière cuirassée le Styx. Après quoi le goût de l’expression l’emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano, de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entre autres de la musique de scène pour le Marchand de sable qui passe, le ballet-pantomime le Festin de l’Araignée, une symphonie intitulée le Poème de La Forêt, et les esquisses symphoniques intitulées Evocations, données l’année dernière dans nos concerts.
  Le ballet-pantomine le l'es tin de i Araignée, dont l’argument est dû à M. Gilbert de Voisins, fut représenté au Théâtre des Arts en 1913, sous la direction de M. Jacques Rouché.
  Une araignée a tendu sa toile dans un jardin par un bel après-midi d’été. Des insectes passent, dont elle cherche a faire sa proie, fourmis actives, papillon étourdi, mantes religieuses, etc....
  Le papillon se laisse prendre dans la toile ; un éphémère danse dans un rayon de soleil et meurt avant la fin du jour ; enfin une mante religieuse se glisse derrière l’araignée et la tue. Les fourmis procèdent alors aux funérailles de l’éphémère et le soir descend sur le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ <§S:r
              jardin solitaire, pendant qu’un ver luisant s’allume au pied des rosiers.
               Les fragments symphoniques exécutés aujourd’hui sont : le Prélude qui décrit le jardin ensoleillé ; XEntrée des Fourmis qui, alignées en bon ordre, cherchent à enlever avec de grands efforts un pétale de rose trouvé dans le chemin ; XEntrée el la Danse du Papillon qui se laisse prendre dans la toile et agonise sous l’étreinte de l’araignée : XEclosion, la Danse et les Funérailles de iEphémère ; enfin la chute du soir sur le jardin redevenu silencieux.
VICTORIA-HALL
                              Samedi 12 février 1921, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
{en dehors de L’abonnement, à tarif réduit)
avec le concours de
L’UNION CHORALE
(Cercle choral et Lyre de Carouge réunis)
et du
CHOEUR D’ENFANTS de l’Ecole des Pervenckes
SOLISTES :
M. Je la CRUZ M1,e F A L K
 Baryton
                                     Contralto
AU PROGRAMME :
          1.	SYMPHONIE en re mineur...........................Cé<)ar Franck
               a. RHAPSODIE pour alto, chœur d’hommes et orchestre .	Brahmâ
                3.	Grande scène religieuse de PARSIFAL (redemandée)..	Richard fVagner
33o exécutants sous la direction de M. E. ANSERMET.
Location dès lundi 7 février, à l’Agence Véron, Grauer et C1*. Prix des places de 2 à 5 francs (droit des pauvres en sus).
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>