<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19201125'>25/11/1920</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1050.tif'/>
        <date when='19201125'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿  SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
    (xcne année)
JUDAS MACCHABÉE
   ORATORIO DE
      HÆN DEL
   Genève)
    IMPRIMERIE HENRI JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4
    1920 Prix : 1 Ir. 10.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Société de Chant-Sacré — Genève
                     Sous la direction de M. Otto BARBLAN.
      VICTORIA - HALL
    0eudi 25 novembre 1920, à 20 heures et guart
                                       G=2> d£ï
         UNE SEULE AUDITION DE
  JUDAS =
MACCHABÉE
          Oratorio de HÆNDEL
              pour soli, chœurs, orchestre et orgue
                                    avec le concours de
Mme DEBOGIS-BOHY	Mlle TATIANOFF
   Soprano.	Mezzo.
M. A. FLURY M. A. KUNZ M. L. DE LA CRUZ
  Ténor.	Ténor.	Basse.
                  M. NICOLAÏ, Organiste.
   et de l’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                                    G=£3 G=2i 0=2)
                     PRIX DES PLACES
        Rez-de-chaussée : Loges, 9 fr. — Parquet, 8 fr. — Parterre, 7 fr. — Pourtour. 6 fr. — Promenoir, 4 fr. 50. — Amphithéâtre. 4 fr. 50. — Première galerie : Fauteuils de face, I" et 2""' rangs, 8 fr.; autres rangs, 6 fr. — Fauteuils de balcon, I" rang, 7 fr.; 2m,‘ et 3mo rangs,
4 fr. 50; 4mo rang, 3 fr. — Amphithéâtre, 5 fr. — Deuxième galerie : Balcon, I" rang, 4 fr. 2""' rang. 2 fr. 75. — Amphithéâtre. 2 fr. 75. (Droit des pauvres compris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿' ■
■
                                          s
I
I
1 I 1
________ ____

JUDAS MACCHABÉE
Oratorio de HÆNDEL
^Jjfà/UDAS Macchabée fut entrepris par Hændel en 1746, pour fêter ÿJlf la victoire du duc de Cumberland sur Charles-Edouard, à Culloden. Cet oratorio, que Hændel écrivit en un mois, avec la rapidité foudroyante qui lui était coutumière, sur un médiocrë poème du révérend Dr Thomas Morell, fut donc une œuvre de circonstance. Mais dépassant de bien loin son but primitif, cet hymne de victoire, destiné à célébrer un fait d’armes tout local, nous semble aujourd’hui encore, après la gigantesque mêlée où s’est précipité le monde civilisé, une oeuvre d’actualité.
  Nous appelons Judas Macchabée un oratorio, ainsi que toutes les grandes compositions religieuses de la fin de la vie de Hændel. Pour nous modernes, en effet, toute composition dramatique étendue, écrite sur un sujet religieux et non destinée à la représentation scénique, porte le nom d’oratorio.
  Le sujet est tiré du livre apocryphe des Macchabées. Après avoir joui d’une certaine liberté sous la domination d’Alexandre le Grand, les Juifs eurent à subir des Séleucides, rois de Syrie, des persécutions religieuses de plus en plus violentes. Un important soulèvement eut lieu en 167 avant Jésus-Christ, sous l’inspiration du grand prêtre Mattathias; à sa mort il désigna au peuple juif son fils Judas comme chef d’armée, et Simon comme conseiller.
  L’oratorio débute par la déploration de la mort de Mattathias. Le peuple, exhorté par Simon, se met sous le commandement de Judas. C’est alors une longue suite de chants de guerre et de triomphe que le génie du musicien a pu seul sauver de la monotonie. C’est certainement]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   ici l’œuvre de Hændel la plus dépourvue d’action, mais c’est aussi celle, Israël en Egypte excepté, dans laquelle l’élément choral est le plus constamment employé. Si l’on songe qu’Hændel écrivait les chœurs avec une splendeur qui n’a jamais été dépassée on s’apercevra sans doute de la raison pour laquelle Judas Macchabée garde à nos yeux tant d’éclat et de beauté.
PREMIER ACTE
i. On ne peut découvrir dans l’ouverture aucune intention autre que celle d’écrire une parfaite « ouverture française » ; c’est un beau morceau de musique qui, non seulement adopte les divisions traditionnelles consacrées par Lully et Rameau, mais encore se conforme au caractère général que ces maîtres donnaient à leurs différents morceaux.
     La première partie, lente et pompeuse
 aboutit à une large cadence au ton relatif.
   La seconde, traitée en fugue, avec son thème allègre :
2. déploration de la mort de Mattathias, est un chœur superbe où l’on reconnaît les caractéristiques du style de Hændel.
     La ligne mélodique est d’une grande simplicité ; elle fuit ce que la recherche passionnée de l’expression donne parfois de tourmenté aux mélodies de Bach, et qui fait songer à certains morceaux de la sculpture gothique. C’est plutôt la netteté un peu dure du profil d’un monument antique qu’évoque la mélodie de Hændel. Aucune complication d’écriture. Souvent le style est purement harmonique, c’est-à-dire que toutes les voix ont à peu près le même rythme et forment des accords successifs.
*
      La basse va d’un pas assuré et tranquille, ne craignant pas des cadences fréquentes.
     Aucune hardiesse dans les détails ; c’est comme cela que Hændel a appris à écrire la musique chez Zachov, et comme il s’en trouve bien, comme il obtient une sonorité splendide sans exiger de ses chanteurs une habileté rare et de trop grands efforts, il s’en tient là.
      Le tissu polyphonique se distingue aussi par sa clarté et par sa simplicité. Aucun désordre; les voix entrent et se taisent avec tant de naturel et d’aisance qu’on sent bien qu’il n’en pouvait être autrement.
     Voici bien des qualités qui semblent exclure en quelque mesure l’expression, des qualités toutes classiques qui, dans l’esprit de beaucoup, ne devaient aboutir qu’à une correction froide et sans vie. Il n’en est rien : Hændel a une inspiration populaire débordante de couleur et de mouvement, et il possède la force classique, qui est avant tout de choisir et d’ordonner. Pas un silence qui ne soit à sa place, et il en est qui sont doués d’une force expressive surprenante.
      Il	serait difficile en cette brève'notice d’analyser les--quelque soixante-cinq numéros qui composent la partition de Judas ; nous nous bornerons à signaler les morceaux lès plus saillants et à citer quelques notes, de façon à fixer la mémoire des auditeurs de cette belle œuvre.
     Voici donc la phrase d’introduction instrumentale du premier chœur, assez développée par l’orchestre et les voix au cours du morceau :
         m. -                
vy)      ---S        -J   -H 
0)                           
4.	Ce duo se développe en style d’imitation sur un rythme saccadé de l’orchestre. Signalons la forme curieuse et naïvement représentative de la première phrase.
f *): 1,r" -gfi f-    i=f=         J -      ê  %     
                LC4V- di/ux (Sx. . Ckrv ^wv 10 nvW ? 
                m£ !         r 1 «   ■ il^i -J       
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 —
5.	Ce chœur est en fa mineur et l’air, qui précède est en sol mineur; d’accord initial de l’un succède à l’accord final de l’autre sans aucune transition; un tel défaut de cohésion peut surprendre et reste absolument inexplicable, quel que soit le point de vue sous lequel on l’envisage. Peut-être ce chœur était-il d’une composition antérieure et utilisé dans sa tonalité primitive par Hændel; il n’est d’ailleurs pas des plus remarquables, malgré son chromatisme expressif.
8.	Cette imploration est d’une toute autre valeur. C’est d’abord une prière simple et confiante, dont les trois phrases s’exposent à la façon d’un choral :
   et à laquelle succède une invocation au Dieu des armées, sur un thème martelé et vigoureux, exposé par les basses et développé en style fugué :
?
£
m
£
i
s
qui	de . Ci-VtÆ de Ji
?-io. Ce récit prophétique de Simon est accompagné d’une façon plus intéressante que les précédents. L’air qui le suit est très caractéristique de la manière de Hændel par son admirable fermeté de rythme et la solidité de ses harmonies.
 II.	Un chœur admirable s’enchaîne où, après d’éclatantes sonneries, les mêmes rythmes sont développés à l’orchestre tandis que les voix, d’une seule masse, lancent leurs exclamations.
 13. Après cette puissante explosion l’air de Judas paraît un peu faible. Certes, le motif instrumental :
$
      est franc et énergique, mais l’air lui-même, chargé de vocalises, semble surtout destiné à faire briller la virtuosité du chanteur.

— 7 —
20. Avec ses rythmes énergiques, ses lignes simples et fortes, ce chœur manifeste à nouveau le génie de Hændel :
dX(\c<yte.
<3 guxnA. ÇuxoOj
WÊÈÊ^M* ; W?M
o	■+■	i o t o .	o . • Z
o gft&nA. txV toc	ruw* Jctxî Îæ *, t.v.l,v f\xl^evwc ty. \<x*v
22-24. Après un dramatique ensemble à trois voix : « D’un bras plein d’audace », où Ton entend des gammes menaçantes et un bel air de 26. Judas, un court récit introduit le chœur final, morceau capital du premier acte autant par sa beauté et son intérêt musical que par ses imposantes proportions.
          Le soprano et le ténor exposent en canon la phrase initiale :
'tÔ&nxpc
                    r ■ r:=fi                      -f--- - J V         -n- - 
J ÇfyiüiX/ toi it IpwU             -4-- u          ^ 1 *• [1                 
               J-,. £ 5   
                          
(|^_Ç-1                       * r       ■ d • é-   ~ci           AJ. p WU4   
                                        \X\nX. Q)C whv,        nOiu> l       
       Puis la prière devient de plus en plus pressante et aboutit à une large cadence sur la dominante. L’orchestre introduit alors un double motif plus agité, que les voix reprennent aussitôt :
               
1/ 7  ^ C      
         Le très ample développement de ce motif se poursuit jusqu’à la fin, un instant interrompu par un bref rappel à la sous-dominante (si bémol) du motif initial.
         Avant de passer à l’examen des actes suivants il convient de noter la remarquable gradation dramatique de tout ce premier acte; du chant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     funèbre initial à l’invocation finale, Hændel a admirablement exprimé l’enchaînement des sentiments et des passions du peuple hébreu.
                     DEUXIÈME ACTE
27. C’est en vigoureux unissons que les Hébreux clament leurs malédictions :
           (StfT^vto -moH
                    ty-tcuv,m4uU, à Cÿiuviv!
 Un second thème s’expose en la, en imitations canoniques :
,3niidu>_ tovw .	. ta--
 Puis les deux thèmes s’unissent dans le ton principal :
 <3U tcn,(JeA.cyruZAA.t/, _ cLxô
 âC . xx\--a\\A.nQuÆ*xt,
9:?(
£
:£
Fr" v
S
                           >9tt«u/tA 0 tÿXÆtv; ^ùoin^ui a. ■tot, (Jetxjruuny1
          Tout cet ensemble est extrêmement violent. Par trois fois il est entrecoupé d’accords subitement pianissimo qui soulignent le mot « meurs ! » et dont l’effet dramatique est saisissant.
 31-32, Ces six morceaux sont d’une forme analogue, qui consiste à reprendre 35, 36, en chœur ce qui vient d’être traité en air ou en duo. Ce procédé ne 40, 41. manque pas de grandeur. On peut seulement regretter que son effet ne s’émousse par une trop fréquénte répétition.
          Le deuxième de ces ensembles (35, 36) est tout à fait dans la même note que les chœurs triomphants du premier acte. Le troisième (40, 41)

        paraît le plus remarquable; il y a vraiment une profonde expression dans cette première phrase :
               a îaigo.
<9 jckvl cf.ftot <Lc mx, - ôc .
45, 46. L’arioso très court de Judas, « Sonne, clairon » s’enchaîne encore étroitement au chœur suivant, mais seul le rythme de l’orchestre est conservé.
    48. C’est ici que se place un air de Simon qui est certainement le plus remarquable de la partition ; Hændel abandonne ici les vocalises décoratives et souvent inexpressives pour adopter une manière qui rappelle celle de J.-S. Bach. Il faudrait tout citer dans cet air admirable; en voici la première phrase : iuxtjyt-vc-tto	^----,
                T EggjjEjjgÉgl §j| H§
 52.
Va., ruï&Ù, cocu.*,, va.,Mut fi.lie fe, iXv Eo.jw.'lûv ow fcdûwtt/l	- .fi-
Ce grand chœur final se divise en deux parties : La première, en do mineur, au rythme uniforme et d’une teinte sombre, semble n’être là que pour préparer la sublime explosion en do majeur de la seconde partie. Celle-ci est d’une forme originale. Un premier thème affirmatif, en notes égales, est d’abord présenté comme basse d’une sorte de majestueux choral à quatre voix :
i
s
àcnf otal i3X<2u,. 62 ‘■âkii*. vt %\x»vt, il’eAt C’£. Ut _ vveC.
          f f iÿ |p y 1#
        La réponse de ce thème se fait à l’alto, accompagnée d’un contre-sujet très mouvementé :
             1---j      J ... _ C^~ rL -       
yf--- n Uf   ÊCtTc ItfE         ErH*     -içrr 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1056.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le morceau se déroule ensuite en forme de fugue double presque régulière.
 Remarquons en passant que Hændel, qui passe à juste titre pour un maître de la fugue vocale, n’a employé nulle part dans Judas cette forme dont il a donné dans le Messie, dans Saül et dans Israël des modèles si admirables.
TROISIÈME ACTE
 Il	faut tout le génie de Hændel pour conserver de l’intérêt à ce troisième acte; par la faute du librettiste nous retrouvons ici presque exclusivement une suite de chants guerriers qui pourrait devenir fastidieuse.
Mais voici qu’après avoir prodigué les formes les plus diverses de
 1	écriture polyphonique, Hændel montre qu’il y a encore un style pour nous surprendre et nous émouvoir : le style populaire, et nous entendons par trois fois le magnifique chœur si connu :
ftp#
 Ou/
m
 3z:
 Une marche d’orchestre figure la pompe triomphale de Judas et de ses guerriers. Le motif de cette marche semble tiré d’un fragment du chœur précédent :
*
 Ce chœur est précédé de courts soli de contralto et de ténor, comme les chœurs que nous avons mentionnés au deuxième acte. Hændel emploie ici de longues vocalises d’un effet irrésistible :
— II —
62. 67, 68.
 Tout ce morceau est d’ailleurs l’un des mieux venus et des plus puissants de Judas.
 Il	faut avouer que cet air, malgré son très beau caractère, donne une impression d’arrêt et d’assombrissement fâcheux.
 L’air de Simon, plein de gravité et de noblesse, ne conclut pas;
          CWitf edi'. ^
*WTOpP,Mrpr
                          clu_.iLx, X\&à&c\i(ù d,af-ù . - M-,
 il se repose sur la dominante ; les violons prolongent un instant leur dessin et restent aussi en suspens. Un court silence, et l’alleluia final éclate aux basses du choeur
it\	. es."\4r* .Ùl Ce	, (X - rr\t?*1. .
 Le fait de relier cet alléluia à l’air précédent a permis à Hændel de le traiter assez brièvement : rien ici qui rappelle les gigantesques développements de l’alleluia du Messie. Mais par sa mâle franchise et par sa puissance, ce dernier chœur clôt dignement l’œuvre entière.
                                                   Ch. Chaix.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TIE INITIE 1
PREMIÈRE PARTIE OUVERTURE
Chœur.
Pleurez, vous les enfants affligés, vous les survivants de Juda ; prenez le deuil, car vos plus vifs espoirs de liberté sont perdus. Votre héros, votre ami, votre père n’est plus !
Récit. Un Israélite.
Que vos regrets, mes frères, s’expriment de toute manière. Déchirez vos vêtements précieux, remplacez-les par le silice. Courbez vos têtes, couvrez-les de cendres et que des larmes amères coulent de vos yeux !
Récit. Une Israélite.
Mes filles, que vos cris de détresse, que vos lamentations montent jusqu’aux cieux ; frappez-vous la poitrine, arrachez sans pitié vos cheveux épars, car Mattathias git sans souffle, sans vie, triste emblème du malheur de sa patrie.
Duo.
Comment fuir de ce terrible lieu, comment échapper à ces puissances adverses ? O Solyma, tes fameuses tours ne sont plus que des ruines fumantes.
 * Ce texte est la traduction littérale du texte original anglais et non la version française chantée au présent concert.

— 13 —
Chœur.
 Que nos paroles deviennent des larmes, nos larmes des paroles, sur ton sort lamentable, ô Sion.
Récit. Simon.
 Cet excès de douleur, à laquelle vous donnez libre carrière, n’aura pas exprimé tous nos regrets. Mais la race de Juda ne doit pas se laisser aller au découragement, au doute, au désespoir. Elle doit devenir la nation élue, choisie par Celui qui est, le Seigneur des Armées, qui, immuable, écoute ceux qui lui adressent leurs prières sincères.
Air. Une Israélite.
 Que nos chants pieux, notre tristesse amère, nos prières ardentes montent jusqu’à Dieu, émeuvent sa pitié et gagnent son amour.
Chœur.
 O Père, toi le Tout Puissant, toi qu’adorent les cieux, les mers et la terre, rends unie la race de Juda, la race par toi choisie ; accorde-lui un chef puissant et brave, capable de la conduire et de la sauver.
Récit. Simon.
 Je sens en moi descendre l’Esprit divin, l’Esprit de Celui qui fit participer à sa gloire éclatante les Chérubins. Il a entendu les prières d’Israël en détresse. Il désigne comme chef Judas Macchabée pour nous délivrer et nous conduire à la victoire.
Air.
 Debout, debout, vous tous ! Une noble cause, celle de Dieu lui-même, vous réclame. Pour défendre la patrie, la religion, la loi, Jehovah le Puissant affermira vos bras.
Chœur.
 Nous voici, nous sommes prêts à t’obéir, Judas.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Récit. Judas.
 Amis, frères ! Que l’esprit de nos ancêtres et que leur renommée me soutiennent dès lors. Que leur enthousiasme inspire, à vous leurs fils, un fier courage pareil à celui qui anima du temps de Josué ceux qui virent les miracles, le soleil dans sa course arrêté, les royaumes détruits, les rois en esclavage.
Air.
 Rassemble tes forces, ô mon âme, et ose risquer ce conflit d’une guerre inégale : grande est la gloire de celui qui peut vaincre pour restaurer la liberté.
Récit. Une Israélite.
 Mettons-nous à genoux devant le Roi des cieux pour implorer son aide divine. Bénis celui qui sera notre chef, ô Dieu, et une fois encore, accorde à ton peuple la sainte liberté.
Air.
 O liberté, trésor le plus sacré, source de vertu, source de bonheur, la vie sans toi n’a pas de bénédictions ; elle est privée d’affections et de toute tendresse.
Récit. Un Israélite.
 O Judas, puissent tes nobles sentiments remplir Israël du feu de l’héroïsme.
Air.
 C’est la liberté, la liberté seulement, qui donne une beauté nouvelle au jour, qui fait paraître la nature plus belle et permet à la vie de s’écouler avec plaisir.
Duo.
 Viens, liberté .toujours souriante; nous te désirons de toute notre âme, toi qui nous donneras un bonheur sans fin.
Chœur.
 Conduis-nous, conduis-nous ! Nous rejetons avec mépris les chaînes dont l’ennemi veut nous accabler.
— 15 —
Récit. Judas.
 Voici les dernières volontés de mon père, maintenant dans son repos dans les demeures des bienheureux. Il a dit : « Pouvez-vous supporter la misère dont la tribu de Juda est accablée ? Pouvez-vous vivre encore dans cette détresse profonde sans essayer au moins de l’alléger ? » Puis, sur le point d’expirer il dit : « Debout, mes fils, pour la liberté ou pour la mort ! »
 Mais vois : nous sommes prêts .à reprendre les armes, aidés de coeurs intrépides, de mains vengeresses, pour exécuter, père, tes vœux terribles.
Chœur.
 Dédaigneux du danger, nous irons à l’ennemi pour que ta puissance, ô Jéhovah, soit connue de toutes les nations.
Récit. Judas.
 Ambition, si jamais l’honneur fut ton but, cette glorieuse cause sanctifiera tes revendications.
Air.
 Inspirons-nous de désirs sanctifiés ! Nous ne convoitons pas une puissance illimitée ; seule la paix est notre but ; c’est la seule conquête que nous voulons obtenir.
Récit. Judas.
 Hâtons-nous, mes frères, jusqu’au champ de bataille, confiants dans le Seigneur, notre force, notre bouclier.
Chœur.
 Entends-nous, ô Dieu ; nous t’invoquons, résolus à vaincre ou à succomber d’une mort glorieuse.
DEUXIÈME PARTIE
Chœur.
 L’enrtemi est tombé ! Qu’ainsi s’abattent tes ennemis, ô Seigneur, partout où Judas portera son glaive vengeur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Récit. Une Israélite.
 Nous voyons nos espoirs de liberté se réaliser. Que des transports de joie accueillent tes actions.
Duo et Chœur.
 Dès lors Sion relèvera la tête. Accordez vos harpes pour des chants de triomphe.
Récit. Une Israélite.
 Que d’éternels honneurs couronnent le nom de Judas. Il est digne d’être inscrit dans les fastes de l’histoire. On dira : Il s’est levé comme un géant, il a endossé son armure. Il a agi comme un lion, et comme un lion rugissant en quête de proie, il s’est emparé des dépouilles de rois puissants, et ses actes ont rempli de joie ceux de Judas.
Duo et Chœur.
 Salut, terre de Judée, heureux pays ! Ta délivrance est acquise grâce à sa main.
Récit. Judas.
 Merci, mes frères ; mais n’oubliez pas le Ciel. Au Ciel soient toute la gloire et tout le triomphe ; au Ciel seul montent vos louanges ; et ne cherchez aucune autre cause de victoire. Ne dites pas comme autrefois vos pères au pays de Madian : « Ce fut l’œuvre de Dieu et de Gédéon.» Seul le Seigneur a combattu pour Israël et lui a accordé ce salut miraculeux.
Récit. Un messager israélite.
 O Judas, ô mes frères ! Une nouvelle lutte sanglante avec toutes ses horreurs vous attend. Préparez-vous ; prenez garde, sinon bientôt nous succomberons de nouveau sous la main du puissant Antiochus. Il fait venir d’Egypte où Ptolémée a déjà perdu Memphis et Péluse, le vaillant Gorgias. Il lui a ordonné d’abattre toute résistance en Israël et de détruire tout souvenir du lieu sacré.
Air et Chœur.
 Ah ! malheureux peuple d’Israël ! Tu tofnbes des transports de la joie dans l’abîme du désespoir.
— 17 —
Récit. Simon.
 Fortifiez-vous ! Ces fléaux vous sont envoyés non pour votre destruction mais pour votre châtiment. Le Ciel punit souvent pour que le pécheur ressente ses propres fautes, sans vouloir sa ruine complète. Tournez vos regards vers Dieu et regardez comme une bénédiction ses sévères actions.
                                                                             %
Air.
 Le Seigneur peut faire des miracles pour augmenter sa gloire. Louanges à Lui, alors même qu’il menace et châtie.
Récit. Judas.
 Je marcherai contre ce Gorgias et lui, le gouverneur de l’Idumée, apprendra combien est vain le dessein de son maître alors que Jéhovah me conduit.
Air.
 Donnez l’alarme ! Sonnez, trompettes d’airain ; faites appel aux braves et aux braves seuls ! Qui s’enrôle et me suit ? Dans ces nouveaux combats la juste cause et le courage vaudront des milliers d’hommes.
Chœur.
 Nous entendons cet appel terrible et nous te suivrons au combat. S’il faut tomber, nous tomberons pour la loi, la religion, la liberté.
Récit. Simon.
 Et maintenant qu’une sainte ardeur embrase tous les coeurs ; que le Ciel nous .aide ! Mais si le champ de bataille te réclame, ô Judas, le Saint Lieu exige mes services. Car Sion, Sion la sainte, le siège de Dieu, n’est qu’un amas de ruines foulé par les païens. Cette profanation ne doit pas subsister si jamais Israël peut triompher de ses ennemis.
Air.
 O Sion, avec des cœurs pleins de piété nous répondons à ton appel. Nous ne craignons aucune nation qui te défie, Seigneur, toi notre défenseur, toi notre Père.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— i8 —
Récit. Un Israélite.
 Adorateurs du vrai Dieu, abattez ces autels profanés. Renversez Jupiter Olympien de son trône. Faites tomber le Dieu couronné de feuilles, Bacchus au sceptre de lierre. Vos pères ne l’ont pas connu, ni ses prêtres détestés. Ils auraient méprisé ces fausses divinités.
 Récit. Une Israélite.
 La foule des vierges ne viendra plus dans Sion adorer Astarté, celle qu’on surnomme la Reine du Ciel. Que la déesse soit chassée jusqu’à la Phénicie, ou plus loin encore, avec sa suite et ses prêtres, jusqu’aux confins du monde, et qu’elle ne puisse plus tromper par ses vains mensonges.
 Duo. Femmes israélites.
 Jamais plus nous ne nous inclinerons devant les images de bois ou de pierre taillée. Notre adoration n’ira qu’au seul Dieu d’Israël. Nous serons attentives à ses ordres augustes.
 Chœur.
 Jamais plus nous n’adorerons les idoles de bois ou taillées dans la pierre. Nous adorerons Dieu, l’unique et seul vrai Dieu.
 TROISIÈME PARTIE Air. Un prêtre.
  Roi des Cieux, de ton trône éternel abaisse un regard bienveillant sur nous ; car nous préparons, suivant les rites saints, la solennité de la fête des flambeaux. Avec des cœurs reconnaissants nous élevons cet autel à ta gloire en chantant des hymnes de joie triomphante.
 Récit. Un Israélite.
 Voyez, voyez ces flammes s’échapper de l’autel et ces fumées monter sinueuses jusqu’au ciel. Cet encens odorant qui s’élève dans l’air est un sûr présage que le Seigneur a entendu nos prières.

— 19 —
Récit. Une Israélite.
  Exauce-nous, ô Ciel ! Fais cesser notre longue misère ; accorde aux filles de Juda de goûter les douceurs de la paix. Que nos fils, nos maris, nos frères ne subissent plus chez eux la torture ou les ravages de la guerre.
Air.
  Que le luth et la harpe résonnent et qu’ils accompagnent nos voix pour que retentisse une mélodie pure comme celles qu’a su faire le fils de Jessé.
Récit. Un messager Israélite.
  J’accours de Capharsalama, rapide comme l’aigle, rempli d’une impétueuse joie. Lysias était là, son armée imposante en ordre de bataille, chaque ennemi couvert d’un casque éblouissant. Les boucliers de bronze ou d’or brillaient. Un éléphant gigantesque était prêt à semer l’épouvante. Mais Judas, sans terreur, s’avance intrépide avec les nôtres et vainc cette troupe insensée. Bien plus, Nicanor est tué avec mille des siens, Nicanor le blasphémateur qui osa défier le Dieu vivant et qui, dans son orgueil impie, avait fait édifier un monument pour sa victoire transformée en défaite.
Chœur.
  Chœur des jeunes gens. — Voici venir le héros vainqueur. Que les trompettes sonnent, que les tambours battent ! Préparez les réjouissances, apportez des lauriers, chantez des airs de triomphe.
  Chœur des jeunes filles. — Voyez-le, jeune et fort il s’avance. Faites retentir les flûtes et commencez vos danses! Tressez le myrte et les roses pour couronner son front.
  Chœur général. — Voici venir le héros vainqueur. Que les trompettes sonnent, que les tambours battent! Préparez les réjouissances, apportez des lauriers, chantez des airs de triomphe.
MARCHE TRIOMPHALE
Solo et Chœur.
  Louons Dieu ! Faisons monter à lui notre reconnaissance pour couronner cette victoire d’une gloire impérissable.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Combien douces à mes oreilles sont toutes ces manifestations. Les anges du cîel eux-mêmes s’arrêteraient pour ouïr les chants qui montent ainsi vers le Seigneur, Dieu d’Israël.
 Mais cessez un instant pour rendre honneur à ceux tombés en braves dans cette lutte. Nous devons à Eléazar un tribut particulier. C’est lui qui, au travers des troupes ennemies, a su trouver son chemin jusqu’au monstre et l’abattit, périssant écrasé sous sa masse, mais mourant d’une fin glorieuse.
Récit. Une Israélite.
 Venez, mes filles, et déployez avec art des voiles en l’honneur du vainqueur. Que vos chants proclament à toujours sa valeur qui vous préservera et sa puissance qui nous assure les heures bénies d’un bonheur tranquille et d’une joie sans fin.
Duo. Femmes Israélites.
 O	Paix incomparable couronnée d’abondance, viens répandre sur nous tes bénédictions ; fais prospérer les troupeaux sur nos collines et remplis nos vallées de moissons abondantes.
Air. Simon.
 Réjouis-toi, Juda, et dans tes chants divins, rivalise avec ceux des Anges et des Séraphins !
Chœur.
 Halleluia ! Amen ! Réjouis-toi, Juda, et dans tes chants divins, rivalise avec ceux des Anges et des Séraphins !
I- : : :: v-•" ’	;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1062.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>