<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dix concerts symphoniques
            <date when='19141128'>28/11/1914</date>
          </title>
          <series>Dix concerts symphoniques</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0736.tif'/>
        <date when='19141128'/>
        <date when='19141205'/>
        <date when='19141219'/>
        <date when='19150109'/>
        <date when='19150123'/>
        <date when='19150206'/>
        <date when='19150220'/>
        <date when='19150306'/>
        <date when='19150320'/>
        <date when='19150403'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title>Dix concerts symphoniques</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿      COMITÉ
                           DES
                                                                                            Genève, novembre 1914.
oncerts cl Abonnement
      M
)A fermeture du Théâtre, qui entraîne la suppression, pour cette saison, des Concerts d’abonnement, a laissé sans occupations tous ceux qui collaboraient à l’exploitation théâtrale. Les artistes de l’orchestre, dont les contrats se trouvent ainsi rompus, ont pensé se réunir pour donner quelques concerts à leurs risques et périls. Ils ont demandé au Comité des Concerts d’abonnement de prendre le patronage de leur entreprise. Le Comité, qui serait heureux si son intervention pouvait être de quelque utilité, vient donc annoncer à ses anciens abonnés et au public que dix Concerta Symphoniques seront donnés au Théâtre par le Syndicat des Musiciens, à partir du samedi 28 novembre courant.
       Les artistes de l’orchestre sont assurés du concours gracieux de chefs d’orchestre et de solistes distingués ; Monsieur le Directeur du Théâtre met la salle à leur disposition et les concerts seront dirigés par MM. Ansermet, Ernest Bloch, Constantin Bruni, Gustave Doret, Jaques-Dalcroze, Le Borne, Joseph Lauber, Bernhard Stavenhagen et Théo Ysaye; ils présenteront donc un intérêt très exceptionnel.
       D ans les circonstances graves que nous traversons, le public genevois a répondu généreusement, comme toujours, aux nombreuses demandes de secours qui lui ont été adressées ; le Comité est certain qu’il s’intéressera aussi aux dévoués artistes de
l	orchestre qui se trouvent particulièrement atteints par les événements et que, venant nombreux à ces concerts, il procurera quelques faibles ressources à d’anciens collaborateurs qui méritent toute sa sympathie.
      Le tarif des abonnements et des places a été sensiblement diminué.
                                                                                Le Comité :
                                                           MM. Dr BARDE, président.
                                                                  M. GAUTIER et F. LECOULTRE, secrétaire. 1.
                                                     Ch. GŒTZ; F. HELD; Dr A. WARTMANN.
AVIS IMPORTANT
         Les ANCIENS ABONNÉS qui désirent conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du LUNDI 16 NOVEMBRE au SAMEDI 21 NOVEMBRE inclusivement au bureau de location du Théâtre, de 9 heures à midi et de 2 à 5 heures. — Passé ce délai on disposera des places non reprises.
         Ceux qui ne reprendraient pas leurs places conserveront cependant leur droit de préférence pour les concerts d’abonnement de la saison 1915-1916. Les abonnements nouveaux seront reçus au même bureau à partir du Lundi 23 novembre; ils ne donneront aucun droit de préférence pour la saison prochaine.
          Les RÉPÉTITIONS GÉNÉRALES sont publiques; elles ont lieu au Théâtre le jour de chaque concert, à 1 heure. Il est ouvert un abonnement à ces répétitions à raison de 10 FRANCS. — En outre, des cartes de 1 fr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
CONCERTS SYMPHONIQUES
■ —----------------------------------------------- --------------------------_	...... v
                     DATES DES CONCERTS’
1er Concert..........Samedi 28 novembre 1914.
..........Samedi 5 décembre —
..........Samedi 19 décembre —
—	..........Samedi 9 janvier	1915.
—	..........Samedi 23 janvier
2
3me
5me
é1"' Concert..... Samedi 6 février 1915.
..... Samedi 20 février —
..... Samedi 6 mars —
8me
   —
            Samedi 20 mars — Samedi 3 avril
  En cas cl empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
 CHEFS D’ORCHESTRE : MM. Anserrnet, Ernest Bloch, Constantin Bruni, Gustave Doret, Jaques-Dalcroze, Le Borne, Joseph Lauber, Bernhard Stavenhagen et Théo Ysaye.
 SOLISTES DE LORCHESTRE:
MM. F. CLOSSET, premier violon. A. KLING, second premier violon.
E.	REY, second violon.
F.	OUTERS, alto.
THIRY, violoncelle.
DEPREZ, hautbois.
ROUGE, cor anglais.
 MM. BAGEARD, clarinette. BUYSSENS, flûte. CAMERINI, basson. HELÆRTS, trompette. HANSOTTE, cor. WÜRTZ, trombone. KAISER, timbalier. Mme VALENTI, harpiste.
 Orchestre de 70 musiciens.
-a PRIX DES PLACES «•
                                   1 S            sa o»  PAR CONCERT *                                                       I Sb  Abonnement PAR CONCERT*         
                                             es 0 «s S   à en                                                                1-2   par place  à en                 
                                      <a_> ---    s      l'entrée location                                                   _g 2.            l’entrée j location  
                                   J 3.           c                                                                                                                
                                                  ■s,                                                                                                              
         Rez-de-chaussée.          Fr.            Fr.    Fr.    Fr.                         Seconde galerie.                 Fr.   Fr.        Fr.   Fr.            
                                                         3      3 '"V1                                                       O/ yt                                 
Parterre et strapontins.....                      20 --- 2 ---  2 50        Loges de face...........                               20 ---     2 --- 2 50           
                      2 ---  Fauteuils de balcon et strapontins                     2     
        Première galerie.                                                               
                                                                                        
                                                                                        
                                         Loges de côté...........                               1 25  1 50           
Loge centrale à salon (11 places). 800            80 -   80 --- 90 ---      Pour les élèves du Conservatoire, de l’Acadéinie 70    
Par place..............            400            8 ---  8 ---  9 ---       de musique et de l’Ecole artistique de violon.         
Loges de face à salon (5 pl.). . . 350            80     40 --- 45 ---                     Troisième galerie.                      
Loges de face sans salon (5 pl.).  ‘240           70 -   35 -   40 ---      Avant-scènes............                               
Loges de côté ((i places).....     160            50 -   24 -   30 ---      Stalles numérotées........                             
Loges de côté (4 places).....                     50 --- 16 -   20 ---                                                             
Fauteuils de balcon et strapontins                50 --- 4 ---  5 ---                                                              
                                                                                               
* Sous rèsen’e d’augmentation de la location dans des circonstances spéciales.                                                                                     
I oui prendre leuis abonnements, les élèves du Conservatoire, de l’Académie de musique et de l’Ecole artistique de violon devront se                               
munir d une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient                         
présentées par d autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.                                                       
Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu ginè.e imp ja„„»5                                              
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>