<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert d'abonnement
            <date when='19140214'>14/02/1914</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0570.tif'/>
        <date when='19140214'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Sibelius, Jean' type='person' role='cmp'>Sibelius, Jean</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿             THÉÂTRE DE	VILLE DE GBKEYE
                                     COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT ............... .................... .......... ,,, , —........... ... ..........-........——........—.........+
                             Samedi 14 Février 1914, à 8 heures et quart précises.
                            SEPTIÈME
      CONCERT D'ABONNEMENT
                                                               avec le concours de
                 M. Fritz HIRT
                                                  Violoniste.
                                            " ^>=^01*1' PR(fGRA»«E
                                                         PREMIÈRE PARTIE
              1.	Symphonie n° 2 en ré majeur................... J. Brahms.
                                         a)	Allegro non troppo.
                                       b)	Adagio non troppo.
                                          c)	Allegretto grazioso (Quasi andantino).
                                           d)	Allegretto con spirito.
                                                       SECONDE PARTIE
                      2.	La Procession nocturne, poème symphonique d’après le Faust de Nicolas Lenau................... Henri Rabaud. 3.	Concerto en ré mineur pour violon et orchestre (ire audition).............................. Sibclius.
                                        à) Allegro moderato.
                                        b)	Adagio di molto.
                                        c)	Allegro ma non tanto.
                                                M. F. Hirt.
4.	Ouverture de la Fiancée vendue................ Smctatia.
                        Chef d’orcbeçtre : fA. Bernhard ST^VENHAGEN-
                               Ixe concert commencera à htiii heures cl quarl précises.
                              Le public est informé que les portes seront fermées pendant /'exécution des morceaux.
•mpnmerie n. jarrys. Trente, o. ueneve.
AS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0571.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    M. Fritz Hirt.
  Fritz Hirt, né le 10 août 1888, à Lucerne, devint en 1901 élève de M. Alphonse Brun, à Zurich, où pendant deux ans, il suivit en même temps les cours de la Zürcher Musikscliule.
  En 1904, Fritz Hirt se rendit à Prague où il se perfectionna en vue de sa carrière de virtuose, à l’école du célèbre Sevcik. Il est ensuite à Berlin, puis à Munich, comme Konzert-Meister du Konzertverein. Il quitte ce poste pour pouvoir faire des tournées et il donne des concerts, avec le plus vif succès, dans nombre de grandes villes; Berlin, Munich, Cologne, Dresde, Paris, Londres, etc. En 1911, Fritz Hirt a été appelé à diriger les classes supérieures de l’Académie de musique à Heidelberg.
                                                              <=Çe*
    Symphonie en ré majeur (n“ 2), de Brahms.
  Comme Beethoven et comme Schumann, Johannès Brahms n’a écrit de symphonie qu’à une époque assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, il n’a achevé sa première symphonie qu’en 1876, donnant celle en ré majeur — la seconde en date — l’année suivante. Brahms étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven dans la symphonie, on a parfois mis à ses œuvres des appellations beethoveniennes. Le célèbre chef d’orchestre Hans Richter avait donné l’exemple en baptisant, dans un toast à Vienne, la troisième symphonie de Brahms du nom d’Eroica. On s’en est prévalu pour donner à celle qui nous occupe — toutes proportions gardées — le nom de Pastorale.
  Voici, courtement résumé, ce que dit l’éminent écrivain musical Kretzschmar dans son « Führer durch den Concertsaal ». Par son style, qui concentre en sonorités mystérieuses des motifs pastoraux et des idées anacréontiques, la Symphonie en ré majeur de Brahms est l’une de ses œuvres les plus romantiques. D’après son contenu, elle se rapprocherait de l’ancienne école de Vienne et de sa fantaisie, mais dans une forme beaucoup plus moderne. Sa note dominante est aussi plus sereine : même dans les parties sombres de son adagio transparaissent un charme doux et un sentiment paisible.
  Le premier mouvement, allegro non troppo, fait penser à un paysage riant que le soleil couchant illuminerait de clartés graves et imposantes, mais l’abondance des idées purement musicales dépasse de beaucoup les besoins d’un tel sujet et quelques-unes de ces pensées incidentes restent le plus fortement gravées dans la mémoire. Le thème principal du mouvement consiste en un dialogue aimablement familier et cordial du cor et des bois. Sa conclusion est nuancée par de tranquilles et légers i dessins des violons et soulignée par des accords de trombones d’une
—4*
sombre solennité. La partie de transition, qui s’appuie vers le milieu sur des fragments du premier thème, introduit deux nouveaux motifs, l’un gai et confié aux violons, et l’autre moqueur dit par les hautbois. A son début, le second thème fait penser à la note sentimentale de Mendels-sohn (violoncelles) et dans le groupe final de la partie d’exposition il s’en détache nombre d’idées puissantes. L’élaboration des idées exposées est relativement courte, mais elles contrastent ensemble d’une manière fantastique. La reprise vient à l’improviste avec de ravissantes variantes.
La coda du mouvement appartient aux plus belles parties de la symphonie et elle est d’une inspiration immédiate. Le cor l’introduit par une mélodie hésitante et interrogative et, là-dessus, les violons et les bois, s’entraînant les uns les autres, répètent tout ce qu’ils avaient rencontré de plus cordial et de plus serein pendant leur symphonique pérégrination .
  Dans Yadagio, les violoncelles chantent un thème qui paraît chercher longtemps une solution et ne la trouve que dans la tristesse. Leurs regards mornes finissent par rencontrer une image riante, jolie mélodie (12/8) évoquant les heureux jours de la jeunesse, ses danses et ses jeux. Un troisième thème excite jusqu’à la passion le sentiment triste qui dominait au début du mouvement. Dans le travail thématique de cette partie, le premier et le troisième thème maintiennent seuls cette exaltation et, à sa conclusion, l’aimable mélodie précitée ne revient pas davantage, les tristes accents du motif des violoncelles disparaissent cependant sous une coloration instrumentale plus aimablement rêveuse.
  La partie principale du troisième mouvement (allegro grazioso 2/4, presto 2/4, presto 3/8) a le caractère naïf, comme mélodie et instrumentation, du menuet de la sérénade en ré majeur de Brahms. Le premier thème, une charmante mélodie simplement harmonisée et instrumentée, est suivie d’un motif épisodique qui en est le dérivé rythmique. Un troisième thème d’allure pesante et le presto 3/8 qui sert de trio ont le caractère et l’humour de la musique hongroise.
  Le finale, allegro con spirito, qui fait souvenir des couleurs chatoyantes ! du style romantique de Cherubini, est dans le style vif des symphonies de Haydn, que rappellent le premier thème et son contraste de piano et de forte. Un second thème très saillant et une foule d’épisodes heureux et traités avec un art consommé embellissent cette dernière partie.
             La Procession nocturne, de Henri Rabaud.
  M. Henri Rabaud, Ier grand prix de Rome du Conservatoire de Paris, est un des représentants les plus en vue de la jeune école française. Une symphonie, d’autres œuvres d’orchestre et de musique de chambre l’ont
- 3 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0572.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿fait avantageusement connaître ; à Paris, la Procession nocturne obtint un très gros succès. Ce poème symphonique a été inspiré par le Faust de Nicolas Lenau, et voici le texte qui est placé en tête de la partition.
  ■ Au ciel pendent, lourds et sombres, les nuages qui déjà semblent s’abaisser sur la forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse, mais l’haleine inquiète du printemps souffle avec douceur dans les bois un chaud et vivant murmure... Faust est condamné à voyager dans les ténèbres ; son morne désespoir le rend insensible aux merveilleuses émotions des voix printanières. Il laisse son cheval noir suivre en liberté, d’un pas lent, le chemin qui longe la forêt pleine de fraîcheur... Plus le sentier s’enfonce dans le bois plus le calme est profond...
   « Quelle est cette clarté qui illumine là-bas la forêt, empourprant le feuillage et le ciel de sa flamme ? D’où viennent les sons suaves de ces airs religieux qui semblent faits pour consoler toutes les douleurs terrestres? Faust arrête son cheval, et dans son étonnement, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie, s’effacent de son regard et de son oreille comme l’illusion d’un songe. Mais non, c’est une procession solennelle qui se dirige de son côté... Une troupe d’enfants portant des torches deux par deux s’avance : c’est la fête nocturne de la Saint-Jean. j Puis viennent, leurs mains débiles chargées de couronnes, des vierges aux voiles monastiques... Après elles, s’avancent, portant des croix, les vieux religieux aux frocs-sombres, en rangs serrés; leur tête s’incline, leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éternité... Ecoutez comme la voix grêle des enfants présage la vie et se mêle au profond pressentiment de la mort dans la voix des vieillards... De sa retraite d’obscur feuillage, d’où son regard suit les croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur. Ils achèvent de défiler devant lui ; avec le dernier son du chant, qui, de plus en plus lointain, s’affaiblit et finit par s’éteindre, avec le dernier éclat du dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore d’une lueur magique qui glisse en tremblotant à travers les feuilles.
   « Faust reste seul, debout dans les ténèbres, il saisit avec énergie et brusquerie son fidèle cheval, et, le visage entièrement caché dans la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes, les plus amères qu’il ait encore versées. »
                                <j»V
   Le huitième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 28 février, avec le concours de M. Albers, baryton de Paris. Au programme : 1. Concerto pour orchestre à cordes (i« audition), Vivaldi. — 2. a) Air d’Anacréon, Cherubini. b) Scène de l’Etranger (ire audition), V. d'Indy. — 3. Trois poèmes juifs, Ernest Bloch. a) Danse, b) Rite,
c)	Cortège funèbre (irei' auditions) sous la direction de l’auteur. — 4. a) La Vague et la Cloche, Du parc, b) Poème pour chant, Ernest Bloch. — 5. Cstalounia, rhapsodie pour orchestre (ire audition), Albeni?.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>