<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique
            <date when='19150123'>23/01/1915</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0815.tif'/>
        <date when='19150123'/>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title>Cinquième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉATRE
§)
GENÈVE MF
  SOUS LES AUSPICES DU COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 23 janvier 1915, à 8 heures et quart précises.
       CINQUIEME
CONCERT 5ÇMPH0NIQUE
 sous la direction de
M. E. ANSERM ET
 Chef d'orchestre à Lausanne avec le concours de
Mme Cheridjian-Charrey
 Pianiste et du
CHŒUR DE LA CHAPELLE RUSSE
 (Directeur : M. KIBALTCHICH)
                      P BO GRA M M E	......
 UP
                                      PREMIÈRE PARTIE
 1.	Afltar, suite symphonique.................. Rini<iky-Kordakow
            a)	Dans le désert de Sham.	c) Les Délices du pouvoir.
             b)	Les Délices de la vengeance. d) Les Délices de l'amour.
  2.	Concerto, en ut dièze mineur, pour piano et orchestre.............................. Riniéky-Koréakow
 Moderato. - Allegretto quasi polacca. - Andante mosso. - Allegro.
           M- CHERIDJIAN-CHARREY.
 SECONDE PARTIE
  3.	Fragments de Petrouchka (ire audition en Suisse) Strawiruky
             a)	Le Tour de passe-passe. - Danse russe.
             b)	Deuxième tableau : La Chambre de Petrouchka.
             c)	Quatrième tableau : La Fête de la semaine grasse.
  4.	Danses de l’opéra Le Prince Igor, pour chœur
   et orchestre........................... Borodine?
       Piano BLÜTHNER, aux soins de la maison SAUTIER et JÆGER.
           L.c concert commencera à huit heures et quart précises. fjf Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.

  mprimerie n. jh ’-rys. Treille, 4. oeneva.
’VS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0816.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La musique russe.
  Une des moins connues, parce qu’une des dernières venues de la musique européenne. Longtemps, la Russie s était contentée, en fait de musique, de son art populaire. Le jour vint où, sous l’influence de la civilisation européenne, ses musiciens cessèrent d’être des artisans pour devenir des artistes. Mais ils ne se chargèrent d’aucune préoccupation nouvelle, extérieure à leur art, d ordre philosophique, éthique ou littéraire, par exemple. La culture ne fut point pour eux cette chose inanimée qui se superpose à la personnalité, mais un chemin vers une plus profonde connaissance de l’art, une plus grande sévérité envers soi-même, une plus haute conscience. Les besoins esthétiques que de tous temps les peuples cherchèrent à satisfaire dans leur folklore, qu’aujourd’hui encore nos populations occidentales essaient de contenter à peu de frais, dans leurs médiocres chansons et danses : ces besoins purement esthétiques demeurèrent l’unique objectif des musiciens russes. Seulement ils y appliquèrent un appareil sensoriel plus riche et plus parfait. Ils y apportèrent ce souci du choix et de la qualité qui fait le style. Ils demandèrent de le satisfaire à cette langue sonore subtile et complexe dont l’Europe leur montrait des exemples et que comme elle, ils allaient tirer de leur chant populaire.
  La musique russe est donc tout à fait étrangère à ce caractère symbolique propre à la musique allemande. Son secret n est pas à chercher dans une idée dont elle ne serait que le symbole sonore ; son secret est en elle-même, dans l’expression directe de ses mélodies, de ses rapports de sonorités. Elle s’adresse à la sensibilité plutôt qu’à l esprit. D’où l’importance, la précieuse valeur de chacune de ses notes et de ses accents. D’où encore cette beauté sonore qu elle raffine sans cesse et dont elle ne se départit jamais. Et d’autre part, de sa fidélité à elle-même, à son passé et à sa terre, ces deux attributs qui ne sont pas nécessairement donnés à un art intellectuel : la profondeur de l’accent, où semblent se fondre les échos des siècles antérieurs, et une constante noblesse, qui est celle même de la race. Un tel art devait répugner à l’esprit de ce que l’on appelle communément la « symphonie », création du génie germanique ; il demeure, quel que soit son titre, de la pure musique, soit qu’en effet il n’ait pas d’autre prétention, soit qu’il prenne pour prétexte un sujet, qui y prépare 1 esprit en éveillant l’imagination, soit que, s’attachant à son sujet, il en réalise effectivement la musique latente. On remarquera que Rimsky-Korsakow, voulant écrire une symphonie, écrivit Anlar ; ce n’est que plus tard que par un scrupule de professeur, il changea le sous-titre de son œuvre et mit suite symphonique au lieu de symphonie.
  La musique russe naquit vers le milieu du xixe siècle, dans les œuvres de Glinka et de Dargomijski. Elle se développa et s'affirma un peu plus tard chez ceux qu'on a appelé le Groupe des Cinq : Balakirew, César Cui, Borodine, Mous-sorgski et Rimsky-Korsakow. A vrai dire, quelques autres musiciens, comme Tchaïkowsky, et plus tard MM. Glazounow, Rachmaninoff et Scriabine, entraînés par leur technique, leur culture ou leur goût, ont essayé d émanciper leur art et d'y faire vivre un esprit plus « européen » . Il n’est pas question d’eux dans le présent programme, où l’on s’est borné à grouper quelques œuvres représentant plus purement l’expression musicale de la terre russe. C’est pourquoi, aux noms de deux des primitifs de cet art, on n'a joint que celui de M. Strawinsky qui est aujourd hui le plus brillant continuateur de leur œuvre.	E. A.
Nicolas Rimsky-Korsakow.
  Né à Tiekwin le 6/18 mars 1844 '• mort à Petrograd en 1908. Le plus fécond des Cinq, — laissant une œuvre considérable dans tous les genres de la musique, — et celui qui occupa en Russie la situation la plus en vue. La suite Anlar, qui fut jouée pour la première fois en 1881, est inspirée par un conte oriental dont voici le résumé :
^‘SI. — Grandiose est l'aspect du désert de Sham ; grandioses sont les ruines de Palnvyre.
   Antar a pour toujours abandonné la société des hommes car c’est par le mal qu’ils ont répondu au bien qu’il leur voulait faire : aussi, leur a-t-il juré une haine éternelle ; il s’est retiré dans le désert de Sham, au milieu des ruines de Palnvyre.
   Soudain, une gazelle charmante apparaît ; Antar se dispose à la poursuivre ; mais un bruit terrible retentit dans les airs et la lumière du jour se trouve voilée par une ombre épaisse : c’est celle d’un oiseau gigantesque qui fait la chasse à la gazelle. Antar s’attaque au monstre qu’il frappe de sa lance ; l’oiseau fuit en poussant un grand cri et la gazelle disparaît.
   Antar, resté seul, s’endort. En rêve, il se voit transporté dans un splendide palais : des esclaves s’empressent à le servir, un chant mélodieux charme Son oreille. Il est dans la demeure de la reine de Palnvyre, la fée Gul-Nazar : c’est elle qu’il a sauvée des griffes de l’Esprit des ténèbres, alors qu’elle avait pris la forme d’une gazelle. La fée, reconnaissante, promet à Antar les délices les plus grandes de la vie. La vision disparaît et le héros se réveille au milieu des ruines.
II.	— Les délices de la vengeance : c’est la première des jouissances accordées à Antar.
   III.	— Les délices du pouvoir : c’est le deuxième don de la fée.
   IV.	— Antar est revenu au milieu des décombres de Palnvyre. La troisième et dernière jouissance, accordée par la fée à Antar, sont les délices de l’amour. Antar supplie la fée de lui retirer la vie sitôt qu’elle s’apercevra du moindre refroidissement de sa part et elle lui promet d’accomplir son désir,
   Lorsqu’après un long et mutuel bonheur, la fée s'aperçoit un beau jour qu’Antar est distrait et tourne ses regards vers le lointain, elle en devine immédiatement la raison. Alors elle l’embrasse avec passion. Le feu de sa passion se communique à Antar et lui brûle le cœur.
Igor Strawinsky.
   Né à Petrograd le s3 mai/5 juin 1882, Igor Strawinsky fut engagé jusque vers sa vingtième année dans des études classiques et juridiques. Mais dès lâge de neuf ans, il révélait de remarquables aptitudes de pianiste qu’un élève de Rubinstein fut chargé de développer. Dès igo3, 1 allegro d’une sonate de piano, que deux autres parties devaient bientôt compléter, marquait ses velléités de compositeur.
Il	travailla la théorie musicale avec des élèves de Rimsky-Korsakow, l’orchestration et la composition avec le maître lui-même. Dès 1906 (époque de son mariage) il se voue entièrement à la musique et jalonne ses années d oeuvres de plus en plus significatives. L’exécution aux concerts Ziloti à Petrograd, de son Scherzo fantastique, en 1908, révèle son nom à la Russie ; les représentations de l’Oiseau de feu et de Petrouchka, par la troupe des ballets russes, en 1910 et 1911, le révèlent à l’Europe et surtout à Paris qui devient pour lui comme une seconde patrie, celle de ses admirateurs les plus fervents. Au printemps 1913, le Sacre du Printemps, mis en scène par Nijinski, déchaîne d âpres et retentissantes discussions en révélant en lui autre chose qu’un talent, une personnalité géniale qui ouvre à la musique des voies nouvelles. L’exécution de cette œuvre au concert, en avril 1914- taire les sifTIeurs et provoque dans tout le monde musical ce bouleversement profond qui marque les grandes dates. Dès lors la personnalité d Igor Strawinsky est la plus en vue de la musique actuelle. En dehors de ses œuvres scéniques, ce compositeur a déjà donné de nombreuses œuvres de musique de chambre.
Petrouchka
Scenes burlesques en 4 tableaux.
   Petrouchka est le guignol russe. Au milieu des réjouissances de la semaine grasse, un vieux Charlatan à 1 aspect oriental produit devant le public ébahi des poupees animees : Petrouchka, la Ballerine et le Maure, lesquelles exécutent une danse effrénée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0817.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   La magie du Charlatan leur a communiqué tous les sentiments et les passions humaines. C’est Petrouchka qui en est doué plus que les autres, aussi souffre-t-il davantage. C’est avec amertume qu'il ressent la cruauté du Charlatan, son esclavage, son exclusion de la vie commune, sa laideur et son aspect ridicule. Il cherche à trouver une consolation dans l'amour de la Ballerine, et il est sur le point de croire à son succès. Mais la belle le fuit, effrayée par ses manières bizarres.
   L'existence du Maure est toute différente. Il est bête et méchant, mais son aspect somptueux séduit la Ballerine qui tâche de le captiver par tous les moyens et qui finit par y réussir. Petrouchka, fou de jalousie, vient interrompre leur scène d amour, mais le Maure a vite fait de le mettre à la porte.
   La fête de la semaine grasse est à son comble : on assiste à la danse des nounous; arrive ensuite un paysan avec un ours; le paysan joue du chalumeau, l'ours marche sur ses pattes de derrière. Un marchand fêlard passe avec des tziganes et jette à la foule des billets de banque. Des cochers el des palefreniers se mettent à danser; les nounous dansent avec eux. Enfin arrive une bande de masques qui font mille bouffonneries et entraînent tout le monde dans leur tourbillon endiablé. A ce moment, des cris partent du petit théâtre. La rivalité du Maure et de Petrouchka a pris un ton tragique. Les poupées animées s’échappent du théâtre en courant et le Maure assomme Petrouchka d’un coup de sabre. Petrouchka meurt misérablement, sur la neige, au milieu de la foule en fête. Le Charlatan qu’un policier est allé quérir s’empresse de tranquilliser tout le monde et sous ses mains Petrouchka redevient poupée. Il prie ceux qui l’entourent de s'assurer que la tête est en bois et que le corps est rempli de son. La foule se disperse. Le Charlatan resté seul aperçoit à sa grande terreur, au dessus du petit théâtre, le spectre de Petrouchka qui le menace et fait des grimaces de moquerie à ceux que le Charlatan a bernés.
   Les fragments de cette œuvre exécutés au concert comprennent:
   I.	— La fin du 1er tableau : le tour de passe-passe par lequel le Charlatan insuffle la vie aux poupées et la danse russe que celles-ci exécutent ensuite.
   II.	— Le 2me tableau tout entier qui nous montre les souffrances de Petrouchka et ses élans infructueux vers la Ballerine.
   III.	— Le commencement du 4™e tableau, c est-à-dire toute la scène de la fête populaire jusqu au moment où r commence le drame.
Alexandre Borodine
(Petrograd, 18 34-1887.)
   Un des plus doués, sinon le plus doué du Groupe des Cinq. Le seul qui voulut rester amateur, consacrant la majeure partie de son temps à l’enseignement scientifique et une bonne partie de lui-même à la philanthropie. Mais une impulsion qui ne dépendait pas de sa volonté l’obligea par moments à prendre la plume pour écrire des pages de musique où nous sentons passer un souffle d’épopée. C’est d’ailleurs un fragment d épopée que le texte de son opéra le Prince Igor. Les Danses polovLsiennes, qui sont extraites de son deuxième acte, comprennent les épisodes suivants :
  Introduction. — Danse des jeunes filles. — Danse des hommes. — Danse générale. — Danse des garçons; puis des garçons et des hommes. — Danse des jeunes filles ; puis danse lente des jeunes filles et danse vive des garçons. — Danse des garçons, puis des garçons et des hommes. — Danse générale.
 Le sixième concert aura lieu au Théâtre, le samedi 6 février îyi5.
 _ 4 —
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>