<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19141214'>14/12/1914</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, La Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0765.tif'/>
        <date when='19141214'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, La Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿Lundi 14 Décembre, à 8 h. 30 précises
Soirée de GALA
donnée sous les auspices de la
Société auxiliaire de T-*a Comédie
au bénéfice de la
Commission centrale de Secours
avec le gracieux concours de
M^es ANDINA, cantatrice, et CHÉRIDJIAN-CHARREy,
pianiste, et de M. Z. CHÉRIDJIAN, baryton.
AU PROGRAMME
Lf A	A T> TT* Comédie en 5 actes
A V j \ XV IL* de MOLIÈRE
Intermède de
MUSIQUE ANCIENNE
et
Chansons Romandes
^Anglais tel qu’on le parle
Comédie en 1 acte de Tristan Bernard
Jendant les entr’actes : Orchestre D’ALESSANDRO PRIX ORDINAIRE DES PLACES
Dessin de GODEFROY pour une affiche
du Cecle des Arts et des Lettres.	Edi t. ,,Sonor"]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0766.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ L’Avare à „ La Comédie “
    La Comédie a bien fait de maintenir son excellente tradition, puisqu'un très nombreux public est venu applaudir Molière. Car Molière est éternel et Molière, souvent amer et profond, reste quand même toujours divertissant.
    Autrefois, M. Fournier poussait Harpagon un peu au noir. Maintenant il se rapproche de la tradition première. Il a véritablement fouillé son rôle et en tire un parti hors de pair. Il dresse en pied lavaricieux avec une incontestable maîtrise.
(Journal de Genève.)
    Quelle bonne après midi le public fidèle aux matinées classiques doit à M. E. Fournier ! En remettant à l’affiche L’Avare il savait bien ce qu’il faisait. Il savait, par expérience, comment, lorsqu’il joue, réagit le public. Harpagon est un de ses rôles de prédilection ; cela se voit, cela est constamment sensible. Il a fouillé ce rôle, l’a travaillé dans ses moindres détails, l’a sondé dans toutes ses intentions et, pour en avoir ainsi ciselé minutieusement la forme, il a su garder cependant jusque dans la bouffonnerie son unité et sa grandeur. Il a été émouvant parfois, attachant toujours, et nous donne ainsi, à nous, public ou critiques, ce droit redoutable d’exiger de ses partenaires les mêmes soins et la même variété d’expression dans l’affirmation d’un caractère.
    L’interprétation a été, en général, très bonne.
(La Suisse.)
    Cette première fut, comme d’habitude, un gros succès ; on s'entassait partout et M. Fournier eut la part du lion dans son rôle d’Harpagon ; c’est un peu son grand cheval de bataille que ce fantoche d’flvare, il en a fait un personnage â lui, taillé par lui et d’une belle taille; aussi le rideau s’est-il relevé six fois après la dernière scène du quatre.
(Tribune de Genève.)
 Le fidèle public des mat nees classiques a réentendu avec plaisir, hier, l’immortel chef-d’œuvre de l’art dramatique du grand siècle qu’est L’Avare, et il a fêté chaleureusement M. Fournier, qui trace du personnage d’Harpagon la plus saisissante silhouette qui se puisse imaginer, non pas seulement par instinct d’artiste habile à composer ses rôles, mais bien par une sûre et intelligente compréhension de ce type si vigoureusement fouillé de gripe-sous sordide et forcené. Il semble, d’ailleurs, que M. Fournier, à la manière dont il le joue, ait une prédilection marquée pour ce rôle où il s’est révélé l’égal des meilleurs.
(Le Genevois.)
Le GALA de „La Comédie**
   C’est sous les auspices de sa « Société auxiliaire » que « La Comédie » donnera sa deuxième soirée de gala, le lundi 14 décembre, à 8 Y2- La bénéficiaire de cette soirée: La Commission centrale de secours pendant la guerre, est une des institutions les plus utiles en ces temps troublés, puisqu’elle s’est donné pour principale tâche d’assurer aux victimes de la crise économique, l’alimentation indispensable à leur existence. C’est par milliers que se comptent les familles sauvées ainsi de la misère.
  « La Comédie » a pensé qu’aucune œuvre n’était plus digne d’encouragement. Elle espère qu’un très nombreux public répondra à son appel.
   Le programme est du reste bien fait pour plaire: spectacle à la fois littéraire et artistique intéressant pour tous les publics et pour tous les âges ; il est composé de L’Avare, l’immortel chef-d'œuvre de Molière, et de L’Anglais tel qu’on le parle, du grand humoriste français Tristan Bernard.
  Entre les deux pièces, une courte partie musicale : Intermède de musique ancienne, par Mme Andina, la charmante diseuse de vieilles chansons françaises, et par Mme Chéridjian-Charrey, la distinguée pianiste, professeur au Conservatoire. Enfin des œuvres de Jaques-Dalcroze seront chantées par l’un des plus parfaits interprètes de notre compositeur national, M. Z. Chéridjian.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>