<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert d'abonnement<date when="19140117">17/01/1914</date></title>
<series>Cinquième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0546.tif"/>
<date when="19140117"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Mahler, Gustav" type="person" role="cmp">Mahler, Gustav</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name><title>Cinquième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Cinquième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿er9
THÉÂTRE DB LA YILLE DE QEHÈYK
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
<ii	.	-----------------------'	------------■	■	—— —>
Samedi 17 Janvier 1914, à 8 heures et quart précises.
 CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de
            MME Ilona DURIGO
  Cantatrice.
    ttW
   PREMIÈRE PARTIE
   1.	Ouverture de Titus............................ Mozart.
  2.	Air de Titus.................................. Mozart.
                           M"‘ Ilona Dnrigo.
      3.	Pelléas et Mélisande, suite d’orchestre............ G. Faurt.
                     a)	Prélude — Andante molto moderato.
                       b)	Fileuse — Andantino quasi allegretto.
                      c)	Entr’acte — Molto adagio.
        4.	Kinder-Totenlieder, cinq lieder pr alto solo et orchestre G. Mahler.
M"* Ilona Durigo.
SECOKDK PARTIE
5.	Symphonie pathétique n° 6, op. 74.
                     a)	Adagio — Allegro non troppo.
                        b)	Allegro con grazia.
                       c)	Allegro molto vivace.
                     d)	Finale — Adagio lamentoso.
 Tschaïkowsky.
M
  Chef d’orchestre : M- Berrçbard STAVENHAGEtf.
   L,e concerl commencera à huit heures ei quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morcsa jx.
                                        imprimerie n. uarrys, Treille, 4, aeneve.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0547.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Madame Ilona Durigo.
      Madame Ilona Durigo est originaire de Budapest ; son père était italien et sa mère hongroise. Elle manifesta de très bonne heure des aptitudes pour la musique et étudia d’abord le piano au Conservatoire de Budapest qui lui décerna le diplôme de professeur.
      Ayant eu l’occasion de chanter dans sa ville natale, la beauté exceptionnelle de sa voix fit sensation ; Madame Durigo se voua alors pendant plusieurs années à l’étude du chant, au Conservatoire de Vienne d’abord, puis à Francfort, sous la direction des professeurs Stockhausen et Bell-witt.
      Elle entreprend ensuite une tournée et se fait applaudir en Autriche, en Allemagne, en Hollande, en Belgique et en Russie. Puis elle aborde le théâtre et, à Budapest et à Francfort, elle chante avec le plus grand succès Orphée, Dalila, Amnéris.
      Madame Durigo est une musicienne consommée; tous les critiques | sont d’accord pour louer la superbe qualité de sa voix de contralto, son beau style et son tempérament chaleureux.
<=§£» <=§e»
Air de l’opéra « Titus », de Mozart.
                                                                                                      •
        Récitatif. — Ecco il punto, o Vitellia ! d’esaminar la tua costanza. Avrai valor, che basti, a rimirare e sangue il tuo Sesto fedel? Sesto che t’ama più délia vita sua? che per tua colpa divenna reo ? che t’ubbidi, crudele, che ingiusta, t’adoré ? che in faccia a morte si gran fede ti serba ? e tu frattando, non ignota a te stessa, andrai tranquilla al talamo d’Augusto? Ah I mi vedrei sempre Sesto d’intorno. E l’aure e i sassi temerei cheloquaci mi scoprissero a Tito. A’ piedi suoi vad’asi il tutto a palesar. Si scemi il delitto di Sesto, se scusar non si puo, col fallo mio. D’impero, e d’Imenei speranze addio I
Air. Non più di fiori vaghe catene,
Discenda Imene ad intrecciar.
                                      Stretta fra barbare aspre ritorte Veggo la morte ver me avanzar.
                                          Infelice,
Quai orrore ! Ah I di me che si dira ?
Chi vedesse il mio dolore,
                                    Pur avria di me pietA.
Kinder-Totenlieder, de G. Mahler.
I.
 Nun will die Sonn’ so hell aufgeh’n als sei kein Unglück die Nacht gescheh’n ! Das Unglück geschah nur mir allein !
Die Sonne, die Sonne sie scheinet allgemein.
 Du musst nicht die Nacht in dirverschriinken, musst sie ins ew'ge Liclit versenken ! Lâmplein verlosch in meinem Zelt !
 Heil ! Heil sei dem Freudenlichl der Welt.
II.
 Nun seh’ ich wohl, warum so dunkle Flammen ilir spriitet mir in manchem Augenblicke,
 0	Augen ! Gleichsam, um voll in einem Hlicke zu dràngen eure ganze Macht zusammen. Dort alint' icli niclit, weil Nebel mich um-
                             [scliwammen, gewoben vom verblendenden Geschicke, dass sicli der Struhl bereits zur Heimkehr
[schicke,
 dorthin, dorthin, von wannen aile Strahlen teiPÀ. [stammen.
 Ihr wolltet mir mit eurem Leuchten sagen : Wir môchten nah dir blciben gerne !
 Doch ist uns das vom Schicksal abgeschlagen. Sieh’ uns nur an, denn bald sind wir dir ferne!
 Was dir mir Augen sind in diesen Tagen, in küuft’gen Nâchten sind es dir nur Sterne.
III.
 Wenn dein Miilterlein
 tritt zur Tür lierein,
 und den Kopf ich drehe,
 ihr entgegen sehe,
 fàllt auf ihr Gesicht
 erst der Blick mir nicht,
 sondern auf die Stelle,
 naher, naher nacli der Schwelle,
 dort, dort, wo wiirde dein
 lieb Gesichtchen sein,
 wenn du Freudenhelle
 tràtest mit herein,
 wie sonst mein Tôchterlein.
 Wenn dein Mütterlein tritt zur Tür herein, mit der Kerze Schimmer, ist es mir, als immer
  kàmst du mir, herein, huschtest hinterdrrin, als wie sonst im Zimmer !
  0	du, o du des Vaters Zelle Ach, zu schnelle
  zu schnell erlôsch’ner Freudenschein !
   IV.
  Oft denk’ ich, sie sind nur ausgegangen !
  Bald werden sie wieder nach llause gelangen ! Der Tag ist schôn ! 0. sei nicht bang !
  Sie machen nur einen weilen Gang !
  Jawotd, sie sind nur ausgegangen und werden ietzt nach Hause gelangen !
  0,	sei nicht bang, der Tag ist schôn !
  Sie machen nur den Ganz zu jeden Hôh’n ! Sie sind uns nur vorausgegangen und werden nicht wieder nacli Haus
[verlangen !
  Wir holen sie ein auf jenen Hôh’n !
  Im Sonnenschein !
  Der Tag ist schôn auf jenen Hôh’n !
    V.
  In diesem Wetter, in diesem Braus nie hàtt’ ich gesendet die Kinder hinaus !
  Man hat sie getragen, getragen hinaus !
  Ich dürfte nichts dazu sagen !
  In diesem Wetter, in diesem Saus, nie hàtt’ ich gelassen die Kinder hinaus.
  Ich lürchtete, sie erkranken, das sind nur eitle Gedanken,
  In diesem Wetter, in diesem Graus hàtt' ich gelassen die Kinder hinaus.
  Ich sorgte, sie stürhen morgen, das ist nur nicht zu besorgen.
  In diesem Wetter, in diesem Graus,
  , nie hàtt’ ich gesendet die Kinder hinaus.
  Man hat sie hinausgetragen, ich dürfte nichts dazu sagen I In diesem Wetter, in diesem Saus, in diesem Braus,
  sie ruh’n als wie in der Mutter Haus, von einem Sturm erschrecket, von Gottes Hand bedecket, sie ruh’n wie in der Mutter Haus.
<=§=>
5 —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0548.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Symphonie Pathétique, de Pierre Tschaïkowsky.
   Pierre Tschaïkowsky, décédé à St-Pétersbourg le 6 novembre 1893, à l’âge de 53 ans, avait écrit, entre autres grandes œuvres, six symphonies, dont la dernière, la « Symphonie Pathétique », ne fut achevée que peu de temps avant sa mort. Cette composition importante, fort remarquée dès son apparition, a été exécutée à Vienne et à Londres sous la direction de Hans Richter, puis à Francfort, Leipzig, Copenhague, Berlin, Edimbourg, Dresde, produisant partout une profonde impression.
   La Symphonie Pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les qualités maîtresses d’une oeuvre qui s’impose: originalité et hardiesse de création, fantaisie ailée, force d’impression et technique impeccable. Brahms mis à part, on ne trouve, dans la littérature musicale de ces vingt dernières années, aucune symphonie de même valeur.
   Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il est cependant permis de supposer c^ue la carrière d’un héros, avec ses luttes, ses joies, son triomphe suivi d’une fin tragique, a servi de sujet à cette composition grandiose.
   Le premier mouvement est précédé d’un adagio de dix-huit mesures qui contient en germe le thème principal de l’allegro non troppo (si mineur, quatre temps). Ce motif, discrètement introduit par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un caractère énergique et passionné : le héros semble lutter contre les difficultés que le destin lui oppose. Peu à peu l’orchestre s’apaise pour faire entendre un motif lumineux, messager de félicité et de paix. Cette mélodie en ré majeur, confiée aux violons et aux violoncelles, est d’une grâce exquise ; on voudrait pouvoir en jouir longtemps, mais le bonheur ne dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces du destin. Le combat reprend, furieux, désespéré, et la catastrophe n’est évitée que grâce au retour du motif pacifiant, présenté cette fois en si majeur, et dont le charme radieux se maintient jusqu’à la fin de ce magnifique morceau.
   Aucun nuage n’obscurcit l'allegro con gracia qui suit. Ce mouvement délicieux se distingue par sa richesse mélodique ainsi que par l’habile mise en œuvre des thèmes qui le composent. A remarquer, la mesure peu usitée à cinq temps, employée par l’auteurd’un bout à l’autre de cet allegro avec une aisance magistrale.
   Le troisième mouvement, allegro molto vivace, commence par un motif léger et sautillant en triolets de croches que les cordes et les bois se renvoient de la façon la plus amusante. On est en plein scherzo. Mais dès la neuvième mesure apparaît un thème de marche esquissé par les hautbois, fragment mélodique qui passe d’abord inaperçu, tant les triolets alertes accaparent l’attention. Cependant, petit à petit, le motif de marche grandit et parvient à dominer le thème du scber^ando, qui de principal qu’il était devient secondaire. Les triolets infatigables ne voulant pas se résoudre à ce rôle de simple accompagnement, reprennent l'offensive pour repousser le thème martial. Leurs efforts, pour maintenir une gaieté frivole, n’ont pas gain de cause, et l’orchestre, au grand complet, célèbre par une marche pompeuse le triomphe du héros. C’est le point culminant de la symphonie.
   Dés les premières mesures du dernier mouvement, adagio lamentoso (si mineur, trois temps) l’impression change : après le triomphe, la catastrophe tragique. La mort approche, et les violons soutenus par les altos entonnent un chant plaintif. Cette résignation passagère est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de douleur se font entendre et vont en augmentant jusqu’au retour, cette fois définitif, du motif de la résignation. Un coup de tamtam, donné piano, et quelques accords graves des trombones annoncent la catastrophe finale. Une douce péroraison termine cet adagio qui s’exhale en soupirs presque imperceptibles.
   Ce « lamento » funèbre émeut encore davantage quand on sait que Tschaïkowsky est mort peu de jours après l’avoir écrit. Peut-être se doutait-il qu’il composait, pour ainsi dire, son propre « Requiem ».
Le sixième concert d’abonnement aura lieu le Samedi )i janvier. Au programme :
 1.	Neuvième Symphonie, A. Bruckner. — 2. Le Carnaval Romain, ouverture, H. Berlio M. Gaillard, violoncelliste, retenu à Liège par un concert du Conservatoire, sera remplacé par un autre virtuose.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
