<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19140128'>28/01/1914</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0554.tif'/>
        <date when='19140128'/>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿1                          
 SALLE DE LA RÉFORMATION   
 Mercredi 28 Janvier 1914  
   GRAND CONCERT
      donné par la
   Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies
 Le Requiem de Verdi
      avec le concours de
   Mme Nina JAQUES-DALCROZE
     Soprano
  M. PAULET M",e DURIGO M. VALMONT
     Ténor	Mezzo-soprano	Basse
      et de
    l’Orchestre du Grand Théâtre
    250 exécutants sous la direction de
   M. le Prof. STAVENHAGEN
□□
CD
 PR0GRAMM
» * 9
                                   PRIX : Fr 0,20
□□
□□]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0555.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Le Requiem de Verdi
I. Requiem et Kyrie
(Chœur et soli)
  Requiem æternarn dona eis, Domine : et lux perpetua luceat eis.
  Te decet hymnus, Deus, in Sion, et tibi reddetur votum in Jerusalem : exaudi orationem meam, ad te om-nis caro veniet.
¥
II.	Dies iræ
  1.	Dies irk (Chœur).
  Dies iræ, dies ilia Solvet sæclum in favilla.
Teste David cum Sybilla.
  2.	Tuba mirum (Chœur).
  Tuba mirum spargens sonum Per sepulchra regionum,
Cog'et omnes ante thronum.
  3.	Liber scriptus (Mezzo soprano
     et chœur).
  Liber scriptus proferetuiy In quo totum continetur,
  Unde mundus judicetur.
4- Quid sum miser'(Soprano, mezzo-soprano et ténor).
Quid sum miser tune dicturus, Quem patronum rog'aturus,
Cum vix justus sit securus?
5.	Rextremendx. (Quatuor et chœur).
Rex tremendæ majestatis,
Qui Salvandos salvas gratis,
Salva me, fons pietatis.
6.	Recordare (Soprano et mezzo-
      soprano).
   Recordare Jesu pie,
Quod sum causa tuæ viæ,
Ne me perdas ilia die.
7.	Ingemisco (Ténor solo).
Ingemisco tamquam reus :
Gulba rubet vultus meus : Supplicanti parce Deus.
8.	Confutatis (Basse solo).
Confutatis maledictis,
Flammis acribus addictis,
Voca me cum benedictis.
9.	Lacrymosa (Quatuor et chœur).
   Lacrymosa dies ilia,
Qua resurget ex favilla, Judicandus liomo reus.
m
III.	Domine Jesu
Offertari à 4 voix
(Soprano, Mezzo-soprano, ténor et basse)
 Domine, Jesu Christe, Rex fgloriæ, libéra animas omnium fidelium defunctorum de pœnis inférai, et
de profundo lacu.....
★
IV.	Sanctus
(Double chœur)
 Sanctus, Domine, Deus Sabaoth. Pleni sunt coeli et terra g'ioria tua, Hosanna in excelsis,
 Benedictus qui venit in nomine Do-Hosanna in excelsis.	mini,
V.	Agnus Dei
(Soprano, mezzo-soprano et choeur)
 Agnus Dei, qui toi iis peccata mundi, donna eis requiem.
★
VI.	Lux æterna
(Mezzo-soprano, ténor et basse)
 Lux aeterna luceat eis, Domine, cum Sanctis tuis in æternum, quia pius es.....
★
VII.	Libéra me
(Solo pour soprano et chœur)
 Libéra me, Domine, de marte æterna, in die ilia tremenda : quando cœli movendi sunt et terra. Dum veneris judicare sæculum per ignem.....
Giuseppe VERDI
Giuseppe Verdi, par la souplesse de son génie, son talent d’une verdeur toujours renouvelée, est certainement un des points culminants de l’école italienne.
Né en 1813 à Roncole (entre Plaisance et Parme), il mourut le 19 janvier 1901, dans sa quatre-vingt-huitième année.
    Ou a souvent parlé de l’extraordinaire évolution de ce prodigieux musicien qui s’est presque formé tout seul.
    Il fut quelque temps élève de Lavigna, « mæstro al cembalo » au théâtre de la Scala à Milan, le directeur du Conservatoire, Basily, ayant refusé de l’admettre.
     Dès 1839, il fait exécuter son premier opéra, qui ne valait pas grand’chose. Jusqu’en 1893, il ne produisit pas moins de trente opéras : Rigoletto en 1850, Il Trovatore et la Tra.via.ta en 1853, Aida en 1871, Othello en 1887 et Falstaff en 1S93 (à 80 ans!), pour ne citer que les plus caractéristiques.
     Toujours il garda le caractère national et son individualité. Toujours il clarifiait et purifiait son œuvre. Et l’évolution fut si merveilleuse, qu’à 80 ans, avec Falstaff, il donna un chef-d’œuvre d’esprit, de verve, s’assimilant d’étonnante façon et avec une souplesse unique les procédés d’harmonisation, d’orchestration, de coupe modernes, tout en conservant — ce qui est à noter — le souci caractéristique de l’école italienne, qui est de mettre en évidence la virtuosité vocale.
    Pourquoi la célébration du centenaire de sa naissance, le 9 mai 1913, a-t-elle été relativement effacée?
    Cela vient sans doute du caractère absolument national de l’œuvre de Verdi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0556.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Il fut un musicien nationaliste qui enthousiasma la foule par ses chants mais qui ne s'inspira pas réellement de l’âme ou de la vie de son pays. Ses effets de théâtre les plus italiens lui sont fournis par les dramaturges Victor Hugo, Alexandre Dumas, Schakes-peare, etc.
     Il fut la synthèse la plus achevée du tempérament italien au XIX* siècle, mais ne fut pas le chantre de l’âme populaire italienne.
     En effet, dans ses trente opéras, voit-on une trace d’un chant populaire italien, pris soit chez les montagnards, les paysans ou les marins? Non, le peuple ne l'inspira pas. Mais Verdi donna une tournure italienne à tous ses personnages. On peut donc dire que. sans incarner vraiment l’âme d’un peuple, il est l’expression typique du tempérament, de la conscience italienne au XIX' siècle.
     Les plus populaires de ses opéras furent Rigoletto, le Trouvère et la Traviata.
     Ses succès commencèrent en 1851 avec cette première pièce. Une période moins brillante suivit, mais avec Aida en 1871, composée pour l’inauguration de l’Opéra italien au Caire, et pour laquelle il reçut 100.000 fr. d’honoraires, l’éclatant succès commença. Déjà là, il subit légèrement l’influence wagnérienne, mais il n’en prit que ce qu’il fallait, en restant parfaitement Italien. On admire toujours chez lui l’habileté consommée des effets de contraste, la recherche très juste de l’effet théâtral, ce qui le rapprochait plutôt de Meyerbeer que de Rossini.
      Sans doute, dans ses trois opéras populaires cités plus haut, il y a des inégalités, des « trous ». Mais, malgré les banalités, les vulgarités, sa musique fut toujours franche, claire, mesurée et de « révélation immédiate » comme on l’a fait observer très justement dans son oraison funèbre. Son orchestre, pauvre au début, devint toujours plus important, plus personnel, et son rôle est toujours plus fin, plus artistique, mais sans jamais prendre la place de la voix.
     Ses deux chefs d’œuvre sont certainement Othello, composé à 74 ans, et Falstaff, composé à 80 ans et qui restera un exemple unique dans l’histoire.
     En 1868, quand Rossini mourut, Verdi proposa à plusieurs musiciens de son pays la composition en commun d’une messe funèbre en son honneur. Cette messe fut écrite, mais jamais exécutée. Verdi s’y était réservé le Libéra me, le même qui termine le Requiem chanté par la Société de Chant du Conservatoire. Ce Requiem fut composé à Paris en 1873 et exécuté le jour du premier anniversaire de la mort du poète Manzoni, le 22 mai 1874, à Milan, dans l’église San Marco. Verdi vouait un culte à son ami Manzoni, l’auteur des « Fiancés ». « On lui doit — disait Verdi — le plus grand livre de notre temps, et même l’un des plus grands livres qui soient jamais sortis d’un cerveau humain. »
     Disons tout de suite que ce Requiem est écrit plutôt pour la Salle de Concerts que pour l’Eglise. Il sent l’homme de théâtre par son vif éclat, son caractère dramatique et humain. On serait déçu en l’écoutant tout particulièrement avec des pensées mystiques et onctueuses. Il faut le considérer plutôt comme un éclatant hommage, une œuvre d’action, de passion, avec ses mouvements psychologiques de douleurs, de crainte, d’amour, d’espérance.
     Le Requiem est écrit en quatre parties principales.
     Le début s'enchaîne avec le Kyrie, d’abord en forme fuguée et présentée par le quatuor vocal simple ; le chœur entre à son tour, d’une riche polyphonie, et se termine par le Christe Eleison, de teinte très douce.
     Le Dies lrae est d'un brillant éclat, plein de fougue et même de violence. Le Pie Jesu qui termine cette partie est d’une expression particulièrement touchante.
     L’Offertoire, Domine Jesu, laissant de côté toute austérité, est un vrai délice pour l'oreille.
     Le Sanctus, pour double chœur, est en « allegro » très animé.
     h’Agus Dei est d’une note beaucoup plus simple et touchante.
     Enfin le Libéra me final est d’une grande beauté.
     Après ce Requiem, Verdi garda le silence pendant treize ans.
     En 1899, deux ans avant sa mort, il publia encore quelques œuvres, après s’être immortalisé par Othello (1887), son chef-d’œuvre de douleur, et Falstaff (1893), son unique chef-d’œuvre d’allégresse.
     Il avait rempli dignement sa destinée.
¥ * *
     Le Requiem de Verdi fut exécuté pour la première fois en l’Eglise Saint-Marc, avec M”*" Stolz, Waldemann, MM. Caponi et Maini.
     Il vient d’être donné, le 14 décembre 1913, par la Société du Conservatoire, à Paris, avec les solistes suivants : M11'* Yvonne Gall et Lapeyrette, MM. Campagnola et Gresse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0557.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  JLtc Centenaire de Verdi.
   Dans la plupart des grandes villes d’Europe on a fêté en 1913 l’anniversaire de la naissance du compositeur italien, né à Roncole le 9 mai 1813.
   Genève se devait de célébrer à son tour la mémoire du grand maître.
   C’est pourquoi la Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Kelten réunies a-t-elle tenu à inscrire au programme de ses études cet hiver l’un des chefs-d’œuvre de Verdi, la Messa da Requiem qu’elle donnera en uqe seuie audition le mercredi 28 janvier 1914, à la salle de la' Réformation, sous “la direction de M. le Professeur B. Stavenhagen, avec le concours de l’orchestre du Théâtre, de Mesdames Durigo, mezzo-soprano, et Jaques Dal-croze, soprano, de Messieurs Paulet, ténor et Valmond, basse.
   Elle espère que le public genevois lui saura gré des sacrifices énormes qu’elle a faits pour donner à ce concert-anniversaire l’éclat qui lui est dû et tiendra à s’associer, par sa présence à cette solennité artistique, aux efforts de la Société qui a entrepris l’œuvre considérable d’en assurer une exécution parfaite.
   Il comprendra que les frais nécessités par cette unique audition sont extrêmement élevés et répondant à l’appel qui lui est adressé par une Société de Genève qui lutte depuis plusieurs années contre des difficultés financières toujours plus grandes, affirmera son intérêt à cette société en se rendant à ce concert qui sera l’une des plus belles manifestations artistiques de la saison.
  Le Requiem fut composé à Paris en 1873 et exécuté le jour du premier anniversaire de la mort du poète Manzoni, le 22 mai 1874, à Milan, dans l’église San Marco.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0558.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Verdi vouait un culte à son ami Manzoni, l’auteur des Fiancés. « On lui doit », disait Verdi, « le plus grand livre de « notre temps, et même l’un des plus grands livres qui soient « jamais sortis d’un cerveau humain. »
   L’œuvre est écrite plutôt pour la salle de concert que pour l’église. Son vif éclat, son caractère dramatique et humain décèlent bien l’homme de théâtre, et on serait déçu, en l’écou-tant tout particulièrement avec des pensées mystiques. Il faut la considérer plutôt comme un éclatant hommage, une œuvre d’action, de passion, avec ses mouvements psychologiques de douleur, de crainte, d’amour et d’espérance.
  Ce Requiem se compose de quatre parties principales : Le début s’enchaîne avec le Kyrie,, d’abord en forme fuguée et présenté par le quatuor vocal simple; le chœur entre à son tour, d’une riche polyphonie, et se termine par le Chris te F la son de teinte très douce.
   Le Dies Irae est d’un brillant éclat, plein de fougue et même de violence.
   Le Pie Jesu d’une expression particulièrement touchante précède l’Offertoire, Domine Jestt, laissant de côté toute austérité et d’un charme très grand.
  Enfin le Sanctus pour double chœur est en « allegro » très animé, YAgntis Dei, d’une note beaucoup plus simple et touchante suivi du Libéra me, final'd’une très grande beauté.
   Le concert sera terminé à 10 heures et demie. La location est ouverte chez M. Montfort, magasin de musique, boulevard du Théâtre.
   Places aux prix de 5,4, } et 2 francs.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>