<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19140120'>20/01/1914</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0549.tif'/>
        <date when='19140120'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE, Janvier 1914.
M
     A la demande générale, un deuxième concert consacré aux œuvres des Compositeurs Russes sera donné à la Salle de la Réfcrmaticn le 20 janvier courant.
     Nous recommandons à votre intérêt musical, les admirables interprétations de la
 CHAPELLE RUSSE
Dirigée par Monsieur
6. Kibaltchitch
     La Chapelle Russe a obtenu de très grands succès à Genève, Vichy, Lausanne, Montreux, Vevey.
      Les critiques les plus difficiles sont enthousiasmés et leurs éloges sont unanimes.
     Quelques œuvres nouvelles seront ajoutées au programme, si riche et si caractéristique de la première audition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0550.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Du Journal de Vichy. — Nous avons parlé de la pureté et de l’homogénéité des voix, il est rare d’entendre des choeurs aussi beaux, aussi grandioses et rendu avec un si beau style musical, je ne puis que féliciter encore une fois M. Kibaltchitch, de son beau talent de chef qui sait d’un simple et petit geste se faire le maître d’une si belle discipline. J’ai déjà entendu de bien beaux chœurs dans ma carrière, mais avec un chef qui dirige sans lutrin et sans musique, et des chanteurs qui chantent sans qu’on ne leur entende prendre le ton, celui-là jamais et j’en suis encore tout interloqué.	R. G.
Gazette des Etrangers, de Lausanne-Ouchy. — C’était merveilleux, merveilleux de sonorité, de souple nuanciation, d’harmonie et, si j’ose dire, de lumière, l’exécution de tous ces chœurs, d’ordre religieux ou populaire, de Rimsky, Tschaikovsky, Borodine, Borniansky, sous la direction si simple, si sobre et si parfaitement appropriée de M. Kibaltchitch.
Gazette de Lausanne. — Les chœurs exécutés sous la direction de M. Kibaltchitch sont remarquables non seulement par la beauté des voix, mais aussi par des qualités d’exécution tout à fait exceptionnelles. Les nuances les plus délicates sont rendues avec un soin particulier; il y a despianissimos, des crescendos et des decrescendos merveilleux; à côté de cela une cohésion, un ensemble, une justesse impeccable que l’on ne rencontre pas toujours dans les ensembles vocaux.
De Vevey. — Nous ne pouvons que féliciter chaudement le directeur de cette phalange remarquable, M. Kibaltchitch, pour l’étonnante exactitude de style, la sincérité et l’émotion qu’il imprime à ces quelque trente exécutants.
Journal de Lausanne. — Les chants ont été exécutés avec une telle perfection de mesure et surtout de sentiment que plusieurs pièces ont dû être répétées. Cela nous a rappelé les inoubliables productions de la « Chapelle vocale Sla-viansky d’Aareneff». C’est le plus bel éloge que nous pouvons adresser à la Société de Genève, et cela avec justice.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0551.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿___
 UHHUM
.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>