<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique
            <date when='19150206'>06/02/1915</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0824.tif'/>
        <date when='19150206'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Sixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE «jS'
SOUS LES AUSPICES DU COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
------- ------------- ------------------------------------------------------------------------- -------*
   Samedi 6 février 1915, à 8 heures et quart précises.
           SIXIÈME
CONCERT 5ÇMPH0NIQUE
                                    sous la direction de
   M. Ernest ANSERMET
                            Chef d’orchestre à Lausanne
avec le concours
de
1. 2.
3.
4-
5.
M. Fernand CLOSSET
Premier violon solo de l’Orchestre. Professeur au Conservatoire.
_TOT_
-----Æ>cX>f PROGRAMME l’&oCQ' ' -
UW
PREMIÈRE PARTIE
Ouverture de Corioian....................... Beetboee/u
Symphonie n° 7, en la.....
a)	Poco sostenuto et vivace.
b)	Allegretto.
 c)	Presto.
 d)	Allegro con brio.
SECONDE PARTIE
Ouverture du Freischiitz
Concerto en aol mineur pour violon et orchestre . .
      Allegro moderato. - Adagio. - Allegro energico.
         M. F. CLOSSET.
Petrouchka (redemandé)......................
      aj Le Tour de passe-passe. - Danse russe.
b)	Deuxième tableau : La Chambre de Petrouchka.
  c)	Quatrième tableau : La Fête de la semaine grasse.
Beethoven)
C.-Æ. ireber Æ. Brueh
J. Strawinski/
Le concert commencera à huit heures el quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.

VS
'mpr/merie n. jm-rys. Trente, oeneve.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0825.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Petrouchka
Scènes burlesques en 4 tableaux.
   Petrouchka est le guignol russe. Au milieu des réjouissances de la semaine grasse, un vieux Charlatan à l’aspect oriental produit devant le public ébahi des poupées animées : Petrouchka, la Ballerine et le Maure, lesquelles exécutent une danse effrénée.
   La magie du Charlatan leur a communiqué tous les sentiments et les passions humaines. C est Petrouchka qui en est doué plus que les autres, aussi souffre-t-il davantage. C'est avec amertume qu’il ressent la cruauté du Charlatan, son esclavage, son exclusion de la vie commune, sa laideur et son aspect ridicule. Il cherche à trouver une consolation dans l'amour delà Ballerine, et il est sur le point de croire à son succès. Mais la belle le fuit, effrayée par ses manières bizarres.
   L’existence du Maure est toute différente. Il est bête et méchant, mais son aspect somptueux séduit la Ballerine qui tâche de le captiver par tous les moyens et qui finit par y réussir. Petrouchka, fou de jalousie, vient interrompre leur scène d’amour, mais le Maure a vite fait de le mettre à la porte.
   La fête de la semaine grasse est à son comble : on assiste à la danse des nounous ; arrive ensuite un paysan avec un ours; le paysan joue du chalumeau, l’ours marche sur ses pattes de derrière. Un marchand fêtard passe avec des tziganes et jette à la foule des billets de banque. Des cochers et des palefreniers se mettent à danser; les nounous dansent avec eux. Enfin arrive une bande de masques qui font mille bouffonneries et entraînent tout le monde dans leur tourbillon endiablé. A ce moment, des cris partent du petit théâtre. La rivalité du Maure et de Petrouchka a pris un ton tragique. Les poupées animées s’échappent du théâtre en courant et le Maure assomme Petrouchka d'un coup de sabre. Petrouchka meurt misérablement, sur la neige, au milieu de la foule en fête. Le Charlatan qu’un policier est allé quérir s’empresse de tranquilliser tout le monde et sous ses mains Petrouchka redevient poupée. Il prie ceux qui l’entourent de s'assurer que la tête est en bois et que le corps est rempli de son. La foule se disperse. Le Charlatan resté seul aperçoit à sa grande terreur, au dessus du petit théâtre, le spectre de Petrouchka qui le menace et fait des grimaces de moquerie à ceux que le Charlatan a bernés.
   Les fragments de cette œuvre exécutés au concert comprennent:
   I.	— La fin du 1er tableau : le tour de passe-passe par lequel le Charlatan insuffle la vie aux poupées et la danse russe que celles-ci exécutent ensuite.
   II.	— Le 2me tableau tout entier qui nous montre les souffrances de Petrouchka et ses élans infructueux vers la Ballerine.
   III.	— Le commencement du 4me tableau, c’est-à-dire toute la scène de la fête populaire jusqu’au moment où recommence le drame.
   Le septième concert aura lieu au Théâtre, le samedi 20 février itji 5.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>