<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19141208'>08/12/1914</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0761.tif'/>
        <date when='19141208'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <page><![CDATA[﻿Salle de la Réformation
Genève
C=]
RECITAL
J/fiardi 8 décembre, à 8 V* A.
Marie-Louise
DEBOGIS
   AU PROFIT DE
l’Association des Musiciens Genevois
     -EX3-
TEXTE DES CHANTS
                   1.	a) Alexandre Balus
Enseigne-moi, Isis, l’invincible mépris des plaisirs vains, des chagrins Hélas, c’est là toute la vie.	[vains aussi.
Ah ! dis un lieu tranquille et sûr, Dis-moi l’asile de calme pur. bien loin du monde ingrat et vain, Là, faste et gloire, j’oublierai ; où puisse enfin rêver mon cœur ;
Oubliée, oublieuse, mon destin, j’attendrai, oubliée à jamais...
Le front hautain, et reine, reine encore, je veux oublier.
                         1.	b) Ariette
Douce joie des soirs tendres, je t’appelle, je te pleure, où donc es-tu ? Pourquoi fuir, ingrate et changeante, d’un cœur épris de toi.
Ah ! reviens, charmeuse encore, berce-le de tes langueurs.
Bois et champs entendent ma plainte, mais hélas ! y restent sourds. Ah! reviens charmeuse...
                    1.	c) Air d’Euridice
Entends mon chant d’amour,
    Bois solitaire !
Et toi, vallon paisible !
Accueille ma joie.
Tout se fleurit à mon désir fidèle,
Soleil ! répands tes feux,
   Chasse toute ombre ;
Brûle de tes baisers la terre et le ciel. Des sèves alanguies ranime l’ardeur; Qu’en tout soit comme en moi Amour et bonheur.
                     1.	d) Canzonetta
L'aurore tiède et claire éveille dans les branches les couples d’amoureux qui jettent à l’espace leurs chants joyeux ; et par les herbes hautes, s’envolent à tire d’ailes les gais papillons dorés...
Mais en mon âme triste, nulle aurore jamais ne luira...
L’aurore tiède, etc.	-
                 2.	a) La Bergère Fidèle
       Sous l’ombrage du buisson, jolie bergère est endormie.
             Sont passés par là trois chasseurs du roi,
        Ils ont dit : La jolie bergère, vous tremblez de froid !
             Mais si vous avez si froid.
            Nous vous ferons une couverture D’un de nos manteaux, vous prendrez le plus beau,
       Nous ferons une couverture, vous aurez bien chaud.
Mais la belle a répondu :	Mon galant berger, pour me réchauf-
De tous vos soins, je n’ai que faire. Au doux son de sa viole me fera [fer, Le berger qui l’entendit s’élança hors de sa chaumière [danser.
             En marquant le pas, de la viole joua,
        Fit danser la jolie bergère et les chasseurs du roi.
SPrix : 20 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0762.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	b) La Promesse
         Dis-moi, joli garçon au grand chapeau fleuri, Sais-tu quelques nouvelles de mon bon ami ?
         J’ai vu ton bon ami, je l’ai vu ce matin,
         Il abreuvait ses bœufs à l’eau de mon moulin.
         Tu l’as vu aujourd’hui, tu le verras demain, Traverse la rivière et serre-lui la main.
         En lui serrant la main, pour moi, dis-lui bonjour, Dis-lui qu’il se rappelle ce qu’il promit un jour.
         Et ce qu’il m’a promis, c’est un anneau d’argent, Pour épouser sa belle quand viendra le printemps.
  2.	c) Le Grillon et la Fourmi
          Le grillon chante sur la tige du lin,
         Fourmi passant par là lui en demande un brin. Grillon demande : « Qu’en veux-tu fabriquer ? »
         —	« Je veux faire mon trousseau et puis me marier ». Grillon demande : « Me veux-tu pour mari ? »
         Fourmi sans hésiter a répondu : « Ben oui ! »
         Grillon s’élance pour lui mettre l’anneau,
         Il tombe contre une pierre, s’écrase le cerveau.
         « Ah ! pauvre femme, mon Dieu ! que de soucis,
         Faire la lessive, coudre, enterrer mon mari. »
         Fourmi pauvrette s’en part la larme à l’œil S’acheter une robe noire pour porter le deuil.
         La v’ià qui passe, toute habillée de noir,
         Avec sa jupe courte, oh! qu’elle est triste à voir!
 2.	d) L’Epouse morte
Gentil galant sur la montagne entendit les cloches sonner :
Mon Dieu ! serait-ce ma petite épouse que sous terre on va porter ? Gentil galant à sa demeure a trouvé la porte fermée :
« Oh ! dites-moi, voisine, dites, où est-elle, ma bien-aimée ? »
—	« Ta bien-aimée est à l’église, on lui fit la conduite d’honneur,
II y avait plus de cinquante cierges, les blanches filles chantaient en chœur.» Gentil galant entre à l’église, il appelle sa bien-aimée,
A haute voix par son nom l’appelle, et doucement elle a parlé.
-	Le petit anneau de mariage, vois, je l’ai toujours à mon doigt, Prends-le et mets-le au doigt d’une autre, et tous les deux priez pour moi. Dis-lui de prendre son rosaire, chaque jour le dire trois fois,
Deux fois qu’elle prie pour ton bonheur, et pour mon âme une seule fois. »
  2.	e) Le Petit Mari
D’un mari j’ai fait le choix,
Pas plus grand que le petit doigt ; Tous les autres vont faner,
Mon petit homme y veut aller. Tous les autres sont revenus,
Mon petit homme je ne l’ai plus vu.
Tu-la-li-lara Mon petit homme n’est pas là.
D’un rateau je me suis armée,
Je cours vite le chercher ;
Râtisse de-ci, râtisse de-là,
Sous une feuille il se trouva.
Le pauvre homme grelottait,
Je l’ai mis dans mon corset Tu-la-li-lara Je l’ai rapporté chez moi.
J’ai taillé dans un chiffon Sa jaquette, son pantalon ;
Un petit bout m’en est resté,
J’ai fait faire son gilet.
Il m’en reste encore un bout,
J’en fais faire un tour de cou.
       Tu-la-li-lara Mon petit homme n’aura plus froid.
Dans une coque de noisette,
J’ai taillé ses escarpettes ;
Un petit bout m’en est resté J’ai fait faire ses souliers ;
Il m’en reste encore un brin,
J’en fais faire ses brodequins.
Tu-la-li-lara De tous points on le chaussa.
D’une aiguille bien émoussée, J’ai fait faire sa belle épée ;
Du petit bout qui m’en resta,
Son poignard on lui forgea. Quand il fut beau comme un roi, Tu-la-li-lara Une fourmi me le mangea.
3. a) Chanson d’Amour et de Souci
Une rose s’effeuille au verger ;
Une chanson de flûte s’éloigne Une chanson meurt dans [adoucie ;
    L’amour aussi, [le soir léger : Rien sans doute ne demeure : Toute chose est brève,
    L’amour aussi ;
Les lèvres, un jour, s’écartent des Et rien, hélas ! ne demeure [lèvres... Que le souci...
3.	b) L’Ane Blanc
Je ne t’envoie ni vase, ni roses ce Mignonne Mirza, mais tu auras, [soir, Mené par mon esclave noir,
Un petit âne blanc de Bassora.
La selle est en cuir gaufré De Damas, et d’orfèvreries couver-Et la bride brodée de soie verte [tes, Pend de ses oreilles sur le pré. Demain, tu mettras ta robe d’azur Peinte d’oiseaux voltigeant,
Tu mettras aux hanches fines ta Et ta mule dans l’étrier d’ar- [ceinture Et bercée au pas tranquille de [gent. Comme une reine d’Orient [ton âne, Tu viendras jusqu’à [ou de Bohême, De ce vieux sorcier sou- [la cabane [rieur qui t’aime.
     3.	c) Sur l’Eau
Sur l’eau musicale qui passe,
Une rose se berce au courant du flot, Une rose que j’ai jetée de ma Sur l’eau.	[terrasse
Sur l’eau du fleuve qui coule et Mon amoureux chante dans [court, Une chanson mélanco- [son bateau Sur l’eau, [lique d’amour,
Sur l’eau qui emporte au loin ma Il n’y a plus d’autre bateau [peine, Qu’un fin croissant de lune qui Sur l’eau, [remue à peine
Extraits des Croquis d’Orient, de Klingsor.
3.	d) Lamento
Connaissez-vous la blanche tombe Où flotte avec un son plaintif L’ombre d’un if ?
Sur l’if une pâle colombe,
Triste et seule au soleil couchant. Chante son chant.
On dirait que l’âme éveillée Pleure sous terre à l’unisson De la chanson,
Et du malheur d’être oubliée Se plaint dans un roucoulement, Bien doucement.
Ah ! jamais plus près de la tombe Je n’irai, quand descend le soir Au manteau noir,
Ecouter la pâle colombe Chanter, sur la branche de l’if, Son chant plaintif !
Th. Gautier
3.	e) Chanson triste
Dans ton cœur dort un clair de lune, Un doux clair de lune d’été,
Et pour fuir la vie importune,
Je me noirai dans ta clarté. J’oublierai les douleurs passées, Mon amour, quand tu berceras Mon triste cœur et mes pensées Dans le calme aimant de tes bras ! Tu prendras ma tête malade
Oh ! quelquefois sur tes genoux Et lui diras une ballade Qui semblera parler de nous,
Et dans tes yeux pleins de tris-Dans tes yeux alors je boirai [tesses, Tant de baisers et de tendresses Que peut-être je guérirai.
                     Jean Lahor
4.	a) L’Agréable Leçon
Dans la brise ailée et sonore S’éveillent les dieux bocagers ; Et le chalumeau des bergers Brode de ses accords légers
Le voile rose de l’aurore. Tircis aux pieds d’Eglé Dit son âme amoureuse ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0763.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’air est bleu, la rosée étincelle aux buissons ;
Le ruisseau d’argent clair brille dans les cressons,
Et le chien noir a l’œil sur la brebis peureuse.
          Sur ses pipeaux Tircis à la Journée heureuse Prélude ; mais soudain, jalousant ses chansons,
Eglé veut à son tour, par d’aimables leçons,
D une haleine qui chante emplir la flûte creuse,
Inhabile, elle souffle, et, penché sur son cou,
          Tircis lève, descend les doigts sur chaque trou Et les maintient crispés sur des accords moroses.
           Eglé s’irrite; alors Tircis, pour l’apaiser,
Sur sa bouche vermeille appuie un long baiser ;
Et la flûte, à leurs pieds, roule parmi les roses...
Dans la lumière qui recule	Suspend ses accords prolongés
S’endorment les dieux bocagers ; Au voile bleu du crépuscule.
Et le chalumeau des bergers	pibert 5amain
    Poème d’un Jour
                       4	b) Rencontre J’étais triste et pensif quand je t’ai rencontrée ;
         Je sens moins aujourd’hui mon obstiné tourment. —
          O	! dis-moi, serais-tu la femme inespérée,
          Et le rêve idéal poursuivi vainement?
          O	passante aux yeux doux ! serais-tu donc l’amie Qui rendrait le bonheur au poète isolé ?
          Et vas-tu rayonner sur mon âme affermie,
          Comme le ciel natal sur un cœur d’exilé ?
          Ta tristesse sauvage à la mienne pareille,
          Aime à voir le soleil décliner sur la mer!
          Devant l’immensité ton extase s’éveille,
      Et le charme des soirs à ta belle âme est cher.
         Une mystérieuse et douce sympathie,
     Déjà m’enchaîne à toi comme un vivant lien,
          Et mon âme frémit par l’amour envahie,
      Et mon cœur te chérit, sans te connaître bien.
      4.	c) Toujours
Vous me demandez de me taire, Demandez à la mer immense.
De fuir loin de vous pour jamais, De dessécher ses vastes flots,
Et de m’en aller solitaire,	Et quand les vents sont en démence,
Sans me rappeler qui j’aimais!	D’apaiser ses sombres sanglots!
Demandez plutôt aux étoiles	Mais n’espérez pas que mon âme
De tomber dans l’immensité,	S’arrache à ses âpres douleurs,
A fa nuit de perdre ses voiles,	Et se dépouille de sa flamme,
Au jour de perdre sa clarté !	Comme le printemps de ses fleurs !
         4.	d) Adieu
Comme tout meurt vite, la rose Plus vite que le givre en fleurs Eclose	Nos cœurs !
Et les frais manteaux diaprés	A vous l’on se croyait fidèle,
  Des prés ;	Cruelle.
Les longs soupirs, les bien-aimées, Mais hélas ! les plus longs amours Fumées !	Sont courts !
On voit dans ce monde léger,	Et je dis en quittant vos charmes,
  Changer	Sans larmes,
Plus vite que les flots des grèves Presqu’au moment de mon aveu, Nos rêves,	- Adieu !
                       4.	e)	Fleur jetée
    Emporte ma folie	La main qui t’a touchée
   Au gré du vent,	Fuit ma main sans retour.
Fleur en chantant cueillie	Que le vent qui te sèche,
    Et jetée en rêvant.	O pauvre fleur,
    Emporte ma folie	Tout à l’heure si fraîche
    Au gré du vent.	Et demain sans couleur,
Comme la fleur fauchée,	Que le vent qui te sèche,
   Périt l’amour,	Sèche mon cœur.
                                                       Hrmand Silvestre]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>