<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique
            <date when='19141128'>28/11/1914</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0737.tif'/>
        <date when='19141128'/>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Monsigny, Pierre-Alexandre' type='person' role='cmp'>Monsigny, Pierre-Alexandre</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Premier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   THÉÂTRE DE LA VILLE DE GEWÊYEg
               SOUS LES AUSPICES DU COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
«---------»
 Samedi 28 novembre 1914, à 8 heures et quart précises.
PREMIER
  CONCERT SÇMPHONIQUE
 sous la direction de
M. Ernest BLOCH
 avec le concours de
Mme Nina JAQUES-DALCROZE
 Cantatrice.
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 2, en A mineur................. A. Borodincj
                 a) Allegro. — b) Scherzo (Prestissimo). — c) Andante. — d) Finale (Allegro).
       2.	Romance de Marguerite de la Damnation de Faust //. Berlioz
                      M— Jaques-Dalcroze.
       3.	L’Après-midi d’un Faune, poème symphonique. . . C. Debuééy
 SECONDE PARTIE
 4.	a) Airs de ballet d’Hippolyte et Aricie......... J.-Pb. Rameau
                Air des matelots : Gravement. — Vivement et marqué. — Gavotte. — Rigodon en tambourin.
 b)	Chaconne et Rigodon d’Aline, reine de Golconde P.-A.Æonéigny
       5.	a) Air de Chérubin. — b) Air de Suzanne.
Extraits des Noces de Figaro............ Æozaru
                        M’" Jaques-Dalcroze.
     6.	Ouverture de Léonore n° 3.................. Beethoven.'
                L,e concert commencera à huit heures et quart précises.
         J Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. ’
  mprimtrie n. jarrys, Trolf/e, **. ueneve.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0738.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Symphonie en si mineur, de Borodine.
  Alexandre Porphyriewitch Borodine, un des plus grands compositeurs russes de ce siècle, est né à Saint-Pétersbourg en 1834 et mort en 1887; son œuvre considérable comprend, — outre un grand nombre de mélodies, plusieurs quatuors et deux opéras, le Prince Igor et Ælacfa, — trois symphonies dont une inachevée. Dans la deuxième symphonie en <h mineur, l’auteur a voulu dépeindre les anciens preux russes (bogatyri) dans leur grandeur héroïque, qui peut paraître parfois de la lourdeur à un public non initié au caractère national. L’ancienne forme héroïque russe y domine : la première partie est, d’après l’auteur, le tableau d’une assemblée des anciens princes ; l’adagio est construit sur des chants populaires de bayand slaves (sortes de Minnesænger), et le finale dépeint les banquets des héros aux sons de la guzla et de la flûte de bambou, au milieu de l’enthousiasme populaire. Les trois symphonies de Borodine sont remarquables par la richesse des rythmes, l’ingéniosité du contrepoint et la pureté des harmonies que font ressortir encore des sonorités orchestrales d’un éclat éblouissant. E. Jaques-Dalcroze.
                                               cÇo
« La Damnation de Faust », de H. Berlioz.
Romance de Marguerite.
D’amour l’ardente flamme Consume mes beaux jours. Ah ! la paix de mon âme A donc fui pour toujours !
Son départ, son absence. Sont pour moi le cercueil, Et, loin de sa présence. Tout me paraît en deuil.
Alors ma pauvre tête Se dérange bientôt;
Mon faible coeur s’arrête. Puis se glace aussitôt.
Sa marche que j’admire, Son port si gracieux,
Sa bouche au doux sourire, Le charme de ses yeux.
Sa voix enchanteresse,
Dont il sait m’embraser De sa main la caresse,
Hélas ! et son baiser,
D’une amoureuse flamme Consument mes beaux jours. Ah ! la paix de mon âme A donc fui pour toujours !
le suis à ma fenêtre Ou dehors tout le jour : C’est pour le voir paraître Ou hâter son retour.
Mon cœur bat et se presse Dès qu’il le sent venir;
Au gré de ma tendresse, Puis-je le rétenir?
     O caresse de flamme !
                         Que je voudrais un jour Voir s’exhaler mon âme Dans ses baisers d’amour.
    Prélude à « l’Après-midi d’un Faune », de Claude Debussy.
Claude Debussy, né en 1862, élève de Guiraud, obtint le grand prix de Rome en 1884. Son envoi de Rome, la Demoiselle Elue, fut refusé par la section des Beaux-Arts de l’institut qui le jugea d’une
#■
J?
     modernité excessive. Debussy n’en continua pas moins à persévérer dans cette voie et donna une série d’œuvres intéressantes au plus haut degré ; des pièces vocales sur des poèmes de Baudelaire et de Verlaine, un quatuor à cordes, L"Après-midi d’un Faune, et enfin son opéra Pelléas et Æélisande d’une si curieuse conception artistique.
       Son prélude à L’Après-midi d’un Faune est un commentaire symphonique de l’églogue de Stéphane Mallarmé, le poète décadent qui, avec Paul Verlaine, peut être considéré comme l’initiateur du « symbolisme ». Ses pièces renferment des vers d’une beauté énigmatique et captivante, mais ils sont, dans leur ensemble, assez inintelligibles. L’esthétique si subtile du poète devait séduire Debussy dont la musique est également imprécise et raffinée.
        Voici à titre de curiosité quelques-uns des vers qui ont inspiré le musicien :
                         O bords siciliens d’un calme marécage Qu’à l’envi des soleils ma vanité saccage Tacites sous les fleurs d’étincelles, contez « Que je coupait ici les creux roseaux domptée « Par le talent ; quand, sur l’or glauque des lointaines « Verdures dédiant leur vigne à des fontaines « Ondoie une blancheur animale au repos ;
                             « Et qu au prélude Lent oh naissent les pipeaux,
                             «r Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve « Ou plonge... »
•=§■=>	cÇ»
« Les Noces de Figaro », de Mozart. Air de Chérubin.
Non so piu cosa son, cosa faccio,
Or di foco, ora sono di ghiaccio, Ogni donna cangiar di colore,
Ogni donna mi fa palpitar.
Solo ai nomi d’amor, di diletto,
Mi si turba — mi s'altéra — il petto, Ed a parlare mi sforza d’amore,
Un desio, ch’io non posso spi gar.
   Parlo d’amor, vegliando, Parlo d’amor, sognando; All’aqua, all’ombra, ai monti, Ai fiori, all'erbe, ai fond, All’eco, all’aria, ai venti,
Che il suon de vani accenti, Portano via con se.
E se, non ho chi m’oda,
Parlo d’amor con me.
           Air de Suzanne.
       Giunse alfin il momento che godro senza affanno in braccio all'idol mio. Timide cure ! uscite dal mio petto, a turbar non venite il mio diletto ! O come par, che ail amoroso foco, l’amenità del loco la terra et il ciel risponda ; Come la notte i furti miei seconda !
O	vieni, non tardar, o’gioja bella! vieni ove amore per goder t’appella, finchè non splende in ciel notturna face, finchè l’aria è ancor bruna e il mondo
[tace.
Qui mormora il ruscel, qui scherzal’aura, che col dolce susurro il cor ristaura, qui ridono i fioretti e l’erba è fresca, ai piaceri d’amor qui tutto adesca,
Vieni ben mio, tra queste piante ascose? vieni, vieni! ti vo la fronte incoronar di rose.
- 3 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0739.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ouverture de Léonore (N° 3).
  On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de i8o5 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéras, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138 ; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait ; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
  Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 : « Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
  Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de Xallegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal. G. H.
   Le deuxième concert symphonique aura lieu au Théâtre, le samedi 5 décembre, sous la direction de M. Joseph Lauber, et avec le concours de M11' Manon Cougnard, cantatrice, et de M. B. Brandia, violoncelliste. Programme : Symphonie n° 4 en do mineur (1” audition), J. Lauber. — Penthésilée, poème pour chant et orchestre (1™ audition), Loui<> Kellerborn. — Concerto pour violoncelle et orchestre, Saint-Saënt. — Ouverture d’Obéron, W'eber.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>