<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19140601'>01/06/1914</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0658.tif'/>
        <date when='19140601'/>
        <date when='19140603'/>
        <date when='19140604'/>
        <date when='19140605'/>
        <name key='Pahnke, Woldemar' type='person' role='cmp'>Pahnke, Woldemar</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿ CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES ET SOCIÉTÉ DE LA RESTAURATION ET DU ie> JUIN
V ■■■■ 1........................—........—.....'......... ■■	1 ■1	■ ................. — ■ --------------**/
GRANDE SALLE DE LA REFORMATION
 Lundi r Mercredi 3, Jeudi 4. Vendredi S Juin 1914. i 8 heures et demie
 et MATINÉE du Jeudi 4 Juin, à 4 heures et demie
Anniversaire du Ier Juin 1814
VISIONS HISTORIQUES
 Projections de dessins du peintre Louis Dunki.
 Musique de Woldemar Pahnke.
 Poème de H. de Ziegler dit par M. G. Baroz, professeur de diction.
 Orchestre de 50 musiciens sous la direction de l’auteur.
 Décoration de l’écran de J. Ferrero.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0659.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P^OGHAMME
  PROLOGUE
La Genève du Moyen-Age
                           Genève, ville libre impériale depuis le XIme siècle, a à sa tête un prince-évê-que. Ses citoyens sont fiers de leurs foires, qui les enrichissent ; plus fiers encore de leurs franchises, reconnues et confirmées par l’évêque Adhémar Fabri en 1387.
1.	La Ville.
2.	Au temps des grandes foires.
3.	Les franchises d’Adhémar Fabri.
Les Eidguenots
                         Le XVIme siècle est la grande époque de l’histoire de la vieille Genève. Pendant trente années, guidée par les Berthelier, les Besançon-Hugues, elle doit soutenir une lutte héroïque pour défendre son indépendance contre le duc de Savoie. Si elle y réussit, c’est grâce à l’appui de ses combourgeois de Fribourg et de Berne.
4.	Les Genevois vont demander aide et secours à Berne.
5.	Messieurs de Berne font accueil à nos négociateurs.
La Réforme
                         Genève embrasse la Réforme, et la petite cité des bords du Léman mérite le surnom de Rome protestante. Si elle veut vivre, à l’abri des tentatives de ses ennemis anciens et nouveaux, elle doit tout sacrifier pour compléter ses remparts, pour se rendre plus forte. C’est vers la cité du Rejuge, hospitalière aux malheureux fugitifs, que les protestants persécutés de France, d’Italie, tournent leurs regards et dirigent leurs pas.
6.	La Ville.
7.	Le Pont d’Arve.
8.	Construction des remparts.
9.	Huguenots fugitifs.
10.	La cité du refuge.
11.	Les grandes figures de la Réforme.

L’Escalade
                         Le duc de Savoie n’a pas renoncé à ses projets sur Genève. Où la guerre loyale a échoué, la ruse peut réussir. Mais non ! L’Escalade, tentée par une nuit « assai naire que d’ancro », n’est qu’une « belle cacade», et le matin du 12 décembre 1602. les Genevois célèbrent à Saint-Pierre leur merveilleuse délivrance.
12.	La ville.
13.	La garde de la Ville.
14.	Les misères de la guerre.
15.	La bénédiction des troupes à Bonne.
16.	Le duc à Etrembières.
17.	Marche des troupes ducales sur Genève.
18.	Le lendemain de l'Escalade.
19.	Le peuple se rend à Saint-Pierre.
20.	Cé qué lé no.
La Restauration
                         Le i5 avril 1798, une voisine plus puissante que la Savoie, la République française, met fin à l’indépendance genevoise. Pauvre Genève ! tu ne t’appartiens plus ! Bientôt tu devras donner tes fils à Napoléon, qui a besoin de chair à canon pour livrer ses batailles. — Patience, la délivrance viendra ! Voici décembre 1813 ; la République de Genève ressuscite et bientôt, réalisant enfin le vœu des Eidguenots du XVlme siècle, elle s’unit librement à la Suisse par d’indissolubles liens.
21.	La Ville.
22.	Occupation française.
23.	Départ des conscrits genevois.
24.	L’Empire.
25.	Les grenadiers.
26.	En retraite.
27.	Leipzig.
28.	Entrée des Autrichiens à Genève.
29.	Genève suisse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0660.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PRIX DES PLACES :
REZ-DE-CHAUSSÉE : Réservées numérotées, 3 fr. et 2 fr. — Parterre non numéroté, 1 fr. PREMIÈRE GALERIE : Réservées numérotées, 3 fr.; non numérotées, 1 fr.
DEUXIÈME GALERIE : 50 cent.
     Toules les places, numérotées ou non, sont en vente chez MM. OD1ER & Cic, i3, quai de l’île, à partir du Lundi 25 Mai et le soir à l’entrée.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>