<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19140704'>04/07/1914</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre du Centenaire</placeName>
          <placeName>Genève, Quai du Léman</placeName>
          <placeName>Genève, Parc Mon-Repos</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0661.tif'/>
        <date when='19140704'/>
        <date when='19140705'/>
        <date when='19140706'/>
        <date when='19140708'/>
        <date when='19140709'/>
        <date when='19140711'/>
        <date when='19140712'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre du Centenaire'/>
        <placeName key='Genève, Quai du Léman'/>
        <placeName key='Genève, Parc Mon-Repos'/>
        <page><![CDATA[﻿ Fêtes du Centenaire Je 1 Entrée de Genève dans la Confédération iSuisse
1814	1914
     i
La Fête de Juin
           Spectacle patriotique
 ParoUé de D. Baud-Bovy et A. JHaUcb.
 JHuéitfue de E. Jaq ues- D a Lcroze.	(jCHCVC, Juillet lQlsf.
**>-■- à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0662.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   THÉÂTRE DU CENTENAIRE
    QUAI DU LÉMAN — PARC MON-REPOS
GENÈVE
  LA FÊTE DE JUIN
SPECTACLE PATRIOTIQUE EN 4 ACTES
MUSIQUE DE	PAROLES DE
EMILE JAQUES-DALCROZE DANIEL BAUD-BOW era	& ALBERT MALSCH
LÉON WEBER-BAULER,
           COLLABORATEUR PRINCIPAL DES AUTEURS POUR L'ÉTUDE DE LA SCÈNE, DES DÉCORS,
DES COSTUMES, ETC.
Premier Acte: La vigie dans la nuit. Deuxième Acte : La lecture de la proclamation. Troisième Acte: La distribution des drapeaux. Quatrième Actei L’arrivée des Suisses.
      Un vaste portique, placé en arrière du proscenium constitue la partie fixe du décor. Ses entre-colonnements encadrent tour èi tour les décors mobiles et très simplifiés qui évoquent, plus qu’ils ne représentent : Le haut de la Tour St-Pierre (1W Acte), — La place de l’Hôtel-de-Ville (2m<! Acte), — Le Bastion de St-Antoine (3me Acte), — enfin la Grève du Port Noir. Au dernier tableau, la toile de fond s’élève et découvre le lac même où s’avance la barque portant les Confédérés, qui vient accoster la scène, construite sur pilotis.
THÉÂTRE DU CENTENAIRE — FÊTE DE JUIN
Architectes du Théâtre :
MM. H. MA1LLART. et W. HENSSLER
Décors de M. Aloys HUGONNET, avec l’aide de M. Alex. CAMOLETTI, pour l’étude architecturale du portique.	_
Costumes dessinés par M. Henri FORESTIER.
Chef d'Orchestre: M. E. JAQUES-DALCROZE.
Régisseur général : M. F. GÉM1ER, Directeur du Théâtre Antoine.
Directrice des Groupes rythmiques: M11* Annie BECK.
Monitrices! MM">- AUBERT, FERR1ÈRE, LEEMANN, MALAN, MORAND, MOYNIER, PEYROT.
Principaux interprètes : MMm“ Nina JAQUES-DALCROZE et L. LAVATER. MM. L. DE LA CRUZ-FRŒHLICH, LE GAL, du Théâtre Sarah-Bernardt, A.-M. HERMANN, E. BOURQUIN, etc.
Directeurs des Sociétés de chant 1 MM. BARBLAN, BLANC, BRATSCHI, GOLAy, HERTIG, KUNZ, MONTILLET, POCHON, STAVENHAGEN, WEND, WISSMANN.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DU CENTENAIRE — FÊTE DE JUIN
Personnages et Groupes
Prologue : Un bourgeois de la Restauration.
Premier Acte ; La Vigie dans la nuit. — Le Veilleur et le Sonneur de St-Pierre. — Figures du passé, Visions historiques. — Les Heures de la nuit. — Les Voix des cloches. — Groupes rythmiques, etc.
Deuxième Acte: La lecture de la proclamation. — Les Syndics, le Caporal Massé, hommes et femmes du peuple. — Groupes des tanneurs, des enfants, des horlogers, gardes nationaux, etc.
Troisième Acte: La distribution des drapeaux — Le Colonel Micheli de Châteauvieux. - Dames, jeunes gens et jeunes filles.— Les élégants. — Les enfants : Mamelouks et Lanciers.— La Garde genevoise.— Les Grenadiers.— La Musique Rouge, Groupe de vieillards, etc.
Quatrième Acte : L'arrivée des Suisses : Le Colonel Girard,
    —	Les Confédérés. — Les milices. — Gens du peuple et bourgeois. — Les artisans. — Les campagnards, les ouvriers, les mères, le Veilleur, etc.
           Orchestre de 80 musiciens.
Chœur d'orchestre = 300 chanteurs.
           Choeur de scène = 100 chanteurs.
1500 exécutants.
Durée approximative du spectacle i 3 '/» heures.
THÉÂTRE DU CENTENAIRE — FÊTE DE JUIN
Sociétés
qui prennent part au spectacle
Sociétés de chant: La Société du Chant Sacré, la Société de Chant du Conservatoire et le Chœur de St-Joseph constituent le Chœur d’Orchestre ou Chœur genevois. Le Chœur paroissial de Plainpalais et le Chœur paroissial de St-Pierre constituent le Chœur de scène. Les autres Sociétés qui prêtent leur concours sont les : Choeurs paroissiaux de Carouge, de Chêne, des Eaux-Vives, du Petit-Saconnex, de Plainpalais.
Chorales de St-Gervais, de la Société de Gymnastique Genève-Ville, le Cercle choral, les Amis Chanteurs de Carouge, et les Sociétés Concordia et Liederkranz qui constituent le Groupe des Confédérés.
Sociétés de Gymnastique: Genève-Ville, des Pâquis, des Eaux-Vives, de Plainpalais, de Carouge, des Grottes, des Hommes, Pro Patria.
La Société Militaire, la Société des Sous-Officiers et la Société littéraire des Commis.
Nombreux groupes rythmiques formés de jeunes filles, de jeunes gens et d’enfants.
Groupe d’élèves de M. FALK.
Orchestre i Orchestre de Bâle renforcé.
    Musique de Landwehr.
    Fanfare Municipale de la Ville de Genève.
    Ondine genevoise.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0664.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DU CENTENAIRE — FÊTE DE JUIN
        Dates et Heures des Représentations
Samedi 4 Juillet 1914,   à 9 heures du matin.   
Dimanche 5 Juillet 1914, » 2 '/» »  après-midi. 
Lundi 6 Juillet 1914     » 9 »      du matin.   
Mercredi 8 Juillet 1914  » 7 »      du soir.    
Jeudi 9 Juillet 1914     » 7 »      du soir.    
Samedi 11 Juillet 1914   » 3 *      après-midi. 
Dimanche 12 Juillet 1914 » 1 »      après-midi. 
              Prix et Nombre des places
              Prix des places: Fr. 20. — j 10.—; 5. ; 3.—i 1.—.
             Nombre de places: 5700, dont 450 à Fr. 20. —, 1300 à Fr.
                 10.—, 1250 à Fr. 5.—, 800 à Fr. 3.—, 1900 à Fr. 1.—.
                N.B. — Les places à Fr. 1 — ne sont pas numérotées.
                      Le billet porte une lettre (qui correspond i l'une des lettres imprimées en rouge sur le plan ci-contre) Indiquant la travée où se trouve la place à laquelle il donne droit.
                     Location
             Secrétariat général: Salle de TAlabama, Hôtel-de-Ville, Genève.
                On peut retenir ses places, d’avance, par mandat postal, en ajoutant
                    —	afin de permettre l’envoi des billets sous pli recommande 20 centimes en plus pour la Suisse et 50 centimes en plus pour l’étranger et en indiquant avec soin, sur le talon du mandat, les places désirées.
                Aucun billet ne sera envoyé contre remboursement.
                 Pour tous renseignements, s’adresser au Secrétaire général,
                            M. L. MUNIER
                             Salle de l'fllabama, HOtel-de-Ville, Qenève.
              Garage pour automobiles et bicyclettes.
             Buvette, restauration.
                           —	« -

 Théâtre du Centenaire
   Les chiffres en noir Indiquent les prix et les numérôs de» places.
  Scène
  Dans l'intérêt de tous, les spectateurs sont instamment priés d'occupar leurs places au premier signal et d'attendre la fin de la représentation avant de commencer les préparatifs de départ.
  Les portes resteront rigoureusement fermées pendant la durée de chaque acte.
  Le» dames «ont priées d'enlever leur chapeau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0665.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DU CENTENAIRE — FÊTE DE JUIN
PROGRAMME GÉNÉRAL DES
1814 .	1914
— fêtes du centenaire —
SAMEDI 4 Juillet, jour férié :
      Matin, 7 h., Salves d'artillerie. — 9 h., Pièce historique (La Fête de Juin). — 10 h., Ouverture de ('Exposition Rétrospective. — Après-midi, 2 h., Départ de Nyon des Autorités fédérales et des Confédérés pour Genève, sur quatre bateaux-salons précédés de trois barques transportant des troupes de Fribourg et de Soleure en costumes de 1814. — 3 h., Départ de Genève de la fiotiiie genevoise ; Départ de Saint-Antoine du Cortège (Vieux grenadiers, Eclaireurs, Cours préparatoires, etc.) se rendant au Port-Noir. — 4 h., Réunion des deux fiotilles entre Versoix et Bellerlve. Fête Nautique. Régates de yachts à voile. Concours de barques. — 5 h., Cérémonie au Port-Noir. — 6 h., Grand défilé de bateaux dans la rade et débarquement au quai des Eaux-Vives. Cortège général, itinéraire : Rue Pierre-Fatio, rue de Rive, porte de Rive, rue Verdaine, Bourg-de-Four, rue de l'Hôtel-de-Ville. — 7 h., Réception des Confédérés sur la Treille.
DIMANCHE 5 Juillet:
      Matin, 7 h., Sonnerie des cloches dans le canton. — 10 h.. Services religieux commémoratifs dans les églises du canton. — 11 h. */*. Banquets de quartiers. — Après-midi, 2 h. */«. Pièce historique (La Fête de Juin).
—	A partir de 6 h. l/t, Plaine de Plainpalais : productions gymnastiques et musicales, fête populaire. — Soir, 9 h. */». Fête de Nuit dans la Rade, illumination générale.
LUNDI 6 Juillet :
     Matin, 7 h.. Salves d’artillerie. — 9 h., Pièce historique (La fête de Juin). — Après-midi, de 2 à 7 h., Fête de la Jeunesse scolaire de tout le canton. Cortège en ville (départ 4 h.) et Cantate générale sur la plaine de Plainpalais, à 6 h. — Soir, 7 h., Banquet de clôture offert au* Autorités cantonales et communales et aux membres de. commissions. — 11 h., Sonnerie des cloches.
    Mercredi 8, Jeudi 9, Samedi 11 et Dimanche 12 Juillet :
PIÈCE HISTORIQUE (La Fête de Juin)
Dimanche 12, après la représentation Cortège des participants à la pièce historique.
lUPMMEftIf "Sonor" S.A. - 6lNtV(]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
