<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19150419'>19/04/1915</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, La Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0897.tif'/>
        <date when='19150419'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, La Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿La Comédie Lundi 19 Avril, à
8 k. V*
S---
Quatrième et Dernière
  iS^oirée Je Gala
donnée au bénéfice de ta Commission Centrale de Secours
avec le gracieux concours de yffmc*
DEBOGIS Æagsn, BREITTÆA YER
       Cantatrice	Violoniste
et de MM.
      .Joknny AUBERT VALÆOND
Pianiste	Basse
Au piano : JIM. Léopotd Ketten et If^iUiam Hastard
 f '' ...... ir r~i: ' ......-
          ----
                     Au Programme :
1.	Un Grand Bourgeois
                                           d’Emile Fabre
                     a. Partie musicale
Aux entr actes :
                    ORCHESTRE D ALESSANDRO
i lh ----- ----------!*XiTr--
Un Gran
                                      « W « Ç!
         Cette comédie d’Emile Fabre est le dernier grand succès du Théâtre Antoine. La critique parisienne fut unanime à en louer les qualités dramatiques et littéraires. Nous citerons ici l'opinion d’un des représentants les plus en vue de cette critique, M. J. Ernest-Charles :
                « Il y a deux sujets dans cette œuvre, écrit-il dans YOpinion, deux sujets que le dramaturge expérimenté a su fondre. Un drame de famille, de famille opulente : le père trompé se venge sur sa fille — qui n’est pas sa fille — des fautes de la mère. II conduit son dramatique chantage avec une épouvantable sûreté de méthode. Mais ce chantage, cette méthode même ne sont pas le monopole des grands bourgeois. Ce qui est l’essentiel aux grands bourgeois, aux grands bourgeois d’affaires — et voilà le second sujet — c’est que le grand bourgeois poursuit sa vengeance au mieux de ses intérêts financiers, et c’est que les générations se succèdent et que se succèdent aussi les conceptions des grandes entreprises. Le père étant le chef patriarcal d’une industrie immense; le fils est un brasseur d’affaires, il est le capitaliste intraitable pour qui les ouvriers ne sont que des instruments... Le drame financier d’i/n grand Bourgeois n’est pas moins puissant, et il est plus nouveau que le drame familial. M. Emile Fabre les a développés tous les deux avec cette fougue pressante, cette hardiesse robuste, disciplinée, ardente aussi et véhémente qui constitue son originalité de moraliste social et d’écrivain dramatique ».
              Ce puissant drame de famille a beaucoup d’analogie avec les comédies de l’ancien répertoire, celles d’Augier en particulier, il en a comme elles la clarté de pensée et la belle ordonnance, et comme elles il se termine à la satisfaction du spectateur, sans le laisser sous une impression pénible.
 I ",——1—...... - ■■ «æfc-——-J*
Bourgeois]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0898.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>