<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert d'abonnement 
            <date when='19131220'>20/12/1913</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0531.tif'/>
        <date when='19131220'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Arenskij, Anton Stepanovič' type='person' role='cmp'>Arenskij, Anton Stepanovič</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Z)
THEATRE DE D.A. VILLE DE O-EMÏDYS COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
*--------- ■ -- ---- ■■ — ■ - ■*
Samedi 20 Décembre 1913, à 8 heures et quart précises.
QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Ernest HUTCHESON
Pianiste.
                              PROGRAMME |40c=><®-'—'
“W
PREMIÈRE PARTIE
x. Symphonie n° 6, dite Pastorale
                                                                    Beethoven.
                 I.	Sensations agréables en présence de la Nature.
                II.	Scène au bord du Ruisseau.
III.	Finale, a) Scherzo. — b) Tempête. — c) Hymne rustique.
2.	Concerto en sol mineur pour piano et orchestre ...
Molto allegro con fuoco. — Andante. — Presto.
M. Hutcheson.
SECONDE PARTIE
3.	Prélude du troisième acte des Maîtres Chanteurs ..
4.	Fantaisie sur deux Thèmes Russes pour piano et orchestre (ire audition)......................
M. Hutcheson.
5.	Ouverture du Vaisseau Fantôme...............
 Mendelssohn.
R. Wagner.
 A. Arensky. R. Wagner.
Piano de concert STEINWAY, de Hug et Cic, aux soins de la Maison Ch. BERGUER.
Chef d’oreheçtre : Al. Bernard ST/lVENH/lCEN-
L.e conceri commencera à huil heures et quart précises.
„ Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. _
î_ î
^+©4-*^ +£>«-©-«rS4
*7777777777777777377777^^73777*7*7*
•mprimerie n. jurrya. Trente. +, uenevo.
\S
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Ernest HUTCHESON.
       M. Ernest Hutcheson, originaire de Melbourne, vint très jeune en Allemagne et entra au Conservatoire de Leipzig. Après avoir terminé ses études musicales dans cet établissement, il se rendit à Weimar où, pendant trois ans, il reçut les conseils de Bernhard Stavenhagen. Depuis cette époque M. Ernest Hutcheson s’était fixé en Amérique. L’an dernier il est revenu en Europe et ses concerts à Londres et à Berlin l’ont immédiatement classé parmi les meilleurs virtuoses de ce temps. Les critiques furent unanimes à vanter l’exquise élégance de son jeu, sa parfaite technique et la haute musicalité de ses interprétations.
«4» <=$=> cjo
Symphonie pastorale, de Beethoven.
        La Symphonie pastorale, qui fut écrite en 1808, est trop connue pour qu’il soit nécessaire d’en donner une analyse thématique. Voici simplement quelques extraits de ce qu’en dit Berlioz dans son ouvrage A travers chants.
        « Cet étonnant paysage semble avoir été composé par Poussin et dessiné par Michel-Ange. L’auteur de Fidelio veut peindre le calme de la campagne, les douces mœurs des bergers. Mais entendons-nous : il ne s’agit pas des bergers rose-verts et enrubannés de M. de Florian ou de ceux de J.-J. Rousseau. C’est de la nature vraie qu’il s’agit.
        « L’auteur intitule son premier morceau : Sensations douces qu’inspire l’aspect d’un riant paysage. Les pâtres commencent à circuler dans les champs, avec leur allure nonchalante, leurs pipeaux qu’on entend au loin et tout près ; de ravissantes phrases vous caressent délicieusement comme la brise parfumée du matin ; des vols ou plutôt des essaims d’oiseaux babillards passent en bruissant sur votre tête, et de temps en temps l’atmosphère semble chargée de vapeurs ; de grands nuages viennent cacher le soleil, puis tout à coup ils se dissipent et laissent tomber d’aplomb sur les champs et les bois des torrents d’une éblouissante lumière...
        « Plus loin est une Scène au bord de la rivière. Contemplation.... L’auteur a sans doute créé cet admirable adagio, couché dans l’herbe, les yeux au ciel, l’oreille au vent, fasciné par mille et mille doux reflets de sons et de lumière, regardant et écoutant à la fois les petites vagues blanches, scintillantes du ruisseau, se brisant avec un léger bruit sur les cailloux du rivage ; c’est délicieux...
        « Le poète nous amène à présent au milieu d’une réunion joyeuse de paysans. On danse, on rit, avec modération d’abord ; la musette fait entendre un gai refrain, accompagnée d’un basson qui ne sait faire que deux notes. Beethoven a sans doute voulu caractériser par là quelque
     bon vieux paysan allemand, monté sur un tonneau, armé d’un mauvais instrument délabré dont il tire à peine les deux sons principaux du ton de ja, la dominante et la tonique. Chaque fois que le hautbois entonne son chant de musette naïf et gai comme une jeune fille endimanchée, le vieux basson vient souffler ses deux notes ; la phrase mélodique module-t-elle, le basson se tait, compte ses pauses tranquillement jusqu’à ce que la rentrée dans le ton primitif lui permette de replacer son imperturbable fa, ut, fa... La danse s’anime, devient folle, bruyante... c’est une fureur, une rage... quand un coup de tonnerre lointain vient jeter l’épouvante au milieu du bal champêtre et mettre en fuite les danseurs.
        « Orage, éclairs. Je désespère de pouvoir donner une idée de ce prodigieux morceau... Ecoutez ces rafales de vent chargées de pluie, ces sourds grondements des basses, le sifflement aigu des petites flûtes... l’ouragan s’approche, grossit... un immense trait chromatique, parti des hauteurs de l’instrumentation, vient fouiller jusqu’aux dernières profondeurs de l’orchestre... Alors les trombones éclatent, le tonnerre des timbales redouble de violence ; ce n’est plus de la pluie, du vent, c’est un cataclysme épouvantable, le déluge universel, la fin du monde... La symphonie est terminée par Y action de grâces des paysans après le retour du beau temps. Tout alors redevient riant, les pâtres reparaissent, se répandent sur la montagne en rappelant leurs troupeaux dispersés ; le ciel est serein ; les torrents s’écoulent peu à peu ; le calme renaît, et, avec lui, renaissent les chants agrestes dont la douce mélodie repose l’âme ébranlée et consternée par l’horreur magnifique du tableau précédent. »
                                               H. Berlioz, A travers chants.
« Les Maîtres Chanteurs de Nuremberg. »
        Introduction du acte. — C’est le matin : Hans Sachs, le poète profond et simple, qui chante pour le peuple en une langue forte et puissante, s’absorbe dans sa rêverie ; et les violoncelles ébauchent une phrase pénétrante et large; peu à peu, la mélodie prend corps, développant un choral de Hans Sachs; elle s’attendrit en passant par la voix cristalline des flûtes, tandis qu’au grave, les cuivres la soutiennent de sonorités douces et voilées qui vibrent comme les accords d’un orgue...
                ♦ 4*
Ouverture du « Vaisseau-Fantôme » de R. Wagner.
       Cette ouverture, comme celle de Tannhâuser, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses ouvertures, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie drama-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       tique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d’Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freiscbüt\.
         L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. — Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
                                         Ed. Schuré, Le Drame Musical.
J&ÛL
        Le cinquième concert d’abonnement aura lieu le Samedi /7 janvier, avec le concours de Mme Ilona Durigo, cantatrice. Au programme : I. Ouverture de Titus, Mozart. —
        2.	Air de Titus, Mozart. — 3. Pelléas et Mêlisande, suite d’orchestre, G. Fatiré. —
        4.	Kindertodtenlieder, G. Mahler. — 5. Symphonie n° 2 en ri majeur, ]. Brahms.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>