<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19140528'>28/05/1914</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Mézières, Théâtre du Jorat</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0649.tif'/>
        <date when='19140528'/>
        <date when='19140530'/>
        <date when='19140601'/>
        <date when='19140604'/>
        <date when='19140606'/>
        <date when='19140607'/>
        <date when='19140611'/>
        <date when='19140613'/>
        <date when='19140614'/>
        <date when='19140618'/>
        <date when='19140620'/>
        <date when='19140621'/>
        <date when='19140625'/>
        <date when='19140627'/>
        <date when='19140628'/>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <title/>
        <placeName key='Mézières, Théâtre du Jorat'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DU JORftT
MEZIERES
TELL
Drame de R. MORfiX Musique de G. DORET
1914 - REPRÉSEÏÏTftTIOÏÏS - 1914
PROGRAMME OFFICIEL
Prix : 30 centimes.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0650.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DU JORflT
MÉZIÉRES
 TELL
 DRAME EN 4 ACTES ET 8 TABLEAUX, DE
RENÉ MORAX
 CHŒURS ET MUSIQUE DE SCÈNE DE GUSTAVE DORET DÉCORS ET COSTUMES DE JEAN MORAX
ACTE PREMIER
             Premier tableau...... Dans les rochers.
               Deuxième tableau.... Dans le Melchthal.
ACTE DEUXIÈME
         Tableau............. A Bürglen.
ACTE TROISIÈME
             Premier tableau...... Chez Walther Fürst.
Deuxième tableau .... A Altdorf.
Troisième tableau .... Au lac d’Uri.
ACTE QUATRIÈME
Premier tableau...... Au Rütli.
Deuxième tableau ... A Bürglen.
personnages :
pere
‘Gell ......
‘Walther 9-ürst. ôrni, du Melchthal Stauffacher . .
Qessler ... ...
ÏJLn der SKalden,
Sludi......
Cuno d’Slltzell £e pâtre
JCe sergent d'armes iVremier garde . Second garde ■ . clin messager ■ .
£’enfant de ‘Gell
Qertru.de, femme de ‘Gell jCa gardeuse de brebis “Une femme du peuple jCa femme d’Slltzell.
 d'Grn
MM. J. DCervé J. SBonarel G. Muller M. Æudry 2?. Strong CW. Cavin ffréd. Qloor
      &.	Qloor Q. 3Lllasia X. 2)upuis 31. Œaquier 31. 2)esmeules fj. Siéranger 31. Qeorge
ailles <£, Martin X. Xavater C. Charmey X. Jaques
      Seigneurs de la suite de Qessler : MM. H. Cloor, M. Emery. — Qardes de Qessler: MM. H. Chappuis, M. Martin, P. Rod. — Xes porte-bannières: MM. A. Chappuis, M. Gilliéron, E. Jordan, L. Satina. — Xe héraut d’Kri : M. L. Rod.
Gardes — Prêtres — Fifres et Tambours — Paysans d Uri et de Schwytz.
Bergers d'Unterwald. — Femmes et enfants.
Chefs d ’orchestre : MM. Qustave îDoret et Grnest 3lnsermet.
Chefs des Chœurs : MM. G. 3lnsermet, X. Mages et Ch. Tilet. ÇDécorS : MM. Jean Morax et Xouis Motina.
Costumes : J/l. Jean jYîorax.
^Metteur en scène: J/t. 3?aul ‘Gapie.
^Régisseur : J/t. &ritz 3)upuis.
^Machiniste-constructeur : M. E. Carabinier. — Sous-chef: H. Menoud. — L. Chappuis. électriciens : MM. Décor, terd et A. Cavin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0651.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHŒURS
MÉZIÉRES et MOUDON
Mademoiselle Marguerite Braillard ; Madame Julia Cavin ; Mesdemoiselles Claire Charmey ; Valentine Dombald ; Octavie Dresco ; Alice Dubois ; Madame Jeanne Dupuis ; Mesdemoiselles Marguerite Dupuis ; Violette Durussel ; Emma Gindroz ; Marguerite Jaton ; Lucie Jordan ; Marguerite Jordan ; Hélène Meyer ; Lily Peter ; Augusta Rey ; Louise Rod.
Mesdemoiselles Olga Bettens ; Suzanne Chappuis , Berthe Charmey ; Marthe Danalet ; Violette Dubois ; Isabelle Faucherre ; Alice Jordan ; Elvine Jordan ; Mesdames Marguerite Paquier ; Elisa Porchet ; Mesdemoiselles Hélène Reymond ; Jeanne Rod ; Blanche Steck. Messieurs Jacques Béranger; Victor Freymond ; Dr Jules Goël ; Alfred Jordan ; Ami Jordan ; Ernest Pochon ; Eugène Viret.
Messieurs Louis Berger; Adolphe Delisle ; Alphonse Desmeules ; Aloys Gallay; Ulysse Jordan; Louis Mages; Armand Paquier; Ami Porchet; René Reymond.
LAUSANNE
Mesdemoiselles Marie Chappuis; Germaine Gautschy ; Marie-Louise Gavillet; Jeanne Goël ; Elisabeth Marguerat; Betty Morlet; Jeanne Morlet; Marcelle Pasquier; Hélène Rapaz ; Hélène Ringger; Hélène Schenk ; Berthe Schlegel ; Rhoda Simpson.
Mesdemoiselles Rosalie Amiguet; Elisabeth Dubois; Emma Jaccottet; Suzanne Jaccottet; Lydie Monney; Madame Yvonne Monod ; Mesdemoiselles Cécile Perréaz; Mathilde Pilicier; Valérie Reymondin ; Thécla de Stietencron; Louise Sthioul ; Hélène Vallotton.
Messieurs Jean Arm ; Jules Cerf; Edouard Collet; Fernand Gallaz ; Paul Heysé ; Alfred Margot ; Louis Visinand.
Messieurs Charles Estoppey ; François Fiaux ; Jules Lavanchy ; Gabriel Nicole; Paul Pasquier; Humbert Polla ; Henri Py; Charles Serex; Charles Taillens; Helvetio Thomas.
FIFRES S TAMBOURS
MM. Henri Chappuis; Edmond Tannaz; Paul Huber ; Albert Buffat ; Henri Schmidt ; Louis Brunet; Pierre Genet; Paul Charton ; Marc-Louis Grivel ; Louis Barraud; Pierre Castan.
MM. Volik de Gladkoff ; Bernard Rosenbaum ; Fernand Cardis ; Fridolin Zweifel ; Marcel Favet ; Henri Zagdoun ; Walther Hermann ; René Brunschwig ; Georges Hallett.
 LE COMITÉ DU THÉÂTRE DU JORAT :
 Président ; Dr William Cart, professeur, à Lausanne. — Vice-président : Dr Gustave Delay, à Lausanne. — Secrétaire : M. Jean Tissot, instituteur, à Lausanne. — Trésorier : Dr Gaston Chatenay, à Lausanne. — Membres : MM. Emile Béranger, pasteur, à Mézlères; William Cavin, notaire, à Mézières; Bernard de Céren-ville, à Lausanne ; Ulysse Corthésy, à Mézières ; Eugène Couvreu, syndic, à Vevey; Gustave Doret, à Paris; Fritz Dupuis, à Montpre-veyres; François Fiaux, notaire, à Lausanne; Ulysse Jordan, syndic à Carrouge ; Dr Meylan, à Moudon ; René Morax, homme de lettres, à Morges; Jean Morax, peintre à Morges; Thonney, député, à Vul-liens.
 Les Représentations auront lieu :
1.	Jeudi.............28 Mai	1914,	à 2	heures après-midi
2.	Samedi............................30 »	»	à 2	» »
3.	Lundi...........................1 Juin	»	à 2	» »
4.	Jeudi..................................4 »	»	à 6 Vs	»	du soir
5.	Samedi............................6 »	»	à 2	»	après-midi
6.	Dimanche..........................7 »	»	à 2	» »
7.	Jeudi................................11 »	»	à 6 Va	»	du soir
8.	Samedi............................13 »	»	à 2	»	après-midi
                                             (Journée Zofingienne).
9.	Dimanche............. 14 » » à 2	»	»
10.	Jeudi................. 18 » » à 6 lk » du soir
11.	Samedi............... 20 » » à 2	» après-midi
                                             (Journée du Grand Conseil).
12.	Dimanche............ 21 » » à 2	»	»
13.	Jeudi................. 25 » » à 6 */» » du soir
14.	Samedi............... 27 » » à 2	» après-midi
                                             (Journée des Cahiers Vaudois).
15.	Dimanche............. 28 » » à 2	»	»
 Prix des Places :
Pour la première représentation : Fr. 12-— 8.— 5.—
Pour les autres représentations : Fr. 12.— 10.— 8.— 5-— 3.— 2.— Toutes les places sont numérotées
Pour tous renseignements, s’adresser au magasin de musique FŒTISCH, à Lausanne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0652.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOCATION
LAUSANNE : PŒTISCH FRÈRES (S.A.), Magasin de musique et pianos; Bureau ouvert de 8 heures du matin à midi et de 2 heures à 6 heures du soir, tous les jours, excepté le dimanche (Adresse télégraphique : FŒTISCH Lausanne. — Téléphone No 330).
MÉZIÉRES : THÉÂTRE DU JORAT.
GENÈVE: C. ACKERMANN, agence de voyage, 1, rue d'Italie.
On peut retenir ses places, à l’avance, par mandat-postal, en ajoutant — afin de permettre l'envoi des billets sous pli recommandé — 20 centimes en plus pour la Suisse et 50 centimes en plus, pour C étranger, et en indiquant, sans faute, sur le talon du mandat, la, ou les places désirées
           Aucun billet ne sera envoyé contre remboursement.
           Les billets vendus ne seront ni repris, ni échangés.
Dans l’intérêt du bon ordre, les spectateurs sont priés:
1.	Ds gagrisr leurs p'aces au premier signal, qui sera donné par les
           trompettes, 8 minutes avant le commencement.
2.	De ne pas stationner dans les couloirs.
3.	De ne pas quitter leurs places, ni faire des préparatifs de dépar t
           avant le dernier accord. Les tramways attendront la fin du spectacle. Les portes ne seront ouvertes qu‘à la fin de chaque acte.
4.	D’enlever leurs chapeaux.
5.	De ne pas se tenir debout.
6.	De réserver bon accueil au personnel chargé d’appliquer ces
            dispositions.
    Les portes seront rigoureusement fermées dès le commencement dîs actes. Cette mesure est prise dans l’intérêt des spectateurs eux-mêmes. Vu l’obscurité exigée dans la salle par le spectacle, toute porte, même entr’ouverte, troublerait la représentation; en outre, il est nécessaire d’éviter le dérangement provoqué par le fait d’une circulation anormale parmi les rangs des auditeurs; et, d’autre part, les retardataires seraient dans l’impossibilité de retrouver leurs places par suite d’absence de lumière.
            Entr’aete de 10 minutes entre le 1er et le 2e acte.
» de 10 » entre le 2' et le 3e acte.
» de 15 » entre le 8e et le 4' acte.
            Il n’Y aura pas d’entr’acte entre les tableaux.
THÉRTRE DU JORMT
  Fondé en 1903, après les représentations de la Dîme à Mézières, le Théâtre du Jorat a ouvert ses portes en 1908 par le drame A'Henriette et la reprise de la Dime. Il a donné en 1910, Aliénor ; en 1911, on y a représenté Orphée, de Glück; en 1912, La Nuit des Quatre-Temps; Tell, drame avec musique, sera le spectacle inédit de cette année.
  L’œuvre nouvelle de René Morax et de Gustave Doret, que représente pour la première fois le Théâtre du Jorat, diffère par l'esprit et la forme du drame de Schiller et de l’opéra de Rossini. Ce drame en 4 actes, avec chœurs et musique de scène, fait revivre les personnages et les épisodes classiques de l’antique tradition populaire. Sa réalisation décorative, conçue par Jean Morax, son interprétation par des acteurs et des chanteurs du pays, accentue le caractère à la fois symbolique et national de l’œuvre.
TELL dans l’HISTOIRE et dans l’flRT
Tell est devenu le symbole d’une idée et celui d’une nation. La Suisse en a fait son plus beau titre de gloire. Des générations l’ont vénéré. On chantait Tell après Sempach. Au lendemain des guerres de Bourgogne, les chroniqueurs relatent son geste héroï-
  ue. A la tradition d’Uri, ils mêle es baillis de Schwytz et d’Un-terwald, l’action commune des trois pays, la conjuration du Rütli. Melchior Russ, de Lucerne, le chante. Une relique de la fin du XVe siècle — le Livre Blanc — en fixe le récit. Petterman Etterlin, greffier de la ville de Lucerne, le reprend dans un beau livre imprimé à Bâle en 1507, et tous les chroniqueurs du XVIe siècle jusqu’à Gilg Tschudi, l’Hérodote suisse, le suivront.
    Dès lors, on chante, on joue l’histoire de Tell: vers 1513, le Jeu d’Uri met en scène les épisodes,
                                           celle des pays alliés, les forfaits
M. René MORAX]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0653.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿déjà classiques, du chapeau, de la pomme, du chemin creux et du Rütli. Vingt ans plus tard, Jacob Ruff, secrétaire de la ville de Zurich, donne au drame de plus amples développements. Des chapelles
s’élèvent aux lieux consacrés. Dans ce pays de tireurs renommés, Tell devient une sorte de saint et de patron local. On le voit peint sur les maisons ; il figure jusque dans les vignettes des Bibles réformées. Au retour de son voyage en Italie, Gœthe, saisi par la grandeur de ce thème poétique, dégagé de l’histoire, projette une épopée sur Tell. Ce dessein, il laisse à Schiller l’honneur de le réaliser : le poète de Wilhelm Tell, dans ce drame généreux où la Suisse s’est reconnue, et où il eut pour guide le récit détaillé de Jean de Müller, le dernier et le plus ingénieux des chroniqueurs suisses, arrête les grands traits de la ses personnages.
Enfin, le génie italien de Rossini accommode, à la mode romantique, un Guillaume Tell à pourpoint et à fioritures : au début du XIXe siècle comme au XVe, la poésie et la musique assuraient ainsi au rude héros des Ligues une impérissable réalité.
Gustave DORET
légende et de
 O
Le „ TELL “ de R. MORAX
René MORAX, s’inspirant du théâtre antique, a donné à son œuvre la forme du drame avec chœurs, qui permet l’intervention de la musique et l’action unanime de la foule. La simplicité du sujet, le caractère des personnages, le rôle du peuple dans cette tragédie nationale, imposaient la forme et le style adoptés. Ils s’accordaient avec les dispositions spéciales du théâtre du Jorat, pour qui ce drame fut écrit. Le poète, le musicien et le peintre ont travaillé dans une communion intime de pensée et donné au drame son unité, en lui ajoutant l’agrément du spectacle.
     René Morax a suivi de près la tradition populaire et modifié le moins possible les éléments positifs. On lui reprochera peut-être d’avoir supprimé la courageuse épouse de Stauffacher, que louent les plus anciennes chroniques, et d’avoir placé le meurtre de Gessler sur le lac d’Uri et non plus au chemin creux : c’est la version du premier chant de Tell, composé par Melchior Russ. Elle n’est pas contraire à la vraisemblance; elle enlève à la vengeance ce caractère de préméditation et de ruse qui l’avilit : la téméraire insouciance de la jeunesse convient mieux à celui dont le nom der Tiïll a signifié le fou.
     Le contrepoids de cet individualisme qui va jusqu’au crime, se trouve dans l’action collective des conjurés ; le « Serment du Rütli », n’est plus le point de départ du soulèvement populaire, mais son aboutissement, l’acte par lequel une nation est fondée. Le «Jeu d’Uri # en faisait déjà la conclusion de l’œuvre. Cette action commune des deux forces, l’individu et la société, si bien marqué par la tradition, semble ainsi rétabli dans un plus harmonieux équilibre.
LE DRAME
Le drame de René Morax se compose de quatre actes et de huit tableaux. C’est une œuvre originale, assez différente, par la forme et l’esprit, du drame de Schiller.
Les deux tableaux du premier acte nous font assister à la rencontre, dans les rochers, de Tell et du meurtrier de Wolfenschiess, puis à la scène des bœufs, dans le Melchthal, et à la fuite d’Erni avec Tell, le chasseur.
Le second acte se passe à Bürglen : Gertrude, la femme de Tell, attend avec Walther Fürst, son père, le retour de Tell. Erni apprend le supplice de son père et jure de le venger. Le troisième acte met en scène la « Conjuration des trois Suisses », le tir de la pomme sur la place d’Altdorf et le meurtre de Gessler, sur le lac d’Uri.
    Le dernier acte se passe au Rütli, où Tell se justifie et où Walther Fürst prononce le serment.
    Le tableau final exprime la joie et l’orgueil de la victoire, le retour à Bürglen de Tell et des conjurés après la délivrance d’Altdorf et des trois pays.
    De nombreux chœurs commentent le drame et se mêlent à l’action.
LA MUSIQUE
Dans la musique sobre et puissante qui accompagne et commente le drame, se retrouve la manière simple et forte
M. Jean HERVÉ (Tell)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0654.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de l’auteur de la Fête des Vignerons, des Armaillis, de Henriette, A'Aliénor, de la Nuit des Quatre Temps.
    Un chœur d’introduction expose, comme un héraut précédé de trompettes, le sens héroïque de la légende, puis un chant de berger sert de prélude au deuxième tableau, qui se passe dans le Melchthal.
     Une méditation pour voix d’alto seules forme comme le tableau musical du deuxième acte, qu’animent les voix lointaines d’une chanson
populaire et d’un chœur d’église. Un chœur de femmes sert d’interlude entre la scène de la douleur d’Erni et le dialogue de Tell et de Gertrude, sa femme.
     Au troisième acte, le chœur violent de la révolte prépare à la colère du peuple sur la place d’Altdorf; tandis que la scène change, un chant annonce le meurtre de Gessler et la voix des remords s’élève, lorsque l’acte est accompli.
     La scène du Rütli s’ouvre par un hymne mystérieux et paisible, et la prière des hommes traduit le recueillement des conjurés après le serment. Des litanies servent d’introduction au dernier tableau qui se termine dans les marches de fifres et de tambours et un grand chœur de victoire.
    Un orchestre d’instruments à vent et de harpes soutient les chœurs et leur prête une couleur tantôt guerrière et tantôt religieuse. Cette musique, inspirée des motifs caractéristiques des chants de la race, dédaigne l’effet des difficultés techniques. Elle émeut par la grandeur simple de son style et la sincérité de son accent.
DÉCORS ET COSTUMES
Les décors ont été brossés par les peintres Jean Morax et Louis Molina.
Le drame de Tell comporte sept décors nouveaux.
De hauts rochers, dont la brèche laisse apercevoir, à travers un rideau de brouillards, une chaîne de montagnes couvertes de neige, sert de cadre au prologue.
Le second tableau montre l’alpe du Melchthal, avec le chalet d’An der Hal- M. Edouard MULLER den et les sommets qui forment la vallée.	(Emi, du Melchthal)
wÈr
Mlle Pauline MARTIN
(Gertrude, femme de Tell)
Mlle Louise LAVATER
(La gardeuse de brebis)
     Le second acte se passe tout entier à Bürglen : à droite, la maison de Tell est adossée à la tour, en face de l’église, où l’on voit peinte
une figure de Saint-Christophe. Au-delà du cimetière, les montagnes forment, avec l’église, une harmonie de gris et de bleu.
    La place d’Altdorf est entourée par une muraille claire. On aperçoit par la haute porte cintrée du fond, à côté du tilleul, une forêt d’automne, bleue et jaune, pareille aux verdures des tapisseries anciennes, et sur laquelle se détacheront les couleurs éclatantes de la foule et de la suite de Gessler. Il sert d’opposition au sombre paysage du lac, qui accompagne la scène du meurtre.
     ' La prairie du Rütli se profile sur les lignes harmonieuses du lac et des Alpes d’Uri.
     Le dernier tableau est le même que celui du second acte.
     Tous ces aspects de nature sont largement traités, dans un style décoratif et simplifié.
    Les costumes, inspirés de formes et de motifs populaires sont tenus dans une grave tonalité de tons, de bruns et de gris, que rehaussent les rouges des pourpoints et des étendards : ils sont le complément de la musique et du drame.
LES INTERPRÈTES
C’est une des particularités de la Suisse que la collaboration de toutes les classes de la société pour une œuvre artistique : Neuchâtel suisse, le Festival vaudois, la Fête des Vignerons, de
même que les solennités patrioti-	M- Jean MORAX
ques de la Suisse allemande, ont
réuni, comme une sorte de service national, tous les états, toutes les conditions et tous les métiers.
     Il y a là une tradition très ancienne, qui prête aux spectacles de la Suisse, comme aux jeux antiques, un éclat et une force que l’on ne rencontre, dans d’autres pays, que dans des occasions exceptionnelles.
     Les organisateurs des représentations de Tell, se sont préoccupés de cette action collective, qui fut, dès les premières représentations de la Dime, une des originalités du Théâtre du Jorat.
     Le goût, si général, dans notre peuple, de l’art dramatique et de
                   — il —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿la musique, permet cette combinaison du talent des artistes avec la bonne volonté de toute une population.
    De même que dans Aliénor, dans Orphée, dans La Nuit des Quatre-Temps, les rôles des protagonistes de Tell ont été confiés à des artistes, tandis que des amateurs, qui ne sont pas des débutants, sont chargés des rôles qui nécessitent une moindre habileté technique. Le public retrouve donc, avec plaisir, dans Tell, les acteurs habituels de Mézières, secondés par des acteurs de Lausanne, de Genève, de Moudon et de Berne, dans des rôles de Gertrude, la femme de Tell, d’Erni, de Rudi, de Cuno d’Altzell, de Gessler, de StaufFacher, et des hommes d’armes.
    Mlle Lavater, professeur au Conservatoire de Genève, prête sa belle voix au rôle symbolique de la « Gardeuse de M. Louis MOLINA brebis ». Et chacun revoit, avec émotion, (Peintre et décorateur)	sous les traits de Walther Fürst, le sym-
                          pathique directeur du Théâtre de Lausanne, M. Jaques Bonarel, dont la création de Robert de Romont, dans Aliénor, reste vivante dans tous les cœurs.
    Le rôle de Tell est tenu par M. Hervé, de l’Odéon, actuellement l’un des jeunes tragédiens les plus en vue de Paris, et qui a emporté, notamment, de grands succès pour la sobriété et la conviction de son jeu, dans les rôles de Faust, de Roméo, de Troï-lus et, récemment, dans Arnold de Melchthal, du Guillaume Tell, de Schiller.
L’AFFICHE
Pour la nouvelle œuvre de René Morax, Jean Morax a composé une affiche artistique qui ne le cède en rien à celles qu’il fit pour la Dime, pour Orphée, pour Jiliênor et La Nuit des Quatre-Temps.
Elle représente Tell, le héros et le sujet du drame ; l’artiste s’est efforcé de synthétiser le personnage qu’a conçu et créé son frère, et qui diffère sensiblement du type classique, popularisé par la statuaire, la gravure et la scène : le visage imberbe, insouciant et fier, épris de liberté et d’indépendance, réfractaire à toute contrainte, impulsif, ignorant le danger; le regard droit, le pied ferme et sûr, lell
M. Paul TAPIE
(Metteur en scène)
descend de la montagne. Tout en lui exprime la franchise, la force, l’esprit de décision. De son arbalète, qu’il porte sur l’épaule et dont il tient l’extrémité dans sa main gauche, il a tiré au vol un grand aigle royal dont il étreint le cou de sa main, et dont les ailes éployées traînent sur le sol. Comme teintes, trois tons : sur un fond blanc, le noir, le jaune, le brun, se combinent de la façon la plus harmonieuse, sans tapage indécent, sans défi au bon sens. La composition est d’un beau style. Le dessin en est ferme et précis, sans raideur. Elle a quelque chose de clair, de franc, de lumineux, d’ouvert, qui correspond au caractère du personnage. Elle s’impose au regard, se grave au souvenir et parle au cœur. Elle appelle et symbolise. Elle répond donc excellemment à son but.
    La belle affiche de Jean Morax pour Tell, — dont on trouve une reproduction en tête de ce programme, — se vend dans les magasins Fœtisch, au prix de un franc l’exemplaire. Elle est de nature à tenter les collectionneurs.
Publications concernant le
• TELL•
de René MORAX et Gustave DORET
1.	La pièce est en vente au prix de fr. 2.50 par les soins des Cahiers Vaudois, chez M. C. Tarin, libraire, à Lausanne. 2.	La partition chant et piano à fr. 4.—, chez MM. Fœtisch Frères (s. a.) éditeurs, à Lausanne. 3.	Le ,, Programme officiel “ à 30 centimes.
4.	Une série de cartes postales à 10 centimes la pièce.
On peut se procurer ces publications au Théâtre du Jorat, ainsi que dans les magasins Fœtisch et Tarin.
— 13 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0656.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Horaire spécial des Tramways
du 28 mai au 28 juin 1914
ALLER
                     Lausanne gare C. F. F. départ pour le Tunnel, par les         trams n   6        
               Départs toutes les 10 minutes. Durée du trajet, 13 minutes.                            
                                   *    * ! *         * *            *    •    •         •    •    •  
Lausanne-T unnel d.          1002  1025 1106 U28      11 55 12 20  1242  248  338  402  420  447  512 
Méziéres . . . . a.          1068  11281 12 15 1 228  1251| 122    148   350  440 4 58  522  580  616 
Tous les tralas de l’horaire ordinaire pour Mézlires partent de la place du Tunnel                    
et portent le n* 13                                                                                   
    de Payerne . a.                U39  ♦             •                                               
                                        --- 253       5 03| ---                                       
    de Palézicux »           914    -   1101 343      533 ---                                         
Moudon.....      d.          1001  103  120 432       5 50 ---                                        
Méziéres         a.          1032  134  146j 4^8      619 ---                                         
RETOUR
                                   *     *      *      *    *                       •    •    •  •       • 
Méziéres          d.  459        510   525    539    564    6 il   6«    92i   937    952  1003 1023   10Ü 
Lausanne-  Tunnel a.  561        6!»   621    640    663    723    740   958   1031   101Ü lioo ÎIM  11 42 
              Dép art pour la          qare   C. F. F.      par    les trams n" 6                          
                D éparts toutes les 10 minutes. Durée du trajet, 13 minutes.                               
Mézières          d.  502          *   700    9Q2      •                                                   
                                 509                 949                                                   
Moudon .              530        532   735    92i    10Ü!                  ---    --- ---   ---  ---   --- 
  pour Pa yerne . d.  535         ---  7«     1011    ---    ---                                 ---   --- 
  pour Palézieux   »  ---        ---   742    921    ---    ---    ---   ---   ---    ---   --- ---    --- 
*	Trams spéciaux pour les jours de représentation qui auront lieu, à 2 heures après-midi, les
      28 et 30 mai, 1, 6, 7, 13, 14, 20, 21, 27 et 28 juin.
           •	Trams spéciaux pour les jours de représentation qui auront lieu à 6 h. 30 du soir les
                 4, 11, 18 et 25 juin.
AVIS RUX VOYAGEURS
Afin de permettre un transport régulier du public et des acteurs se rendant à Méziéres pour les représentations de „ TELL “, les dispositions suivantes seront strictement observées :
       1.	Tous les trains partiront de la Place du Tunnel.
       2.	Chaque train indiqué à l’horaire spécial, au départ de Lausanne, contiendra au maximum 200 personnes*
       3.	Les trains directs, départ de Lausanne le
                           Matin à 11 28 11 55 12 20 Soir à 3 38 4 20 4 47 ne prendront pas de voyageurs en cours de route, ni à La Sallaz, ni dans les autres stations.
       4.	Pour l’aller, les billets aller et retour, donnant droit à l'usage de ces trains, ne seront vendus que jusqu’à concurrence du chiffre de 200. Ils indiqueront le train et la représentation pour lesquels ils seront seuls valables. La durée de validité de ces billets ne s'étend pas au-delà du jour de leur utilisation.
       5.	A l’aller seront seuls admis dans les trains du présent horaire, les porteurs de billets spéciaux dont la lettre correspondra à celle de chacun de ces trains. Les porteurs d’abonnement, quels qu’ils soient, n’y seront pas admis.
       6.	Ces billets sont en vente, dès ce jour, à la station de St-François. Toutefois la vente des billets pour la représentation du lendemain cessera la veille de celle-ci, à 6 h. du soir, pour être continuée à la station du Tunnel, le jour de la représentation, à partir de 7 h. du matin. Ils seront en outre expédiés par poste sur demande adressée à la Direction, et moyennant envoi préalable des fonds. Il ne sera pas fait d’envois contre remboursement.
       7.	L’accès des pavillons en stationnement à la Sallaz est formellement interdit ; ceux-ci sont réservés au transbordement des voyageurs porteurs de billets en provenance du Tunnel.
       8.	Pour le retour, les trois premiers trains Mézières-Lausanne sont directs.
      9.	Sauf empêchement majeur, les correspondances pour les déparis des trains de 6 h. 18 (Berne-Zurich), 6 h. 29 (Genève), 6 h. 43 (Neuchâtel-Bâle), 6 h. 48 (Simplon), 11 h. 07 (Paris), 11 h. 20 (Genève) seront assurées.
       10.	Dans les voitures correspondant avec les trains ci-dessus indiqués des C. F. F., ne seront admis que les voyageurs porteurs de billets de chemins de fer.
 ~.hiéTR£5
 'VLRDon
WMoudomr
®MÉZ/ÉR£S
^yPméz/éjx
^û^/>rr
 Lausanne
 Montreua
ThoNûN
 Gihcvi
Distances kilométriques pour automobiles de :
Berne........ 75 kilomètres • Montreux........ 24 kilomètres
Fnbourg	4» » *	Morges.........25 , »
   Geneve.......... 78	! Neuehâtel................70
   Lausanne........ 18 „ „ . Vevey......................20 „ *
STATIONS D’AUTOMOBILES A LAUSANNE : Place de la Gare et Place St-François.
Dans tous les RESTAURANTS DE MÉZIÈRES
sont servis, des vins du pays de premier choix, des repas à prix fixes et sur commande.
  MÉZIÈRES
     (Alt. 751 m.) Localité à 15 kilom. de Lausanne (Tramway électrique, huit courses par jour); Trains spéciaux pendant la durée des représentations, 9 km. de Moudon et à 5 km. d’Oron (station C. F. F. entre Fribourg et Lausanne), au carrefour de plusieurs routes importantes et située sur le plateau du Jorat, en face des montagnes fribourgeoises.
    De Lausanne, on s’y rend en moins d'une heure en tramway ou en 25 minutes en automobile, par un chemin pittoresque offrant une vue magnifique sur la chaîne des Alpes.
         GARAGE
             pour
AUTOMOBILES et BICYCLETTES
 Bit NHL
Auberge du Lion-d’Or.
         Restaurant. Mets chauds et froids. Salé de campagne. Truites en vivier. Café-Restaurant Jordan.
        Repas en plein air et à toute heure. Jardin ombragé. Café-Restaurant de l’Union (H. Fawer, propriétaire).
        Consommations soignées. Boulangerie et Pâtisserie.
Café-Restaurant Porchet.
        Cuisine très soignée. Salé de campagne. Truites en vivier. Café-Restaurant de la Croix-d’Or.
        Arrêt du tram. Jardin. Repas à toute heure.
Buvette du Théâtre.
         Vins, bière, limonade, thé, sandwichs, pâtisserie.
— 15 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0657.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LAUSANNE, IMP. A. PfcTU»
Théâtre
Jorat — MÉZIÈRES
Entrée»
■“Enfrée h
        9S2l>i» »
^»!S26l988|930l932|9y>i
:h..
 tn»leul»at»a>lntK»tiI»i»!anlti»îtï»1
 [892|»»»|696!69ai900l8»»| 897|'89S;g93|89) | [qT0l97>l»y*tr«it7»irylB7il»78;871il69|
 f933j 93l[929f927|92Sl933{
 i»1l Ix»l»07|»0»|»0l|t0ll
 |8B9[8Tl6t
m
   1054  
   1GS2  
   1050  
   •c^   
   *C46  
   15^   
         
   1C0»  
<u 1038  
 0 1Ô361 
«M 1034  
 C pi    
tu       
      B  
         
 I :t03Q 
   1028  
   *026  
   m     
   ’K2   
   1020  
   10J8  
   1016  
   1014  
 in
 ! :»*iw >al Wt i»»l»a!»ajM9 Wfafcj r"l«t»|w»lw»lw»|w«l>nl7Ml»«»lmlml '
 Î5ÜST
 alnolmlml w Itnlfujstelut lm lwt[yp»f '
i"	r,ü'
|rt«l?n!7ypî'mlm[mlyTi|7»|r»r!7M|
 ras-. a.t »y£<••;«<»
  h»-.[tiItu 1 ?67hai|*»>[ftt\rnTinbn] '' i7«t |7<117» [7» 717» | W» 17> 1 [ 7»>|?47|u«l F 17131W 17» |T27 l7Zs| nJFÜt 17191717|?is 1
|W
; ; |TO||»l|»»|l»»|m|»l|«»l|t»)|HT|»Bl .1
 [ ImlaatlwofwUa+Iaaalaaala* UtiIwT i ? TtnlmltaelmlaMltwUaiIrnlairltTtl ’ ! : U*nk7iltt»liH»«»l*«»l**»l««»lM7Tt!>sl
 r^tz«!88«l6»|aa2|ei»l69fllml6mlt«.2[6»<>|.....i ;"imlm|«wlmU»>|wnl8«i|t»»ttw,lwi'"; : |'64?|6m1m» |mle»U»3l63i 1 tzmnUuI* j
 f lm!>»»l«ooImlK)»lw1m|»n lualaul • " |rf
 1 i«—1»> UîolîÿâTwj wl s?» ! no 1 »nl «•»] ’	» _
" I wf »»ilwkt»?•» JwIïïïIwftsT7»':il	;
 l5oixi>l5ielntlw»l»i«lsiiImlwl,.ï*r J hyimltic^lmlrolnilminTiawl	j
                                                    *
 K7t^T>|i.to!»tt|»»i>l«,>i[48»l»»olv»al^r ' ' ’ Kwt»9c1 soô]««: «*1»»Itw I *wl*oîT^rl	1
            IOfl8MltOi l»»»l
 r»tijse; ! <?>! mUnlral»* IsciIw'.mÏÏ ]
 lmf»tb~Ml3i.7lt»»[»»ilwlît»i>i7Twf j
 l^wilml^ylnlmîmls—!»yl«o»l 1
LV 'âT*»!**? l*»o l^â]M
1 T^61otgU2C<4a2{»a»lM6i428l<.»ol4»!<.3»S'
C &9*> ImfrâôTmlm l«6lankoo |4o»|m<tl '
              !> 1306136813701372137^1 |32t|3a»h30l332i334l336l33»l»V)|»»a|3^r I»»«l29il»0o[302lml30gl30e|310|312|31^i'
 IwlmFw. •7t>% fvn\w [^MmTI T^tT^TvoMj
 j *ja3tl 23812m|242 [ 24» l2*«l 24812*0 Usai 2S41
 r '" la* 12081210 lu» I tiu 1pal ne |aao [m| g»»r~
2i?Mim!»
~ Us«latal2«/t2e2taft4|a63T26i 12&9lgsyfâs5|"
  " |22t|2W|8Wl2S2|2«4i t»t\ 2311 tM^Zt^ZSf]' ll«8|l98|lfl0|aMl»O»l20ltol|wl<97ll»t1
 130 |32 11» I 36 I 38 1*0 U | 4 | 6 | 8 f toi 12
ORC H ESTRE
unnmm
          N^|49lh99h87KM|^3U8'j479|»77|i,75 PI 1V6314611459 [ 4i7|4i51 45*1 4sÏÏ»49f447| 445 ^ ! *4214^44^4^ll4»l437l43?T" ; . '"|433!wi j4fô!427|42s|4a|42114^91VI?-
*|m|w|w|4wjwr ""■ [••'IwlwTiiJlmlwIwiwiawls^fiaiT":
 fa7tlmiMol»tiIwl»»l3til»7s|377jm| , ! iml>*iUw|»«7;KrlyiiKi'l3t*i3i7l*>| i 1346134gl>golâS2ISSAjSîSl3S1 \»*9ÏW\ 34?]' ”, [" 1343i341133sT?^!33sT333l331 132sl 32713251'.J (3l*[318 |32ol 322U24132313211319| 3l7{3lF1 ;
g
 foii1
H ?
"'lmli4ali»oliiiln»li«tr«ÿri-lw«lii»T'i ' |iu|iq|iToliT»lif»|i7ali7<ln»li67li««~l j (.'Imlmli»!nr 1 iff 1 i»»l 1 w 1 v* 1 J
J f ll36113fl ll4olm ll44Tl4l 1141 |«3911371 ISS T "j ! |l33 |l31 11>91 »«7| 1»S 1123112111191117pïTI. I
         911»»1»I4|H«I«U|H0 |iMl'»»l
 190 192 194 latlaa |n>0|l0a|l04Ï [ r~ Il0»|l0<|ll9lna|ll4|iuhn Imll07ll0t | J : hol I101 |99 |97 195I93I .91 1 89.1_8tJbS_1 ■ 1 58 1 60 l 62 1 64 I 66 I 68 | 70 | 721 74T 1 ; I 1^8 <80 |62 l84l 83 1 81 |79l77|75 f"l I" I 73 1 71 I 6» ] 67 [ tSJ 83] « J 59j 57j ■
39| 37|35| 33 I 31 |29]
Pour tous renseignements, s’adresser à la Maison FŒTISCH FRÈRES <s. A.)
Magasin de musique et pianos, à Lausanne.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>