<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert populaire d'orgue
            <date when='19141130'>30/11/1914</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert populaire d'orgue</series>
          <placeName>Genève, Temple de Saint-Gervais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0744.tif'/>
        <date when='19141130'/>
        <name key='Rheinberger, Josef' type='person' role='cmp'>Rheinberger, Josef</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Sinding, Christian' type='person' role='cmp'>Sinding, Christian</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Gigout, Eugène' type='person' role='cmp'>Gigout, Eugène</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Boëllmann, Léon' type='person' role='cmp'>Boëllmann, Léon</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Neuvième concert populaire d'orgue</title>
        <placeName key='Genève, Temple de Saint-Gervais'/>
        <name key='Concerts populaires d&apos;orgue' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿        Tous les Lundis soir à partir du 5 Octobre 1914
                                                    AU
      TEMPLE DE SA1NT-GERVAIS
DIX CONCERTS POPULAIRES D’ORGUE
                    sous la direction artistique de M. Otto Wend
                                 PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE, ORGANISTE DE LA MADELEINE
               AVEC LE GRACIEUX CONCOURS D’ARTISTES & D’AMATEURS DISTINGUÉS
                     DIX-SEPTIÈME ANNÉE
   9me Concert le 30 Novembre, à 8 heures et quart
                                          AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE
Mlle C. SERVETTAZ
                Cantatrice
M. Oscar GUSTAVSON
Violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
r. Sonate pastorale ( i*r et 2“' mouvement) pour orgue (M. Otto Wend).	Rheinberger
   2.	Récitatif et air d'Alceste, pour chant (M11' Servettaz)..............................Gluck
   3	a) Grave du Concerto en ré mineur, pour violon (M. Gustavson).. . .	Tartini
b) Adagio de la Suite en la mineur (M. Gustavson)................................Sinding
4.	a) Thème varié, pour orgue (M. Otto Wend)................. ...	Guy Ropartz
    b)	Toccata, pour orgue (M. Otto Wend)..................................................Gigout
DEUXIÈME PARTIE
5.	Cantique, pour chant (M“e Servettaz)........................................................J--S. Bach
   6.	Adagio et fugue, en sol mineur, pour violon, avec accompagnement
      de Schumann (M. Gustavson)..............................................................J.-S. Bach
7.	a) Prélude-Choral, pour orgue..................................................................Boellmann
  b)	Menuet, pour orgue................................................................................»
     c)	Prière à Notre-Dame, pour orgue (M. Otto Wend)..................»
  8.	Air du Cid, pour chant (M1,e Servettaz)......................................................Massenet
9.	Fantaisie, pour orgue (M. Otto Wend)......................................................César Franck
   Au prochain et dernier concert : Le « Chœur russe » sous la direction de M. Kibaltchitch
et M"" X., cantatrice
   fllIÎC imnnrtant cas cie force majeure, l’administration des concerts se réserve le riVI J lllipui IDIlt droit de réduire les cartes d’invitation POUR UNE PERSONNE au lieu de deux.
Billets en vente chez M>»*« Chouet & Gaden, magasin de musique, Corraterie ; Mm*> Josseaume, papeterie, Bourg-de-Four; Pharmacie Brun, Coutance, et le soir à l’entrée
N. B. — La recette brute des billets à un franc ainsi que le produit des tronc», chaque soir de concert, sera
entièrement versée à l’Œuvre de la Croix-Rouge
         PRIX DU BILLET : 1 franc. — PRIX DU PROGRAMME : 10 centimes
On est instamment prié de ne pas entrer ou sortir pendant l’exécution d’un morceau Les billets d’invitation BLEUS sont seuls valables pour ce concert
iti»
Imprimerie Jent, Genève
Reproduction interdite]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0745.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Agence internationale des Prisonniers de Guerre
                     La vente des billets à l'entrée, ainsi que la collecte qui sera faite par les éclaireurs à l’issue du dernier concert, lundi 7 décembre, seronl destinées exclusivement à l’Agence des Prisonniers de guerre.
                     Cette œuvre qui a été créée à Genève par le Comité International de la Croix-Houge et qui est présidée par M. Gustave Ador, mérite toute notre sympathie. Elle rend un service incalculable à toutes les nations belligérantes sans exception en procurant des renseignements gratis sur les blessés et prisonniers de guerre et se charge de la transmission des lettres ouvertes, d’envois d’argent ou en nature. C’est grâce à elle que bon nombre de souffrances sont apaisées; elle calme l’inquiétude des blessés qui peuvent ainsi communiquer avec les leurs, et rassurer leurs parents qui sont dans l’angoisse à leur sujet.
                   La Croix Honge avait fait ses preuves, mais elle nous apparaît sublime en cette occurrence. C’est la main tendue à tous, sans exception, c’est la manifestation tangible du \rai amour, de celui qui se penche sur la souffrance sans distinction de sympathie ou d’intérêt particulier.
                   Nombreux sont ceux qui prêtent leurs concours à cette œuvre sans reculer ni devant la fatigue, ni devant la peine ; des hommes et des femmes de la Suisse et de l’Etranger, parmi lesquelles des personnalités distinguées, besognent du matin au soir dans un seul sentiment : servir en commun leurs patries respectives, s’unir pour diminuer dans la mesure du possible les souffrances de la guerre, bander des plaies morales, en transmettant les nouvelles ilu pauvre blessé à sa famille.
                    Nous ne doutons pas que chaque habitué des Concerts de St-Gervais sera désireux de prouver sa sympathie à cette œuvre qui mérite tout notre respect et toute notre admiration, et qui illustre à jamais la Suisse, en affirmant au monde entier ses sentiment d’humanité et l’importance de sa neutralité, dans une catastrophe comme celle que traverse en ce moment l’Europe tout entière.
                                                    Charles Bernard.
   ROTSCHY FRÈRES, Genève musiques et instruments	pianos et harmoniums
VENTE ET ABONNEMENT	^ VENTE - LOCATION - RÉPARATION
 CORRATERIE, 22	RUE DE CANDOLLE, 8]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>