<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='19140228'>28/02/1914</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0579.tif'/>
        <date when='19140228'/>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Grétry, André-Ernest-Modeste' type='person' role='cmp'>Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Delius, Frederick' type='person' role='cmp'>Delius, Frederick</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Albéniz, Isaac' type='person' role='cmp'>Albéniz, Isaac</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE IDE LA YILLE DE GEHEYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 28 Février 1914, à S heures et quart précises.
HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
M.
avec le concours de
Henri ALBERS
        Baryton.,
                       -	'-'•exoCKg PRQSRAHE
HP
PREMIÈRE PARTIE
       1.	Concerto en la mineur pour instruments à archets (ire audition).................................... Vivaldi
                    a) Allegro moderato. — V) Adagio. — c) Allegro.
                      Deux violons soli : MM. Closset et Kling. Un alto solo : M. Outers.
                     Un violoncelle solo : M. Thiry.
       2.	a) Récital et air d’Agamemnon d’iphigénie en Aulide. Gluck V) Air d’Anacréon.............................. Grétry
                     M. Albers.
3.	Trois Poèmes Juifs pour grand orchestre (ire audition) E. Bloch
                    a)	Danse. — b) Rite. — c) Cortège funèbre.
                      Sous la direction de l’auteur.
SECONDE PARTIE
4.	Deux morceaux pour petit orchestre (ire audition) ... F. Delius
                    a)	Premier appel du coucou au printemps.
                      b)	Nuit d’été au bord de la rivière.
5.	a) Récit et air de l’Etranger...................... V. D’Indy
      h) La Vague et la Cloche........................ H. Duparc
                     M. Albers.
6.	Catalonia, rapsodie pour grand orchestre (ire audition). J. Alberti£
              Chef d’orchestre : JA. Bernbard STAVENHAGEN-
                 L»e concerl commencera à huit heures el quari précises, ji	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. r y
a
-mprtmene n. jurrys, Trente, «, b»neve.	*
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0580.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                            Henri Albers.
 Henri Albers, né à Amsterdam, entra de très bonne heure au Conservatoire de cette ville où il étudia simultanément l’art dramatique et le chant.
 C’est dans la comédie qu’il fit ses débuts au théâtre d’Amsterdam, mais il abandonna bientôt ce genre pour se vouer définitivement à l’art lyrique.
 En 1893, sur les instances de Massenet il travaille le répertoire français et il est engagé au Théâtre Royal d’Anvers, où il crée Aben-Ahmed, Sigurd, Werther, Hérodiade et le Rêve.
 En 1895, on. le trouve à Bordeaux, où pendant trois ans il fit de remarquables créations dans Salammbô, l’Attaque du Moulin, Méphistophélès, Don Juan. Pendant la «season », il chantait à Londres au Covent-Garden puis il fait une tournée en Amérique avec Mmes Calvé et Melba, MM. Jean et Edouard de Reszké. A son retour en 1899, ^ entre à l’Opéra-Comique puis passe à la Monnaie de Bruxelles où il crée VEtranger de Vincent d’Indy, le Roi Arthur de Chausson et participe à la première exécution intégrale de la Tétralogie à Bruxelles. Il retourne ensuite à l’Opéra-Comique où à côté des grands rôles du répertoire il crée d’une façon merveilleuse Macbeth d’Ernest Bloch.
                                           c§e> «=§e»
                             Antoine Vivaldi.
 Dans la deuxième partie du xvnrae siècle, un violoniste de talent nommé Jean-Baptiste Vivaldi habitait Venise et faisait partie de la musique attachée à la chapelle ducale de Saint-Marc. Son fils Antoine, dont il commença l’éducation artistique, devait devenir un des plus réputés violonistes du xviri*"' siècle.
 Antoine Vivaldi, entré de bonne heure dans les ordres, fut surnommé « il pretre rosso », à cause de ses cheveux roux. Il resta un certain temps comme violoniste à la Cour de Philippe de Hesse-Darmstadt, mais revint dans sa ville natale vers 1713 pour être nommé directeur au Conservaroire delta Pieta poste qu’il occupa jusqu’à sa mort en 1743.
 Le nombre des œuvres de Vivaldi est considérable; il écrivit vingt-huit opéras et nombre de concertos pour instruments à cordes et de sonates pour violons. Ces compositions sont en général toutes remarquables tant par l’inspiration mélodique que par les développements contrepointiques.
                                 "=§=> <=8° <=S>»
     Récit et air d’Agamemnon d’« Iphigénie en Aulide », Gluck.
                       Diane impitoyable.
                 En vain vous l’ordonnez cet affreux sacrifice,
                En vain vous promettez de nous être propice,
                 De nous rendre les vents, par vos ordres enchaînés.
                Non I la Grèce outragée des Troyens, à ce prix ne sera pas vengée Je renonce aux honneurs qui m’étaient destinés,
                 Et dût-il m’en coûter la vie,
                On n’immolera point ma fille Iphigénie.
                Diane impitoyable; en vain vous l’ordonnez.
                                       Air
                             Brillant auteur de la lumière !
                         Verrais-tu sans pâlir le plus grand des forfaits ?
                          Dieu bienfaisant, exauce ma prière
                            Et remplis les vœux que je fais !
                          Sur la route de Mycène.
                             Dirige le fidèle Arcas,
                         Que, trompant ma fille et la reine,
  Elles pensent qu’Achille,
                         Oubliant tant d’appas,
                        Songe à former une autre chaîne,
                         Qu’elles retournent sur leurs pas.
  Brillant auteur de la lumière !
  Verrais-tu sans pâlir le plus grand des forfaits ?
  Dieu bienfaisant, exauce ma prière,
                          Et remplis le vœu que je fais ! (bis)
  Si ma fille arrive en Aulide,
  Si mon fatal destin la conduit en ces lieux,
  Rien ne peut la sauver du transport homicide De Calchas, des Grecs et des Dieux.
                   Air d’« Anacréon » (1797), Grétry.
                   Songe enchanteur, favorable chimère Eh quoi ! déjà vous me quittez ? (bis)
                    Il	me semblait que l’enfant, 1 enfant de Cythère S’était échappé de sa mère
                       Et folâtrait à mes côtés.....
                        Bientôt d’une bouche légère Doucement il vient déposer Non ! non ! non ! ce n’est point une chimère,
                        Je sens mon front sexagénaire Encore brûlant de son baiser.
                        Je sens mon front sexagénaire Encore brûlant de son baiser, (bis)
                                <4®
 Trois Poèmes juifs pour orchestre, par Ernest Bloch.
Ces poèmes font partie d’une série d’œuvres juives qui comprendra plusieurs psaumes pour chant et orchestre, une symphonie « Fêtes juives », différentes œuvres instrumentales et vocales et le drame lyrique Jé^abel.
Il	n’y a dans le titre de ces morceaux aucune prétention à reconstituer un art musical juif... on n’y cherchera ni thèmes spéciaux, ni «gammes orientales...». L’auteur en précisant n’a voulu qu’indiquer la source profonde de son inspiration.
                ■=$» ^ ^
                           Frederick Delius.
Frederick Delius, d’origine allemande, est né en 1863 à Bradford (Angleterre). Il ne se destina pas d’abord à la carrière musicale et ce n’est qu’après un séjour d’affaires en Amérique, qu’il entra au Conservatoire de Leipzig, dans les classes de Jadassohn et de Reinecke. Depuis 1890, Delius vit tantôt à Paris tantôt à Grez-sur-Loire. Ce n’est qu’à partir de 1897 que ses œuvres se répandirent et lui acquirent une légitime réputation. Delius est un compositeur de grande valeur, aux tendances de l’école moderne impressionniste et dont la sentimentalité et l’écriture révèlent une réelle originalité.
 Récit et air de « l’Etranger », Vincent d’Indy.
                          Je suis celui qui rêve,
                          Je suis celui qui aime,
                    Aimant les pauvres et les inconsolés,
  Rêvant le bonheur de tous les hommes frères.
                    J’ai marché, j’ai marché à travers bien des mondes ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      J’ai longtemps navigue et sur toutes les mers Où donc t’avais-je vue avant de te connaître ? Où donc ? demandais-tu, mais partout. Dans les lourds soleils d’orient,
      Dans les blancs océans du pôle,
                      Dans les aurores, sur les lointains sommets, Dans les forêts aux sourds ombrages,
                      Dans les rythmes chanteurs du vent, Partout je t’ai trouvée,
                           Partout je t’ai aimée,
                       Car tu es la pure beauté,
                     Car tu es l’immortel amour.
                La Vague et la Cloche, H. Duparc.
      Une fois, terrassé par un puissant breuvage,
                  J’ai rêvé que parmi les vagues et le bruit De la mer je voguais sans fanal dans la nuit.
      Morne rameur, n’ayant plus l’espoir du rivage...
      L’océan me crachait ses baves sur le front,
      Et le vent me glaçait d’horreur jusqu’aux entrailles,
      Les vagues s’écroulaient ainsi que des murailles
                Avec ce rythme lent qu’un silence interrompt.....
                 Puis, tout changea... la mer et sa noire mêlée sombrèrent... Sous mes pieds s’effondra le plancher de la barque...
                  Et j’étais seul dans un vieux clocher,
     Chevauchant avec rage une cloche ébranlée,
                  J’étreignais la criarde opiniâtrement,
      Convulsif et fermant dans l’effort mes paupières,
      Le grondement faisait trembler les vieilles pierres,
      Tant j’activais sans fin le lourd balancement,
                Pourquoi n’as-tu pas dit, ô rêve, où Dieu nous mène ? Pourquoi n’as-tu pas dit, s’ils ne finiraient pas L’inutile travail et l’éternel fracas Dont est faite la vie, hélas, la vie humaine !
                                                                F. Coppée.
    <♦> *4»
Don Isaac Albeniz.
Isaac Albeniz, pianiste et compositeur remarquable, est né à Campredon en Catalogne, le 29 mai 1861 et mort à Cambo-les-Bains le 18 mai 1909. Enfant prodige il fut élève de Marmontel à Paris et, après des tournées en Europe et en Amérique, une pension du roi Alphonse XII lui permit de poursuivre ses études au Conservatoire de Bruxelles, dans les classes de Brassin, Dupont et Gevaèrt. Puis Albeniz reprit sa carrière de virtuose tout en écrivant une quantité considérable d’oeuvres pour le piano. Plus tard il se fixa à Paris où il travailla sous la direction de Vincent d’Indy. Il renonça à la virtuosité et on vit paraître successivement Pépita, opéra-comique en 2 actes, Catalonia, des pièces de piano et de chant. Une grande trilogie dramatique est restée inachevée.
                                      (D'après le dictionnaire Riemann-Humbert.)
                               *S£.
Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le samedi 14 mars, avec le concours de M™« Môhl-Knabel, cantatrice de Munich. Au programme : 1. Todtentanz, R.-B. Dentier.
—	2. a) Air de l’Enfant Prodigue, Debussy. — b) Lieder (Morgcn — Wiegenlled),
R. Strauss. — 3. Symphonie n° 4, G. Mahler.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>