<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19140528'>28/05/1914</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Mézières, Théâtre du Jorat</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0644.tif'/>
        <date when='19140528'/>
        <date when='19140530'/>
        <date when='19140601'/>
        <date when='19140604'/>
        <date when='19140606'/>
        <date when='19140607'/>
        <date when='19140611'/>
        <date when='19140613'/>
        <date when='19140614'/>
        <date when='19140618'/>
        <date when='19140620'/>
        <date when='19140621'/>
        <date when='19140625'/>
        <date when='19140627'/>
        <date when='19140628'/>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <title/>
        <placeName key='Mézières, Théâtre du Jorat'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DU JORftT
MÉZIÈRES
TELL
Dpame de R. ÎIORRX Musique de G. DORET
1914 - REPRÉSEMTflTIOHS - 1914]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0645.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE Dû JORflT
MÉZIÈRES
TELL
DRAME EN 4 ACTES ET 8 TABLEAUX, DE
  RENÉ MORflX
CHŒURS ET MUSIQUE DE SCÈNE DE GUSTAVE DORET DÉCORS ET COSTUMES DE JEAN MORAX
ACTE PREMIER ... Premier tableau : Dans les rochers.
                  Deuxième tableau: Dans leMelchtal. ACTE DEUXIÈME . A Bürglen.
ACTE TROISIÈME . Premier tableau : Chez Wte>' Fürst.
Deuxième tableau : H Altdorf. Troisième tableau : Au lac d’Uri. ACTE QUATRIÈME Premier tableau : Au Rütli.
                  Deuxième tableau : A Bürglen.
PERSONNAGES
Tell.— Walther Fürst.— Erni du Melchtal. — Stauffacher.
 —	Le bailli Gessler. — fln der Halden, père d’Erni. — Cuno d’flltzell. — Rudi. — Un pâtre. — Un sergent d’armes. — Premier garde. — Second garde. — Premier messager. — Second messager. — Walther, l’enfant de Tell.
 Gertrude, femme de Tell. — La gardeuse de brebis. — Une femme du Chœur.
Hommes d'armes. — Paysans et paysannes. — Prêtres.
 —	Bannerets. — Enfants.— Corps de fifres et tambours.
 —	Le Chœur.
Chefs d’orchestre : MM. G. Doret et E. flnsermet.
Chefs des Chœurs : MM. fl. Denéréaz, E. flnsermet,
                         L. Mage.
 Chœurs : Formés par un groupe de chanteurs et chanteuses du Jorat, de membres du Chœur mixte et du Chœur d’hommes de Méziéres et Car-rouge, du Chœur du Conservatoire et du Chœur d’hommes de Lausanne.
Maquettes des décors et costumes de M. Jean Morax.
Décors exécutés par MM. Jean Morax et Louis Molina.
Figuration. — Chœur. — Orchestre.
200 Exécutants.
Durée de la représentation : environ S heures.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0646.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Représentations auront lieu :
1.             28 Mal  1914, à 2      heures après-midi 
2.  Samedi...  30 »    » à    2         »        »      
3.  Lundi____  1  Juin » à    2         »        »      
4.  Jeudi..... 4  »    » à 6 V,         »    du soir    
5.  Samedi ... 6   »   » à    2         »    après-midi 
6.  Dimanche.  7  »    » à    2         »        »      
7.  Jeudi..... 11 »    » à    6         »    du soir    
8.  Samedi...  13 »    » à    2         »    après-midi 
9.  Dimanche.  14 »    » à    2         »        »      
10. Jeudi..... 18 »    » à    6         »    du soir    
11. Samedi ... 20 »    » à    2         »    après-midi 
12. Dimanche.  21 »    » à    2         ))       »      
13. Jeudi..... 25 »    » à    6    V.   »    du soir    
14. Samedi...  27 »    » à    2         »    après-midi 
15. Dimanche.  28 »    » à    2         »        »)     
Prix des Places :
Pour la première représentation :Fr. 12.— 8.— B.—
Pour les autres représentations : Fr. 12-— 10.— 8.— 5.— 3-— 2- — Toutes les places sont numérotées
La vente des billets commencera le lundi 23 mars 1914
LOCATION
LAUSANNE : FCETISCH FRÈRES (S.A.), Magasin de musique et pianos (Adr. télégraphique : FCETISCH Lausanne. Téléphone 330). MÉZ1ÈRES : THÉÂTRE DU JORAT.
On peut retenir ses places, à l’avance, par mandat-postal, en ajoutant — afin de permettre tenvoi des billets sous pli recommandé — 20 centimes en plus pour la Suisse et 50 centimes en plus, pour C étranger, et en indiquant, sans faute, sur le talon du mandat,
:: la, ou les places désirées ::
Aucun billet ne sera envoyé contre remboursement :: :: Les billets vendus ne seront ni repris, ni échangés.
Pour tou renseignements, s'adresser an magasin de musique FŒTISCH, à Lausanne.
Horaire spécial des Tramways]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0647.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿j TELL ==-
            L’œuvre nouvelle de René Morax et de Gustave Doret, que représentera pour la première fois le Théâtre du Jorat, diffère par l’esprit et la forme du drame de Schiller et de l’opéra de Rossini. Ce drame en 4 actes, avec chœurs et musique de scène, fait revivre les personnages et les épisodes classiques de l’antique tradition populaire. Sa réalisation décorative, conçue par Jean Morax, son interprétation par des acteurs et des chanteurs du pays, accentuent le caractère à la fois symbolique et national de l’œuvre.
THÉÂTRE DU JORAT
  Fondé en 1903, après les représentations de la Dîme à Méziéres, le Théâtre du Jorat a ouvert ses portes en 1908 par le drame à’Henriette et la reprise de la Dîme. Il a donné en 1910, Aliénor : en 1911, on y a représenté Orphée, de Glück; en 1912, La Nuit des Quatre-Temps; Tell, drame avec musique, sera le spectacle Inédit de cette année.

/ieucMÀTUj
'MtRDQrt
ÈRES
m^~PAL£II£VK
Lausanne
, Ma/mua a
CVfA*
Guirrt
Distances kilométriques pour automobiles:
De Genève 78 km., de Lausanne 15 km., de Vevey 20 km., de Montreux 24 km., de Fribourg 40 km., de Neuchâtel 70 km., de Berne 75 km.
Stations d'automobiles à Lausanne :
Place de la Gare et Place Saint-François.
Dans l’intérêt du bon ordre, les spectateurs sont instamment priés de gagner leurs places au premier signal et d’attendre la fin de la représentation avant de commencer les préparatifs de départ.
Les portes resteront rigoureusement fermées pendant la durée de chaque acte. Les dames sont priées d’enlever leur chapeau.
Bltnnt
MÉZ1ÈRES
  (Alt. 751 m.) Localité à 15 km. de Lausanne (Tramway électrique, huit courses par jour) ;
Trains spéciaux pendant la durée des représentations, 9 km. de Moudon et à 5 km. d’Oron (station C.F.F. entre Fribourg et Lausanne), au carrefour de plusieurs routes importantes et située sur le plateau du Jorat, en face des montagnes fribourgeoises.
  On s’y rend de Lausanne en moins d'une heure en tramway ou en 25 min. en automobile, par un chemin pittoresque offrant une vue magnifique sur la chaîne des Alpes.
  Auberge du Lion d’Or, Café-restaurant Porchet, Café de l’Union, Café de la Croix-d’Or, Café Jordan. (Repas à prix fixe et sur commande )
  BUVETTE. A proximité du Théâtre. GARAGE. Pour automobiles et bicyclettes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0648.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Laa ohiffrM an roug* indiquant les prix des plaças
THÉÂTRE DU JORAT, A MÉZIÉRES
 rminziiinziin
IHIIUTTHHI
946
924	à
902	à
880	à
864	à
9340 936	à	944
912. S 914	à	922
890 892	à	900
868 870	à	878
      D      852f 
e|C|836    a 
s     806  à 
      776  à 794  
      746  à 764  
      716  à 734  
      686  à 704  
2     656  à 674  
      626  à 644  
      596  à 614  
£     566  à 584. 
o     536  à 554Î 
T---* 506  à 52<r 
   Entrée  B      
      476  à 494  
1 o   446  à 464  
co                
o     416  à 434  
T---1      à      
2     !î26 à 4    
           à      
-Tf   296  à 314  
tH    266  à 284  
o                 
-r*<  236  à 254  
Entrée     A      
      206  à 224  
 7?T  176  à 194  
y---*             
  O   146  à 164  
 ▼■H              
  2   116C3  134  
      8flc*  104  
 (M   58   à 74   
  g   30   à 40   
 r-«     2 à 12   
TROISIÈME
 706	à	714
 676	à	684
 646	à	654
 616	à	624
 586	à	594
 556	à	564
 526	a	534
 943 à	935 , -, 933
 921 à	913.i911
 899 à	891 889
à	869 867
 COULOIR
 861 à	853!
 833 à	825'
 803 à	795
 773 à	765
 743 à	735
 713 à	705
Pour tos> reudgpienienti, s'adresser au magasin de musique FŒTISCH, à Lausanne.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>