<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19150217'>17/02/1915</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0828.tif'/>
        <date when='19150217'/>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Kjerulf, Halfdan' type='person' role='cmp'>Kjerulf, Halfdan</name>
        <name key='Gade, Niels Wilhelm' type='person' role='cmp'>Gade, Niels Wilhelm</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Tausig, Carl' type='person' role='cmp'>Tausig, Carl</name>
        <name key='Gustavson, Oscar' type='person' role='cmp'>Gustavson, Oscar</name>
        <name key='Sarasate, Pablo de' type='person' role='cmp'>Sarasate, Pablo de</name>
        <name key='Halvorsen, Johan' type='person' role='cmp'>Halvorsen, Johan</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿Art Social
Tour-Maitre*se, 11 :: :: GENÈVE
Salle de la Réformation
Mercredi 17 Février, à 8 h. et quart du soir
  Grand Concert
                                DONNÉ PAR
M. Oscar GUSTAVSON
Violoniste -Virtuose
M. Louis DE LA CRUZ
 Baryton. Prof, au Conservatoire
             M. NIESW1SZK1
                    Pianiste. Premier prix de virtuosité du Conservatoire
  M,,e O. FISCHER	M"' TERROUX
       Prof, au Conservatoire	Prof, au Conservatoire
       Le CHŒUR DE SA1NT-JOSEPH
           Sous la direction de M. MONT1LLET, Professeur au Conservatoire
                     Programme
1.	a) Hodie Christus natus est........................................................Marent/o (1550-1599)
  b) Popule Meus..................................................................................Tomas Luis da
Chœurs à quatre voix a capella (Chœur de Saint-Joseph)	Vittoria (1540-1613)
2.	Sonate en do mineur................................... Grieg
             (M. Gustavson et M. Nieswiszki)
3.	a) Mélodie, chantée en norvégien......................... Grieg
    b)	Chanson d’été, chantée en norvégien.................. f(/eru/f
   c)	Chant polonais, chanté en danois..................... Gade
  d)	La vague et la cloche................................ Duparc
             M. Louis de la Cruz. Au piano : MU® Terroux
4.	Rondeau sur des motifs français........................ Schubert-Tausig
             M. Nieswiszki
 5 Chant grégorien j AHelula**18 ^ ( 0ffice de Moêl * * *
             (Chœur de Saint-Joseph)
6.	a) Romance..........................................................................................Oscar Gustavson
  b)	Danse espagnole..........................................................................Sarasate
  c)	Danse norvégienne..................................................................../ia/vorsen
             M. Gustavson et M. Nieswiszki
 7.	Trois anciens Noëls (Collection Gevaërt).
   a)	O Dieu, que n’étais-je en vie?...................... ***
  b)	Les Rois Mages..................................... * * *
   c)	Le sommeil de l’Enfant Jésus........................ ***
            Chœur de Saint-Joseph
8.	Les Bohémiens..................... ................... R. Schumsmn
             Chœur de Saint-Joseph. Au piano : M»® O. Fischer
    Piano Blüthner aux soins de la Maison Sautier & Jæger]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0829.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                                        
                               Le Chœur de Saint-Joseph                                 
                Particulièrement attaché à la musique classique, au chant grégorien et  
liturgique, le Chœur de Saint-Joseph constitue un ensemble vocal qui, par la            
 qualité de ses voix claires et sonores, par la variété et la musicalité de ses inter¬  
  prétations et, enfin, par l’autorité de son directeur, M. Montillet, doit être placé  
    au premier rang des groupes choraux de notre ville. Nos auditeurs qui, sans doute,  
      n’auront pas oublié la magistrale interprétation qu’il donna à l’«Art Social» de  
       la «Passion», de Schütz, pourront l’apprécier ce soir dans un programme qui lui  
permettra de déployer toutes les faces de ses riches qualités.                          
                               Hodie Christus natus est                                 
                         Marentio (lîîo-iîÿÿ) Ecole italienne                           
                                 Traduction du latin                                    
Aujourd’hui le Christ est né. Noël ! Noël !                                             
Aujourd’hui le Sauveur nous est apparu. Alléluia!                                       
                    Aujourd’hui sur la terre, les anges chantent,                       
                         Les archanges se réjouissent et les                            
                         Justes exultent, disant : « Gloire à                           
Dieu au plus haut des cieux ».                                                          
Alléluia, Noël, Noël !                                                                  
                        Popule Meus (Office du Vendredi-Saint)                          
                 Tornas Luis da Vittoria (i S40-1613) Ecole espagnole                   
                                 Traduction du latin                                    
                            0 mon peuple que t’ai-je fait?                              
                              En quoi t’ai-je attristé ?                                
Dis-le moi                                                                              
0 Dieu saint,                                                                           
0 Dieu fort,                                                                            
0 Dieu saint et immortel, aie pitié de nous.                                            
                          Mélodie de Grieg. Paroles d’Ibsen                             
            Il est extrêmement difficile, en français, de donner une traduction exacte  
          de cette mélodie toute empreinte de symbolisme poétique. Nous nous bornerons  
ici à en donner le sens général.                                                        
            Un ménestrel s’en va par monts et par vaux, captivant tous ceux qu’il ren¬  
    contre par le chant merveilleux de son violon. Son art est si puissant que, jouant  
    une nuit dans le voisinage d’une source, il charma les esprits de l’eau qui, irré¬  
     sistiblement attirés, vinrent l’écouter en extase. Mais son art l’a égaré dans le  
monde illimité du Rêve. Il a oublié la Terre et ses devoirs. :: Un soir, rentrant dans  
     sa demeure après un long séjour à l’étranger, il apprend que son frère est devenu  
l’époux de sa fiancée. : : La Réalité s’est vengée du poète oublieux de ses promesses.  
                                                                                        
Chanson d’été
                  Kjerulf (1818-1868). Paroles de J.-S. Welhaven
Traduction libre du norvégien
      Charmante vallée, richement parée, où l’on cueille des fleurs si douces, où la brise apporte des senteurs marines ! Les parfums m’ont attiré vers l’anémone. A travers l’entremêlement des branches, rayonne l’irradiance d’une nuée d’étoiles. Si je te trouvais, profondément enfouie dans cette verdure, ô toi, belle comme une princesse, je voudrais te servir. Le jour serait alors deux fois plus clair et jamais plus, dans les forêts de bouleaux, je n’irais gémir au voisinage des sources.
O	parfums, fraîcheur, souffles de la mer qui frôlez les buissons, vous éveillez en moi l’image de sa beauté. Ah ! dans le lointain estompé, comme tu brilles, ô mon étoile, car mon rêve ne connaît que toi.
Chant polonais
                      Gade (1817-1890). Paroles de C. Hauck
Traduction libre du danois
      Pourquoi la Vistule s’enfle-t-elle comme la poitrine d’un héros qui, loin de la Patrie, va se briser dans la mort? Pourquoi la plainte du flot monte-t-elle du gouffre obscur comme les gémissements d’un lion blessé qu’approche l’heure de la mort? :: :: Lentement la Vistule se déroule sous les murs de Cracovie que de fortes bandes guerrières voudraient faire tomber. Lances, épées brillent dans le camp, au milieu de la vapeur et de la fumée. Nul n’est revenu du combat sauvage. :: :: C’est pourquoi la Vistule gémit, inquiète. C’est pourquoi ses flots retentissent comme un glas funèbre. C’est pourquoi les champs et les campagnes sont en deuil. C’est pourquoi les filles de Pologne ne riront plus jamais. Près des berceaux elles demeurent, les joues humides de pleurs. Mais le réveil doit venir. Elles chanteront le combat. Le chant fier réveillera la Pologne des temps sublimes.
           Chant grégorien : Puer natus est
(Office de Noël)
      Un enfant nous est né et un fils nous a été donné; il porte sur son épaule le signe de sa principauté et il sera appelé l’Ange du Conseil.
                Psaume : Chantez au Seigneur un
                          Cantique nouveau, car il a Opéré des merveilles.
                           Gloire au Père, au Fils,
                        Au Saint-Esprit, comme au Commencement, maintenant et Toujours, dans les siècles des Siècles. Amen.
                     Alléluia (Office de Noël)
                       Alléluia! Le jour de sainteté nous a lui ; venez nations, adorer le Seigneur, car une grande lumière est aujourd’hui descendue sur le monde.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0830.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jmfmmme ittn i
té 3}<mUl&eonp3£vi»CT
Ôetthtc]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>