<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique 
            <date when='19141205'>05/12/1914</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0748.tif'/>
        <date when='19141205'/>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Kelterborn, Louis' type='person' role='cmp'>Kelterborn, Louis</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Deuxième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
   SOUS LES AUSPICES DU COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Samedi 5 décembre 1914, à 8 heures et quart précises.
 DEUXIÈME
  CONCERT SÿMPHONIQÜE
    sous la direction de
 M. Joseph lauber
avec le concours
de
MMe Manon COUGNARD
Cantatrice.
M. B. BRANDIA
Violoncelliste.
                ---!£><=<^JpRaGBAW!V!E
   *OJ
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 4, en do mineur (ire audition). . . Joseph Laubet^
         1.	Allegro moderato.
         2.	Allegro scherzando.
         3.	Andante con moto.
          4.	Allegro giocoso.
  SECONDE PARTIE
2.	Penthésilée, pour voix d’alto et orchestre
(ire audition)........................... Louis Kellerbonu
           M"* Manon COUGNARD.
3.	Concerto en la mineur, op. 33, pour violoncelle
et orchestre........................... C. Saint-Saën<u
            M. Benedlto BRANDIA.
4.	Ouverture d’Obéron...................... C.-Æ. von Wrebet~'
       L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
  Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceau».
h
à)
imprimerie n. jttrrys. Trente, •», ueneve.
vs
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0749.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Quatrième symphonie de Joseph Lauber.
 Cette symphonie est l’avant-dernière en date. Joseph Lauber, à côté d’un bagage musical considérable qui touche à tous les domaines, a écrit cinq symphonies. Celle exécutée aujourd’hui, date de 1902.
  Voici pour la première partie les deux thèmes principaux :
 I	Allegro moderato
       -4.....J :z=i-ë ——-
        p Altos Viol. II	Viol. I
    < > < >
                ÇJ BC.
m
 etc.
 Le thème initial de la seconde partie, qui tient lieu du menuet ou du scherzo classique, repose sur un thème de carillon, authentique, que M. Lauber a noté dans une course de sky à Lens sur Saint-Léonard, Valais.
  Le thème suivant, d’une allure plus gracieuse, sert de trio : Clarinette
         Clarinette ^0
immMk
          p graciOAo
2 —

le second exposé par les basses avec un accompagnement sautillé des bois :
                                     "
     La troisième partie, entièrement écrite à cinq temps, est construite sur ce simple thème :
Elle débute par quarante mesures confiées aux cordes, après quoi le thème est repris par les bois, puis bientôt par les cors, pour aboutir graduellement à une explosion de tout l’orchestre où les valeurs sont doublées :
Ce déchaînement se relâche peu à peu et le thème initial, transformé, mais non méconnaissable, aboutit à une péroraison douce et lumineuse.
     La quatrième partie, allegro giocoso, est d’un caractère enjoué et gai, où l’on constatera dès les premières mesures que M. Lauber ne prévoyait pas la guerre. Cette partie comprend le thème initial suivant :
Flûtes	8T* ........................................
--____--
suivi de trois thèmes épisodiques; le premier en fugato :
et le troisième dans les cordes, plus expressif et rompant par une note plus grave, les rires des flûtes et des hautbois.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0750.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Puis, pour terminer, le compositeur, pensant que la note joviale avait assez duré, reprend le motif à cinq temps du mouvement lent, mais cette fois-ci en mineur. L'orchestre cependant n’a pas l’air de prendre ce mineur au sérieux, car au bout de quelques mesures un basson solo ne peut s’empêcher de parodier le premier thème de ce dernier mouvement, qu'il a l’air de quitter comme à regret.
Louis Kelterborn.
  Louis Kelterborn, bâlois d’origine, est né à Boston en 1891. Après avoir passé ses dix premières années aux Etats-Unis, il se rendit à 1 âge de onze ans dans sa patrie. A Bâle, il fit sa maturité et allait se vouer à des études d’ingénieur, quand, poussé par un pressentiment et un gaût manifeste pour la musique, il entra au Conservatoire de Bâle et y reçut les premiers éléments du piano. Après deux ans et demi d’études, il continua le piano en leçons particulières avec M. Schlageter. Le piano ne semblait toutefois pas être son véritable domaine. C est alors qu’à l'âge de vingt ans, il se rend à Genève pour travailler avec M. Joseph Lauber en leçons particulières l’harmonie, le contrepoint et la composition. Quoique encore élève de M. Lauber, M. Kelterborn a déjà à son actif deux sonates, une pour violon et piano, et une pour violoncelle et piano, un quatuor à cordes, plusieurs chants avec accompagnement de piano, ainsi que Penlbéailée, qui est sa dernière composition importante.
  Cette scène dramatique a été composée tout spécialement pour la voix de M Manon Cougnard. M. Kelterborn est de la jeune école, s’inspirant des tendances contemporaines, mais s’efforçant constamment de ne pas écraser son édifice musical sous des raffinements et des subtilités chimériques. Comme dans toutes les œuvres modernes, la voix a plus recours à la déclamation qu’au bel canto.
  Mobilisé comme tant de musiciens, M. Kelterborn est actuellement aux forts du Gothard comme lieutenant d’artillerie.
 Le troisième concert symphonique aura lieu au Théâtre, le samedi 19 décembre, sous la direction de M. Fernand Le Borne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0751.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Penthésilée, Reine des Amazones.
La reine au cœur viril a quitté les cieux froids De la Scythie.
Avec ses sœurs vierges comme elle.
Elle gagne la plaine où la bataille mêle Les courages sanglants et les blêmes effrois.
Qu’une autre en son logis file les lentes laines !
Elle, un désir la mord, indocile aux retards,
De vaincre le plus fort, le plus beau des Hellènes,
Achille ! Et son cheval bondit, les crins épars,
Et l’emporte vers la mêlée.
Et le cri de Penthésilée S’ajoute au bruit montant des armes et des chars !
« Achille ! Achille ! Achille ! ô héros ! voici l’heure Où ton sang coulera comme un ruisseau vermeil !
Tout plein d’un songe horrible, et fuyant le sommeil,
Ton père aux cheveux gris hurle dans sa demeure 1
Tu fus comme un lion dans sa bergerie ;
Tu fus comme un vent noir dans un bois de roseaux ;
Que de rois, ô guerrier ! mangés par les oiseaux Sur un sol qui n’est pas celui de la patrie !
Les festins te plaisaient après les chocs d’épées ;
Tu domptais, jeune dieu! les cœurs de vierge aussi Quand sur tes bras charmants, noirs d’un sang épaissi, Roulaient les boucles d or de ton casque échappées !
Mais frémis à ton tour ! Le glaive enfin se dresse Qui percera ton sein comme un sein d’enfant nu ;
Car l'amazone vient qui n’a jamais connu La peur ni la tendresse ! »
Telle, en sa course, hélas ! qui n’eut point de retour, Par-dessus les fracas criait la vierge fière !
Elle ne savait pas qu’avant la fin du jour,
Mourante, elle mordait la sanglante poussière,
En jetant au vainqueur beau comme une guerrière Un regard moins chargé de haine que d'amour !
                                   Catulle Mendès.
Con le,i épiques.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0752.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>