<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert d'abonnement 
            <date when='19140314'>14/03/1914</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0593.tif'/>
        <date when='19140314'/>
        <name key='Denzler, Robert F.' type='person' role='cmp'>Denzler, Robert</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ THÉÂTRE DE LA VILLE IDE GEKEVE
 COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
            Samedi 14 Mars 1914, à 8 heures et quart précises.
                NEUVIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
                                        avec le concours de
 MME E VA B R U H N
                               Cantatrice.
             __rt»_
 ----&x=>{fet PROGRAMME 14^03^—-
   uOJ
                                     PREMIÈRE PARTIE
    1.	Todtentanz, poème symphonique d’après Goethe (ire audition)............................... R.-B. Dentier.
   2.	Trois lieder pour soprano et orchestre............ Hugo Wolj.
               à) Wo find’ich Trost?
                b)	Gebet.
              c)	Mignon.
                M" Eva Bruhn.
  SECONDE PARTIE
    3.	Symphonie n° 4, en sol majeur, pour grand orchestre, avec soprano solo (redemandée)............... G. Mahler.
                a)	Heiter, bedâchtig.
               b)	In gemâchlicher Bewegung.
                c)	Ruhevoll (Poco adagio).
                d)	Sehr behaglich.
                  Le solo de soprano par M"‘ Eva Bruhn.
          Chef d’orche?tre : JA. Bernhard STAVENHAGEN-
             L.e concert commencera à huil heures ei quarl précises.
      Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
M_ æ
   '-V^'/'VwV^/wVvVv'«/v
   •mpr/mene n. janys, Treille. benere.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme Eva Bruhn.
  Mme Eva Bruhn, élève du professeur Georges Fergusson, a commencé la carrière il y a trois ans seulement, et ses débuts dans les grandes villes comme Berlin, Munich, Cologne, Leipzig, furent tout à fait remarquables; tous les critiques vantent la belle qualité de sa voix de soprano et son tempérament d’artiste. En novembre dernier, Mme Eva Bruhn a obtenu un grand succès à Bâle.
Robert-F. Denzler
  Robert Denzler est né en 1892 à Zurich, et c’est au Conservatoire de cette ville qu’il fit ses études musicales dans la classe de F. Niggli pour le piano et dans celle de V. Andreæ pour la composition.
  Pendant l’été 1911, il fut assistant musical à Bayreuth, et l’année suivante, premier répétiteur au Théâtre de Cologne.
  En juillet 1913, il était nommé directeur de la musique pour la ville de Lucerne et l’année suivante, directeur musical pour le canton.
  Parmi ses œuvres, le poème symphonique Todtentan% parut en 1910 et la première audition en eut lieu le 12 novembre 1912 dans un concert extraordinaire de la Société de la Tonhalle de Zurich, puis on la rejoua les 16 et 17 décembre de la même année aux Concerts d’abonnement de Zurich. L’an dernier ce fut un des morceaux les plus remarqués de la fête des musiciens suisses à Saint-Gall.
Symphonie n° 4 en sol majeur, de G. Mahler.
  Il est des gens qui, en lisant Rabelais, ne rient point; qui, en lisant Max und Moritde Busch, restent coi; qui, en lisant le Docteur Festus, ou Monsieur Vieux-Bois, de Tôpffer, gardent un air digne. Il est aussi des gens qui, en entendant la IVe Symphonie de Mahler, sont réellement capables de ne pas broncher. Au lieu de rire, comme en face d’une monumentale espièglerie, ils restent passivement ahuris, s’imaginant, parce qu’ils sont dans un concert d’abonnement, être au sermon. Pour eux, la symphonie est quelque chose de forcément solennel, tragique, effrayant comme une espèce de dieu Moloch auquel on sacrifie toutes les velléités d’humour qu’on pourrait avoir en soi, démon malfaisant qu’il faut cacher honteusement jusqu’à expurgation définitive.
Ah ! cher lecteur, que je vous plains, si vous comptez parmi ceux qui
11e savent, au bon moment, se détendre et jeter ce masque soucieux que la civilisation nous impose ; que je vous plains, car vous allez, une heure durant, devoir écouter la IVe Symphonie de Mahler, ce poème de verve, de joie tellement copieuse qu’il en craque par tous ses angles mélodiques; et vous l’écouterez, ô malheureux, comme si cette symphonie devait être la Ve Symphonie de Beethoven ou la Pathétique de Tschaïkowsky; et vous ferez des comparaisons entre ces œuvres; et vous découvrirez que celle de Mahler est moins « sérieuse » que les autres ; et vous en serez scandalisés; et vous direz que ce n’est pas de la musique; qu’exécuter cela est un défi jeté anx habitudes symphoniques de notre bonne ville, que c’est un manque de goût, une erreur d’esthétique, une injure à l’adresse des abonnés, que sais-je encore. Mettons que Rabelais, Busch ou Topffer aient insulté aux lettres et aux arts ; cela ne les empêchera jamais d’avoir fait plus de bien à tous ceux qui eurent l’heur de se dilater à leur contact que quantité de noms solennels maintenus en honneur par les chresto-mathies. Un triple hourrah en l’honneur de Mahler, qui, avec un génie symphonique de premier ordre, a osé être profondément risible sans être ni banal ni ridicule. Ecoutez le développement du premier mouvement de la symphonie, Après un exposé très classique de thèmes mélodiques sans prétention et qui, pendant les cinq premières minutes, font croire que le masque du sérieux conventionnel est solidement fixé, un bienheureux « dévergondage » musical s’esquisse peu à peu. L’apparition de ces sons étranges, thèmes qui glapissent, perchés dans les hauteurs, ou qui grognent dans les profondeurs, c’est la ficelle du masque qui s’est dénouée; et le masque glisse, glisse, découvrant un visage chargé de malice comme une pile est chargée d’électricité. Et la symphonie pétille, ironise, fouaille, puis se gave de sonorités d'une translucidité toute pareille par moments à celle de ces splendides orchestres javanais, aux armées de cloches vibrantes, dont le bourdonnement est une clameur harmonique d’un indescriptible effet. C’est presque un coin de l’Extrême-Orient que Mahler nous dévoile ici en un fragment de ces prestigieuses minutes... puis, après les grimaces les plus hilarantes, le maître remonte le masque, rattache la ficelle, et semble subitement, — nouvelle farce de sa façon, — redevenu «convenable». Cet instant, où les timorés se retrouvent dans la bonne voie, où les autres se prennent à regretter la fin de cette orgie sardanapalesque sans précédent dans les fastes de la symphonie, c’est la rentrée du premier thème.
Le scherzo lui aussi est une perle d’humour, avec son violon-solo accordé dans un autre ton que l’orchestre pour exécuter une gigue
 macabre follement ahurissante. Verve continue qui perce également dans Yandante : au beau milieu de la sérénité, voilà tout à coup la valse viennoise qui esquisse un pas, puis deux, et se lance, en un tourbillon éperdu, jusqu’au paroxysme de la frénésie... Puis, satisfait par cette expansion toute spontanée, Mahler met à la porte les danseurs intempestifs, tourne le dos à la bouffée de vie trop intense pour se renfermer dans le calme conventionnel que commandent les circonstances de la symphonie.
   Quant au final, c’est une extase, avec son solo vocal si naïf et tendre, accompagné par les plus merveilleuses sonorités orchestrales qui soient : assemblage de récits du xvi* siècle, enfantins à souhaits ; digne épilogue de cette œuvre captivante parce que débordante de sève juvénile, réaction audacieusement dirigée contre l’art pessimiste et névrosé qui nous entoure.	A. Denéréaz.
(Extrait du Programme officiel de Lausanne.)
  Voici une traduction de M. Jaques-Dalcroze du texte du solo de la dernière partie de la Symphonie de Mahler :
Aspirons aux joies éternelles,
Fuyons les angoises mortelles.
Les peines font trêve Au ciel bleu du rêve.
La joie du repos y fleurit,
Le cœur s’y guérit.
—	La vie ici-bas nous enchaîne Pourtant nous chantons sans souci et sans
                              [gêne
Et dans l’ignorance, les hommes s’amusent
                               [et dansent. Saint Pierre là-haut nous sourit.
—	L’agneau de saint Jean sommeille, Hérode cruel le réveille.
Menons l’agneau bêlant,
L’agnelet rose et blanc.
Menons à la mort l’agneau tremblant.
Saint Luc que nuls pleurs ne touchent Occit le taureau farouche.
Des treilles du ciel coule le vin,
Et les anges pétrissent le pain.
Le lys et les roses fleurissent Tout l’an au jardin de délices.
Myrtilles et fraises y croissent à l’aise. Dépouillons, enfants, les espaliers. Mangeons sans soucis des amandes,
Wir geniessen die himmlischen Freuden. D’rum tun wir das Irdische meiden.
Kein weltlich Getümmel Hôrt man nicht im Hinitnel!
Lebt ailes in sanftester Ruh’.
Wir führen ein englisches Leben,
Sind dennoch ganz lustig daneben,
Wir tanzen und springen.
Wir hüpfen und singen.
Sankt Peter im Himmel sieht zu. Johannes das Làmmlein auslasset,
Der Metzger Herodes drauf passet ?
WTir führen ein geduldig’s,
Ein unschuldig’s, geduldig’s,
Ein liebliches Làmmlein zu Tod !
Sankt Lukas den Ochsen tut schlachten Ohn’ einig’s Bedenken und Achten,
Der Wein kost’ kein Heller Im himmlischen Keller !
Die Englein die backen das Brot !
Gut Kràuter von allerhand Arten Die waehsen im himmlischen Garten ! Gut’ Spargel, Fisolen,
Und was wir nur wollen !
Ganze Schüsseln voll sind uns bereit !
Gut’ Aepfel, gut’ Birn’ und gut Trauben !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0595.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T^>
Les pommes, les poires, les amandes. Voulons-nous du gibier ?
Le lapin complaisant surgit de son terrier, Voulons-nous manger maigre ?
Le poisson hors de l’eau bondit allègre. Voici que saint Paul vient sur son batelet, Souriant, remplir son filet.
Et c’est sainte Catherine Qui nous fera la cuisine.
—	Aucune terrestre harmonie Ne vaut les divines litanies.
Cent mille vierges dansent en rond Et sainte Ursule leur répond.
De sainte Cécile résonne la harpe d’or Et saint Luc sonne du cor.
Les cantiques des anges
Montent dans le bleu eonime un vol de
                              [mésanges. Et la joie s’éveille en nos cœurs.
Die Gartner, die ailes erlauben.
Willst Rehbock, willst Hasen Auf offener Strassen,
Sie laufen herbei !
Sollt’ ein Fasttag etwa kommen, [men ! Aile Fische gleich mit Freuden angeschwom-Dort lâuft schon Sankt Peter mit Netz und
                             [mit Kôder Zum himmlischen Weiher hinein !
Sankt Martha die Kôchin rnuss sein.
Kein Musik ist ja nicht auf Erden,
Die uns’rer verglichen kann werden. Elftausend Jungfrauen Zu tanzen sich trauen !
Sankt Ursula selbst dazu lacht.
Câcilia mit ihren Verwandten Sind treffliche Hofmusikanten.
Die englischen Stimmen Ermuntern die Sinnen,
Dass Ailes fur Freuden erwacht.
(Des Knaben Wunderhorn )
Drei Lieder für Sopran mit Orchester, von Hugo Wolf.
                    a)	Wo find’ ich Trostî
Eine Liebe kenn’ ich, die ist treu,
War getreu, so lang ich sie gefunden,
Hat mit tiefem Seufzen immer neu,
Stets versôhnlich, sich mit mir verbunden.
Welcher einst mit himmlischem Gedulden Bitterbittern Todestropfen trank, [den. Hing am Kreuz und büsste mein Verschul-Bis es in ein Meer von Gnade sank.
Und was ist’s nun, dass ich traurig bin, Dass ich angstvoll mich am Boden winde? Frage : Hüter, ist die Nacht bald hin ? Und : was rettet mich vonTod und Sünde?
Arges Herze ! Ja gesteh’ es nur,
Du hast wieder bôse Lust empfangen ; Frommer Liebe, frommer Treue Spur, Ach, das ist auf lange nun vergangen.
Ja, das ist’s auch, dass ich traurig bin, Dass ich angstvoll mich am Boden winde ! Hüter, Hüter, ist die Nacht bald hin ?
Und was rettet mich von Tod und Sünde?
 (Morike,)
b)	ûebet.
Herr ! schicke was du willst, Ein Liebes oder Leides ;
Ich bin vergnügt, dass beides Aus deinen Hünden quilh.
Wollest mit Freuden Und wollest mit Leiden Mich nicht überschütten ! Doch in der Mitten Liegt holdes Bescheiden.
(Mfirike.)
i?

c)	Mignon.
                 Kennst du das Land wo die Zitronen blühn,
                Im dunkeln Laub die Goldorangen glühn,
                Ein sanfter Wind vom blauen Himmel weht, Die Myrte still und hoch der Lorbeer steht, Kennst du es wohl ?
                  Dahin ! Dahin !
                  Môcht ich mit dir, o mein Geliebter ziehn.
                 Kennst du das Haus? auf Sâulen ruht das Dach, Es glànzt der Saal, es schimmert das Gemach, Und Marmorbilder stehen und sehen mich an : Was hat man dir, du armes Kind getan ?
                Kennst du es wohl?
                  Dahin ! Dahin !
                  Môcht ich mit dir, o mein Beschiitzer ziehn.
Le Samedi 21 mars 1914, la Société de Chant Sacré, sous la direction de M. Otto Barblan, donnera dans la Cathédrale de Saint-Pierre une audition du Requiem de Hector Berlioz, pour ténor solo, chœur et orchestre.
Le solo de ténor sera chanté par M. Hans Ernst, de Bâle. Orchestre symphonique de Lausanne, renforcé.
 Le dixième concert d’abonnement aura lieu le samedi 28 mars, avec le concours de M. W. Montillet, organiste, et la Société de Chant du Conservatoire. Au programme : 1. Concerto pour orgue et orchestre, F. Hændel. — 2. Cantate J.-J. Rousseau (ire audition), G. Ferraris. — 3. Also sprach Zarathustra poème symphonique (ire audition), R. Strauss.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>