<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19141208'>08/12/1914</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0757.tif'/>
        <date when='19141208'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿Mane-Louise Debogis
BERLIN.
      Une étoile parmi les cantatrices de notre temps.
                           Lokalanzeiger.
      Elle sait charmer et enlever son auditoire.
                           Courrier de la Bourse. Malheureusement il y en a peu ou pas du tout comme la Debogis.	Les Signale.
      Elle est la première parmi toutes les nouvelles.
                          La Musique.
      Ce fut la perfection artistique.
Gazette de Voss.
VIENNE.
      Marie Louise Debogis les surpasse toutes.
      Cet ensemble de qualités est parmi les plus grandes raretés.
                                    Ludw. Karpath.
                           Neues Wiener Tagblatt.
      Sa voix révolutionna l’auditoire.
                             Nouvelle presse libre.
      Une culture comme il n’est pas possible d’en concevoir de plus parfaite.	Allgemeine Zeitung.
LEIPZIG.
Marie-Louise Debogis eut hier un triomphe.
                              Tageblatt.
Un merveilleux soprano clair comme l’or.
Neueste Nachrichten.
HAMBOURG.
     Une cantatrice de la plus haute culture musicale et générale.	Fremdenblatt.
ANVERS.
      C’est une admirable cantatrice.
La Presse.
Une cantatrice d’un mérite rare.
La Métropole.
SUISSE.
      Et l’on a le sentiment que cette voix de la Malibran nous a été rendue.	Journal de Ge'nève.
Marie-Louise Debogis dans le rôle d’Eisa de Lohengrin.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0758.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rD:
□
n
BERLIN
i—i i 0=
         Lokalanzeiger, Berlin.
      Une étoile parmi les cantatrices de notre temps
    (nous l'avions déjà établi, l'année dernière) empoigna, hier encoffe le public de la salle Scharwenka durant tout son récitaU Marie-Louise Debogis possède une voix souple, portanf bien;,les vrais sentiments du cœur qui jaillissent de chaque son témoignent d’une éducation admirable. L'interprétation est chaude; une silhouette imposante qui s’y ajoute fait le reste et Mme Debogis est toujours sûre du succès.
         Berliner Tagblatt.
      J'ai entendu encore trois Lieds de Mme Marie-Louise Debogis qu'elle a chantés de façon tout à fait parfaite. Son interprétation distinguée et chaude a quelque chose qui vous gagne comme son soprano métallique et cependant velouté d’une ligne toujours irréprochable.
                               D' Ld Schmidt.
         Les Signale, Berlin.
      Mme Debogis est la preuve vivante qu'on peut, dans l’interprétation du Lied, partir du côté purement vocal et cependant obtenir l'expression caractéristique. En d'autres termes, chez Mme Debogis, le chant occupe la première place et l'expression caractéristique vient s'y ajouter, pendant que la plupart des cantatrices allemandes considèrent l'expression caractéristique comme la chose principale et y ajoutent le charme de la musique. Malheureusement, dans maint cas, ce côté est négligé par impuissance technique.
VIENNE
         Du Neues Wiener Tagblatt, 20 Janvier 1912.
      Le critique ne sait pas que Marie-Louise Debogis les surpasse toutes. Un ami qui l’a entendue à Berlin insiste auprès de lui : Allons au concert de Marie-Louise Debogis. Bien, allons-y, mais malheur si ce n'est rien et si cette audition nous fait manquer quelque chose d’important. Doucement, cela vaudra bien la peine! Et Marie-Louise Debogis commence avec un Air sévère de Gluck; son œil foncé et éloquent s'anime, et nous écoutons l'haleine suspendue. Qu'est-ce? On est empoigné, mille cordes vibrent en notre cœur et une seule pensée nous domine : encore, encore, Marie-Louise Debogis, nous ne serons jamais fatigués d'un chant pareil. Au parterre, une basse profonde pousse un long bravo qui est le point de départ d'un crescendo d'applaudissements. Un air de Lulli et un de Haen-del viennent ensuite, puis une série de vieilles chansons françaises. Le clair soprano se meurt dans un pianissimo délicat. C'est vraiment ravissant! Quels
=0
doux sons de tête! Et comme cette voix est en D avant, comme le trille est irréprochable, les attaques du son faciles! Quelle superbe technique! La cantatrice n'est sans doute faite que pour ce genre délicat? Un Oho descend du podium, se traduit par des sons de poitrine puissants qui se fraient un chemin dans la salle avec une grande intensité dramatique. Quels accents! Mais, c'est donc une tragédienne qui possède toute la gamme des accents! La Debogis chante le Schubert à sa manière, peut-être un peu française, mais dans tous les cas d'une façon originale, empoignante et réjouissante. Autant de délicatesse et de chaleur, autant d’esprit et d’âme dramatique qu'on en rencontre dans les interprétations de la Debogis appartient aux plus grandes raretés. Et l'on ne sera pas étonné que le public soit tombé dans une véritable orgie d’applaudissements.
                           Ludwig Karpath.
     Nouvelle Presse libre, 30 Janvier 1912.
   Le récital de Marie-Louise Debogis fit sensation.
Il	y a déjà deux ans que nous avons attiré l'attention avec force sur cette genevoise aux yeux noirs.
Elle a acquis depuis une maturité artistique qui est basée sur une technique absolument parfaite, ce qui est indispensable pour obtenir la perfection des interprétations. Mme Debogis arrive d'un seul coup au rang de ces rares artistes qu'on écoute parce qu'ils font de la musique...
   Dans un bis (c'était Cæcilie de Strauss), sa voix, comme allumée par un tempérament de feu révolutionna l’auditoire.
     Wiener Allgemeine Zeitung, 17 Janvier 1912.
  La technique de cette voix est avancée au plus haut point; elle est toute naturelle. Naturel et imperceptible le passage des registres, naturel, l'art de la respiration de cette cantatrice, naturels, son « mezza voce » ravissant, son « portamento », son intonation sûre, ses sons de tête irréprochables, son sentiment parfait du style, la subtilité avec laquelle elle fouille la phrase musicale.
  Et, dans cette apparente immobilité extérieure, dans ce renoncement à tout artifice de mimique, quelle plénitude d'expression dramatique, de grâce, de coloration des sons! Une culture, comme il n’est pas possible d’en concevoir de plus parfaite, une culture qui se détache presque du sujet chanté et qui produit son effet dans le Schubert comme dans une banalité de Reynaldo Hahn. Le public eut vite fait de reconnaître, hier, qui il avait devant lui et donna à sa reconnaissance l’expression qui convenait. A noter comme preuve de bon goût que la Debogis ne s’est pas laissé aller à répéter aucun morceau, même ensuite des applaudissements les plus prolongés. Chaque Lied est chez cette femme pâle une création originale d'art, d'esprit, de sentiment et elle sait que la meilleure copie ne vaut jamais l'original.
                                        M. S.
-	ni—n

r1
□
n
       CENTENAIRE DE LISZT, à Heidelberg
         (Association des musiciens allemands)
                     22/25 oct. 1911.
         Allgemeine Musikzeitung, Berlin.
      Les plus vives sensations artistiques furent ensuite procurées par Marie-Louise Debogis- Et ce fut moins la qualité des Lieds de Liszt-Victor Hugo que le merveilleux charme de sa voix, la magistrale réunion de technique vocale et de style qui donnèrent à ces productions un cachet artistique extraordinaire et provoquèrent l’enthousiasme unanime.
         Gazette de Frankfort,
       Le sucés alla surtout aux solistes parmi lesquels, Busoni, par sa virtuosité incomparable et Marie-Louise Debogis, par ses productions enchanteresses de Lieds, se distinguèrent particulièrement.
        Badischer General Anzeiger, Mannheim.
      Ce fut avant tout, pour Marie-Louise Debogis, le merveilleux et pur son de cloche de son organe chaud et bien timbré, l’étonnante et facile perfection, la sûreté de sa technique qui soulevèrent l'admiration la plus complète. Les applaudissements après ces cinq lieds parurent ne plus pouvoir s’arrêter.
         Gazette de Karlsruhe.
      Ainsi, comme Marie-Louise Debogis les chanta avec une grâce indescriptible, ils provoquèrent de véritables tempêtes d'applaudissements.
LEIPZIG
LJ
□
[Lr
         Leipziger Tagblatt, 20 Octobre 1911.
      Mme Marie-Louise Debogis qui, il y a deux ans, avait fait sensation à Bayreuth, fêta, hier, un triomphe. Son haut soprano étendu se montra victorieusement dans l'air d'Alceste de Gluck qui fut traité avec la délicatesse la plus extrême et musicalement fouillé, jusque dans les plus petits détails. D'aucuns auraient pu prendre la distinction de Mme Debogis pour de la froideur, mais, quelle beauté de son dans le Reviens de l'Absence de Berlioz! quelle variété d'accents dans l'exclamation « Azaël », « pourquoi m'as-tu quittée » de l’air de Lia de l’Enfant prodigue de Debussy et quelle merveille que l'interprétation de «Oh! quand je dors» de Liszt. Tout témoignait de la grande artiste dont chaque son vaut une recommandation. Ce fut l'un des rares cas où l'on aurait vraiment désiré un ou plusieurs bis.
                                      Eug. Segnitz.
         Leipziger Neueste Nachrichten, 20 Oct. 1911.
      Mme Debogis montra avant tout la noble simplicité, la vérité et le naturel de Gluck. Son timbre
flottant, merveilleusement beau, pur comme l’or est d'une école éminente. L’Absence de Berlioz et l’Air de Lia de Debussy, chantés à la perfection, furent accueillis par des applaudissements extraordinaires.
     Leipziger Volkszeitung.
  Mme Debogis se montra grande artiste dans trois mélodies dont l’Absence de Berlioz. La voix de la cantatrice est d'une clarté et d’une pureté qui, dans l'aigu, rappelle de tout à fait pures cloches.
:dc=
COLOGNE
    Gazette de Cologne, 13 Janvier 1912.
  Les journaux n'en avaient pas trop dit de la soliste de ce concert. Chacun se dit : C’est la chanteuse telle qu’elle doit être. Une grande voix étendue de soprano d'un timbre métallique superbe. Une école facile et parfaite, une interprétation qui va des profondeurs et de la passion, jusqu'aux fines et gracieuses bluettes des vieilles chansons françaises.
    Hambourg, Fremdenblatt, 9 Janvier 1912.
  Mme Marie-Louise Debogis, une chanteuse de la plus haute culture musicale et générale chanta magnifiquement de sa voix argentine trois mélodies des Nuits d'été de Berlioz, puis une série de Frank, Saint-Saens, Debussy et G. Doret. Mme Debogis conquit d'emblée les cœurs et fut fêtée comme une artiste à laquelle on dit Au revoir.
    Brème, Journal du Weser.
  Une connaissance des plus agréables fut celle de la cantatrice française, Marie-Louise Debogis. Son beau et puissant soprano, extraordinairement étendu et, éduqué avec toute la finesse de l’école française produisit autant d'effet dans l’air d'Alceste de Gluck que dans l'air des Rossignols amoureux de Rameau.
  Les chansons populaires de Weckerlin n'étaient pas moins dans les cordes de cette artiste au talent multiple que l'air de Louise de Charpentier et qu’un moderne Debussy donné pour calmer les applaudissements tempétueux. Ce fut un brillant triomphe que fêta l'admirable cantatrice.
ST-PETERSBOURG
     Listok, 3/16 Février 1911.
  Madame Debogis est une chanteuse éminemment sympathique. En premier lieu, c'est une musicienne; elle phrase de façon irréprochable et domine toute la gamme de l'expression. Le pianissimo de cette artiste est merveilleux. Mrne Debogis chanta une série d'œuvres de Gluck, Berlioz, Franck et Liszt et obtint un succès très grand et très mérité.
 :ni=z]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0759.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Rjetsch, 5/18 Février 1911.
   La soliste se montra grande artiste. Il est agréable de constater que cette cantatrice n'a pas seulement une excellente voix, riche, sonore et homogène, mais un goût irréprochable dans l’interprétation comme dans le choix de ses œuvres.
ANVERS
     Anvers, La Métropole, 30 Janvier 1912.
   Mme Debogis est une cantatrice d’un mérite rare. Elle interprète avec la même souplesse de voix et une remarquable habileté le répertoire ancien, classique et moderne : tendre et sentimentale dans les chansons de Lully, Martini, Rameau et Mozart; alerte et pimpante dans les vieilles chansons françaises arrangées par Weckerlin; sonore et expressive dans les lieder de Wagner et Liszt; lyrique dans Berlioz, Franck et Saint-Saëns; profonde et poétique dans Debussy, Gustave Doret, etc.; elle fait valoir une voix riche et colorée, nuançant à merveille, doublée d’une compréhension parfaite de la chanson de ces différentes époques. Aussi son succès fut-il très grand.
     Le Matin, 30 Janvier 1912.
  Nous avons éprouvé surabondamment hier soir, grâce au talent très sûr, grâce à la voix tout à fait pathétique et prenante de Mme Marie-Louise Debogis, toutes les sensations d’émotion, de tristesse, d’enthousiasme, de lyrisme pur que peut procurer le lied. Elle détailla tour à tour avec maîtrise, avec charme, avec enjouement une série de lieder bien faite pour satisfaire l'auditoire le plus éclectique. La vieille chanson française y était représentée par « Colinette ». « Maman, dites-moi », « Paris est au roi », le XVIIIme siècle par Lully, Rameau, Mozart, la période romantique par Berlioz, Liszt, Chopin, la période moderne enfin par Saint-Saëns, Widor et Debussy. Tout cela détaillé par la voix très pure de Mme Debogis fit merveille et fut fort applaudi.
SUISSE
     Tribune de Lausanne.
  Dans i'Absence de Berlioz, Mme Debogis a été admirable; nous résumerons notre impression en disant que jamais, absolument jamais, nous n’avions entendu interprétation aussi poétique, aussi touchante. aussi émouvante de l'œuvre de Berlioz.
     Zurich, 20 décembre 1911.
   Le même soir, votre grande cantatrice genevoise, Mme Debogis-Bohy, merveilleusement accompagnée par M. Volkmar Andreae — s’est fait entende à la Tonhalle, avec un programme historique allant de Lulli à Debussy. On a admiré la variété de style qu’elle a su donner à des morceaux de caractères si divers, la grâce délicate de son interprétation des vieilles chansons françaises arrangées par Weckerlin, la maîtrise avec laquelle elle a surmonté les difficultés des lieder de Debussy ou de l’impressionnant Au cimetière, de Fauré. Mais c’est dans la musique d'accent grave, religieux ou passionné, telle que la Procession de César Franck, I’Absence, de Berlioz, ou Tardent chant d’amour de Liszt, Oh! quand je dors, que Mme Debogis put montrer tout ce qu’elle a en elle. On songe aux vers de Musset.
    C’est cette voix du cœur qui seule au cœur arrive,
    Que nulle autre après toi ne nous rendra jamais.
   Et l’on a le sentiment que cette voix de la Mali-bran nous a pourtant été rendue.
     Nouvelle Gazette de Zurich, 23 Décemb. 1910.
   Le fait rare qu’une cantatrice puisse être aussi parfaite à la scène qu’au concert devient un événement avec Mme Debogis. Nous ne croyons pas avoir vu jouer l’Eisa de façon aussi dramatique. L’artiste ne nous donna pas la jeune fille mystique et rêveuse accoutumée. Son Eisa sait ce qu’elle fait, c'est un être agissant, inexpérimenté et confiant, mais avec une volonté ferme. Toute sa manière est de la même trempe. La façon dont l’artiste sut exprimer chaque nuance par une noble expression de physionomie est remarquable au plus haut point. Elle sut dès sa première entrée répandre autour d’elle la véritable atmosphère. Comme chanteuse elle fut également à la hauteur. Sa voix égale, sonore et portant bien était audible et expressive jusque dans le plus délicat pianissimo.
   Son jeu fut particulièrement beau. La prononciation ne trahissait en rien l’étrangère. L’artiste déclama aussi sûrement que si elle n’avait jamais chanté qu’en allemand. Mais elle n’a pas abandonné pour autant les avantages de l’école française : pendant que les cantatrices allemandes sacrifient le rythme musical à la déclamation, Mme Debogis sut conserver celle-ci sans nuire à celui-là. Les phrases chantées y gagnèrent plus de vie et contrastèrent avec plus de force avec le récitatif. Son Eisa fut extraordinairement empoignante et pleine de goût. Le public enthousiasmé lui fit de grandes ovations.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>