<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert symphonique<date when="19150403">03/04/1915</date></title>
<series>Dixième et dernier concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0881.tif"/>
<date when="19150403"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Dixième et dernier concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE ÿ
Samedi 3 avril 1915, à 8 heures et quart précises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT -SYMPHONIQUE
sous la direction de
M. Constantin BRUNI
avec le concours de
M. LOUIS DE LA CRUZ
Professeur au Conservatoire.
____35__
-----PROGRAMME fsfCxx'®-'
PREMIERE PARTIE
i. Symphonie n° 3, dite Héroïque.............. Beethoven'
         a)	Allegro con brio.
         b)	Marcia funebre (adagio assai).
         c)	Scherzo (allegro vivace).
         d)	Finale (allegro molto).
DEUXIEME PARTIE
2.	L’Enchantement du Vendredi-Saint, extrait de
Parsifal, pour baryton et orchestre....... R. Wagner
            M. DE LA CRUZ.
3.	Cantate n° 82 (0 Mort, viens à moi !) pour
basse et orchestre...................... J.-S. Bach
            M. DE LA CRUZ.
4.	La Grande Pâque russe, ouverture sur des
thèmes de l’Eglise russe (première audition) Riniàky-Kardakow
L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
-ï-3^©-«-S4	-©---S*	+5*-<©-«'-54
58
                                ‘mpr/merie n. jurrys. Treille, A, ueneve.
te
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0882.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Symphonie héroïque, de Beethoven.
  On sait que Beethoven avait inscrit en tête de sa 3me Symphonie le nom de « Bonaparte », et qu’il remplaça cette dédicace par les mots : « à la mémoire d’un héros », pour protester, en vertu de ses convictions républicaines, contre l’usurpation de pouvoir dont s’était rendu coupable le premier Consul.
^‘Quelques musicographes ont profité de cette indication pour échafauder tout un programme relatif à des scènes de la vie militaire. Passe encore pour la marche funèbre; mais il est déjà plus difficile de se figurer le scherzo comme illustrant l’animation d’un camp. Pour les deux autres mouvements, une tentative de ce genre serait impossible et risquerait d’amoindrir l’importance artistique de ces morceaux.
  Ce n’est pas le tableau d’une bataille que Beethoven a voulu reproduire symphoniquement, mais bien plutôt les traits saillants du caractère d’un héros : la volonté, la force, l’audace, la fierté, qualités auxquelles le grand musicien-philosophe ajouta un élément nouveau, puisé dans son propre cœur : la pitié; la pitié pour les victimes du conquérant qui marche droit à son but sans se laisser arrêter par les ruines amoncelées sous ses pas.
  L’expression de ce sentiment se retrouve dans presque tous les mouvements de la Symphonie héroïque; notamment dans le premier, qui contient un épisode élégiaque en mi mineur auquel, s’il faut en croire Nottebohm, Beethoven attachait beaucoup d’importance et dont il avait fait comme le centre de ce morceau.
  C’est à la fin du développement principal de ce même allegro que se trouve le fameux passage qui a donné lieu à tant de controverses. Sur un trémolo des violons (la bémol / si bcmol), Beethoven fait entonner par le cor le motif initial (mi bémol / sol, mi bémol\ si bémol). Déjà à la première répétition, à Vienne, l’auteur dut défendre ce la bémol des violons contre les réclamations des musiciens. Plus tard, les éditeurs de la première partition française remplacèrent le la bémol par un sol, et même Wagner, que cette note audacieuse n’aurait cependant pas dû déconcerter, hésitait encore à l’accepter. Depuis qu’on a publié les cahiers d’esquisses de Beethoven, le doute n’est plus permis : c’est bien lu bémol que le compositeur a voulu, et qu’il faut jouer.
  La Symphonie héroïque a été écrite en 1803 et fut exécutée pour la première fois à Vienne au mois de janvier de l’année suivante. A côté d’appréciations favorables, on trouve, dans les gazettes du temps, des critiques comme celles-ci : « composition extrêmement longue et difficile » — « fantaisie sauvage et déréglée ». Par contre, la presse décernait des éloges intentionnellement exagérés à la symphonie d’Antoine
    Eberl, entendue au même concert. Ce compositeur, alors assez en vogue à Vienne pour pouvoir être opposé à Beethoven, est maintenant tombé dans l’oubli, tandis que le prestige de l’auteur de la Symphonie héroïque va toujours grandissant.
L’Enchantement du Vendredi-Saint, de Richard Wagner.
(Extrait de « Parsifal »)
    C’est au troisième acte de Parsifal, le jour du Vendredi-Saint. Nous sommes dans un paysage printanier; la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent d’un éclat insolite. Parsifal s’étonne de tant de joie, un jour de tristesse ; il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort du Seigneur. Mais Gournemans lui répond :
        C’est l’eau féconde de nos larmes	Le soin que l’homme prend de détourner
     Qui fait jaillir du sol ces mille et mille	[ses pas.
Et qui ravive leur parure. [fleurs	S* Dieu, pour lui, dans sa pitié divine,
      Le vœu de toute créature	Souffrit les affres du trépas,
    Vers le Sauveur, la source de l’Espoir,	H veut suivre, à son tour,
Par la prière monte.	La douce et sainte loi d’amour.
    Maispuisquesursa croix, elle ne peut le voir;	Tout être, toute créature
    Sur l’homme racheté, son œil se tient ouvert,	Rend grâce alors au Créateur,
    Sur l’homme libre et pur de toute honte,	En constatant que la nature
     Un Dieu d’amour, pour lui, s’étant offert !	A. reconquis son antique candeur.
   Alors la fleur comprend, l’épi devine	(Traduction Victor Wilder.)
0	mort, viens à moi! de J.-S. Bach.
Cantate n° 82.
     Parmi les cantates de 1728 à 1734, on en trouve tout une série pour solistes, à une, deux, trois ou quatre voix. Ces cantates, toutes plus belles les unes que les autres, ont été écrites par J.-S. Bach, alors qu’il se trouvait entre sa quarante et sa cinquantième année.
     La nostalgie de la mort emplissait alors son âme plus que jamais.
    La cantate n° 82 est intitulée Ich habe genug. Sous le titre O mort, viens à moi !
     M. Ed. Mercier en a fait la très heureuse adaptation française qui sera chantée, pour la première fois, à ce concert.
     Air. — O mort, viens à moi ! Avec allégresse, mon âme croyante s’est à son Sauveur toute entière donnée. J’ai vu ce Sauveur ; j’ai de son étreinte senti la douceur ; aussi je désire avec joie quitter cette terre. O mort, viens à moi !
     Récit. — O mort, viens à moi ! Je n’ai qu’un seul espoir : avoir Jésus pour moi, être à lui pour toujours. Et ce bonheur, ô Dieu, que Siméon connut jadis, tu me l’as fait connaître aussi ; laisse-moi donc aller en paix.
        O mort, délivre-moi des lourdes chaînes d’un corps terrestre. Ah 1 si ce jour venait enfin, la joie inonderait mon cœur. O mort, viens à moi !
-------—---
- 3 -]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0883.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Air. — Douce mort, mort bienfaisante, voile mes yeux fatigués. Dans un monde de douleur où tout n’est que vanité, que pourrais-je faire encore ? Ici-bas c’est la souffrance, mais là-haut, c’est une paix profonde qui m’attend.
Récit. — Seigneur I quand donc viendra le jour où mon corps, qui n’est que poussière, retournera dnns la poussière, mais où mon âme ira vers toi ? Je suis prêt au départ. O monde, adieu I
Air. — Sans crainte je t’attends, ô mort ! Pourquoi tarder à me répondre ? Car tu dois me délivrer des tristesses de cette terre.
                                            (Adaptation française de Ed. Mercier.)
La Grande Pâque russe, de Rimsky-Korsakow.
   La qualification d’« ouverture » donnée à cette œuvre ne paraît pas très justifiée ; il s’agit plutôt d’un poème symphonique basé sur des thèmes de l’Eglise russe.
Voici les textes bibliques insciits en tête de la partition et qui lui servent d’argument :
   Que Dieu Se lève, et que Ses ennemis se dispersent, et que ceux qui Le haïssent s’enfuient de devant Sa face. Qu’ils disparaissent comme disparaît la fumée : et comme la cire se fond au feu, que les pécheurs périssent de même devant la face de Dieu.
LXV1I" Psaume, d’aprés la traduction des Septante, adoptée par l’Église russe.
   Et lorsque le sabbat fut passé, Marie-Madeleine, et Marie mère de Jacques, et Salomé achetèrent des parfums pour venir embaumer Jésus. Et parties de grand matin le premier jour après le sabbat, elles arrivèrent au sépulcre le soleil étant déjà levé. Et elles disaient entre elles : « Qui nous ôtera la pierre de l’entrée du sépulcre ? » Et, en regardant, elles virent la pierre ôtée ; or, elle était fort grande. Et, entrant dans le sépulcre, elles virent un jeune homme assis à droite, vêtu d’une robe blanche, et elles furent stupéfaites. Il leur dit : « N’ayez pas peur. Vous cherchez Jésus de Nazareth, Qui a été crucifié ; Il est ressuscité ».
Evangile d’aprés St. Marc, chapitre XVI.
   Et la joyeuse nouvelle se répandit dans tout l’univers, et ceux qui Le haïssaient s’enfuirent de devant Lui, disparaissant comme la fumée.
   « Resurrexit ! » chantent les choeurs d’Anges dans le ciel, au son des trompettes des Archanges et au bruissement des ailes des Séraphins. « Resurrexit ! i> chantent les prêtres dans les temples, au milieu des nuées d’encens, à la lumière des cierges innombrables, au carillon des cloches triomphantes.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
