<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19100426'>26/04/1910</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0109.tif'/>
        <date when='19100426'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Strictement Confidentiel
COKGEHTS D» ABONNEMENT DE GENEVE EXERCICE 1909 - 1910
         Relevé du Conpte Courant chez M.M. ZUMBACH & Cie,
Arrêté au 26 Avril 1910.
RECETTES
Intérêts du portefeuille (38 Ob. Lombardes anciennes)
   n s/ balance des nombres
oonnements aux concerts
ans (M. Agénor Boissier)
Recettes des répétitions (Abonnements 1522.50, cartes vendues
a Fr. 2. - 4160)
.eçu de M. Jarrys, soldes des concerts ente de programmes
DEPENSES
Payé à M. Jarrys pour 10 Concerts Appointements du chef dtorchestre Etrennes et gratifications Facture Rotschy n Henn
   " Remboursement de places n Le Coultre, frais de correspondance Copie de musique et traductions 18 Breitkopf & Hartel
        Hansotte, indemnité pr. organisation de concerts &
                                               divers
        Achat d’instruments
 n
   ” Location de chaises
489.80 141.90 35.498.50 500. -5.682.50 3.664.25 355.55
46.332.50
à reporter Frs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Report
Frs.
Réparations de pupitres etc.
Rembourse à M. Le Coultre diverses dépenses (rerïb. frais
de voyage d’une harpiste, cachets Rehbols)
Location Victoria Si Union Chrétienne
Jarrys, imprimeur
Lance-Beyerbach, f1eurs
Froreisen, la Semaine à Genève
Forestier, voitures
Collet, cadeau à Mme Garcin
Jorain, ” à M. Ls. Rey
Pochel on <!-. Ruchonnet, cadeau à Mme Bruni
Schmid, location salle pr. répétitions
Adresse-Office
Monfort, magasin de musique
Allocation à divers musiciens supplémentaires
Hug & Cie, à Zurich
Allocation au Comité pr. publication des Oeuvres de
                                Hugo de Senger
Louis Deffaugt, électricien Con 1 fo sur 45.700,80 Menus frais
Cout de 2 carnets de Mandats Solde à nouveau créancier Solde du compte vieux débiteur
36^565.20 56.70 70. -
    20.15
    57.15 3.75 3. -
3.721.15
1.787.90
                                                                    46.332.50
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 3 -
COMPTE - RENDS et COMPARAISON AVEC L'ANNEE PRECEDENTE
                                 R E C E T T E S                            
                                      1909 - 10  1908 - 09     Diff  erence 
                Abonnements nets (1)  35.273.50  29.975.75 +      5 .297.75 
                                Dons      500. -    500. -          -       
                Loc .tien et Guichet  2.389.25    1.836.50 +         502.75 
    Répétitions, Abonnements compris  5.682.50    3.850. - +      1 .S32.5C 
                 Vente de programmes  • 355.55      263.10 +         92.4 r 
                 Intérêts du Cte Ct.   141.90       152.05 ---       10. Ls 
 Intérêts s/ Oblig tionr» Lomb’ rdes   489.80       489.10 +           0.7C 
(1) PI -ces remboursées               44.832.50  37.116.50 +      7 .716. - 
                   dpciiii. t f- 3 s                                        
           V.C Ç, VA. Ui J, 0.04 "*■   PENSES                               
                                 D E                                        
Alloc ,tion '.u Directeur du Théâtre  10.000. -  10.000. -                  
                 
Musiciens supplément dres (10.480)    11.395. -  10.850. - +         545. - 
à répétitions d° f 915)                                                     
                            Solistes  5.950. -    6.000. - ~          50. - 
      Honoraires du Chef d’Orchestre  5.000. -    5.000. -          -       
                    Achut de musique    7^.10     1.431.50 ---       674.4C 
                     Factures Jarrys  1.d71.50    1.567. - +         104.5C 
                        Tr iductions       18. -     12. - +           6. - 
                 Location de pi .nos ---            195. - ---       195. - 
                      Adressa Office   276..50      253. - +          23.5< 
                            Voitures       93. -    114. - ---        21. - 
           Abonnements ux programmes       24.70     24.70              --- 
                           Affichage   198. -       190.35 +           7.65 
                   L ■xce-Bcyerbr-ch      87 » -    132. - ---        45. - 
Loc ,tion de snlles pour répétitions   680.15       574. - +         106.15 
a Reporter Prs.                      36 .150 ,95 36.343.55 -*  Vx    192.60 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1909 - 10 1908 - 09
. 4 -
Différence
Report	Frs.
Henn, remboursement de ports p.te.
Loc .tion de musique
Ach. t d'instruments
Ach.J; df acier pour cloches
P .yi a M. H .nsotte, surveillance des répétitions, etc.
Droits d'..*ut*ur
 Pompier r,
Droits d*s p uvres Agents
Dis tr il ut ion dç programmes Poste ux répétitions Gr tif ic .tions Etrennes
Loc -.tion de chaises
Rop r .tion d’instruments
Menus fr vis de M. Le Coultre
Remboursement du voyage d’une harpiste
Sfm .inf à Genève
Electriciens
C idéaux
Allocation >u Comité pour 1 •. public tion des oeuvres d’Kugo de Senger
Rép ration de pu'pitres
Dépenses diverses
Commission de b nque <& menus fr .is
      PI .ces remboursées
36.150.95
48.95
    62.50
    180.10
    103.45
    250.75 300. -350. -200. -60. -20. -52. -436. -150. -72. -
    46. -20. -60. -
    20.15 370. -
    200. -
    56,70
    63.90
39 323,45 225, -
39.548.45
36.343.55 -80. - -
   163.80 + 300. -350. -200. -90. - -20. -
   41.50	+ 450. - + 160. - -142. - -
   58. - -
   38.50	+
    60. -
   338. - +
   108. - -
   170.05 -54.35 +
39.167.75	+ 250. - -
39.417.75	+
  192  .60   
   31  .05   
   62  .50   
  180  .10   
  103  .45   
   86  .95   
  30. i "■** 
  10.  ,50   
  36.  ---   
  10.   -    
  70.   -    
Cn      -    
00           
•            
   7.   50   
  20.   -    
  20.   15   
  32.   -    
 200.   -    
  51.   30   
170.1   05   
  9.i   55   
155     70   
  25.  ---   
 130.70
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 5 -
Les recettes nettes (c'est-à-dire pinces remboursées
déduites) se sont montées	à Frs. 44.832.50
Les dépenses nettes (c'est-à-dire places remboursées
déduites) st sont montées	à Frs. 39.323.45
Différence en faveur des recettes	Frs. 5.509.05
En retranchant de cette somme dp :	Frs. 5.509.05
le solde débiteur du Compte vieux soit	”	1„787.90
on retrouve le solde créancier du compte nouveau Frs. 3.722.13
Le solde n'est réellement que de	Frs. 3.510.65
deux factures l'une do Frs, 84.50 11 autre de n 126. —
ensemble Frs. 210,50
concernant l'exercice 1909-10 n'étant p rvenues qu'après 1: clôture des comptes : elles grèveront indûment 1' exercice 1910 - 11.
En ajoutant au chiffre des recettes, soit	Frs. 46.832.50
le montant des places remboursées	Frs. 225. — )
la différence entre 3.664.25 total des soldes
                             des concerts et le produit	2.389.25 des locations et
 guiche ts
          1.275. -	1.275. - )	1.500.
on retrouve le tôt .1 des recettes portées au Compte Courant Frs. 46.332.50
En »jout;nt au chiffre des dépenses, soit :	32.323.45
la différence entre les sommes remises à M. Jarrys	29.450. -
et les sommes p yées par lui pour les Concerts	28.175. -
                                           Frs.	1.275. -
Le mont .nt des places remboursées	225. -
Le solde k nouveau créancier	3.721.15
Le solde ancien débiteur	1.787.90 ) 7.009.05
mk». i - - , - -m,, *. ««h
On retrouve le total des dépenses portées au Cte Ct.	46*332,50
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                  - 6 -
Les recettes nettes des abonnements (places remboursées déduites) se sont
montées en 1909 - 10                                        à Frs.      35.273.50 
contre, en 1908 --- 9                                       à »         29.975.75 
Augmentation                                                Frs.         5.297.75 
Ce résultat est dû à 1'augmentation du prix des    places,  augmentation qui      
r.1 nui en rien à la location; les pl .ces ont été en effet très recherchées.     
Les recettes des répétitions se sont montées                à Frs.       5.682.50 
Elles ét dent en 1908 - 09 dû                                  n         3.850. - 
Augment otion                                                Frs.        1.832.50 
Elles se décomposent comme suit :                                                 
Abonnements 102 à Frs. 15. - et 13.50                        Frs.        1.522.50 
Produit de 1,, vente de 2080 cartes à Frs. 2. ---              n         4.160. - 
                                                             Frs.        5.682.50 
Les chiffres correspondants de l’exercice 1908 -   09  ét.vient de  46 abonne---  
ments a Frs. 15. --- et 1530 cartes d’entrée à Fr. 1.  50.                        
       M. Agénor Boissier a bien voulu nous continuer   son don . .nnuel de       
Frs. 500. - Nous lui en exprimons notre vive reconnaisse,ne e.                    
      La location des pl .ces pour un seul concert et   les recettes aux gui-     
chets se sont élevées                                     > Frs.         2.389.25 
                                                          a                       
Elles étaient en 1908 - 09 de                               «            1.886.50 
Augmentation                                                Frs.           502.75 
     Ces chiffres démontrent le très grand succès d^s concerts d’abonnement, puisque, malgré 1’augmentation du prix des places, ils ont été très suivis et que, soit les répétitions, soit les guichets ont donné d’excellents résultats. Grâce à cet empressement du public, dû en très grande partie, à
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿d’habile direction de notre chef d’orchestre, M. Stavenhagen, nous avons tu. non-seulement combler le déficit de l’exercice précédent (2000 Frs.), mais encore boucler avec un boni intéressant; il ser it sage d’employer ces bénéfices à augmenter notre modeste réserve en vue d’un avenir qui pourrait être moins brillant.
      Aux dépenses nous constat -tons avec plaisir que les achats de musique ont été moins considérables que pour l’exercice précédent où ils avaient été énormes; ils pourraient Être encore sensiblement réduits en utilisant davantage la itiusique que nous possédons et en n’achetant que les partitions vraiment nécessaires; nous avons dépensé par ex. Frs. 93.50 pour 1 ’ ouvert ui‘3 de G’w endoline de Ch. ,brier qui n’a pas été jouée. Nous avons dû p .yer une facture de Frs. 79.35 pour un concerto de Grieg çu’av .it commandé ü/w Risler, qui n’a pas été joué et ne le sera probablement jamais. Quand nous .vcns voulu changer cette partition contrc une ,utre nous avons constaté que la Ville y -v .it déjà ,pposé son timbre; à ce propos il est bon de se souvenir que les concerts d’abonnement enrichissent ch .-.que ; innée la Bibliothèque du Théâtre, propriété de la ville, de nombreuses et important s p rtitions. Les sommes payées à notre imprimeur sont importantes et ont dépassé une centaine de francs celles de l’exercice précédent; cette aug— ment -tion est due à de nombreuses impressions en musique des potifs princj pnux des oeuvres exécutées. L' irrangement conclu avec M. Hansotte pour diverses organisations et surveillances a grevé notre budget de Frs. 250. — environ; il > rendu de grands services et déchargé partiellement notre dévoué secrétaire. Nous avons f.JLt pour 100 Frs. l’achat d’une contrebasse d’occasion et d’un tuba neuf; le coût de cet instrument (Frs. 220.10) a ét réduit à Frs. 30.10 p .r 1 . vente pour 140 Frs. d’un des tubas du théâtre.
L’-chat d’un jeu de cloches a coûté Frs. 103.45; il remplace des barres d*acier xhetées en 1899 pour 1 . somme de Frs. 27.30; ce remplacement était]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0116.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3 ,ns doute nécessaire, a is il ■„ été rem ,rqué que ces cloches produisaient peu d’effet *=t que leur son est difficilement perceptible. Un Comité s'étant formé pour l'impression d’oeuvres d’Hugo de Senger nous lui avons remis une souscription de Frs. 200. — en souvenir de ce musicien éminent, notre premier chef d'orchestre et le fondâtfur principal des concerts d’abonnement.
     Nous avons eu le regret de devoir accepter 1,", démission comme premier violon solo, de M. Louis Rey, que des motifs de suite obligent à quitter l'orchestre du théâtre. Pendant de longues années nous avons pu apprécier non-seulement les excellents services de cet artiste m.ds aussi son dévouement à la cause des concerts et l'heureuse influence qu'il exerçait sur l'orchestre. En témoignage d'estime et de reconnaissance le Comité s'est fait un pl.dsir de lui offrir un plat d'argent avec inscription; ce Cadeau
-	été accompagné d'une lettre de notre Président que les journaux ont rendue publique. Des c ide iux en bijouterie ont été également offerts a Mesdames Bruni et G.,rein en rtconnaissance de leurs soins dévoués à l'org rdsation des abonnements qui nécessite un travail considérable; M. Le Coultre en sait quelque chose.
     Quant aux supplémentaires leur coût n'est que de Frs. 85. - supérieur à celui de l'année dernière Frs. 10.480 au lieu de Frs. 10.395; p ir Contre les concerts de 1909 - 10 ont exigé 14 répétitions coûtant Frs. 915, au lier de 2 dans la saison 1908 — 09, pour une somme de Frs. 455; comme total des supplémentaires et des répétitions extr lordindres nous trouvons en 1909 —
10 une dépense de Frs. 11.395, supérieure de Frs. 545 à cell* de 1908 - 09.
     L'événement essentiel de la saison a été l'exécution des neuf symphonies de Beethoven; la partie chorale de la neuvième a été confiée à 1 i Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies auxquelles nous devons, ainsi qu'a leur chef; de sincères remerciements pour leur précieux concours; c'est grâce à ces excellentes sociétés que nous .vons pu donner]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0117.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.u dernier concert le troisième acte de Parsifal avec, comme solistes, Mesdames Dick et Wiegand-Dallwick, MJÎ. Frohlich et Swolfs; ce fut une vrc.ie solennité musicale qui c, dignement clôturé la série de nos dix concerts et laisse une impression ineffaçable. Comme autres oeuvres importantes d’orchestre, signalons les préludes du premier et du troisième acte des maîtres chanteurs, la symphonie de Berlioz, Harold en Italie, le Tasse de Liszt, la troisième symphonie de Mahler .i,vec un choeur de femmes et d’ enfants et le concours de Mlle von Fangh, la symphonie en ut dièse mineur de Ernest Bloch, le poëme symphonique de Jaques-Dalcroze en ut mineur avec violon principal. Citons en outre die Trommel des Siska pour baryton et orchestre de Lauber, la Bénédiction de la Montagne par F.M. Ostroga, Pierrot of the Minute de Bantock; un adagio pour orchestre de Lekeu, deux scènes de Misé Brun de Pierre Maurice, pour chant et orchestre, Don Juan de Strauss, le concerto en ré mineur pour piano de Brahms, uïi concerto pour violon de
                                                                        ; ■ a
Thomas s in, un concerto de Rimsky-Korsakoff pouf piano, le concerto en rai mineur de Chopin, le concerto pour piano en sol majeur de Beethoven, le concerto de L al o pour violon.
     LPs recettes proprement dites des concerts sans les dons ni les revenus des obligations, se sont montées	à Frs.	44.200.80
Les dépenses se sont élevées	à n	39.323.45
                       Boni	Frs.	4.877.35
     L'Avoir du Comité des concerts d’abonnement est de 38 Obligations chemins Lombards vénitiens à Frs., 291. - soit Frs. 11.058, les titres sont déposés chez M.M. ZumbaCh & Cie et rapportent Frs. 489.80 soit 4.43 %
                                     Genève, 12 Mai 1910.
                                          Le Trésorier
                                            DES GOUTTES.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0118.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  TABLEAU PAR CONCERT
des SOLISTES, des CACHETS, des RECETTES (Guichets et location)
D,.tes des Concerts
Solistes
Cachets Guichets Observ .tiens &
       Locations
1909 Novembre 6 Risler pianiste
n 20 Berber, violoniste
Kosaie, altiste
F. 800 F. 282
500
100
" Décembre 4 Ricardo Vinès, pianiste 600
18 Mlle von Fangh, contâtr. 200
1910 Janvier 8 Mrae Panthès, pi.miste
22 Pollak, violoniste
Yur-g, ténor
500
200
300 )
Février 5 Mme Debogis, c ntatrice 500
n 19 Mrae Kahl-Decker, piano 200
Mars 5
Enesco, violoniste
600
Concerto en sol majeur de Beethoven
à reporter
Fr.
4500
  196 Concerto de Thomassin en si mineur.
         Partie d’alto dans Hnrold en Italie de Berlioz
  219.35 Concerto en ut dièse mineur de Rims-ky Korsakosr.
  195.55 3ème Sympho**i nif de Mahler en ré mineur avec choeur de f'mnfs et d’enfants.
  238.30	Concerto en mi mineur de Chopin.
  245.05 Poeme symphonique en ut mineur de Jaques-Dal-croze.
         Die Trommel des Ziska, b .llade de Joseph Lau-ber.
  274.30	2 scènes de Misé Brun de P. Maurice.
  161.25 Concerto erré mineur de Brahms.
  250.40 Concerto en fr. majeur de Lalo.
2062.20]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0119.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿0 Mars 19
à reporter Swolfs, ténor
Froelich, baryton
Mlle Dick, soprano
Mme Wiegand-Dallwick metto soprano
Frs. 4.500 2.062.20
500   327.05 i 10e symphonie  
             | de Beethoven   
             i avec choeur    
600        1 3eii\f acte do   
             Parsifal.        
250 J      i Sté de chant     
100 j      { du Conservatoi¬  
             re et Chapelle   
             Kfitten réunies. 
5.950 2.389.25
Qur.tre pianistes Trois violonistes Un altiste Trois chanteurs Quatre cantatrices.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0120.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABLEAU PAR CONCERT DES RECETTES ET DEPENSES
Recettes   Pr iis de    Répétitions   Sommes re¬ -Dépens es  Soldes  Recrtt es  
Cartes ré¬ musiciens  supplément, vi¬ mues p.r               r endus total es   
pétitions  supplémfn-      res.       13. Jarrys             p ;r M. soit       
vendues    t ares                     sans les               Jarrys  B & A      
à 2 Pr.                               répéti*-                       répptitic: 
                                      tions.                         comprises  
A             735     --                  B      2667.   _   415. ~     3622. - 
540                                    3082. -                                  
378           895     --               2996. -   2614.   -   385. -     3374. - 
376           915     --               3019.35   2629.  ---  350.35     3395.35 
342           1450    235              3195.95   3005.  ---  190.55     3537.95 
444           1205    225              3238.30   3046.   -   192.30     3682.30 
370           895     --               3245.05   2511.  ---  734.05     3615.05 
430           900     -                3074.30   2516.   -   558.30     3504.30 
304           1050    225              2961.25   2591.   -   370.25     3265.25 
336           915     --               3050.40   2631.  ---  419.40     3386.40 
640           1170    230              3977.05   3968.   -      9.05    4617.05 
4160         10130         " 315       31839.65  28178.  _   3664.25   35999.65 
    Les frais de musiciens supplémentaires Frs. 10.130. - sont ceux payés directement par M. Jarrys; il faut y ajouter l*s allocations payées à divers,
     Mlle Le Port 200; M. Refrbold, M. Elmiger M. d*Aless mdro chacun Pr. 50. —	350, -
somme portée au compt^-r- ndu	10.430. -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>