<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19100506'>06/05/1910</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0126.tif'/>
        <date when='19100506'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿AUX MEMBRES ACTIFS ET PASSIFS
DE I.A
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
                                             Genève, le 20 avril 1910.
 La Société de Chant Sacré est réglementairement convoquée en Assemblée générale ordinaire au Casino de Saint-Pierre, pour le Vendredi 6 mai 1910, à 8 heures précises.
Ordre du jour :
        i° Lecture du procès-verbal de la précédente assemblée.
       2° Rapport du Président.
        5" Rapport du Trésorier.
        p1 Rapport des Vérificateurs.
        5° Rapport du Bibliothécaire.
       6” Adoption du nouveau règlement.
       7° Election de cinq membres du Comité.
              (Une rinme et quatre messieurs.)
        8° Élection de deux Vérificateurs.
 Le Comité espère la bonne participation de tous les Sociétaires actifs et celle de très nombreux membres passifs à cette séance administrative que terminera, selon l’usage, une soirée familière.
   AVIS IMPORTANT
 Pour cette séance de clôture notre Directeur fera étudier des fragments de la Messe de Becker, de la Passion selon Saint-Mathieu, de Calven, et compte sur l’assiduité de chacun aux répétitions des 22 et 29 avril.
 Nous vous rappelons que plusieurs parties des chœurs chantés cet hiver ne sont pas encore rentrées et vous recommandons de procéder à un triage minutieux de votre musique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
 ■
_
I
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
V.-
ASSEMBLÉE GÉNÉRALE ORDINAIRE
du Vendredi 6 Mai 1910
      ——--
Bulletin de Vote
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
Élection de cinq membres du Comité
REVISION
(Une dame et quatre messieurs)
   M"° G. NAVILLE . ' MM. BRASCHOSS . / CHAPONNIÈRE DELÉTRA . . 1 ROTSCHY . .
membres sortants
 et
 rééligibles.
   Élection de deux ^érificateu
M. Emile CLERC I
rs
M. Eugène MIÉVILLE
DES
 STATUTS ET RÈGLEMENTS
TITRE PREMIER De la Société en général.
  Aimcr,ic pkkmikr. — Le but de la Société de Chant acre (lo, Genève est de répandre et d’entretenir le goût de a musique sacrée par l'étude et l’exécution des composions des grands maîtres.
   Art. 2. - Son siège est à Genève.
   Art. 3. — La durée de la Société est illimitée.
  Art. 4. — La Société est inscrite au Registre du Commerce. Elle est engagée par la signature collective de son président et do son secrétaire, chacun d’eux pouvant ■ tre, en cas d'empêchement majeur, remplacé par son .. suppléant (art. 2f> et 28).
  Art. 5. — Les sociétaires ne sont pas personnellement responsables des engagements de la Société.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TITRE II
              Des membres de la Société.
   Art. f>. La Société se compose :
                 1" I)e membres actifs ;
                 2" I)e membres passifs ;
               3° De membres honoraires.
   Art. 7. — Toute personne qui désire devenir membre actif doit, après avoir pris connaissance des règlements, être présentée par doux sociétaires qui signent avec elle le formulaire fourni par la Société, en so portant garants do ses capacités musicales. Le Comité prononce sur les admissions dans le délai maximum de trois mois. Il peut toutefois charger le Directeur d’apprécier les aptitudes musicales du candidat.
   Les candidats admis en sont avisés par lettre et reçoivent un exemplaire dos statuts.
   Los nouveaux membres actifs sont astreints à un droit d’entrée de 3 francs. Les personnes qui ont fait précédemment partie do la Société et qui désirent y être admises de nouveau doivent présenter par écrit leur demande au Comité; elles ne paient pas de droit d’entrée.
   Art. 8. — Les membres actifs s’engagent à observer les statuts et règlements, à assister régulièrement aux séances ordinaires et extraordinaires, et à participer aux concerts de la Société.
   Art. 9. — Toute personne qui désire devenir membre passif en fait la demande par écrit au Comité qui, dès sa séance suivante, prononce sur l’admission. Tout nouveau membre passif est avisé de son inscription par une lettre accompagnée d’un exemplaire du règlement.
   Art. 10. — Les membres passifs ont le droit d’assister il

toutes les séances de la Société; ils reçoivent une carte gratuite pour les concerts organisés par la Société à son bénéfice.
  Art. 11. — Les membres actifs et passifs paient une contribution annuelle. Dans la règle, la contribution des membres actifs est fixée à 8 francs; celle des membres passifs à 12 francs. Lorsque plusieurs membres appartiennent à une même famille, ces contributions sont réduites à Ü francs pour les membres actifs et à 10 francs pour les membres passifs.
  La contribution des élèves du Conservatoire et de 1‘Académie de musique, admis au nombre des membres actifs est celle des membres d’une même famille.
  Le Comité peut, exceptionnellement, inviter à participer à ses exercices telle personne dont la coopération artistique lui paraîtrait utile.
  Art. 12. - Tout sociétaire qui veut se retirer de la Société doit en prévenir par lettre le président avant la fin d'octobre.
  Art. 13. — Le Comité peut conférer le titre de membre honoraire aux personnes qui auront rendu des services à la Société. Les membres honoraires jouissent gratuitement de toutes les prérogatives des membres passifs.
  Art. 14. — Le Comité peut exclure tout sociétaire dont la présence nuirait à la bonne marche de la Société.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Des finances de la Société.
   Art. 15. — La Société pourvoit à ses dépenses :
   1° Par les cotisations de ses membres actifs et passifs; 2“ Par les dons et legs qui lui sont faits, avec ou sans désignation spéciale ;
   3° Par les bénéfices éventuels de ses concerts;
   4“ Par les intérêts de ses capitaux.
   Art. 16. — Les capitaux de la Société se composent d'un fonds disponible et de deux fonds de réserve.
   Art. 17. — Le fonds disponible est formé de toutes les sommes qui n’ont pas été attribuées aux fonds de réserve.
   Art. 18. — Les fonds de réserve se composent :
   a)	Du fonds de la bibliothèque dont les intérêts sont
        employés exclusivement il l’augmentation et à l’entretien de la bibliothèque de la Société; l’Assemblée générale peut, en cas d’absolue nécessité et sur le préavis motivé du Comité, prélever sur le capital de ce fonds les sommes jugées indispensables pour assurer la bonne marche de la Société;
   b)	I)u fonds des concerts, destiné à couvrir les déficits
        éventuels des concerts.
   Art. 19. — Les dons et legs remis à la Société sans désignation spéciale seront portés au compte du fonds des concerts.
   Art, 20. — A la fin de chaque exercice, la Société doit verser aux fonds de réserve au moins la moitié du solde disponible, si celui-ci est supérieur à 300 francs.
   Art. 21. — Tous les fonds de la Société sont gérés par le trésorier qui devra en rendre compte à la Société dans son rapport annuel.
 A ht. 22. — Les comptes sont vérifiés à la fin de chaque exercice par deux vérificateurs nommés pour une année par l’Assemblée générale précédente, à la majorité relative.
                  TITRE IV Du Comité.
 Art. 23. — L’administration de la Société est confiée à un comité de quinze membres au minimum, dont un tiers de dames, pris dans son sein. Il se renouvelle chaque année par tiers; les membres sortants sont immédiatement rééligibles.
 Art. 24. — Le Comité est élu par PAssemblée générale au scrutin secret et à la majorité absolue. Si, au premier tour de scrutin, le nombre des candidats ayant obtenu la majorité absolue n’est pas suffisant, il est procédé dans la même séance à un second tour de scrutin à la majorité relative.
 Aut. 25. Le Comité choisit parmi ses membres au commencement de chaque exercice :
                   1° Un président ;
                   2" Un vice-président ;
                    3° Un secrétaire ;
                    4” Un vice-secrétaire ;
                   5° Un trésorier; fi" Un bibliothécaire;
                 7° Un économe.
 Le directeur (voir art. 32) assiste aux délibérations du Comité avec voix consultative.
 Art. 26. — Le président préside les séances du Comité et celles de la Société; il veille à l’observation du règlement.
 Eventuellement il est suppléé par le vice-président.
 Art. 27. — Le secrétaire rédige les procès-verbaux des séances du Comité et des Assemblées générales ordinaires]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ et extraordinaires de la Société. Il tient à jour le registre-matricule et la liste annuelle des membres.
 Art. 28. — Le vice-secrétaire est chargé (le l’expédition des avis et convocations.
 Il tient à jour la liste d’adresses des membres et le registre des présences à chaque séance d’étude.
 Le secrétaire et le vice-secrétaire se suppléent mutuellement.
 Art. 2U. — Le trésorier est chargé de la caisse et de la comptabilité. Il perçoit les droits d’entrée et les contributions, signe et délivre les cartes annuelles, il tient un compte exact des recettes et des dépenses; il gère les tonds de réserve. Il présente au Comité, au début de chaque exercice, le budget annuel et à la fin de chaque exercice un compte-rendu financier dont les conclusions doivent figurer dans le rapport présidentiel.
 Art. 30. Le bibliothécaire est chargé de la garde des archives et du soin de la bibliothèque.
 Art. 31. — L'économe veille à l’entretien du mobilier et du matériel de la Société : il pourvoit à l’éclairage et au chauffage du local des séances ; il s’occupe de l'organisation matérielle.des concerts et des soirées de la Société et conclut tous les engagements qui les concernent.
 Le trésorier et l’économe se suppléent mutuellement.
TITRE V
Des seanees de la Société.
 Art. 32. Un directeur, nommé par le Comité, est chargé de diriger l’étude et l'exécution des œuvres musicales choisies par le Comité.
 Il reçoit un traitement fixé par le Comité.
_ t.—
  Lorsque le directeur est empêché momentanément de remplir ses fonctions, il doit pourvoir à son remplacement d’accord avec le Comité.
   Art. 33. — Les séances d’étude ont lieu une fois par semaine.
   Elles reprennent au plus tard dès les premiers jours d'octobre, pour se continuer jusqu’à la fin d'avril ; leur durée est de deux heures. Elles commencent dans la règle par le chant d’un psaume ou d'un cantique.
   Art. 34. — Nulle personne étrangère à la Société ne peut assistera une séance sans y être spécialement autorisée par le président.
TITRE VI De l’Assemblée générale.
   Art. 35. — Chaque année, dans la première quinzaine de mai, les sociétaires sont convoqués en Assemblée générale ordinaire pour approuver la gestion du Comité pendant l'exercice écoulé, après avoir entendu les rapports du président, du trésorier, des vérificateurs des comptes et du bibliothécaire.
   L’Assemblée générale statue encore sur toutes les questions introduites par le Comité et sur les propositions individuelles soumises par écrit au Comité quinze jours au moins avant l’Asseiublée.
   Les décisions sont prises à la majorité des votants.
   Elle élit les membres du Comité et les vérificateurs des comptes conformément aux articles 22 et 23.
 Art. 30. — Le Comité peut en tout temps convoquer la Société en Assemblée générale extraordinaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AUX MEMBRES ACTIFS ET PASSIFS
DE I.A
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
                                                 Gf.xf.ve, le 20 avril 1910.
 La Société de Chant Sacré est réglementairement convoquée en Assemblée générale ordinaire au Casino de Saint-Pierre, pour le Vendredi 6 mai 1910, à 8 heures précises.
Ordre du jour :
         p> I.cetlire du procès-verbal Je la précéJente assemblée.
        2" Rapport Ju Président.
            Rapport du Trésorier.
         J" Rapport des Vérificateurs.
        5“ Rapport Ju Bibliothécaire.
        6" Adoption du nouveau règlement.
        7» Election Je cinq membres Ju Comité.
            (Une **t quatre measionr#.)
         8<> Klection de deux Vérificateurs.
 Le Comité espère la bonne participation de tous les Sociétaires actifs et celle de très nombreux membres passifs à cette séance administrative que terminera, selon l’usage, une soirée familière.
   AVIS IMPORTANT
 Pour cette séance de clôture notre Directeur fera étudier des fragments de la Messe de Becker, de la Passion selon Saint-Mathieu, de Calven, et compte sur l’assiduité de chacun aux répétitions des 22 et 29 avril.
 Nous vous rappelons que plusieurs parties des choeurs chantés cet hiver ne sont pas encore rentrées et vous recommandons de procéder à un triage minutieux de votre musique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>