<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19091204'>04/12/1909</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0959.tif'/>
        <date when='19091204'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿<£>
   THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
                  COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT ........ .................. ......■■■■■■ ■■■ ■—■■■■, ■>
       Samedi 4 Décembre 1909, à 8 heures et quart précises.
TROISIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
 avec le concours de iMonsieur
        RICARDO VINES __
 Planiste
  -«—S raoi»* a n he I-*
 -——333--c_w
  PREMIERE PARTIE
1.	Symphonie n° 4 en i/M«t>/................... Beethoven.
         a)	Adagio et allegro vivace.
         b)	Adagio.
         c)	Minuetto. — Allegro vivace.
         d)	Finale. — Allegro ma non troppo.
2.	Concerto en ut dièse mineur, pour piano et orchestre
( iTC audition)............................. Rimsky-Korsakoui.
            Ricardo VINES
  SECONDE PARTIE
3.	L'Idylle de Siegfried, poème symphonique...... R. Wagner.
4.	Le Tasse, poème symphonique................ F. Lis^t.
                       -----S*<$~«gg>-------------
Orchestre 9011$ la direction de M- Berrçbard ST/lVENHAGHN.
Piano de concert ERARD aux soins de M. Charles BEHGUER.
L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m
âJ
 Généré. — lmp. Jarryt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0960.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                      Ricardo Vines.
        Né à Lerida, en Espagne, le 5 février 1875, Ricardo Viùes fit ses études musicales au Conservatoire de Barcelone où il obtint, i douze ans, le premier prix de piano. Envoyé à Paris par la ville de Barcelone, il entra au Conservatoire dans la classe de de Bériot et y remporta, en 1899, 1? premier prix. Dès lors il donna de nombreux concerts à la Salle Erard, à la Scbola Cantorum, il joua chez Chevillard, chez Colonne, dans la plupart des villes de France et en Angleterre. Mais c’est surtout à la Société nationale qu’il donna souvent la mesure de son talent et de son enthousiasme artistique. Interprète impeccable et passionné des anciens maîtres du clavier, il fut aussi le défenseur convaincu des oeuvres d’avant-garde — qu’elles fussent françaises, espagnoles ou russes — et, le premier, il a défendu, de son art prestigieux, les œuvres des Debussy, des Ravel, des Albeniz, des Roussel, etc. Plus tard Ricardo Vines joua à Berlin, où la critique s’étonna de n’avoir pas connu plus tôt un pianiste de pareille envergure ; ses interprétations des maîtres russes y firent sensation.
        Cette symphonie, la quatrième, marque une sorte de repos entre les accents tragiques de la troisième (VHéroïque) et les emportements passionnés de la cinquième (ut mineur). Elle fut écrite en 1806, lorsque Beethoven croyait enfin trouver le bonheur avec son « immortelle bien-aimée » Thérèse de Brunswick. Son caractère est en général vif, alerte,
        Après une introduction large et solennelle, le premier morceau est presque entièrement consacré à la joie. Le thème, d’un caractère essentiellement rythmique, se détache sans aucun artifice, exposé par les premiers violons pour traverser ensuite tout l’orchestre qu’il anime d’une gaieté presque violente. De spirituels dialogues avec les bois et diverses transitions le conduisent successivement en mi bémol, en ut mineur, en fa mineur. Puis tout s’éteint dans l’orchestre et les timbales que, jusqu’ici, Beethoven n’a que peu employées, et qu’il vient d’introduire à découvert, vont maintenant jouer un rôle important. Elles continuent un trémolo pendant une vingtaine de mesures, puis les autres instruments, semant de petits traits inachevés leur marche progressive, aboutissent avec le grondement persistant de la timbale à un forté général où l’accord parfait de si bémol s’établit enfin à plein orchestre dans toute sa majesté. On ne trouverait guère de pendant à cet étonnant crescendo que dans celui qui termine le scherzo de la symphonie en ut mineur. Quant il l'adagio, le cantique de l’amour heureux, il échappe à l’analyse, dit Berlioz... C’est tellement pur de formes, l’expression de la mélodie est si angélique et d’utie si irrésistible tendresse, que l’art prodigieux de la mise en œuvre disparaît complètement. On est saisi, dès les premières mesures, d’une émotion qui, à la fin, devient accablante par son intensité... La troisième partie n’a du menuet que le titre; elle met en œuvre un dessin rapide dont les éléments rythmiques font valoir d’heureuses oppositions de valeurs binaires et ternaires, moyen dont Beethoven a usé fréquemment et qui donne beaucoup de nerf au style. Le trio est construit sur une mélodie d’une exquise fraîcheur, exposée par les bois et entremêlée de réponses des premiers violons.
         Le motif du final, alerte et bref, se poursuit paraphrasé par les cordes et souligné par un contre-sujet confié aux bois; exposé d’abord sommairement, il est repris à l’unisson par toutes les cordes et les bassons sur des tenues de l’harmonie, et module à la dominante en fa majeur. Le hautbois et la flûte se partagent une phrase de rondo qui prend le caractère de thème épisodique et qu’accompagnent des arpèges de clarinette dans le registre grave. C’est sur ces éléments thématiques agrémentés d’un pimpant contre-sujet, que se développe ce final en un babillage continuel, aimable causerie entrecoupée cependant de quelques accords rauques et sauvages qui rappellent les boutades colériques de Beethoven.
                                     «♦*
                   Symphonie en si bémol de Beethoven.
      gai ou d’une douceur céleste, c’est la symphonie de l’amour.
*4® <♦»
L’Idylle de Siegfried, poème symphonique.
         Wagner avait épousé, en 1869, Cosima, la fille de Liszt et femme divorcée de Hans de Bulow. Un enfant, un fils, naquit en 1870 de cette union. Pour la première Fois, Wagner goûtait les joies de la paternité. Il venait de terminer Siegfried, troisième partie de la tétralogie VAnneau du Nibelung. A cet enfant qui venait rajeunir son âge mûr, jil donna le nom du héros de la légende Scandinave.
         On imagine aisément quels sentiments avaient dicté au père un pareil choix. C’était tout un monde de rêves et de poétiques tendresses qu’il déposait avec ce nom sur le front de son fils : Siegfried, le héros superbement beau, brave et fier, qui ne connaît pas la peur.
          De quelle affection il entourait ce fils, joie de ses derniers ans, tous ceux qui l’ont approché le savent ! On se rappelle que l’année même de sa mort, après les représentations de Parsifal, c’était en compagnie du jeune Siegfried qu’il avait projeté de visiter le Midi de l’Italie, et comme dès lors il avait un vague pressentiment de la mort, c’était toujours et sans cesse sur cet enfant que se reportait sa pensée. Quelques jours avant sa fin, le 13 janvier 1883, il écrivait encore à son sujet à l’impresario Angelo Neumann qui parcourait alors l’Europe avec les Nibelungen : « Je ne voudrais pas mourir sans avoir assuré l’avenir de mon fils unique, encore mineur. »
         Ce sentiment n’a rien que de naturel, il n’est pas un père qui ne Fait ressenti et exprimé, mais il faut insister sur la tendresse particulière et la vivacité qu’il eut chez Wagner. C’est là qu’est tout le charme poétique et toute l’émotion du poème symphonique qui porte ce titre significatif : Idylle de Siegfried.
         Wagner le composa dans le calme de sa retraite, en sa villa de Triebschen, près de Lucerne, où il s’était réfugié depuis 1866, fuyant les intrigues de la cour de Bavière.
         Tout entier au bonheur intime qui lui souriait, c’est sous l’impression des émotions les plus douces de la vie de famille qu’il écrivit cette œuvre, à l’insu de sa femme, voulant lui faire la surprise d’une exécution le jour de ses relevailles.
         La chose avait été complotée entre amis et arrangée dans le plus grand secret. Un petit orchestre fut formé de quelques intimes de la maison et de musiciens raccolés à Lucerne et à Zurich. Hans Richter, le fameux chef d’orchestre, qui aidait alors Wagner dans la mise au point de ses partitions, s’était chargé de la partie de cor et il avait sut veillé les répétitions. Au jour dit et à l’heure convenue, les musiciens s’introduisirent en cachette dans le jardin. Des pupitres furent vite installés sur les marches, devant la grande porte de la villa. Lorsque Mme Wagner parut, entourée de ses enfants, sous le porche, Wagner lui-même, du haut de l’escalier, donna le signal, et c’est ainsi que l’œuvre fut exécutée, pour la première fois, en plein air.
         En souvenir de cette circonstance, les enfants de Mmt Cosima, qui s’étaient énormément amusés de cette petite fête, ne désignaient jamais autrement cette composition que sous le nom de : Treppenmusik (musique de l’escalier). Cette plaisante appellation lui est rçstée longtemps, jusqu’à ce que Wagner se fut décidé à la publier sous le titre d'Idylle de Siegfried.
          Telle est l’histoire anecdotique du morceau. Pour le goûter tout entier, il n’est pas inutile d’en connaître l’origine. S’il est impossible de pénétrer les derniers quatuors de Beethoven sans se reporter aux souffrances, aux angoisses, aux pensées du grand homme dans les dernières et sombres années de sa vie, de même on n’entendrait rien à VIdylte de Siegfried sans être au fait des circonstances, des sentiments et des impressions qui ont donné naissance à cette composition. Quand on s’y reporte, ce morceau symphonique devient le plus délicieux et le plus touchant des poèmes. Les thèmes, les phrases mélodiques, les harmonies, les rythmes, tout parle, tout chante, tout s’éclaire et s’illumine, chaque note devient une pensée et un sentiment.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0961.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Tasse, de Franz Liszt.
    En 1849 l’Allemagne entière célébra avec éclat le centième anniversaire de la naissance de Goethe. A Weitnar, où nous nous trouvions alors, le programme des fêtes avait marqué la représentation de son drame le Tasse pour le soir du 28 août.
    Les malheurs de la destinée du plus infortuné des poètes avaient frappé et occupé l’imagination des plus puissants génies poétiques de notre temps, Goethe et Byron ; Goethe, dont le sort fut entouré des plus brillantes prospérités, Byron, dont les avantages de naissance et de fortune furent contrebalancés par de si vives souffrances. Nous ne saurions dissimuler que lorsqu’on nous chargea en 1849 d’écrire une ouverture pour le drame de Goethe, nous nous sommes plus directement inspiré de la respectueuse com-patissance de Byron pour les mânes du grand homme qu’il évoquait, que de l’oeuvre du poète allemand. Toutefois Byron, en nous transmettant en quelque sorte les gémissements du Tasse dans sa prison, n’a pu joindre au souvenir de ses poignantes douleurs si noblement et si éloquemment exprimées en sa lAmentation, celui du Triomphe qui attendait, par une tardive mais éclatante justice, le chevaleresque auteur de la « Jérusalem délivrée. » Nous avons voulu indiquer ce contraste dans le titre même de notre œuvre, et eussions souhaité réussir à formuler cette grande antithèse du génie « maltraité » durant sa vie, et rayonnant après sa mort, d’une lumière écrasante pour ses persécuteurs. Le Tasse a aimé et souffert à Ferrare ; il a été vengé à Rome ; sa gloire est encore vivante dans les chants populaires de Venise. Ces trois moments sont inséparables de son immortel souvenir. Pour les rendre en musique nous avons d’abord fait surgir la grande ombre du héros telle qu’elle nous apparaît aujourd’hui, hantant les lagunes de Venise; nous avons entrevu ensuite sa figure hautaine et attristée glisser à travers les fêtes de Ferrare, où il avait donné le jour à ses chefs-d’œuvre; enfin nous l’avons suivi à Rome, la ville éternelle, qui, en lui tendant sa couronne, glorifia en lui le martyr et le poète.
    Lamenta e Trionfo : Telles sont les deux grandes oppositions de la destinée des poètes, dont il a été justement dit, que si on fait peser parfois la malédiction sur leur vie, la bénédiction ne manque jamais à leur tombe. Afin de donner à cette idée non seulement l'autorité mais i'éclat du fait, nous avons voûta emprunter au fait sa torme même, «t pour cela nous avons pris comme thème de notre poème musical le motif sur lequel nous avons entendu les gondoliers de Venise chanter sur les lagunes les strophes du Tasse, et redire encore trois siècles après lui :
Canto Parmi pifitose e’I C»pitano,
Che’i gran Sepolero 1 ib«r«i di Cristo !
    Ce motif est en lui-même plaintif, d’une gémissante lenteur, d’un deuil monotone; mais les gondoliers lui prêtent un miroitement tout particulier en traînant certaines notes par la retenue des voix, qui à distance planent et brillent comme des traînées de gloire et de lumière. Ce chant nous avait profondément impressionné jadis, et lorsque nous eûmes à parler du Tasse, il eût été impossible à notre sentiment ému de ne point prendre comme texte de nos pensées cet hommage persistant rendu par sa nation à l’homme de génie dont la cour de Ferrare ne méritait ni l’attachement ni la fidélité. Le motif vénitien respire une mélancolie si navrée, une tristesse si irrémédiable, qu’il suffit de le poser pour révéler le secret des douloureuses émotions du Tasse. Il s’est prêté ensuite, tout comme l’imagination du poète, à la peinture des brillantes illusions dn monde, des décevantes et fallacieuses coquetteries de ces sourires dont le perfide poison amena l’horrible catastrophe qui semblait ne pouvoir trouver de compensation en ce monde, et qui néanmoins fut revêtue au Capitole d’une pourpre plus pure que celle du manteau d’Alphonse.	F. Liszt.
 Le quatrième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le samedi 18 décembre prochain, avec le concours de Mlle von Fangh. Au programme : Troisième symphonie (ir* audition), de Gustave Mahler.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>