<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19091124'>24/11/1909</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0943.tif'/>
        <date when='19091124'/>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
' Mercredi 24 Novembre 1909, à 8 heures et quart
 RÉCITAL VOCAL
 nr Rœsgcn ■ Ciodd
Cantatrice — Professeur de chant
AU PIANO :
  IH. loscph Caubcr
Professeur au Conservatoire •=%» <=?° <=§=»
•X PROGRAM ME I*
i.	Air de Zoroastre..................................................... Rameau. ,2. a) Voyage d’hiver.................................................... Schubert.
            I.	Bonne Nuit. — III. Larmes glacées. — V. Le Tilleul. — VII. Sur la Glace.
               —	IX. Feu follet. — X. Repos. — XIII. La Poste. — XIV. Cheveux blancs. —
XV. La Corneille. - XX. Les Poteaux indicateurs. XXIII. Soleil d’hiver.
               —	XXIV. Le Joueur de vielle.
 b)	Le Roi des Aulnes .................................................. Schubert.
3.	Chansons de Bilitis, tre audition (poème de Pierre Louys)................... C. Debussy.
            a)	La Flûte de Pan. — b) La Chevelure. — c) Le Tombeau des Naïades.
4.	a) Nuit de Printemps
 /;) Bouquet de Roses i,e audition...................................... J. Lauber.
  c)	Premier Rayon ^
 d)	Sérénade......................................................... Rich. Strauss.
prix des places : TJcserVees, 4 fr. — parterre, 2 fr. — Galerie, 1 fr.
Hn vente au magasin de musique J. MONTFORT (succ. de Ad. Henn), boulevard du Théâtre, 6, Téléphone 51-08,
au Conservatoire et le soir à l’entrée. — (Réservées exclusivement chez M. MONTFORT.)
Bureau de concerts Ad. HENN, Place Neuve, 2, Geneve
 Ke|>r<Mlu<-ti»n interdit.'.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0944.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ile Woyage d’hiver
    Poème de Wilhelm Müller, traduction française de Maurice Chassang.
    C’est en hiver, la nuit, dans la demeure silencieuse tout dort; seul, le jeune homme, qui, autrefois s’arrêtait dans cette maison parce qu’il aimait, s’en va maintenant qu’il n’est plus aimé.
    I.	La jeune fille oublieuse et parjure dort tranquille; mais qu’elle ne s’éveille pas! Bonne nuit.
    III.	Il s’éloigne désolé et des larmes glacées coulent sur son visage, autour de lui tout est blanc de neige, pas une fleur, pas un brin d’herbe.
    V. Voici cependant le tilleul dont l’ombrage berçait ses rêves amoureux. II presse le pas pour échapper au désir de rester près de l’arbre aimé, et lorsqu’il est loin, au fond de lui, il semble entendre le murmure caressant des branches.
 VIL La rivière est complètement gelée, tout est mort, même le courant, et le voyageur songe à son cœur glacé, où gronde encore la douleur.
 IX.	Il marche, marche, et un moment il est égaré par un feu follet.
 Mais qu’importe la route à qui va à l’aventure? « A la mer, toute onde arrive, toute peine a son tombeau. »
 X.	Enfin, épuisé, las, il se réfugie dans une hutte de charbonnier, mais le repos le fuit, il s’agite désespérément.
 Le jour est venu et le voyageur marche toujours; pour les autres la vie est bonne, mais pour lui, aucune lueur de bonheur ne luit.
 XIII.	Voici la poste qui vient de la ville. Ah! si elle apportait une lettre. Si on pouvait savoir ce qui se passe chez la bien-aimée. O cœur incorrigible ! !
 XIV.	Une fois le jeune homme croit s’apercevoir qu’il a des cheveux blancs. Vieillir! ô joie! mais hélas! ce n’était que du givre. Le temps est court, mais la douleur est longue.
 XV.	Sans cesse depuis la ville une corneille a volé autour de lui, comme guettant sa proie; il la chasse avec colère résolu à sa destinée.
 XX. Il marche au hasard et ne sait où diriger ses pas, prenant en horreur les gens et les villes, il s’écarte des routes que désignent les poteaux indicateurs; ah! s’il pouvait trouver le sentier d’où on ne revient pas...
 XXIII.	Bientôt à bout de courage, il assiste à l’agonie du jour; que lui importe la clarté du soleil, depuis que les yeux aimés ne brillent plus pour lui ? La nuit sied mieux à sa douleur.
 XXIV.	Un vieux joueur de vielle passe là-bas tristement, nul ne l’écoute, nul n’a pitié de lui. Le triste voyageur, l’amant désespéré, s’attendrit sur cette plaintive musique et il s’en va n’importe où, à la suite de ce mendiant, lui offrant pour sa vielle sa lamentable chanson.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>