<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19100315'>15/03/1910</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0065.tif'/>
        <date when='19100315'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿DIRECTION DE CONCERTS PAUL BOQUEL
IOme année	PARIS • 39, rue La Bruyère
SALLE DE LA REFORMATION - GENEVE
Mardi 15 mars 1910, à 8 heures et demie du soir
M . UN SEUL CONCERT
M onsieur
ALFRED CORTOT
  Professeur au Conservatoire de Paris
Monsieur
 PABLO CASALS
ŒUVRES DE BEETHOVEN
    1.	Sonate n° 4, en ut (op. 402, n° 1), pour piano et violoncelle.
             Andante. — Allegro. Adagio. Allegro.
2.	Sonate n° 5, en ré (op. 102, n° 2), pour piano et violoncelle.
              Allegro con brio. Adagio. Allegro fugato.
3.	Sept variations sur «La Flûte enchantée», de Mozart
 (sur le duo « Bei Mænnern, welche Liebe fühlen » ). 4.	Sonate n° 3, en la (op. 69), pour piano et violoncelle.
               Allegro. — Scherzo. — Adagio cantabile. — Allegro.
Piano de concert PLEYEL aux soins de la maison Ch. Berguer.
 Les billets sont en vente au magasin de musique E. HAERING, Corraterie, 15
 PARTERRE : Places numérotées, 5 fr. — Places non numérotées, 1 fr.
 lre GALERIE : Places numérotées, 4 fr. et 2 fr. — Places non numérotées, t fr.
 2me GALERIE s Places non numérotées (vendues seulement le soir du concert à l’entrée, rue du Rhône), 50 cent.
     Les portes seront ouvertes à 7 h. 3/* et resteront fermées pendant l’exécution des morceaux.
Agence de concerts E. HAERING, Genève
                                                                                            Reproduction interdite.
        Le célèbre pianiste Alfred Cortot, est né en 1877. Après un premier prix à l’unanimité au Conservatoire de Paris (classe Diémer), il donna soit seul, soit avec Risler, des concerts en Allemagne et à Paris. A la suite des succès obtenus par ses auditions au piano des œuvres de Wagner non encore jouées en France, il fut appelé à Bayreuth comme chef des chœurs. Mme Wagner lui confia le soin de donner à Paris les premières représentations du Crépuscule des Dieux et de Tristan et Isolde en 1902. Ces représentations qui eurent un immense retentissement, consacrèrent le jeune chef d’orchestre auquel Colonne offrit la direction de deux de ses concerts. Depuis, il a repris sa carrière de pianiste avec un succès que l'on peut qualifier de triomphal et s’est fait applaudir dans toutes les capitales de l’Europe. M. Cortot a été nommé, il y a deux ans, professeur au Conservatoire de Paris, pour succéder à M. Marmontel.
        Le numéro de mars de Musica consacre précisément une de ses pages à cet artiste hors ligne.
  Imp. de la Tribune de Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>