<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19100321'>21/03/1910</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0070.tif'/>
        <date when='19100321'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Karmin, Fritz' type='person' role='cmp'>Karmin, Fritz</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION - GENEVE
 .IcudkH) mars 1910, à 8 heures et quart du soir
GRAND
RECITAL POPULAIRE de CHANT
 DONNÉ PAR MADAME
 NINA JAQUES-DALCROZE
 PROGRAMME
 . L’amour et la vie d’une femme (suite de huit mélodies).......R. Schumann. !. LE COMPAGNON ERRANT (suite de lieds)..........G. Mahler.
         I.	Ma Mignonne se marie.	III. Dans ma poitrine un poignard est planté.
         n. Suis descendu au jardin.	iv. Deux yeux bleus ont pris ma force et ma joie.
i.	a) La princesse endormie................Borodine.
b)	L’orphelin...................
 c)	Chant juif...................* Moussorgsky.
d)	Hopak ......... .........
. a) Chanson....................F. Karmin. b)	Le Fléau (chanson rustique).............
 c)	Le long de l’eau.................| E. Jaques-Dalcroze.
d)	Le retour...................
 Au piano : Emile JAQUES-DALCROZE.
 Piano BLÜTHNER aux soins de MM. Sautier & Jaeger.
PRIX DES PLACES:
  Parterre : Réservées, 3 fr. ; non numérotées, 1 fr.— 1rc Galerie : Résérvées, 3 fr. ; non numérotées, 2 fr. Zmc Galerie : 50 centimes.
  ;N VENTE chez MM. Rotschy frères, magasin de musique, 22, Corraterie, Magasin de pianos, 8, rue de Candolle, et chez
  le concierge de la Réformation.
  Les réservées exclusivement au magasin de musique, 22, Corraterie; les places à 50 et. le soir du concert à l’entrée.
  Texte des lleders chantés : 30 centimes.
                                                                                                                                                      Imp. de la Tribune de Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEXTES
1.	L’AMOUR ET LA VIE D UNE FEMME
R. Schumann. (Op. 42.)
(Huit mélodies pour chant et piano.)
Poésies de Ad. von Chainisso, traduction française de Mn” Camille Chevillard.
   I. — Depuis l’heure exquise où mes yeux l’ont vu, tout pour moi s’efface, je ne vois que lui; son image chérie, en un rêve enchanteur, au milieu des ténèbres m’apparaît et resplendit. Tout me semble sombre, tout est dans la nuit; de mes sœurs joyeuses, dédaignant les jeux, toute seule je reste à verser des pleurs, depuis l’heure exquise où mes yeux l’ont vu.
   II.	— Lui, des nobles le plus noble, lui si tendre, lui si bon ! Sa belle âme, son courage resplendissant dans ses yeux. — Tel que l’astre pur qui brille et scintille au firmament, en mon ciel, brillante étoile, il rayonne glorieux. — Passe, passe, suis ta route, que je puisse au loin te voir, toi lumière et douce joie de mon humble et triste cœur! Passe sans jamais entendre ce qu’à Dieu je dis pour toi ! Car il faut que tu m’ignores, astre noble et glorieux. — La plus digne, la plus belle, seule doit lixer ton choix, et mon humble voix, sans cesse, bénira le Tout-Puissant. Je serai malgré mes larmes bien heureuse en cet instant, si mon cœur après se brise, ce sera pour ton bonheur! Lui, des nobles le plus noble, lui si tendre, lui si bon, sa belle âme, son courage resplendissent dans ses yeux, lui si tendre, lui si bon !
   III.	— Hélas! je n’ose le croire, ce n’est qu’un rêve trompeur : comment à moi, pauvre fille, voudrait-il donner son amour? J’ai cru 1 entendre me dire : « Je t'aime et je suis à toi!» Mais non, ce n'est qu’un vain rêve, cela jamais ne sera. — Je veux mourir dans mon rêve, mourir sur son cœur chéri, versant d’ineffables larmes, goûtant un bonheur infini. Hélas! je n’ose le croire....
   IV.	— O gage de tendresse, petit anneau doré, doucement je te porte à mes lèvres, doucement je te presse sur mon cœur ému. Les rêves de l’enfance s’étaient évanouis pour moi, j’errais, perdue en ce monde comme en un désert infini. O gage de tendresse, c’est toi qui m’ouvris les yeux, tu m’as montré ma route, le charme infini du plus pur amour. Mon cœur à l’être que j’aime se donne pour toujours, pour fui je vivrai, je serai le reflet de son noble cœur. O gage de tendresse, petit anneau doré doucement je te porte à mes lèvres, doucement je te presse sur mon cœur ému.
   V.	— Sœurs bien-aimées, faites-moi belle, le bonheur aujourd’hui vient à moi. Que la couronne de blanche myrthe, doux emblème, vienne orner mon front. Lorsque, joyeuse et toute émue, mon fiancé me prenait en ses bras, il l’appelait, le cœur plein d’ivresse, ce beau jour qui rayonne enfin. Sœurs bien-aimées que votre joie vienne chasser mon loi effroi ! Que je 1 accueille par un sourire, lui que j’aime, lui le vrai bonheur. Douce lumière, ô toi que j’aime, vas-tu briller toujours pour moi ? Devant mon maître, humble et joyeuse, ah ! laisse-moi m’incliner enfin ! — Sœurs, que les roses jonchent sa route, faites pleuvoir les plus belles fleurs! Avec regret de vous je m’éloigne, mais heureuse je vais à lui.
   VI.	— Doux ami, tu me regardes tout surpris, tu ne lieux comprendre que je pleure ainsi ; ces humides perles, larmes de bonheur, laisse-les trembler joyeuses de mes yeux ! En mon être quel étrange et doux frisson, dont nul mot ne te dirait ie charme exquis ! Viens
 ami et mets ta tête sur mon cœur, que je te murmure enfin tout mon bonheur ! Dois-tu pas connaître le secret béni de mes douces larmes toi mon tendre époux ! — Reste sur mon cœur, vois mon doux émoi, viens pius près, plus près encore dans mes bras, toi que j’aime ! — Vois ici la place du petit berceau où je vois en rêve un ange radieux et bientôt cet ange pur enfin vivra, ce sera ton âme qui me sourira... ton âme !
    VIL — Viens mon cher ange, viens sur mon cœur, toi mon délice, toi mon bonheur! L’amour est la joie, la joie est l’amour, je veux sans cesse le proclamer.
  En moi rayonne le bonheur, ainsi qu’un astre radieux. Seule une femme qui de ses soins entoure son enfant chéri, seule une mère sait aimer du tendre amour qui règne en moi ; nul autre qu'elle ne saura l’ivresse de ce pur amour, ô toi cher ange, cher trésor, tu m'as regardée, tu m’as souri, ô viens cher ange, viens sur mon cœur, toi mon délice, toi mon bonheur!
    VIII. — Las! quel chagrin cruel étreint mon cœur en cet instant ! La mort fa pris à mon fidèle amour, la froide mort ! Ici je reste seule et délaissée, il n’est plus rien pour moi ! L’amour illuminait ma vie, tout s’est évanoui. Je me renferme dans mon noir chagrin, tout est fini, ton âme emporte mon bonheur perdu, i toi, mon soleil !
%
2.	LE COMPAGNON ERRANT
Gustave Mahler.
 I.
  Ma mignonne se marie et me laisse seul : Qu’on prépare mon linceul!
        Je m’enfuis dans ma chambrette Où gémit le vent.
       Et je grogne comme une bête Et je pleure comme un enfant !... Fleur d’amour, fleur d’un jour,
  Tu fleuris parfumée !
  Rossignol, beau rossignol,
 Pour charmer ta bien-aimée,
         Chante le jour, chante la nuit... Cui-cui...
  Ne fleurissez plus, ne chantez plus,
 Les chansons s’envolent, les parfums sont superflus !... L’espoir s’en va, les soucis demeurent ;
        Pleure, mon cœur, pleure!...
 II.
  Suis descendu au jardin,
  L’herbe est satinée !
  Le pinson m’a dit bonjour, v Bonjour, cousin! »
        Oh! la belle matinée Parfumée,
  Oh ! le beau matin !
  Piou, piou, l’air est si doux !
  Mes chansons, éveillez-vous !
        Les muguets, dans les sillons Sonnent de gais carillons Pour héler les papillons !
             Kling, klang, klang, kling,
        Parfums des roses et du thym,
  Volez dans le clair matin !
    You hou !... l’air est si doux, Mes chansons, éveillez-vous !
        La clarté du gai soleil A mis la terre en éveil !
    Tout s’abandonne et tout sourit, Tout rayonne et tout fleurit !
           Tout dans la nature,
          Gaîment murmure :
        « Qu'il fait bon vivre ici-bas ! N'est-ce pas ?...
        Seul, mon cœur, lui, n'a rien dit...
... Las, las, mon cœur dort,
           Mon amour est mort !
III.
Dans ma poitrine nue un poignard est planté Et le déchire ! — Aux heures même de volupté,
Hélas ! — ma blessure saigne !...
La lame fouille mon cœur béant,
Mon sang, goutte à goutte,
        Coule sur la route...
Jour et nuit je le sens couler !...
Si je lève au ciel mes yeux,
        J’3r vois sourire deux yeux bleus,
Dans le lac pâli qui s’endort.
Je crois revoir les yeux encor De ma mie ! Et lorsqu’au lointain clocher,
            Les cloches tintent,
J’entends son rire !...
Que ne puis-je m’enfuir ailleurs... ailleurs!
       Pour oublier celle pour qui je me meurs !
IV.
Deux jolis yeux doux, couleur de jour,
Ont pris ma force et ma joie et mon courage!...
Je m’en suis allé en voyage,
Je m’erusuis allé sans retour!
            O jolis yeux doux,
       Pourquoi donc m’avez-vous F^it naître au cœur tant d’amour j Et tant de peine ?
            Je m’en suis allé,
      ■ Le cœur désolé,
        I	A travers la nuit sereine.
Sous le ciel étoilé !...
Personne ne m’a dit : adieu.
        Je n’ai dit adieu à personne !... soudain, sur ma route, un tilleul en fleurs M’a dit : « Endors-toi sous mon ombre !... »
           Sur mon corps fatigué Des fleurs ont neigé Du feuillage sombre, lors j’ai senti que j’oubliais tout, it tout m’a semblé si doux, si doux !...
            Tout s'efface,
            Tout passe...
Joie... souci... amour... et larmes!...
(Texte populaire. - E. J.-D.)
%
3.	a) LA PRINCESSE ENDORMIE
 A. Borodixe.
  Seule en un bois épais,
  La princesse au long sommeil Dort dans une nuit fatale,
 Sans réveil, muette et pâle,
 Dort ! dort !
           Mais les bois muets éclatent En clameurs, en cris sauvages, Vieux satyres et sorciers Sur son corps vont tous passer.
           La princesse dans la nuit Dort son long sommeil de mort.
           On disait qu’en ces ténèbres Noble preux viendrait sans crainte Rompre enfin l’enchantement,
           La tirer du noir sommeil et rouvrir Ses yeux au pur éclat des cieux.
           Et les jours aux jours succèdent, Sur les ans les ans s’amassent.
          Mais au bois personne encor Et partout sommeil de mort.
            Dans la nuit de la forêt La princesse au long sommeil,
           Pâle et les paupières closes,
           Sans un geste, sans paroles dort !
           Et personne, hélas ! personne Ne sait l’heure du réveil.
%
3.	b) L’ORPHELIN
 Moussorgsky.
Bon Monsieur, par pitié ! Bon Monsieur, charité !
Ayez pitié d’un enfant misérable.
Sans feu ni lieu, mon bon Monsieur !
Seuls, le froid l’âpre faim m’ont chauffé, m’ont nourri,
Et le vent, la nuit, la neige m’ont vêtu.
Injures, gronderies, coups et menaces,
Voilà ce que les gens ont pour le pauvre affamé qui pleure Par la forêt loin, je fuis les gens; je me cache,
La faim me brûle, et bientôt hors du chemin me chasse. J’erre sans force; je veux boire et veux manger!
Ah ! par pitié, bon Monsieur, charité !
Mourir de faim, c’est triste ! Mes os sont tout glacés,
Ah ! par pitié, bon Monsieur, charité !
Ayez pitié d’un pauvre orphelin !
 3.	cj CHANT JUIF
Moussorgsky.
           Je fleuris dans les champs Moi le lis des vallons Ma colombe au sein blanc S’est mêlée à tes sœurs Comme un lis aux épines.
          Comme un myrthe fleuri Embaumant les airs,
           Près des arbres des bois Mon ami marche auprès des garçons. Où donc est mon ami, mon bel ami? %
3.	d) HOPAK
Moussorgsky.
Hoï, hop, hop, hopaka !
C’est un jeune qui m’aura !
Ce soir, c’est un vieux qui m’aime Aux yeux jaunes, au teint blême,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Mais demain, ça changera !
 Les baisers du vieux me coûtent, Mais un jeune est sur la route !
 Je vais quitter la maison, L’amour vaut bien la raison. Relevons nos cotillons, Galoppons. galoppons !
 Le vieux est sur nos talons
 Il	s’acharne à ma poursuite,
 Mais à vingt ans l’on court vite ! Tu ne m’auras pas ! ha ! ha !
 Tu sanglottes, vilain vieux,
 Tu t’arraches les cheveux ..
 Rage !
 Tu hurles comme un perdu, T'agites comme un pendu, Tremble !
 Dans ton cœur la rage flambe, Fais courir tes vieilles jambes, Vite !
 A courir perds ton haleine,
 Moi. c’est l'amour, qui me mène, J'aime !
 Rentre donc faire dodo,
 Tes bébés sont au berceau Rerce ta marmaille, berce-la ! Quand j’étais encor jeunette,
 Je n’avais qu’amour en tète,
 En mon cœur l’amour chantait Ainsi qu’un chardonneret,
 Je rêvais de caresses,
 J’avais faim de tendresses.
 Tu m as prise et mise en chaîne, Four bercer ta septantaine,
 Mais je ne suis pas un ange,
 Je suis femme, je me venge.
 Hol, hop, hop, hopaka,
 C’est un jeune, qui m’aura.
 J’ai lâche le vieux qui m'aime Aux veux jaunes, au teint blême, C'est un jeune qui m’aura. Ha!
   %
     4.	a) CHANSON
          Fritz Karmin.
 Rose inhumaine,
 Viens soulager La tendre peine De ton berger.
 Si rien n’altère Ta cruauté Que veux-tu faire De ta beauté '!
 La feuille passe,
 Et puis renaît ;
 La fleur s’efFace,
 Et reparaît.
 Mais la jeunesse Ne revient pas,
 Et la vieillesse Mène au trépas.
 Rose inhumaine, etc., etc.
(Paroles antérieures à 1726.)
4.	b) LE FLÉAU
E.	Jaques-Dalcroze.
Avant l’aube, les fléaux battent dans la grange,
Ils battent les grains qui seront le pain Et les font danser sur la toile.
Faut-il pas toujours travailler pour manger ?
Mon cœur est un fléau qui bat dans ma poitrine.
Et comme des grains, il bat mes chagrins Sous ma chemise de toile.
Faut-il pas toujours soufTrir et pleurer pour aimer?
M. lît'HNAT-PnOVINS.
%
4.	c) LE LONG DE L’EAU
       En foulant gaîment la poussière Tout le long de l’eau Tout le long houlaire Tout le long de la rivière.
        L’on voit fumer sous le soleil d’or L’eau qui floflotte, prend son essor,
       Coule un moment et puis refloflotte, S’endort enfin comme une marmotte.
       Des vapeurs lui font un rideau De mousseline blanche,
        Et le ciel lui sourit d’en haut De son œil de pervenche.
        On peut lire en le flot transparent,
       Comme en le cœur d’un petit enfant ;
       Les saules tremblent et nous saluent, Inclinant leurs têtes chevelues ;
       Des canards, parmi les roseaux,
      Nous demandent l’aumône Puis repartent, fendant les eaux, .
       Avec leurs raines jaunes.
       Des lavandières font leur mic-mac,
         Linges et langues, flic, floc, flic, flac,
        A la surface de l’onde verte
       Les poissons pointent la bouche ouverte...
       Puis au loin, on voit un remous,
       L’onde se coupe en lignes,
       Et des barques nagent vers nous,
       Blanches comme des cygnes.
   Oh ! oh, qu’il fait beau sur le bord de l’eau!
4.	d) LE RETOUR
E. Jaques-Dalcroze.
   Tu es revenu, ô mon bien-aimé ! Une cloche b; dans mon cœur qui tremble ; ô mon bien-aimé, noi vivrons ensemble... mon âme s’enir’ouvre au prii temps nouveau ! Tu es revenu, ô joie de ma vie ; moi amour s’envole comme un jeune oiseau !
   L’homme méchant qui te hait parce qu’il m’aime m’avait dit que tu ne m’aimais plus : — ô mon bien aimé; tu m’aimes quand même, ô mon bien-aimé, t< voilà revenu et je boirai ton jeune sourire, me brû lerai au soleil de tes yeux... L’avenir refleurit et j’ai soif de vivre : viens, mon aimé, nous serons heureux.
                              (Extrait du poème «Tragédie».)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>