<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert d'abonnement 
            <date when='19100305'>05/03/1910</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0057.tif'/>
        <date when='19100305'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Trémisot, Edouard' type='person' role='cmp'>Trémisot, Edouard</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE EE LA. VILLE DE GENÈVE
                     COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT y.___......... ........................................... ..........
Samedi 5 Mars 1910, à 8 heures et quart précises.
 NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 -jw-
avec le concours Je
M. Georges ENESCO
Violoniste
   -© PROSSfcWWE Sr
PREMIÈRE PARTIE
   1.	Symphonie n° 7, en la...........Beethoven
                     a)	Poco sostenuto et vivace.
                       b)	Allegretto.
                      c)	Presto.
                     d)	Allegro con brio.
SECONDE PAKTlIi
      2.	Ouverture de Pyrame et Thisbé, (ire audition) . . . E. Trémisot.
      3.	Concerto en fa majeur, pour violon et orchestre . . . Ed. Lalo.
                     a)	Andante et allegro.
                    b)	Andantino.
                     f) Allegro con fuoco.
                     M. G. ENESCO.
    4.	Ouverture du Vaisseau Fantôme.......R. Wagner.
Orchestre sou? la direction de fA. Berrjbard STTAVENHAGEN.
                 concept commencera à huit heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
M
y
l
1®
Qenevc, — im/t.latrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Georges ENESCO
    Georges Enesco est né le 19 août 1881 dans un village de la Roumanie. Son père, propriétaire-agriculteur, lui donna ses premières leçons de violon ; à cinq ans il jouait aussi du piano et essayait de composer. A sept ans, sur les conseils de professeurs roumains, le jeune Enesco partit pour Vienne où il fut admis au Conservatoire, bien qu'il n'eût pas l’âge réglementaire ; à onze ans il remportait le premier prix de violon, mais restait encore une année au Conservatoire pour travailler la composition. Puis Enesco vint à Paris et entra au Conservatoire dans la classe de Marsick pour le violon et dans celle de Massenet pour la composition. En 1899 il obtenait le premier prix, mais, comme étranger, ne pouvait pas concourir pour le grand prix de Rome. Il était encore au Conservatoire lorsqu’on joua aux Concerts Colonne son Pointe roumain, qui obtint un grand succès. Enesco s’est affirmé comme un des plus brillants violonistes de l’école française et ses oeuvres le mettent également au premier rang parmi les jeunes compositeurs. Outre son Poème roumain, on a entendu i Paris une Pastorale-Fantaisie, pour orchestre, une grande symphonie, deux sonates pour piano et violon, des variations pour deux pianos, qui ont obtenu un grand succès ; d’autres œuvres sont également publiées ou en cours d'édition.
   Symphonie n" 7 en la, de Beethoven.
    La symphonie en la inaugure la « troisième manière » de Beethoven. A l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, Beethoven n’attache d’importance à l’idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer ; la troisième manière accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et s’attache, avant toutes choses, à la mise en œuvre de procédés polyphoniques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée thématique se réduit à un dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rythmique, servant de point de départ à des développements qui s’imposent par l’ampleur architecturale des proportions aussi bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.
     On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et pittoresques ; on a même formulé un argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la description est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée comme un cas unique et isolé ; Beethoven a d’ailleurs précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en la suffise à écarter toute supposition de ce genre.
     L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective ; elle traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. Le caractère dominant de la symphonie en la reflète une impression générale de satisfaction et même de gaîté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en ut mineur ou avec les dramatiques évocations de la symphonie héroïque.
     Il est cependant intéressant de jeter un coup d’œil sur les hypothèses des nombreux « glossateurs » qui se sont acharnés à trouver quand même un sens concret aux symphonies de Beethoven.
     Pour la symphonie en la, Lenz, l'auteur du célèbre ISeetlm’en et ses trois styles, a rédigé un programme tout à fait pastoral. Pour lui, le thème du premier mouvement possède un « caractère campagnard, pastoral » ; l’idée du poète est « pastorale ou, si l’on préfère idyllique ». Puis voici que les sonorités « pastorales » du hautbois et de la clarinette nous transportent « dans une prairie, avant que le soleil dissipe les nuages brumeux de l’aurore,

parmi les arbres qui s’agitent à la lumière ». Dans le vivacr, c'est « la vie affairée du village qui s’éveille ». Dans Y allegretto, se place « le moment élégiaque, l’arrière-plan du destin... souvenir de l’entrée à l’église d’un couple sur lequel le destin a noué ses liens... visite aux tombes du cimetière, etc. ». Le scherzo célèbre par des danses l’union consacrée à l’église. Le cortège nuptial est figuré par le passage en ré majeur... « Le mouvement final caractérise la joie débordante de la vie. »
  Innombrables sont les interprétations auxquelles ont donné lieu ces différents mouvements de la symphonie en la. Alberti, dans la Galette musicale de Berlin, y voyait le pendant de l’u/ mineur, une expression de la joie de l’Allemagne enfin libérée du joug français ; Nohl une fête chevaleresque ; Oulibicheff se représente le scherzo « comme une mascarade, entrée dans le programme de la fête, qui est l’idée poétique générale de la symphonie » ; le finale devient alors la sortie de ce bal masqué : « une multitude ivre de joie et de vin », entraîne dans son courant le poète. Marx, le critique de Lenz, y voyait l’image d’un peuple méridional, guerrier et brave, tel que les anciens Maures d’Espagne. Dans l’allegretto, d’Ortigue se figurait une procession dans les catacombes, et Dürenberg le songe d’une belle odalisque... Tôt capita...
   La plus célèbre de ces interprétations, celle qui est devenue pour ainsi dire classique aujourd’hui, a été donnée par Wagner, dans son Œuvre d’art de l'Avenir :
   « Cette symphonie, dit-il, est l’Apothéose de la Danse elle-même ; elle est la danse dans son essence supérieure, l’action bienheureuse des mouvements du corps incorporés en même temps à la musique. Mélodie et harmonie s’enchaînent sur les pas moelleux du rythme comme à de véritables êtres humains qui, tantôt avec des membres gigantesques, souples, tantôt avec une douce et élastique docilité, forme la ronde svelte et voluptueuse, presque sous iws yeux, ronde pour laquelle retentit çà et là, tantôt aimable, tantôt hardie, tantôt sérieuse, tantôt abandonnée, tantôt sensuelle, tantôt hurlante de joie, la mélodie immortelle, jusqu’au moment où, dans un suprême tourbillon de plaisir, un baiser de joie scelle l’embrassement final.
  « Et pourtant ces danseurs bienheureux n’étaient que des hommes, représentés par des sons, imités par des sons ! Comme un nouveau Prométhée, qui de Vargile (Ton) formait des hommes, Beethoven a cherché à les créer avec le son (Ton) I Non de l’argile ou du son, mais de ces deux éléments ensemble devait être créé l'homme, fait à l’image de Zeus, dispensateur de la vie. Les créations de Prométhée n’étaient sensibles qu’au regard seul, celles de Beethoven qu’à l’oreille seule. Et là seulement où l’ail et l’oreille s’assurent réciproquement de son apparition, l’homme vraiment artiste est satisfait.
  o	Mais, où Beethoven trouverait-il les hommes auxquels il pourrait tendre la main par dessus l’élément sublime de sa musique ? Les hommes dont le cœur fût assez large pou r qu'il pût y jeter le torrent tout puissant de ses sons harmonieux ? dont la stature fût assez belle pour que ses rythmes mélodiques pussent les porter, non les briser ? — Hélas, de nulle part ne vint un fraternel Prométhée à son aide, pour lui montrer ces hommes ! Lui-même, il dut se mettre en route, en quête du pays des hommes de l’avenir /
   « Des rives de la danse, il se rejeta dans l’Océan sans limites, d’où il s’était sauvé vers ce rivage, dans la mer de son désir inassouvi. Mais ce fut sur un navire gigantesque, solidement charpenté, qu’il entreprit la course orageuse ; d’un poing ferme il saisit le puissant gouvernail : il connaissait le but du voyage, il avait résolu de l’atteindre. Ce n’est point d’imaginaires triomphes qu’il voulait se préparer, ni regagner le havre oisif de la patrie, après les fatigues surmontées : non, il voulait mesurer les limites mêmes de l’Océan, découvrir la terre qui devait se trouver au delà du désert liquide. »
  Telle est l’interprétation poético-philosophique en laquelle se complaisait Wagner, trouvant en Beethoven un précurseur de 1’ « œuvre d’art de l’avenir » qu’il rêvait.
  Il est curieux de rapprocher de l’idée de Wagner l’audition de la symphonie en la qui fut donnée à Paris, au Trocadéro en 1904, par l’orchestre Colonne, et qui fut dansée par une Américaine, miss Isadora Duncan (voir Prod’homme, Les neuj Symphonùs).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ouverture de « Pyrarne et Thisbé », de E. Trémisot.
   M. Edouard Trémisot est un jeune compositeur français, élève de Massenet et Gabriel Eauré. Encore au Conservatoire de Paris il composa, poème et musique, sa première œuvre théâtrale Pyrarne et Thisbé, dont l’ouverture fut jouée pour la première fois à Paris, aux Concerts Colonne, avec un succès énorme, le 25 novembre et le 2 décembre 1900. En 1904, l’œuvre entière fut représentée sur la scène de Monte-Carlo. Depuis, M. Trémisot a obtenu la plus haute récompense au Concours triennal de la ville de Paris de 1907, avec un drame lyrique, en trois actes, intitulé VEpave, édité chez Enoch, mais pas encore représenté. M. Camille Chevillard a également dirigé depuis un poème symphonique de sa composition, intitulé la Halte divine, qui fait partie d’une grande œuvre de concert pour soli, chœurs et orchestre que publient en ce moment-ci MM. Enoch et O*.
   Outre ces trois grandes œuvres, M. Edouard Trémisot a écrit des pièces d’orchestre de moindre importance et de nombreuses mélodies dont les plus connues sont Novembre, Les Yeux, Les Jardins de la Nuit, l’Absence, les trois poèmes Magyars, etc., etc.
   L'Ouverture de Pyrame et Thisbé se divise en deux parties très distinctes : dans la première, toute de troubles et de passions, le thème de l’Amour est en perpétuelle opposition avec celui du Destin fatal. Dans la deuxième, calme et sereine, l’orchestre traduit le calme séraphique qui enveloppe les deux héros au seuil de leur mort.
<=§=>
Ouverture du « Vaisseau-Fantôme », de R. Wagner.
   Cette ouverture, comme celle de Tannhàuser, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, K. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d’Iphigénie en AuliJe, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freischüt
   L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la véiodK d’une tieche. hst-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course nuudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. — Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fana), où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C est une course vertigineuse sur les vagues, ou se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre !e malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle l'attire par cette voix consolatrice qui sort d'un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste et l’aurore d’un jour divin se lève sur eut; aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.	(Ed. SchüRÉ, le Drame musical.)
Ix dixième et dernier concert d'abonnement aura lieu au Théâtre le Samedi 16 Mars, avec le concours de Mn>« J. Dick et W.kgand-Daixwigk, cantatrices, MM. Swolps, ténor, FkôLICH, baryton, et de la Société de chant du Conservatoire (directeur : M. L. Kettbn. ) Programme : /Xe Symphonie, de Bkethoven. — Troisième acte de Parsifal, de R. Wagner.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>