<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19091225'>25/12/1909</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0988.tif'/>
        <date when='19091225'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿----
CATHÉDRALE de St-PIERRE
Samedi 25 décembre 1909, à 3 heures
Grand Concert de Noël
donné par
m. Otto Barblan
Organiste de la Cathédrale
Audition de
L’ORATORIO DE NOËL
de J.-Séb. BACH
pour chœur, solis, orchestre et orgue
(deux parties)
      Mme Mathilde WIEGAND, contralto Solistes , M. Charles MAYOR, ténor M. Emmanuel BARBLAN, basse
Partie chorale : le PETIT CHŒUR
A l’orgue : M. Bernhard NICOLAJ, élève de M. Barblan
Direction : M. BARBLAN PRIX D’ENTRÉE : 2 FRANCS
ÜUets à l’avance dans tous les magasins de musique, chez M. BERGUER, rue du Commerce, M. MARTINET, Corraterie, et le jour du concert à l’entrée.
Le temple sera claanffé.
Les portes seront ouvertes à 2 heures et demie. — Entrée par le péristyle	(.
de la Cathédrale.
j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0989.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte
PREMIÈRE PARTIE
(Premier jour de Noël)
1.	Chœur
   Chants de louange, de pure allégresse, hymnes de fêtü, ,tcs la gloire du Dieu de puissance, dites la gloire du Dieu dë'fii lté. Chassons les peines, calmons les alarmes. Que tout tress. i. _ de joie et d’espoir. Que du Seigneur toute voix dans le monde loue, bénisse et chante la grâce et la clémence et, dans l’hommage de reconnaissance, que le ciel même s’unisse à la terre.
2.	Récitatif
   L’Evangéliste. — Un édit de l’empereur Auguste étant paru pour prescrire un dénombrement des habitants de toute la terre, chacun dut aller en sa ville natale, afin d’y être recensé. Et c’est pourquoi Joseph quitta la Galilée et vint de Nazareth jusque dans la Judée, à Bethléem, une ville de David (car il était de la famille de David), pour qu’on l'enregistrât avec Marie. Or, Marie allait devenir mère, et c’est à Bethléem que naquit l'enfant Jésus.
3.	Récitatif
   Contralto. — Voici qu’il vient enfin vers nous Celui qui nous était promis, la joie et l’espérance et le salut du monde, l’étoile illuminant le ciel. L'éclat de sa splendeur se lève. Que Sion, séchant ses larmes, comprenne son bonheur.
4.	Aik
   Contralto. — Sion bienheureuse, prépare ton âme; voici ton sauveur qui s’avance vers toi ; sois tière et joyeuse, et tressaille d’ivresse; voici ton sauveur qui s’avance vers toi. Voici l’heure la plus douce, la plus belle, rayonnante entre toutes. Laisse ton cœur déborder des transports ravissants d’une sainte allégresse.
5.	Chohal
   Puis-je être jamais digne de m’approcher de toi?
   Toi que le monde appelle, toi que mon Ame attend !
  O Jésus, sois mon maître. Toi-même enseigne-moi comment il faut répondre à ton immense amour.
11.	Récitatif
   L Evangéliste. — Or, quand l’enfant Jésus fut né, sa mère l’enveloppa de langes et le coucha dans une crèche, car il n’y avait pas de place dans l’auberge.

7.	Choral et récitatif
  Choral. — Il s’est fait pauvre sur la terre.
  Récit. — Qui resterait donc insensible à tant d’amour et de bonté?
  Soprano. — Il a pris pitié de nous.
  Basse. — Ah ! qui jamais pourra comprendre ce grand miracle de salut?
  Soprano. — Il nous fera riches dans les cieux.
  Basse. — Le iils unique du Très-Haut descend, pour nous, du paradis.
  Soprano. — Nous monterons avec ses anges.
  Basse. — Il a voulu venir parmi les hommes.
  Soprano. — Qu’il soit béni !
8.	Am
  Basse. — Eternel, ô Roi suprême, puissant maître, tu dédaignes l’éclat trompeur de notre terre. O Dieu sage !
  Le créateur de tout l’univers, le roi du ciel a voulu naître dans une pauvre étable!
9.	Choral
  Petit Jésus, mon bien-aimé, je veux te faire un lit bien doux. Viens donc reposer dans mon cœur et daigne y demeurer toujours.
DEUXIÈME PARTIE
(Deuxième jour de Noël)
10.	Symphonie (Pastorale)
11.	Récitatif
  L’Evangéliste. — Il y avait aux environs des bergers qui veillaient dans la nuit, gardant leurs troupeaux dans les plaines. Et voici qu’un ange parut au milieu d’eux. Une grande clarté brilla tout à coup. Et la peur les saisit.
12.	Choral
  Parais, lumière du matin, parais au ciel splendide;
  Qu’il soit béni, ce doux enfant, qui vient nous apporter la paix; que sa divine grâce nous sauve et nous délivre !
13.	Récitatif
  L’Evangéliste. — L’ange doucement leur dit: « Ne craignez rien, hommes, j’apporte une bonne nouvelle dont tout le peuple se réjouira. Aujourd’hui même, un sauveur vous est né dans la ville de David. C’est le Messie».
14.	Récitatif
  Basse. — Souvenez-vous de la promesse que du Seigneur, jadis, vos pères ont reçue. Rergers, le ciel ne trompe pas l’espoir de ses fidèles, et Dieu ne parle pas en vain. Soyez donc les premiers témoins du grand et doux mystère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0990.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Ténor. — Empressez-vous, bergers, et venez vite, l’âme en fête, venez voir l'enfant nouveau-né. Une étoile vous conduit, que votre âme s’éclaire et s’illumine; que la joie pénètre vos veux et vos cœurs. Une étoile vous conduit. Elle annonce l’espérance. Que votre âme s’illumine d’amour !
16.	Récitatif
   L'Evangéliste. — Vous le reconnaîtrez. C’est un enfant emmaillotté dans des langes, qui dort couché sur la paille.
17. Choral
Dans une étable il est couché, Celui qui règne dans les cieux;
   L’enfant qui de la Vierge est né n’a qu’une crèche pour berceau.
18.	Récitatif
   Basse. — Allez, pasteurs, et contemplez le miracle surprenant. Vous trouverez le Fils de Dieu couché dans une pauvre crèche. Pour le bercer, dans son sommeil, chantez bien doucement, chantez bien doucement ; ne le réveillez pas.
19. Air
   Contralto. — Dors, cher enfant, d’un tranquille sommeil. Repose-toi, mon petit bien-aimé; l’heure viendra du labeur et des peines; dors, ô mon bien-aimé, d’un calme sommeil.
   Laisse en tes yeux briller la gaîté; nous aurons le cœur en joie, si tu daignes nous sourire.
20.	Récitatif
   L’Evangéliste. — On vit alors se joindre à l’ange beaucoup d’autres Esprits célestes. Et tous chantaient ensemble:
21.	Chœur
   Gloire à Dieu, gloire au plus haut des cieux, et louante éternelle; et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
22.	Récitatif
   Basse. — Chantez, ô séraphins célestes, chantez vos hymnes triomphales ; nous mêlerons nos voix aux doux accents de vos concerts.
23. Choral
   Nous te chantons avec amour, à pleine voix et de plein cœur, toi qu’appelaient tous nos désirs, te voilà donc enfin venu !
24. Chœur (Début de la 3me partie)
   De nos prières accepte l'hommage, prête l’oreille à nos humbles louanges et sois propice à nos timides vœux. Enfant tout-puissant, toi qui, pour nous, veux descendre des cieux. A ta naissance nos chants feront fête et nos transports béniront ta venue. C’est le salut qui s’approche de nous. Alléluia!
Traduction française de Paul Collin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0991.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORATORIO DE NOËL
de J.-Séb. BACH
(deux parties)
PREMIÈRE PARTIE
(Premier jour de Noël)
1	Chœur
     Pieux cantiques de pure allégresse, hymnes de fête, dites ■ /> gloire du Dieu de puissance, dites la gloire du Dieu de bonté. ,Chassons les peines, calmons les alarmes. Que tout tressaille de jimft et d’espoir. Que du Seigneur toute voix dans le monde loue, benisse et chante la grâce et la clémence et, dans l’hommage de Reconnaissance, que le ciel même s’unisse à la terre,
2.	Récitatif
     L'Evangéliste. — Un édit de l’empereur Auguste étant paru pour prescrire un dénombrement des habitants de toute la terre, chacun dut aller en sa ville natal, afin d’y être recensé. Et c’est pourquoi Joseph quitta la Galilée et vint de Nazareth jusque dans la Judée, à Bethléem, une ville de David (car il était de la famille de David), pour qu’on l'enregistrât avec Marie. Or, Marie allait devenir mère, et c’est à Bethléem que naquil l'enfant Jésus.
3.	Récitatif
séchant ses larmes, comprenne son bonheur,
4.	Am
     Contralto. — Sion bienheureuse, prépare ton âme ; voici ton sauveur qui s’avance vers toi; sois fière et joyeuse, et tressaille d’ivresse; voici ton sauveur qui s’avance vers toi. Voici l’heure la plus douce, la plus belle, rayonnante entre toutes. Laisse ton cœur déborder des transports ravissants d’une sainte allégresse.
5. Choral
 Puis-je être jamais digne de m’approcher de toi?
 Toi que le monde appelle, toi que mon âme attend!
O Jésus, soi mon maître. Toi-même enseigne-moi comment
 il	faut répondre à ton immense amour.
6.	Récitatif
 L'Evangéliste. — Or, quand l’enfant Jésus fut né, sa mèr®. l’enveloppa de lan«es et le coupha dans une crèche, car 11 u’j* avait pas de place dans l’auberge.
7.	Choral et récitatif
  Choral. — Il s’est fait pauvre sur la terre.
Récit. — Qui resterait donc insensible à tant d amour et de
  bonté ?
  Soprano. — Il a pris pitié de nous.
Basse. — Ah ! qui jamais pourra comprendre ce grand
  miracle de salut?
  Soprano. — Il nous fera riches dans les cieux.
Basse. — Le fils unique du Très-Haut descend, pour nous,
  du paradis.
  Soprano. — Nous monterons avec ses anges.
  Basse. — Il a voulu venir parmi les hommes.
  Soprano. — Qu’il soit béni !
8.	Air
  Basse. — Eternel, ô Roi suprême, puissant maître, tu dédaignes l’éclat trompeur de notre terre. O Dieu sage !
  Le créateur de tout l’univers, le roi du ciel a voulu naitre dans une pauvre établel'
9. Choral
  Petit Jésus, mon bien-aimé, je veux te faire un lit bien doux. Vieps donc reposer dans mon cœur et daigne y demeurer toujours.	___
DEUXIÈME PARTIE
(Deuxième jour de Noël)
10.	Symphonie (Pastorale)
11.	Récitatif
  L’Evangéliste. — Il y avait aux environs des bergers qui veillaient dans la nuit, gardant leurs troupeaux dans les plaines. Et voici qu’un ange parut au milieu d’eux. Une grande clarté brilla tout à coup. Et la peur les saisit.
12.	Choral
  Parais, lumière du matin, parais au ciel splendide;
  Qu’il soit béni, ce doux enfant, qui vient nous apporter la paix; que sa divine grâce nous sauve et nous délivre '
13.	Récitatif
  L’Evangéliste. — L’ange doucement leur dit: «Ne craignez rien hommes, j’apporte une bonne nouvelle dont tout le peuple se réjouira. Aujourd’hui même, un sauveur vous est né dans la ville de David. C’est le Messie. »
14.	Récitatif
  Basse. — Souvenez-vous de la promesse que du Seigneur, jadis, vos pères ont reçue. Bergers, le ciel ne trompe pas l’espoir de ses fideles, et Dieu ne parle pas en vain. Soyez donc les premiers témoins du grand et doux mystère.
15. Ant
   Ténor. Empressez-vous, bergers, et venez vite, l aine eu fête, venez voir l’enfant nouveau-né. Une étoile vous conduit, que votre âme s’éclaire et s’illumine; que la joie pénètre vos. yeux et vos cœurs. Une étoile vous conduit. Elle annonce l’espérance. Que votre âme s'illumine d'amour!
16. Récitatif
L’Evangéliste. Vous le reconnaîtrez. C’est un enfant emmaiilotté dans des langes, qui dort couché sur la paille.
17.	Choral
Dans une étable il est couché, Celui qui règne dans les cieux;
   L’enfant qui de la Vierge est né n’a qu’une crèche pour berceau.
18 Récitatif
   Basse. — Allez, pasteurs, et contemplez le miracle surprenant. Vous trouverez le Fils de Dieu couché dans une pauvre crèche. Pour le bercer, dans son sommeil, chantez bien doucement, chantez bien doucement ; ne le réveillez pas.
19.	Air
    Contralto.
                Dors, cher enfant, d’un tranquille sommeil. Repose-toi, mon petit bien-aimé; l’heure viendra du labeur et des peines; dors, ô mon bien-aimé. d’un calme sommeil.
   Laisse en tes yeux briller la gaîté: nous aurons le cœur en joie, si tu daignes nous sourire.	.
20.	Récitatif
   L'Evangéliste. — On vit alors-se joindre à l ange beaucoup d autres Esprits célestes. Et tous chantaient ensemble:
21.	Chœur
   Gloire à Dieu, gloire au plus haut des cieux, et louange éternelle; et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
22.	Récitatif
   Basse. — Chantez, ô séraphins célestes, chantez vos hymnes triomphales ; nous mêlerons nos voix aux doux accents de vos concerts.
23.	Choral
   Nous te chantons avec amour, à pleine voix et de plain cœur, toi qu’appelaient tous nos désirs, te voilà donc enfin venu !
24. Chœur (Début de la 3ra« partie)
   De nos prières accepte l’hommage, prête l’oreille à nos humbles louanges et sois propice à nos timides vœux. Enfant tout-puissant, toi nui, pour nous, veux descendre des cieux. A ta naissance nos chants feront fête et nos transports béniront ta venue. C’est le salut qui s’approche de nous. Alléluia!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>