<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert d'abonnement<date when="19091218">18/12/1909</date></title>
<series>Quatrième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0979.tif"/>
<date when="19091218"/>
<name key="Mahler, Gustav" type="person" role="cmp">Mahler, Gustav</name><title>Quatrième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Quatrième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE X,A 'VIDDE DE QEKàYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
....... - - ........---
    Samedi 18 Décembre 1909, à 8 heures et quart précises. QUATRIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
      avec le concours de
    =:== M" F, VON FAN G H -~
   MBïao-Soprano
      et d'un
  CHŒUR DE FEMMES ET D’ENFANTS
                 PffOOWAWMfe	■¥—	1
   TROISIÈME SYMPHONIE en RÉ mineur . . . Gustave Mahler.
     (première audition)
      Pour grand orchestre, alto solo, chœurs de femmes et d’enfants.
             1.	Très énergique.
            2.	Tempo di minuetto.
                 Scherzando.
              4.	Très lentement (solo d’alto).
     5.	Dans un caractère joyeux, légende pour chœurs de femmes et d’enfants.
             6.	Final. — Adagio.
      Entr’acte après la première partie de la symphonie.
  Oroliestre do cent musiciens
      SOUS LA DIKECTION DR
    JVlon?ieUr Berphard ST/lVENHAGEN.
     Ue concert commencera à huit heures et quart précises.
 <	Le public est informé que tes portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
i©
       Genève. — lmp. iarr/s.
a5
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0980.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Troisième Symphonie en Ré mineur de Gustave Mahler.
      Gustave Mahler, né à Kalischt, en Bohême, commença sa carrière directoriale à Hall (Autriche-Supérieure) en l’année 1880. En 1885, il devint maître de chapelle à Prague, en 1888, directeur de l’Opéra de Pest. De 1891 à 1897, il fut directeur à Hambourg et, en 1897, il vint à l’Opéra de la Cour, à Vienne, d’abord comme chef d’orchestre, puis comme directeur. Il y a trois ans, Mahler renonça à cette direction.
      Sans parler de ses œuvres de jeunesse (l’opéra des Argonautes et la féerie Rubaphl, diverses romances et de la musique ae chambre), Mahler a composé un opéra : Trois Pintos, d’après des esquisses de C.-M. de Weber. Huit symphones nous montrent sur quel terrain il est le plus fort. Il comprend la force qui régit l’univers. Les grandes énigmes de la vie, ae la nature, l’inspirent dans ses travaux. La joie et la souffrance des hommes chantent dans ses compositions. Son art ne se rattache pas à des programmes particuliers. Mahler compose en musicien et non pas d’après des poètes ou des rhétoriciens.
     La Troisième symphonie de Mahler fut exécutée pour la première fois en 1896. Le compositeur ajouta lui-même aux diverses parties des titres tellement généraux qui, au lieu d’en faciliter la compréhension, servaient plutôt à créer des malentendus : I. Le réveil de Pan ; Naissance de l’été. II. Ce que me racontent les fleurs de la prairie. III. Ce que me disent les animaux dans la forêt. IV. Ce que me raconte l’homme. V. Ce que me racontent les anges. VI. Ce que me raconte l’amour. Par la suite, Mahler a supprimé ces titres. Le soussigné, dans son programme, s’est conformé stri^emçnt aux indications de Mahler, qui l’ont conduit à une conception évidemment personnelle mais claire Me cette oeuvre gigantesque. 11 y a unYiombre incalculable de manières de concevoir et d’exprimer une grande impression musicale. Tous ceux qui s’approcheront de cette oeuvre grandiose avec sympathie et avec une âme de musicien, s’en rendront compte et pourront en emporter une impression autre que celle du soussigné ; mais ils ressentiront forcément une grande et même impression Car le tout conserve une unité inébranlable, et, à l’audition de cette œuvre, nous assistons au développement d’une idée. C’est là le grand progrès réalisé par la Troisième symphonie sur la Deuxième. Le style de Manier a des racines saines et l’œuvre que son génie lui dicta est admirablement exécutée. Chaque motif, chaque instrument est à sa place, capable d’exprimer ce que l’artiste lui demande. Cela ne veut pas dire que celui qui ne sympathiserait pas avec l’art de Mahler ne saurait y trouver à critiquer. De gustibus non est dispu-tandum. Mais il sera obligé d’y reconnaître une œuvre d’art, une œuvre qui fait de son auteur un des plus grands musiciens de notre temps.
J
     Le premier thème pour huit cors (I) retentit «fort et ferme», comme une diane de la vie8. Un second motif « triste et sombre » comme la douleur, y répond. Après les lourds soupirs (Ob. Clar. II) et les cris aigus de douleur (Tromp. III), il dégage une mélodie passionnément sombre (III a). Un trille joyeusement ascendant traverse cette lourde atmosphère, annonçant la joie et la lumière, comme l’alouette annonce le jour. Un motif rieur des hautbois retentit, auquel répond un solo de violon (VI). Déjà l’été veut faire son entrée joyeuse et triomphale, lorsque de nouveau, tel un sauvage avertissement, reprend le motif assombri. Insensiblement il se perd. Les personnages graves eux-mêmes (basses et violoncelles) entament le motif joyeux (IV), le cortège se forme. Un second motif de marche se greffe sur le premier (V), parti des basses, repris par les
    1 Le soussigné so remémore le mot de Nietzsche : « Oh I mes frères, demeurez fidèles à la terre ... »
   *	Co thème est construit sur un chant populaire allemand, qui exalte l’amour de la patrie et la joie qu’éprouve l’individu à se sacrifier pour une grande idée.
 violons ; les piccolos suivent enfin. Bientôt, cependant, ces voix isolées s’éteignent, et du lointain nous arrive le cortège. Un troisième et un quatrième motifs (VI et VII), d’un rythme de marche saccadé, s’ajoutent au premier. Toujours plus grande devient la joie, la gaîté se fait contagieuse, Dyonisos s’empare des coeurs. Il semble que le peuple lui-même trouve de nouvelles mélodies, de nouveaux contre-points dans cette ivresse. (Les motifs I, IV, V et VI reviennent en des formes toujours changeantes). Animé d’une joie folle et cependant dans une ordonnance parfaite, le cortège s’avance brillamment endigué par le rythme. Une fois encore, à travers la joie brûlante, le grave avertissement retentit. C’est la note sentimentale (VIII) qui décrit la douleur. Un motif charmeur du violon efface cette impression triste, et, comme délivrés d’une obsession, tous les instruments -se livrent à des trilles joyeux, jetant sans espoir de retour « leur bonnet par dessus les moulins ». La flûte piccolo reprend gaîment le refrain de la marche. Le bonheur trouve sa tendre expression en un duo entre cor (IX) et violon, repris et développé par les autres instruments. Mais de nouveau les basses et les violoncelles invitent à reformer le cortège interrompu (X). Dans l’extase suprême, le choeur se joint à l’ensemble, et c’est un délire de joie, jusqu’à ce qu’enfin le dernier coup de tambour s’éteint...
     La finale de cette partie répète en une belle coordonnance les motifs précédents (non sans de riches changements d’instrumentation et de contre-point). Le motif de marche, après un crescendo grandiose, termine glorieusement la première partie. La nature a fait son appel à la vie : tout doit y répondre.
II
    La seconde partie chante la jouissance complète de la nature. Nous nous réjouissons du merveilleux soleil, la gaité du jour nous pénètre, nous respirons l’amoureuse senteur des fleurs, tous les soucis sont bannis. L’élément saisissable de cette heureuse disposition qui nous tient enchaînés est un motif très fin de menuet, avec deux variations (I).
III
     Dans le scher\ando qui constitue la troisième partie, les esprits des bois, depuis le grossier et maladroit Kobold jusqu’à l’Elfe douce et aimante, se livrent à une fête en l’honneur ".'J soleil. C’est une joyeuse suite de motifs (I a, b, c) qui sautillent, culbutent, chantent et dansent pleins d’ardeur. On croit assister à une assemblée de ce monde en miniature, comme il arriva au comte, dans le chant bien connu de la Noce de Goethe. Puis, soudain, ce joyeux petit peuple se tait : un son étrange, inconnu, pénètre jusqu’à eux. Un postillon sonne sa simple mélodie (II). Nous sentons l’âme humaine, nous comprenons toute la poésie de la forêt, déjà nous allons nous perdre en des rêveries sentimentales, lorsque de nouveau reprennent les danses de ce petit monde ; quelque temps, il se meut dans la mesure de la mélodie qui vient de se faire entendre, puis il retrouve son propre motif et son enthousiasme. On entend bien encore le son retentissant du cor, mais entrecoupé par le ricanement des Elfes. Puis un joyeux et triomphant motif de trompette nous arrache à notre contemplation élégiaque. Toujours plus bruyante devient leur danse, toujours plus débordante leur joie, et un bond jubilant termine la fête...
     Ainsi rêva le poète dans la forêt. Ou peut-être est-ce un petit oiseau qui lui raconta ce conte d’une nuit d’été?
IV
     Un nocturne d’un autre genre. Zarathoustra et ses disciples ont eu une fête; ils s’avancent dans la nuit silencieuse. De nouveau, nous entendons le motif triste de la première partie, encore plus sombre, rendu en simples octaves par les violoncelles et les basses (I). Une voix de vieillard entonne l’hymne de Zarathoustra :
                O	homme ! ô homme !
                    Ecoute ! Ecoute I
                   due dit la profonde minuit ?
                  te dormais! Je dormais !
                    )u rêve profond je me suis éveillé !
                   Le monde est profond ! et plus profond qu’on ne le pense de jour !
                O	homme ! ô homme !
                   Profonde est votre douleur ;
                   La joie est plus profonde encore que la souffrance du cœur !
                    La douleur dit : Disparais !
                     Mais toute joie veut l’éternité, une infinie, infinie éternité.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0981.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     Si, dans la première partie, c’est la nature elle-même qui rattache la vie à la victoire sur La douleur, ici c’est le sage qui parle : « La douleur dit : disparais! Mais toute joie veut l’éternité». Cette même nature, qui nous a imposé le dur devoir de vivre, qui nous a donné un coeur emprisonné par la douleur, nous a donné aussi, « plus profonde que la souffrance du cœur », la volonté de vivre, le bonheur du créateur. « Tout ce qui soutfre, vivra jusqu’à ce qu’il mûrisse en la pleine joie 1 ». Le désir de créer quelque chose en dehors de lui, anime et console l’homme libre. Mais qu’est-ce qui vient alléger la croix portée par la grande masse inconsciente î L’espoir en la vie éternelle est aussi leur part. Elle ne comprend pas cette vie éternelle que le maître rencontre dans ses créations. Qui donc a pitié de la foule ?
V
     Un large chemin de béatitude est ouvert à l’homme pieux, une consolation sans pareille : Dieu et Jésus. « La joie céleste est une ville bienheureuse, la joie céleste, qui n’a pas de fin. » L’homme pieux, qui a porté sa croix sur terre, se rapproche de Jésus qui la lui prendra (I). Joyeusement sonnent les cloches et joyeusement les enfants se mettent à chanter : « Bimbamm », tandis qu’un choeur de femmes redit une légende (I) :
                       Trois anges chantaient une douce chanson,
                        Qui retentit joyeusement dans le ciel.
                          Ils jubilaient avec gaîté
                         Et disaient que Pierre est libéré de ses péchés.
                        Et quand le seigneur Jésus fut à table,
                        Avec ses douze disciples prenant la Cène,
                       Le seigneur Jésus dit : — Que demeures-tu ainsi ?
                       Quand je te regarde, pourquoi pleures-tu ?
                        —	Et ne devrais-je pas pleurer, Dieu bon !
                        —	(Non, tu ne dois pas pleurer 1)
                      —	J’ai transgressé les dix commandements Et je pleure lamentablement.
                       —	(Non, tu ne dois pas pleurer !)
                        —	Ah ! viens et aie pitié de moi !
—	As-tu donc transgressé les dix commandements?
                      Tombe donc à genoux et prie Dieu !
                      Aime Dieu en tout temps,
                          Et tu acquerras la joie céleste.
                          La joie céleste est une ville sainte,
                         La joie céleste, qui n’a pas de fin !
                          La joie céleste était préparée à Pierre,
                         Et par Jésus, tous atteignent le bonheur 2.
C’est la joyeuse mission des anges, apportant au croyant la consolation céleste et la délivrance.
VI
     « Les voici enfin immobiles, l’un à côté de l’autre, seuls de vieilles gens, mais avec un cœur consolé et courageux, et surpris de se sentir si bien sur terre !8 » Calmes et pleins de chaleur, les thèmes (I, II et III) de cette partie se succèdent, délivrés de l’ivresse dyonisiaque. Les mélodies douces et ardentes s’élèvent jusqu’à la passion suprême, et chaque motif se développe maintenant ininterrompu. L’ardeur intense s’explique, la flamme brille et réchauffe, elle ne consume plus. La joie sauvage du peuple s’est transformée en sérénité, et c’est avec un amour intense que nous nous tournons vers la vie, notre rude amie.
                                                           Dr Lothar Wallerstein.
     1 Ainsi parla Zarathoustra.
     *	Paroles du « Cor merveilleux des gardons ».
     3 Ainsi parla Zarathoustra, de Nietzsche.
     Le cinquième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le samedi 8 janvier içio, avec le concours de M"1» Marie Panthès, pianiste. — Programme : i° Symphonie pour grand orchestre (irc audition), Ernest Bloch. — 2° Concerto en mi mineur pour piano et orchestre, Chopin. — 30 Symphonie n° y en ut mineur, L. van Beethoven.
PREMIÈRE PARTIE
Kràftig, entschiedsn.
I.
Cor à 8.
ff > > > >
> >• > » > > >
> > >> >
«r
 II.
 Ob. et clar.
ifi
 III.
  Tromp. f?.
S M. |#
s-
 ff
  III a.
!	Bois	Cor	3 Bois
Sir. mf	ff sempre simile
IV.
 trem. ff trem. ff accel. mf
> > > >
 trem. p
Solo VI
VI.
 tr.
 tr.
 */
 VII.
Êïl]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0982.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
DEUXIÈME PARTIE
Tempo di Menuetto, Sehr mâsslg.
Il Var.
 I a.
TROISIÈME PARTIE
Comodo, Scherzando, ohne Hast.
Picc. .
           I b.
Hb. ai ^~v —- —-
 fe
          I	c Viol. Alti.
         n.
           î.
Mit. Dâmpfer.
QUATRIÈME PARTIE
Sehr langsam. Misterioso.
      ■&:
         PPP
  CINQUIÈME PARTIE
 Lustig im Tempo und keck im Ausdruck.
; j J. J>^ «■ J i AiÊà J
feïÉ
 Glocken
JTMr
4-
séHéi
En-gel ei-nen sü-fien Ge - sang; mit Freudenes se - lig inden Mimmel klang, sie jauchï - ten fr8h*î.Icl>
agrL
J* X'
auch daiei,d«R
P#twr«% »ei von Sim »aea
i
 fr«i.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0983.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SIXIÈME PARTIE
Langsam Ruhevoll Empfunden.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
