<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19100123'>23/01/1910</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0014.tif'/>
        <date when='19100123'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Bernard, Emile' type='person' role='cmp'>Bernard, Emile</name>
        <name key='Lederer, Dezsö' type='person' role='cmp'>Lederer, Dezsö</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Bruneau, Alfred' type='person' role='cmp'>Bruneau, Alfred</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Bastard, William' type='person' role='cmp'>Bastard, William</name>
        <name key='Leutner, Albert' type='person' role='cmp'>Leutner, Albert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿Ouverture des portes à 1 heure 3[4.
*$0?*
♦ft YICTORIA-HALL ^
Dimanche 23 Janvier 1910
On commencera i 2 heures Ij2.
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENEVE
3VE.
           sous la direction de Auguste PIETRE
 Professeur au Conservatoire
      avec le gracieux concours de
Mlk Maggy BREITTMAYER
Violoniste,
 Professeur suppl. au Conservatoire.
M. Johnny AUBERT
Pianiste.
LH1E1©
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Andante de la Symphonie inachevée.....
2.	Introduction et Grande Polonaise, op. 22, pour
piano. — M. J. Aubert........
(Avec accompagnement de 1 Hannoilie Nautique).
3.	a) Rêverie, pour violon. — M"1' M. Breittmayf.r . /;) Poème hongrois, pr violon. - MHt M. Breittmayer.
4.	L’Apprenti Sorcier, scherzo, d’après une ballade de Gœthe (redemandé).........
                              SECONDE PARTIE
5.	L’Attaque du Moulin, suite d’orchestix . . . .
6.	Polonaise en ré, pr violon. - Mllc M. Breittmayer.
(Avec accompagnement de l'Harmonie Nautique.)
7.	Suite concertante, pour 2 violons et piano (ire aud.)
      Andantino. — Scherzando. —Tranquillamente. — Allegro ben marcato non troppo.
Mlle M. Breittmaykr, M. A. Bastard et M. J. Aubf.rt.
8.	Festival-Ouverture..........
 Schubert
 Chopin
 E. Bernard D. Lederer
 Dnkas
 A. Brutieau Wieniawsky
 William Bastard
 Leutner
Piano Schiedmayer, gracieusement .offert par la Maison Guignard, à Genève.
IMUX DES PLAGES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. llez-de-cliaussée et autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.
   MM. les membres non-exécutants ont droit d’entrée ;i ce concert sur présentation du coupon n" 1 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, a l 'exception du premier rang et îles loges, auxquels ils ont droit moyennant un supplément de 1 fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall.
Prière de ne pa8 entrer pendant l’exécution des morceaux. BUFFET au rez de chaude.
    'mprimerie H Jarrys. 'raille. 4 Geneve.
 T. S. V. I*.
C0HCIRT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L APPRENTI SORCIER
Ballade
     Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier ! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits; j’ai observé ses paroles et ses oeuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
     Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ; tu as été domestique asse?: longtemps; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
Que pour l'<euvre 1 eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau!
     Bravo! il descend au rivage; en vérité, il est déjà au fleuve et. plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
     Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! .Malheur' malheur! j’ai oublié le mot!
     Ah’ la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure? J1 court et se démène! Fusses-tu donc le vieux balai! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte! Ah! et cent fleuves se précipitent sur moi.
     Non! je ne puis le souffrir plus longtemps; il faut que je l’empoigne! C’est trop de malice! Ah! mon angoisse augmente! Quelle mine! Quel regard!
     Engeance de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau, Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
     Si tu n’en finis pas. prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache
     Oui-dà! le voilà qui se traîne encore par ici! Attends, que je t’attrape! l'n moment, Kobold. et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. 11 craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et je respire !
    Malheur! malheur! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service! A mon aide, puissances supérieures!
     Comme ils courent ; de plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et Maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! — Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m'en débarrasser.
     « Dans le coin, balai! balai! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
(Gcbthk, Poésies. — Traduction Henri Blaze.)
   AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l’Harmonie Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria-Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de H fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné par j’Harmonie Nautique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>