<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='19100108'>08/01/1910</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0001.tif'/>
        <date when='19100108'/>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE EE	VILLE IDE GENEVE
                      COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT ». . . ................. ..........—, ■ ■ , ■»
 Samedi 8 Janvier 1910, à 8 heures et quart précises.
CINQUIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
 avec le concours de
          Mm* MARIE PA NTHÈS
PIANISTE
 PBQSa» H1 He
                                PREMIERE PARTIE
1.	Symphonie en ut dièse mineur (première audition)
a)	Lento — Allegro agitato — Lento. — b) Largo. —
c)	Vivace. — d) Allegro molto marcato.
                               SECONDE PARTIE
2.	Prélude du troisième acte des Maîtres Chanteurs
3.	Concerto en mi mineur pour piano et orchestre .
          Mme Marie PANTHÈS.
4.	Prélude du premier acte des Maîtres Chanteurs
 Ernest Bloch
 R. Wagner F. Chopin
 R. Wagner
  Orchestre çou? la direction de flrt. Bernbard STAVENHAGEN.
  Piano de concert F’I^EYEXi aux soins de M. Cfc». Berguer.
        Le concert commencera à huit heures et quart précises.
   Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.	.
____________es
l©
                                           tt/ieve. — tmp.Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme Marie Panthès.
  Mm* Marie Panthès est née à Odessa, mais c’est à Paris qu’elle fit au Conservatoire ses études musicales ; à quatorze ans elle remportait le premier prix dans la classe du professeur Fissot. La jeune artiste entreprit avec succès une tournée jusque dans sa patrie, puis revint à Paris, où elle eut l’honneur de jouer dans les Concerts Lamoureux. En 1896, Mmc Panthès débuta brillamment à Berlin, 0(1 son jeu très personnel, son tempérament et son toucher exquis, d’une rare variété de coloris, lui valurent les éloges unanimes de la presse. Pendant une saison Mme Panthès donna dans toute l’Allemagne, avec le violoniste Petschnikof, des séances de sonates qui obtinrent un succès sans précédent et mirent le sceau à la réputation de cette éminente pianiste.
  Le 7 février 1903, Mme Marie Panthès obtenait un grand succès en interprétant le Concerto en ré minenr, de Bramhs, à l’un des concerts d’abonnement de Genève et l’année suivante le Conservatoire avait la bonne fortune de se l’attacher comme professeur. On sait quel a été depuis le succès de la brillante artiste, soit dans son enseignement soit dans les nombreux récitals qu’elle a donnés.
Prélude du premier acte des « Maîtres Chanteurs. »
  Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannhàuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. {Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
  Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
  Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d’ailleurs gais et dispos.
  Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de l'amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après, un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l’ardeur impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au
moment où trois d'entre eux : les maîtres, la bannière et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que ser* le dénouement de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré p*r l’amour.	(D’après Albert Laviganc.)
M. Ernest Bloch.
  M. Ernest Bloch est né à Genève en 1880. Ses premiers maîtres furent, pour le violon, Emile et Louis Rey, et pour l’harmonie, Jaques-Dalcroze. En 1896, il s’en alla à Bruxelles, où il travailla pendant trois ans le violon avec Schôrj et Ysaye, et la composition avec Rasse. Puis, il fit de solides études pendant deux ans, à Francfort, avec le très remarquable pédagogue Ivan Know, actuellement directeur du Conservatoire Hoch. Il travailla à fond les classiques, ce qui ne l’empêcha pas de s’intéresser passionnément au mouvement musical moderne en Allemagne comme en France. Après-deux nouvelles années d’études à Munich et une année encore à Paris, M. Bloch s’est fixé à Genève depuis cinq ans.
  Il	dirige, cette année, les Concerts d’abonnement de Lausanne et de Neuchâtel. Son oeuvre comprend des lieds, des poèmes pour chant et orchestre, un poème symphonique : Vivre... Aimer..., exécuté en 1900 aux fêtes de l’Association des musiciens suisses ; deux pages orchestrales : Hiver... Printemps..., jouées aux Concerts d’abonnement en 1906; un drame lyrique, Macbeth, d’après Shakespeare, poème d’Éd. Fleg, reçu à l’Opéra-Comique de Paris, où il passera prochainement. En ce moment M. Bloch prépare un nouveau drame, Jé^abel, sur un poème d’Éd. Fleg.
  La Symphonie en ut dièse mineur, dont M. Stavenhagen donnera, le 8 janvier, la première audition intégrale, fut composée en 1901-1902 Le Largo (II) et le Vivace (III) furent exécutés à Bâle en 1903, sous les auspices de l’Association des musiciens allemands. La première et la quatrième partie sont inédites.
  L’œuvre est construite selon la forme classique, et l’auteur n’a obéi à aucun programme littéraire ou métaphysique. Les esquisses portent cependant quelques indications sommaires, dont l’auditeur pourra s’inspirer, s’il le veut, mais sans s’y astreindre, et auxquelles il n’attachera qu’un sens très vague et imprécis...
  Voici ces indications accompagnées de quelques-uns des thèmes principaux :
Ire PARTIE (De doute... de bonheur... de luttes...)
S
-r
30
AII° agitato e molto energico
m.                    H Ff Ë * > >■ 
•y25. / - --.r.                3    
■S- ...............-    £           
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿H* PARTIE
(D« bonheur... de foi...)
1°
               Largo _ a i!»     &           
        \ J-:v> - A 4 -F ----- & i ^ ---.--- 
<J Molto tranquillo pp ^          g.         
2°
Très calme ---- ---                  -■r-,     F*=       
1 / 'r?"                                1 »              
    r- ^ -   P- r r-*        rVr f     rtrp-   ■ _-6»--- 
» , xJ          i |          , 3 ! 1 IV ?      M9-       
                a „          * ?                         
J h------       i__________J HS1     ‘ r r-^f-           
        -S                                               
lll< PARTIE (De luttes... de rage... de grotesque...)

1«
-
j~n,^T3. j.
20
irrf     eu*      - j -j--j---F~---                        -Æbp-   
te » i     ! îî j i 4 i '           * »       -*---f----f- ! r ! - 
fl*Y. fi        A A                                        **>     
                  . , - V -                                        
IK.H - ■ «---..:                    -»---i» ■              ¥ ^a    
^-r l                                                              
30 Trio
T"1'0 dÜj	^ ^
                                  IV' PARTIE (De volonté.....)
All° molto marcato dftâ * >
> ** -fllO flj
>- > >
> > > >]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>