<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19100514'>14/05/1910</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0141.tif'/>
        <date when='19100514'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Glinka, Michail Ivanovič' type='person' role='cmp'>Glinka, Michail Ivanovič</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Dupont, Gabriel' type='person' role='cmp'>Dupont, Gabriel</name>
        <name key='Papini, Guido' type='person' role='cmp'>Papini, Guido</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Aubert, Louis' type='person' role='cmp'>Aubert, Louis</name>
        <name key='Chansarel, René' type='person' role='cmp'>Chansarel, René</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix du programme 20 et.
GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
Samedi le 14 mai 1910, à 8 h. '/a précises
Grand Concert de Bienfaisance
au profit des œuvres philanthropiques françaises
organisé par
M. le Professeur LÉOPOLD KETTEN
sous le patronage de Monsieur JULLEMIER, consul général de France
avec le bienveillant concours de
Mme D E B O G I S
Cantatrice
IYI6 Juliette VALOMBRÉ M. LOUIS REY
        1er contralto de l'Opéra de Nice	Violoniste
                                                                                                        Directeur de l’Ecole artistique de Musique
IVT RENÉE NEYRAC IT JANE BRUEL
      Piano	Violoniste
             Prix de piano du Conservatoire de Paris	Professeur à l'Ecole artistique de Musique
PROGRAM ME
1.	Sonate.....César Franck.	6. a) La jeune religieuse . Schubert.
    Duo: piano et violon : M" Neyrac — M. Louis Rey.	b) Chanson de la Glu . DUPONT.
2.	Air d’Orphée. .	Gluck.	Chant : M1" Vaiombré.
  Chant: M"' Juliette Vaiombré.	< n „	,	. ,	^
J	7. Duo pour deux violons . Papini.
3.	a) Gigue.....Haendel.	m Louis Rey _ M,„. Brue|#
 b) L’Alouette . . Glinka-Balakirew.
Piano ;M» Neyrac.	8. a) Sœur Anne . . . Saint-Saens.
4.	a) Plaisir d’amour . . Martini.	^ La lettie	Louis Aubert. /. D	I c) Rosemonde . . _ _ 4 “ • i	,Berlioz'	i) Suzette et Suzon I Ren6 Chansarel. c; Oh! quand ]e dors Liszt.
 Chant: M" Debogis.	s
 5.	Deuxième Ballade . . Chopin.	9. Etude en forme de valse. Saint-Saens.
  Piano: M"' Neyrac.	Piano : Mlk'Neyrac.
Au piano M. Léopold Ketten
Piano de concert ERARD aux soins de la maison Ch. Berguer
PRIX DES PLACES 2 Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
BILLETS A L’AVANCE : Au Consulat do France, dans les magasins de musique, chez le concierge du Conservatoire et le soir à l’entrée. Pour les places réservées, s'adresser exclusivement chez M. Haering, magasin de musique, Corraterie, 15.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Air d’Orphée.
O cher trésor d’amour, je te demande au jour Dès son aurore, dès son aurore
Et quand le jour s’enfuit, ma voix pendant la nuit, T’appelle encore, t’appelle encore.
Euridice, Euridice, ombre chère, Ah dans quel lieu
[es-tu ‘?
Ton époux gémissant interdit, éperdu Te demande sans cesse, à la nature entière.
Les vents hélas, emportent sa prière,
Emportent sa prière.
Seul avec mes regrets, je parcours des forêts La vaste enceinte, la vaste enceinte.
Touché de mon destin, Echo répète en vain Ma triste plainte, ma triste plainte.
Eurydice, Eurydice, de ce doux nom tout retentit, Ces bois, ces rochers, ce valon.
Sur les troncs dépouillés, sur l'écorce naissante,
On lit ces mots, gravés par une main tremblante: Eurydice n’est plus et je respire encore,
Dieu, rendez-lui la vie, ou donnez-moi la mort.
*
              Plaisir d’amour.
Plaisir d’amour ne dure qu’un moment,
Chagrin d’amour dure foute la vie !
 J’ai tout quitté pour l’ingrate Sylvie,
     Elle me quitte et prend 1111 autre amant!
                Plaisir d’amour, etc.
Tant que cette eau coulera doucement Vers ce ruisseau qui borde la prairie,
Je t’aimerai, me répétait Sylvie.....
L’eau coule encore, elle a "changé pourtant ! Plaisir d’amour, etc.
Absence.
     lieviens, reviens, ma bien-aiméc !
     Comme une fleur loin du soleil,
     La fleur de ma vie est fermée,
     Loin de ton sourire vermeil.
     Entre nos cœurs quelle distance !
     Tant d’espace entre nos baisers !
     O	sort amer! O dure absence !
     O	grands désirs inapaisés!
     D’ici là-bas que de campagnes,
     Que de villes et de hameaux.
     Que de vallons et de montagnes A lasser le pied des chevaux !
                      Th. Gautier.
                 A
        c Oh ! quand je dors. »
     Oh ! quand je dors, viens auprès de ma couche, comme à Pétrarque apparaissait La ura !
     Et qu’en passant ton haleine me touche,
     soudain ma bouche s’entr’ouvrira !
     Sur mon front morne, où peut-être
               s’achève
      un songe noir qui trop longtemps dura,
     que ton regard, comme un astre s’élève et soudain mon rêve rayonnera !
      Puis, sur ma lèvre, où voltige une flamme.
      éclair d’amour que Dieu même épura, Pose un baiser et d’ange deviens femme,
      soudain mon Ame s’éveillera!
     O	viens, comme à Pétrarque apparaissait Laura!
                       Victor Hugo.
*
              La jeune religieuse.
L’orage grossit et s'avance en grondant,
Les murs ébranlés sont battus par le vent, L’éclair brûle au loin l’horizon pâlissant; Puis, partout l'ombre et la nuit sombre !
Deuil et terreur ! Souvenir de douleur ! L’orage ainsi grondait en mon cœur.
L’amour délirant nuit et jour m’agitait,
Au son d’une voix tout mon corps frissonnait, Et comme l’éclair, un regard me brûlait.
Ainsi flétrie, ma triste vie se consumait ! Orage, à présent gronde avec fureur!
La Paix est rentrée à jamais dans ce cœur;
La Vierge, vouée à l’amour du Seigneur Lui donne son âme épurée Qu’embrasse de ses feux la divine ferveur. J’attends à genoux les promesses du Ciel; Descends, ô mon Sauveur, du séjour éternel, Et viens m’affranchir des liens de la terre! Mais l’air retentit des chants de la prière,
Au pied de l’autel fume l’encens;
La nef se remplit de saints accents.
Célestes Concerts ! Accords puissants !
Venez ravir mon âme et soumettre mes sens! Alléluia ! Alléluia !
            Chanson du cœur.
Fragment de La Glu. Chantée par Marie-des-Anges.
      Y	avait une fois un pauv’gas,
      Et Ion lan laire, et Ion lan la,
      Y	avait un’fois 1111 pauv’gas Qu’aimait celle qui n’I’aimait pas. Ell’lui dit : apport’moi d’main
      Et Ion lan laire et Ion lan la,
      Ell'lui dit : apport’moi d’main L’cœur de ta mère pour mon chien. Va chez sa mère et la tue,
      Et Ion lan laire et Ion lan la,
      Va chez sa mère et la lue.
      Lui prit l’cœur et s’en courut. Comme il courait, il tomba Et Ion lan laire et Ion lan la,
      Comme il courait, il tomba Et par terre l’cœur roula.
Et pendant que l'cœur roulait Et Ion lan laire et Ion lan la,
Et pendant que l’cœur roulait Entendit l’cœur qui parlait ;
Et l’cœur lui dit en pleurant Et Ion lan laire et Ion lan la.
Et l’cœur lui dit en pleurant : T’es'tu fait mal, t'est-tu fait mal, Mon enfant.
*
Sœur Anne.
(André Cressat). Saint-Saens.
Sur l’aile des fuyantes grives, Las! Hélas! l’amour est parti !
Où s'eu va-t-il ainsi blotti.
Vers quelles séduisantes rives? Les bois commencent à jaunir,
Et la fleur d’automne se fane... Sœur Anne, ma sœur Anne,
Ne vois-tu rien venir?
Quand reviendra de son voyage L’exilé que nous attendons,
Les clochettes et les bourdons S’en iront en pèlerinage Sur sa route pour l’aplanir Et le suivront en caravane...
Sœur Anne, ma sœur Anne,
Ne vois-tu rien venir?
Alors les boutons d’églantine Eeront éclater leur corset,
Et la fleur qui se flétrissait Reviendra fraîche et mutine;
La rose éteinte de désir Sera plus rose et diaphane.
Sœur Anne, ma sœur Anne,
Ne vois-tu rien venir?
Mais quelle est cette pure flamme Qui passe en l’azur de vos yeux? Quel est ce carillon joyeux Qui résonne au fond de mon âme? Evohé! voici l’inconnu!
Je vois une aile d’or qui plane... Sœur Anne, ma sœur Anne, L’Amour est revenu !
*
La Lettre. — Henri Barbusse.
Je t’écris et la lampe écoute L’horloge attend à petits coups;
Je vais fermer les yeux sans doute Et je vais m’endormir de nous...
La lampe est douce et j’ai la fièvre On n’entend que ta voix.
J’ai ton nom qui rit sur ma lèvre Et ta caresse est dans mes doigts, J’ai de la douceur de naguère,
Ton pauvre cœur sanglote en moi. Et mi-rêvant, je ne sais guère Si c'est moi qui t'écris, ou toi...
Rosemonde. — Victor Hugo.
Il était une fois un jardin Et j’y vis madame Rosemonde L’air était plein d'oiseaux les plus Charmants du inonde Quelle ombre dans les bois.
Il était une fois une source Et j'y vins boire avec Rosemonde Des naïades passaient et je voyais dans
[l’onde]
Des perles à leurs doigts.
Il était une fois un baiser Qu’en tremblant je pris à Rosemonde Tiens regarde ! ils sont deux Dit une nymphe blonde,
Non dit l’autre, ils sont trois.
Il était une fois une fleur Qui sortit du cœur de Rosemonde ('.'est mon âme et je brûle Et dans la nuit profonde J’entends chanter des voix.
*
Suzette et Suzon. — Victor Hugo.
J'adore Suzette Mais j’aime Suzon;
Suzette en toilette Suzon sans façon !
Ah ! Suzon, Su/.ette Suzette, Suzon !
Rimons pour Suzette,
Rimons pour Suzon,
L'une est ma muzette,
L’autre est ma chanson.
Ah ! Suzon, Suzette,
Suzette, Suzon !
Au bal va Suzette,
Au bois va Suzon ;
J'épie et je guette L’ombre et le buisson.
Ah ! Suzon, Suzette,
Suzette, Suzon.
Si comme Suzette Souriait Suzon,
Cette humble amourette Serait mon poison.
Ah ! Suzon, Suzette,
       S,uzette, Suzon.
S il faut fuir Suzette,
Ou quitter Suzon,
       Et que je n’en mette Qu’une en ma maison Ah ! Suzon, Suzette,
Suzette, Suzon!
Je laisse Suzette,
Je garde Suzon ;
L’une me rend bête L’autre me rend bon.
Ah ! Suzon. Suzette,
Suzette, Suzon.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>