<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='19100205'>05/02/1910</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0024.tif'/>
        <date when='19100205'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Ostroga, Félix' type='person' role='cmp'>Ostroga, Félix</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Lekeu, Guillaume' type='person' role='cmp'>Lekeu, Guillaume</name>
        <name key='Bantock, Granville' type='person' role='cmp'>Bantock, Granville</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ THÉÂTRE DE	YIIvI/S ES GEHBYE
   COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
*—...........
   Samedi 5 Février 1910, à 8 heures et quart précises.
 SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
* M'
     avec le concours de
M.-JL. DEBOGIS
   CANTATRICE
«fr
     PROGRAMME |—
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Don Juan.........Mozart
2.	a) Air de Melissa, de l’opéra Amadigi.....Hœndel
  b) Air de Vénus, de l’opéra Thésée......Lulli
          Mme DEBOGIS.
3.	La Bénédiction de la Montagne, légende pour
orchestre (première audition)......F.-M. Ostroga
4.	Deux scènes de Misé Brun, pour chant et orchestre
(première audition).........Pierre. Maurice
          Mme DEBOGIS.
5.	a) Adagio pour orchestre à cordes (première audition) G. Lekeu
             Violon solo : M. Louis REY.
             Violoncelle solo : M. BONFIGLIO.
  b) The Pierrot of the Minute, poème fantastique
pour orchestre (première audition) .... G. Bantock
SECONDE PARTIE
6.	Symphonie n° 5 en ut mineur........
a)	Allegro con brio. — b) Andante con moto.
c)	Allegro. — d) Finale. Allegro.
 Beethoi’en
Orchestre ?Oü$ la direction de M. Bernbard ST/WENHAGEfL
L.e concert commencera à huit heures ei quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m
                                           Gtnèvo. — lmp. Jarrys.
VS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0025.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mrae M.-L. Debogis,
  Mrae Marie-Louise Debogis est née à Genève, de parents genevois. Elle fit des études musicales complètes au Conservatoire de Lyon et continua quelque temps le piano, à Genève, avec Willy Rehberg; pour le chant elle n’eut qu’un maître, le professeur Léopold Ketten.
  En 1902, Mme Debogis organise son premier concert dans la salle du Conservatoire de Genève et elle chante aussi au Grand Théâtre les Noces de Jeannette, puis Mathilde de Guillaume Tell, et à Lausanne, Micaëla de Carmen.
  Cependant le début de la rapide carrière de Mm' Debogis ne date guère de plus de trois ans. Gabriel Fauré l’ayant entendue, la fit engager dans un grand concert-festival de ses œuvres, à Milan, où elle obtint un brillant succès. Mrae Debogis se fit ensuite entendre à Berlin et obtint immédiatement des engagements pour une série de concerts en Allemagne et au Danemark. Puis elle fut engagée pour une tournée au Mexique et, à Mexico-City, son succès fut tel, qu’elle donna en deux mois trente-six concerts dans lesquels elle chanta plus de trois cents lieds et mélodies. En janvier 1909, un récital à Berlin la fit engager par Siegfried Wagner pour les représentations de Bayreuth où elle fut très remarquée. Cette saison elle a fait deux tournées en Allemagne, une en Espagne et elle va se faire entendre en Autriche, Hongrie, Russie et en Hollande.
Air de Melissa, de l’opéra «Amadigi» de Hændel.
Récit. Hélas! tu me repousses et m’abandonnes.
       Dieux grands! dois-je faire ma peine...
        Cruel, cœur sans foi ni pitié ! laisse-moi, cède au désir qui te consume et nous sépare.
        Sois libre et ne crains pas mes maléfices ; tes jours me sont sacrés.
        Ah ! si triste, si misérable, pourrais-je frapper celui qui prit ma vie, alors que déjà dans mon sein, l’amour supplie pour l’ingrat qui m’outrage !
Air. Ah ! cruel amant ! par toi trahie, pleure une âme aimante et douce, pleine encor d’espoirs en fleurs, chaude encor de l’aube ardente de ton amour.
       Ah! parjure! peux-tu sans remords voir l’angoisse qui m’accable...
       Et pourtant, d’un rêve ému, d’un cœur ardent, tu l’aimas cet amour banni de toi !
       Mais, hautaine en ma détresse, je veux cacher à tous ma colère et la honte qui souffre en moi.
       Ne crains pas de vains reproches, non, non, non,
       fière encore en ma détresse, je veux cacher cette honte qui souffre en moi...
Air de Vénus, de l’opéra «. Thésée » de Lulli.
                     Revenez amour, revenez.
                   Pourquoi quitter ces lieux où l’on est sans alarmes ?
                      La beauté perd ses plus doux charmes Sitôt que vous l’abandonnez Revenez etc.
                   Beaux lieux où les plaisirs suivaient partout mes pas,
                     Que son devenus mes appas ?
                   Qu’un si charmant séjour est triste et solitaire Hélas, les amours n’y sont pas Sans les amours rien ne peut plaire,
                       Hélas, les amours n’y sont pas.
                            Revenez etc.
                                                                                                /
 Mars lui-même est ici, cessez d’être étonnés.
 Est-il quelque danger dont il ne vous délivre ?
                    Il chasse les fureurs de ces lieux fortunés A la seule victoire il permet de le suivre.
                      Revenez amours, revenez.
«f»
                 Deux scènes de « Misé Brun ».
Misé Brun, d’après le roman de Mmc Ch. Reybaud, drame lyrique en un prologue et trois actes, texte et musique de Pierre Maurice.
Misé Brun, toute jeune femme, à l’âme poétique et tendre, est mariée à un petit orfèvre d’Aix en Provence, Jiomme peu doué, mesquin,,dévôt et tyrannique. Elle aime M. de Galtières, qui, sous un déguisement et sous le nom de Gaspard de Besse, l’a délivrée des obséquiosités d’un gentilhomme mauvait sujet, le marquis de Nieusselle. Elle vient de revoir pendant la procession de la Fête-Dieu, et le lendemain au sortir de la messe, celui auquel vont toutes ses pensées, et qui, de son côté, lui a avoué son amour. Elle se débat de toute la force de son âme pieuse contre un sentiment qui l’envahit chaque jour davantage.
 Acte II (Scène vi).
                    Galtières,... Galtières... c’est son nom!...
                        Oui, c’est le nom de l’être Dont l’image à présent me poursuit sans repos !
             J’ai senti, comme un feu rongeur qui me pénètre,
              Son âme entrer en moi, et l’amour est éclos !
               Ah, j’aurais dû le fuir, l’arracher de ma vie,
              L’arracher de mon être, et, d’un effort vainqueur.
              L’oublier!... O, mon Dieu, s’il se peut qu’on oublie Tout ce qu’on a souffert dans son âme et son cœur!
             Soutenez-moi, Seigneur, soutenez-moi, vous seul En avez le pouvoir !
              J’ai soif d’un cœur qui batte à l’unisson du mien,
              Qui m’entraîne avec lui vers le beau, vers le bien,...
             J’ai soif — ô Seigneur Dieu, pardonnez ce blasphème! —
 J’ai soif d’amour enfin, soif de sentir qu’on m’aime!...
             —	Aimer..., avoir en soi comme un divin flambeau, Vivre de sa chaleur, vivre de sa lumière Qu’aucun souffle n’éteint, même à l’heure dernière, Même à l’heure où sur lui se ferme le tombeau !...
             ... Aimer d’un amour vrai, profond, sublime, immense, Et forte alors, bravant les soucis, la souffrance, S’appuyer sur «sa» main, et les yeux dans «ses» yeux, Gravir joyeusement le sentier rocailleux,
              Monter toujours plus haut, vers des cimes nouvelles,
               Où l’air sera plus pur, où l’on se sent des ailes Pour arriver encor à de plus hauts sommets,
              A cet amour,... le seul... que je n’aurai jamais!... Aussi, puisqu’en l’aimant je deviendrai infâme.
              Prenez pitié, Seigneur, du salut de mon âme !...
               Faites que je l’oublie, et que votre clarté Rentre en ce cœur meurtri par votre volonté!...
La jeune femme et son mari que, sous prétexte d’une foire à Grasse, le marquis de Nieusselle a trouvé moyen d’attirer dans une auberge isolée des montagnes de l’Esterel, est délivrée de ce guet-apens par M. de Galtières. Cette fois, devant l’amour passionné de cet homme, elle a failli céder et le suivre, mais s’est ressaisie au dernier moment et l’a fui. Rentrée à Aix, elle ne sait plus rien de lui. Elle languit et va mourir de son amour. Alors, feuilletant son missel qu’elle lui avait donné au sortir de l’église, le lendemain de la Fête-Dieu, et que Galtières lui a rendu dans l’Esterel, en lui jurant sur les pages de ce livre saint un éternel amour, elle revit dans la fièvre de ses derniers moments cette lutte suprême. — Vaincue enfin par la passion, elle croit voir dans son délire Galtières venir à elle.
Acte IV (Scène u).
             ... « Misé Brun, je vous aime, et de toute mon âme.....
               Ah, ces mots, je les vois écrits en traits de feu Sur chacun des feuillets de ce livre pieux !
             Ils troublent mon repos, me brûlent de leur flamme,
              « Son » haleine m’enivre, et je sens « son » baiser Comme s’il était là, sur mon front se poser !...
              ... Et nous allons voguant vers ce pays des rêves,
              Où la vague en mourant, apporte sur les grèves,
                A travers l’océan et l’infini des flots,
              Dans le parfum du vent, le chant des matelots!...
                ... Si je le rejoignais!... oui,... si la nuit prochaine Je sortais pour toujours libre de ce cachot!...
               ... Si je brisais enfin d’un seul coup cette chaîne Qui me broie le corps et l’âme, et qui bientôt Etouffera le peu qui me reste de vie!...
(Avec fièvre.) Oui, oui... je veux partir... toute seule... aujourd’hui!...
               Je connais le chemin !... J’irai bien jusqu’à lui!...
              Il me verra venir de loin, l’âme ravie,
                      Car il m’attend, je sais qu’il m’attend !
(Brusquement.)	... Je le vois !
               Oui,... c’est lui qui galope à travers les grands boisl...
Comme il court, comme il vole au devant de l’aimée !...
                Il m’appelle!... c’est lui !... je l’entends, c’est sa voix I Oui, sa voix, sa voix chérie!...
                    Déjà la brise parfumée M’apporte ses baisers!...
                     Plus qu’un dernier effort !
                    Il me prend dans ses bras,
                      ... Ses bras!... Je suis au port!...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0026.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Légende, de M. F.-M. Ostroga.
   Ce fragment, extrait d’une suite d’orchestre intitulée Légendes alpestres, a été inspiré par les lignes suivantes :
   « Le jour de la bénédiction de la montagne, les gens de la procession entendirent les âmes des trépassés se plaindre au fond des gouffres et virent leurs théories se dérouler en lignes serpentines le long des blancs névés et des glaciers. »
       The Pierrot of the Minute, de Granville Bantock.
  Les œuvres de M. Granville Bantock provoquent actuellement en Angleterre et sur le continent un vif mouvement d’intérêt ; il est donc opportun de donner quelques détails biographiques sur ce compositeur. M. Granville Bantock est né à Londres; il a une quarantaine d’années. Pendant trois ans il étudia la composition à la Royal Academy, sous la direction de M. Frédéric Corder, et apprit, en même temps, à jouer de divers instruments. Il fut ensuite nommé professeur suppléant d’une classe d’harmonie, mais quitta bientôt ce poste pour apprendre le métier de chef d’orchestre, ce qu’il fit en accomplissant des tournées avec diverses troupes de théâtre lyrique. En 1896, il dirigea l’orchestre du Royalty-Théâtre de Londres et en 1897, fut nommé directeur musical du Kursaal de New-Brighton. En 1900, il prit la direction d’une école de musique de Birmingham, poste qu’il occupe encore, et il est chef d’orchestre de la Société orchestrale de Liverpool.
  L’œuvre de Granville Bantock est déjà assez considérable ; un oratorio : Christus ; un opéra : Caedtnar ; des poèmes symphoniques et de nombreuses pièces pour chant et orchestre.
  Le poème The Pierrot of the Minute, une de ses dernières œuvres, composé pour une comédie de Ernest Dousan, est inscrit, cette saison, sur les programmes d’un très grand nombre de sociétés de concerts ; Hans Richter l’a dirigé à Londres avec un grand succès.
  Voici les quelques lignes explicatives qui sont placées en tête de la pa tition :
   Une clairière, au crépuscule, dans le parc du Petit-Trianon. Pierrot entre, guidé par une voix mystérieuse qui l’a engagé à dormir dans cette enceinte, pour y rencontrer l’amour. 11 se demande, avec un mélange d’appréhension et de drôlerie, pourquoi lui, d’ordinaire insouciant, léger et joyeux, serait animé maintenant d’un désir sincère. Et comme la nuit descend rapidement, il s’étend sur un lit de fougères et s’endort.
   A la clarté de la lune, une elfe accourt du temple de l’Amour, se penche sur le dormeur et l’embrasse. Pierrot se réveille alors et, dans un élan de dévotion effrénée, se jette aux pieds de l’elfe. Celle-ci l’écarte et le met en garde contre les baisers de la lune dont la volupté est d’une douceur fatale, car « elle cueille comme une fleur celui qui aspire à elle, et ne donne qu’une heure en échange de toute une vie ! »
   Sans se soucier de rien, Pierrot veut connaître le bonheur suprême, fût-ce même au prix de sa vie. Avec des rires joyeux et de gais badinages, ils apprennent ensemble l’art d’aimer. Mais voici l’aube, les oiseaux déjà se réveillent, aux premiers feux de l’aurore. Pierrot retombe sur sa couche et le doux sommeil s’empare de nouveau de lui, tandis que l’elfe disparaît.
   Le prélude s’achève au réveil de Pierrot dont le rêve d’amour n’avait été que l’illusion d’une minute.
Symphonie en ut mineur, de Beethoven.
  La Symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître : c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence, où son génie et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-elle ici plus élargie ; le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, mais il est absolument neuf comme conception et développement, l'adagio offre une nouvelle formule et, dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois aussi certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent un rôle individuel.
   « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte », a dit Beethoven pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces quatre coups frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l'allegro con brio, ces trois croches et cette blanche mystique, en deux mesures de quatre notes (thème pris, d’après Czerny, au chant du loriot) formant à elles seules l’idée-mère de ce mouvement fameux et dont le développement thématique a fait école. De cette petite graine est sorti l’arbre superbe aux débordantes frondaisons. Ce premier allegro, où l’antique fatum se dresse menaçant, est douloureux et passionné, reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles il fut conçu. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, très énergiquement introduit par les cors et dérivé de la phrase fatale, que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes, n’a pas, dans le développement du morceau, l’importance capitale du premier, qui domine toute cette géniale psychologie musicale.
   L’undante con moto avec sa phrase rêveusement triste des altos et violoncelles à l’unisson, est comme un baume appliqué sur les souffrances qu’exprimait le mouvement précédent. Ce thème est suivi d’une mélodie confiée aux instruments à vent, qui revient trois fois simplement répétée, et produit par cette répétition même une impression profonde, tandis que le motif principal est exquisement varié et brodé. Cet aadanic, l’m. des pk.s inspirés de Beethoven, contient de nombreuses curiosités harmoniques dans le détail desquelles nous ne saurions entrer ici.
   Dans le scherzo, se retrouvent l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Un voile mystérieux plane sur le morceau ; interrogations anxieuses, appels menaçants, il n’y a rien là des coquetteries rythmiques et des piquants babillages du scherzo de Haydn et Mozart. C’est dans le trio qu’apparaît la fameuse phrase fuguée des basses, que Berlioz a si étrangement comparée aux ébats d’un éléphant en gaîté. Peu à peu cependant il se fait une éclaircie dans les rêves agités du compositeur, le ton humoristique a son tour, le motif principal reparaissant pi^icato, puis tout s’apaise et s’endort tandis que les timbales pianissimo ponctuent seules la mesure sur une longue tenue de l’accord de la bémol par les cordes. Ce sont ces mêmes timbales qui marquent la fin de la lutte et donnent la solution du problème : tandis qu’elles persistent dans leur appel pianissimo, accélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème et après quelques mesures hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies mystérieuses, la symphonie passe victorieusement des accents de l’angoisse et de la menace à ceux du triomphe, tout l’orchestre, après cette magistrale transition, entonnant la fulgurante marche du finale, dans une magnifique explosion de sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une banalité voulues, ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme, et l’œuvre s’achève dans une éclatante apothéose.
  Le huitième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 19 février 1910, avec le concours de Mmc Kahl-Decker, pianiste de Munich.
  Programme : Symphonie N° 7, de Beethoven. — Concerto en ré mineur, pour piano et^orchestre, de Brahms. — Don Juan, poème symphonique, de Richard Strauss.
 -.-■j
- fi -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>