<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert d'abonnement<date when="19101105">05/11/1910</date></title>
<series>Premier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0251.tif"/>
<date when="19101105"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name><title>Premier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Premier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE	"VII^I,E DE GEKEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
*
Samedi 5 Novembre 1910, à 8 heures et quart précises.
PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
M.
  avec le concours de CAR L FLESCH
     Violoniste ■
• >—g PRQGRA11K g—< •
flp
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture tragique............J. Brahms.
 2.	Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre . . . J. Brahms.
              a)	Allegro non troppo.
              b)	Adagio.
               c)	Allegro giocoso.
                M. Cari FLESCH.
 3. Variations symphoniques sur un thème de Haydn
 J. Brahms.
SECONDE PARTIE
4. Symphonie n° 3 en fa majeur.........J. Brahms.
               a) Allegro con brio.
              V) Andante.
                c)	Poco allegretto.
               d)	Allegro.
Orebeçtre ?oü? la direction de JVL Bernard S¥AVENH^GEN
L.C concert commencera à huit heures ei quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                                                    GENÎVE. — IMP. JARRYS.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0252.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  M. Cari Flesch.
   Né en 1873 à Vieselburg (Hongrie), d’un père médecin, Cari Flescli commença à cinq ans à jouer du violon pour son plaisir et à dix ans en vue d’une carrière artistique. En 1886 il entra au Conservatoire de Vienne et en sortit trois ans plus tard avec le premier prix. Puis il alla terminer ses études au Conservatoire de Paris où il fut le collègue de Marteau et de Thibaud ; en 1894 il obtenait également le premier prix dans la classe de Marsick. Flesch fit, l’année suivante, une brillante tournée en Allemagne et en Autriche et, en 1897, était nommé professeur au Conservatoire de Bucarest et membre du Quatuor de la reine de Roumanie. Il y resta jusqu’en 1902 et reçut le titre de violoniste de la Cour royale de Roumanie. Flesch donna avec un succès prodigieux des concerts en Allemagne et dans d’autres pays et, en 1903, il était appelé à Amsterdam comme professeur au Conservatoire. Il s’est depuis fixé à Berlin.
    « Cari Flesch », écrivait à Berlin le célèbre critique Otto Lesmann, « a enthousiasmé « ses auditeurs en se révélant comme un virtuose de tout premier rang. Il possède une « technique incroyable, un son puissant, brillant, énergique en même temps que moelleux « et suave, un goût noble et un sentiment musical des plus distingués. »
   « Cari Flesch », dit le journal Die Musik, « se présente comme un roi du violon, un « rival de Burmeister. Tout ce qu’il exécute est toujours d’un style absolument pur ; il « joue avec une tranquillité et une sûreté remarquables ; c’est un artiste merveilleux « qu’aucun ne dépasse. »
     «=§<=>
   Variations symphoniques sur un thème de Haydn, par J. Brahms.
    On peut affirmer que, parmi les successeurs de Beethoven, aucun compositeur n’a fait preuve, dans le champ de la variation, d’autant de distinction que Brahms.
   Beethoven avait fait de cette forme musicale, jusqu’à lui si pauvre en pensées et destinée uniquement au développement d’une fade virtuosité, une œuvre d’art hautement poétique et Bfahms mit en œuvre toute la richesse de sa fantaisie, aussi bien que son admirable et étonnante habileté technique pour élever cette forme à la hauteur d’une œuvre artistique de premier rang. La finesse de jugement avec laquelle il choisit les thèmes de ses variations est absolument remarquable.
    Le thème qui est à la base de ces variations pour orchestre est emprunté à un diver-timento inédit de Haydn pour instruments à vent, connu sous le nom de Choral Saint-Antoni.
   Se conformant à l’original, Brahms n’a emplové dans l’instrumentation du thème, sauf les contrebasses (Pizz.), aucun instrument à cordes. La naïveté et la simplicité qui caractérisent la mélodie font, par la division périodique de la première partie en groupes de cinq mesures, une impression encore plus forte. Au sujet du rapport du thème avec les variations chez Brahms, on peut rappeler ici la phrase caractéristique de Hans de Bülow : « Le thème ne signifie pas beaucoup plus que le titre d’un livre relativement au texte du livre lui-même. »
\
  Avec beaucoup d’esprit, Brahms emploie dans la première variation les dernières notes du thème, le si bémol, répété cinq fois, pour produire l’effet d’une cloche. Dans les variations suivantes, des images toujours nouvelles, charmantes et surprenant l’attention par un très joli travail de contrepoint et des changements multiples de la tonalité, se déroulent devant nous. La seconde variation en si bémol, très vive, la troisième gracieuse, les soli de hautbois et de cor de la quatrième (mesure 3/8), la cinquième en forme de scherzo, dont le rythme 3/8 chez les souffleurs s’unit aux septième et huitième mesures à une mesure 3/4 des instruments à cordes ; la sixième variation, puissante et énergique (cuivres) forme un saisissant contraste avec la gracieuse sicilienne de la septième ; la huitième, qui a le caractère d’un scherzo en mineur, est confiée aux violons en sourdine, aux bois et aux cors, puis le final est construit sur une basso ostinato, des appels du thème deviennent toujours plus précis jusqu’à ce que ce thème éclate enfin avec une intensité qui donne à l’œuvre une conclusion vraiment triomphale.
                                                         (D’après H. Reimann.)
Symphonie en fa majeur n° 3, de Johannès Brahms.
  Le représentant le plus illustre de la musique instrumentale contemporaine en Allemagne et le plus grand des symphonistes vivants, Johannès Brahms, n’a — comme Beethoven et Schumann — écrit de symphonie qu’à une période assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, il n’a achevé sa première symphonie qu’en 1876, donnant la seconde l’année suivante et celle en fa majeur en 1883 (une quatrième ayant suivi en 1885). Après la première audition de la Symphonie en fa majeur à Vienne, l’éminent chef d’orchestre Hans Richter baptisa cette œuvre, dans un toast, du nom d’Eroica. On s’en est prévalu pour dire qu’en composant sa première symphonie, Brahms avait fait sa Pathétique ou son Appassionnata, la seconde pouvant passer pour sa Pastorale. Ces appellations beetho-véniennes n’ont pas été formulées dans un but de comparaison, mais elles sont assez bien trouvées, Brahms étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven.
   N’a-t-il pas d’ailleurs, comme le maître, la pureté de forme et la clarté de pensée, le dessin précis, l’énergie et la profondeur, le même art des développements, le même don thématique, comme aussi sa richesse mélodique? Nourri des classiques, il n’a pas voulu briser la forme fixée par eux, la gardant pour l’aviver, la rajeunir avec ses raffinements de style et d’instrumentation et ses modulations géniales, sous lesquels on la retrouve toujours comme base essentielle. C’est pourquoi Brahms ne relève que de Beethoven ; on trouve bien dans ses œuvres (surtout au début) quelques influences romantiques, un peu de Spohr, de Mendelssohn et de Schumann — le maître dont la protection et l’amitié lui furent précieuses — mais Brahms est une individualité à part qui ne se rattache pas plus à ces grands noms qu’à l’école descriptive des Berlioz, Liszt, Rubinstein et Raff, ou à ses contemporains Dvorak, Grieg et autres pittoresques, bien qu’il ait souvent mis comme eux à contribution la mélodie populaire. La musique de Brahms semble détachée du monde extérieur, elle est concentrée et profonde, toujours objective, et chez ce maître l’inspiration et l’imagination sont constamment réglées par la logique et la volonté.
  La Symphonie en fa majeur — où le maître s’écarte plus'que dans les précédentes de son modèle — a un caractère de force saine et virile et la qualification d’« héroïque »
— 3 —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0253.tif"/>
<page><![CDATA[﻿appliquée à l’œuvre par Richter vise surtout le premier et le dernier mouvement, le parties intermédiaires étant moins développées et moins importantes.
  L'allegro cort brio débute par deux vigoureux accords des bois et des cuivres, su lesquels prend magnifiquement son essor le thème principal (violons), mélodie trt étendue donnant d’emblée l’impression d’énergie dont tout le morceau est imprégnt Après ce motif de fïère allure un thème accessoire d’un caractère doux fait une timid opposition, puis les accents énergiques reprennent jusqu’à l’apparition du second thèm< un gra^ioso 9/4 tendre et pressant, qui se prête à merveille aux transformations symphc niques. Dans la lutte et le développement de ces thèmes le morceau marque toujou: plus de vigueur et d’intensité et la victoire semble devoir rester à l’élément de forci lorsqu’un apaisement inattendu se produit vers la fin, donnant une sensation plus calrr i travers une habile dégradation des sonorités, le mouvement se terminant par un rapp' des deux premières mesures du thème principal, dites comme à mi-voix. Cet allegri dont la structure est merveilleuse, compte parmi les morceaux les plus achevés du maîtr
  L'andante cou moto a pour idée principale un thème populaire simple et naïf, qu’expi sent les clarinettes et bassons, avec des répons d’altos et de violoncelles. Le thème : varie et revêt de charmants coloris. C’est un mouvement court et sans grand dévelo pements ; une seconde idée plus plaintive apparaît un moment, confiée aussi aux clai nettes et bassons à l’octave. Le milieu de cet andante se distingue par ses fines sonorit et ses harmonies enchanteresses, le tout produisant une impression recueillie et paisibl C’est aussi par sa simplicité que frappe l'allegretto, qui remplace, comme dans les autr symphonies de Brahms, le scherzo traditionnel. Le maître plaisante rarement, aussi mouvement, enjoué et vif d’ordinaire, est-il plutôt mélancolique. Les violoncelles expi sent en mineur le thème principal, plein de grâce attendrie et suivi d’une idée pl poétique encore. Les fllûtes et hautbois interviennent ensuite dans un trio qui est la pei de cet allegretto. Le mouvement est très simplement orchestré, sans trombones, tror pettes, ni timbales.
  L'allegro final a la même valeur et la même importance que celui du premier mouv ment. La note héroïque et passionnée reprend l’initiative et le premier thème introdi sotto voce par les cordes basses, avec ses traits rapides et menaçants, a une couleur somb d’orage. L’atmosphère lourde et étouffante que respire ce début se résout bientôt en 1 fracas orchestral, les cors attaquent le second thème en ut majeur aux accents éclatan puis une troisième idée en ut mineur, plus énergique et plus puissante encore, vie corser toujours plus la situation et la lutte entre ces divers éléments est superbeme développée. 11 semble qu’alors une conclusion triomphante va suivre, mais un apaiseme imprévu se produit soudain, de mineur qu’il était, le finale s’affirme dans la tonal majeure, la détente s’accentue à travers les tierces et les sixtes aériennes des violons des altos en sourdine et c’est dans un calme mystérieux que le thème principal du premi mouvement reparaît une dernière fois en manière de conclusion.
  Le deuxième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 19 novembre 191 avec le concours de MM. De la Cruz-Frôlich, baryton, et Alfred Cortot, pianis (En l’honneur du centenaire de la naissance de Robert Schumann.)
  Programme : Ouverture de Munfred, de R. Schumann. — Concerto en la minei pour _piano et orchestre, de R. Schumann. — Dicliterliebe, de R. Schumann. Symphonie N° ), en mi majeur, op. 97, de R. Schumann.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
