<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19101010'>10/10/1910</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0231.tif'/>
        <date when='19101010'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿So-! » de Chant du Conservatoire
et
Chapelle Ketten
 REUNIES
GENÈVE, le io octobre igio.
M
ET CHER COLLEGUE,
Voilà les feuilles sans sève Qui tombent sur le gazon,
Voilà le vent qui s’élève Et gémit dans le vallon.
L’onde n’a plus le murmure Dont elle enchantait les bois ;
Sous des rameaux sans verdure Les oiseaux n’ont plus de voix.
Lamartin e.
 O;
  1
  >1
 6
    Mais oui ! l’automne est là, et bientôt l’hiter. Bientôt les longues veillées, bientôt... les répétitions, puis la fébrile activité en vue des grands concerts. Venez, cher collègue, quittez la pelouse inhospitalière que balaie la fVôide bise, prenez lundi prochain le chemin du local confortable où nos voix vont se foridre, nos âmes fraterniser, et où chaque semaine vous attendent le travail et le délassement. Vous aurez la joie d’y rencontrer le toujours plus dévoué et brillant directeur, notre cher maître, M. le prof. sup. Léopold Ketten, qui vous initiera cette année aux belles oeuvres des Glück, avec Orphée, des Schumann, avec le Paradis et la Péri, et d’autres encore.
    Le premier de ces ouvrages, selon la transcription de Vincent d’Indy, d’après les textes originaux, et avec ténor solo, fera le sujet de notre grand concert du 21 janvier pour lequel nous avons eu la bonne fortune de nous assurer la participation de M. Plamondon, si fêté l’an dernier.
    En novembre aura lieu également la cérémonie de clôture du concours entre compositeurs, organisé par notre Société à l’aide de généreuses souscriptions, et qui consistera en une séance par invitations, réservée à nos sociétaires et au public musicien de Genève, et au cours de laquelle nous aurons à produire quelques chœurs.
    Pour mener à chef ces entreprises, et arriver à la perfection dont nous sommes capables, grâce à la qualité de nos sociétaires et au sens artistique de notre chef, il faut dès le début témoigner de la plus grande régularité. Cet effort d’assiduité que nous vous demandons, vous le ferez certainement, car votre dévouement à notre Société nous est connu.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Nos registres masculins auraient particulièrement besoin d’être renforcés et nous vous serions vivement reconnaissants de bien vouloir nous indiquer les talents ignorés et les bonnes volontés cachées, qui seraient aptes à venir compléter leurs rangs.
    D’autres bonnes volontés à notre égard seraient celles de ceux qui, sans être des chanteurs eux-mêmes, aiment à les entendre, à les applaudir et à soutenir leurs efforts de leur appui financier. Nous parlons des membres passifs qui nous sont d’un précieux secours, et dont la participation à nos ressources nousîaide à affronter les risques onéreux de concerts grandioses et instructifs, dont profitent exécutants et auditeurs.
    Voyez, cher ami, dans votre famille, parmi vos relations, s’il n’y a pas quelqu’un qui puisse vivre à notre table, en l’une ou l’autre de ces qualités.
    Espérant que nos appels trouveront un vibrant écho, nous vous rappelons que la reprise de notre activité est fixée à Lundi prochain 17 octobre 1910 à 8*/4 heures précises, grande salle du Conservatoire *, et certains d’avoir le plaisir de vous y rencontrer, nous vous présentons, M........................... et cher collègue, nos empressées salutations.
Pour le Comité, le Président : Dr Alb. Duret.
                                                  nf ‘jrr.fgd -up-
*	Au cours de cette répétion aura lieu l’élection d'un membre du comité, en remplacement de M. Rochty, démissionnaire.
 Comité pour l'exercice 1910-1911
            MM. A. Duret, Dr ès sciences, Président, route de Chêne.
                  E.	Kühne, Vice-Président, rue Bartholoni.
                 L. Jaquet, Vice-Président, rue du Rhône, 98.
                  M. Collet, Secrétaire, rue de l’Hôtel-de-Ville, 16.
                  M. Schmid, Vice-Secrétaire, rue du Belvédère, 2.
                 M. Cougnard, Trésorier, rue des Allemands, 25 Morel, Bibliothécaire, route de Lyon, iij.
                  J.. H. Blanc.
                M. Dumur.
                  X.
           Mes Braillard.
                 Gaillard.
                 Reverdin.
            MM. F. Held, Directeur du Conservatoire.
                P. Dunant.
                 M. Gautier.
                 F.	Lecoultre.
                  L. Zbinden.
Société de Chant dn Conservatoire et Chapelle Ketten Rénnies Société de Chant dn Conservatoire et Chapelle Ketten Réunies
Nom du sociétaire :	Nom du sociétaire : ......................................................
Adresse : ............................................................................ Adresse : ......................................................                                
présente comme membre actif*, passif*                                                  présente comme membre actif*, passif*                                                           
invite le comité à faire des démarches auprès de *                                     invite le comité à faire des démarches auprès de*                                               
M.                                                                                     M. .......................                                                                      
Demeurant à ............. .................                                            Demeurant à..............                                                                       
en qualité de Ténor, Basse, Soprano, Alto*.                                            en qualité de Ténor, Basse, Soprano, Alto*.                                                     
Société de Chant dn Conservatoire et Chapelle Ketten Réunies                           Société de Chant dn Conservatoire et Chapelle Ketten Réunies                                    
Nom du sociétaire :                                                                    Nom du sociétaire : ......................................................                      
Adresse : ..............................................                               Adresse : .......... ...............................                                            
présente comme membre actif*, passif*                                                  présente comme membre actif*, passif*                                                           
invite le comité à faire des démarches auprès de *                                     invite le comité à faire des démarches auprès de*                                               
M.                                                                                     M. ......                                                                                       
                                                                                       Demeurant à.................................................................................... 
eu qualité de Ténor, Basse, Soprano, Alto*.                                            en qualité de Ténor, Basse, Soprano, Alto*.                                                     
* Biffer ce qui ne convient pas — Détacher ces coupons et les renvoyer, dûment remplis, au Président.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0233.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                                                            .
i
■]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>