<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='19101119'>19/11/1910</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0265.tif'/>
        <date when='19101119'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE X*Jk. VII/LE DE GEHÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
.............. ■ ■ ■ ■■ ■ ■ ■ -.........
Samedi 19 Novembre 1910, à 8 heures et quart précises.
 DEUXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. L. De La Cruz-Frôlich
Baryton.
M. Alfred Cortot
Pianiste.
             —-PROGRAMME 4^xr<g-----
(En commémoration du centenaire de la naissance de R. SCHUMANN.)
PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture de Manfred..........R. Schumann.
      2.	Concerto en la mineur, pour piano et orchestre . . R. Schumann.
             M. Alfred CORTOT.
     3.	Dichterliebe, cycle pour chant et piano.....R. Schumann.
            M. L. DE LA CRUZ-FRÔLICH.
              Au piano : M. Alfred CORTOT.
SECONDE PARTIE
4.	Symphonie n° 3 en mi bémol.......
a)	Animato. — b) Scherzo (molto moderato).
c)	Andantino. — d) Solennemente. — «) Allegro.
 R. Schumann.
Orchestre çoü? la direction de JV1. Bernard S¥/iVENHA<5EN*
Piano de concert F*leyel a\iac soins de M. Ch. Berguer.
L,e concert commencera à huit heures ei quari précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux,
M
if
                                                GK.N1ÎVE. — IMP. JARKY*
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DiCHTERLIEBE, CYCLE POUR CHANT ET PIANO, PAR R. SCHUMAN»
          i. Im wunderschoenen Monat Mai.
En mai, sous l’aubépine en fleurs, Quand sort la jeune sève,
Un flux d’amour soulève Mon cœur qui s’ouvre au rêve.
L’oiseau, sous l’aubépine en fleurs, Chantait son doux poème, Alors, au cœur que j’aime,
J’ai dit mon trouble extrême.
Im wunderschônen Monat Mai, als aile Knospen sprangen, da ist in meinem Herzen die Liebe aufgegangen.
Im wunderschônen Monat Mai, als aile Vôgel sangen, da hab’ ich ihr gestanden mein Sehnen und Verlangen.
 Mes larmes font éclore Des fleurs frémissantes d’amour, Mes longs soupirs se changent En chœurs de rossignols;
  Et si tu m’aimais, petite,
  Je te donnerais les fleurs,
 Et dès l’aube sous ta fenêtre Viendrait le rossignol.
Aus meinen Thrænen.
Aus meinen Thrânen spriessen viel blühende Blumen hervor, und meine Seufzer werden ein Nachtigallenchor.
Und wenn du mich lieb hast, Kindchen, schenk’ ich dir die Blumen ail’, und vor deinem Fenster soll klingen das Lied der Nachtigall.
3.	Oie Rose, die Lilie.
 Les roses, les lis, le soleil, les colombes, mon cœur les aimait d’une ivresse folle ; ils sont oubliés, je n’aime plus qu’elle si fraîche, si douce, si pure, si belle.
 Je vois, en elle, avec délices, les roses, les lis, le soleil, les colombes, je l’aime et la trouve plus fraîche, plus douce, plus pure, plus belle.
4.	Wenn ich in
 Mes yeux se plongent dans tes yeux, Alors s’apaisent mes douleurs.
 Ta bouche, avec de chauds baisers,
 Me fait revivre plus heureux.
 Quand s’offre à moi ton jeune sein,
 Le ciel entier pénètre en moi ;
 Quand tu me dis : je suis à toi !
 Mes yeux sont pleins de pleurs amers.
  Die Rose, die Lilie, die Taube, die Sonne, die liebt’ ich einst aile in Liebeswonne.
  Ich lieb’ sie nicht melir, ich liebe alleine die Kleine, die Feine, die Reine, die Eine ; sie selber, aller Liebe Wonne, ist Rose und Lilie und Taube und Sonne, ich liebe alleine die Kleine, die Feine, die Reine, die
[Eine.
deine Augen sefa'.
  Wenn ich in deine Augen seh’, so schwindet ail’ mein Leid und Weh ; doch wenn ich küsse deinen Mund, so werd’ ich ganz und gar gesund.
  Wenn ich mich lehn’ an deine Brust, kommt’s über mich wie Himmelslust ; doch wenn du sprichts : ich liebe dich 1 so muss ich weinen bitterlich.
5.	Ich will
Je veux exhaler mon âme Dans la coupe fraîche des lis ; Le lis en tremblant soupire Un chant de mon ange aimé. Pareil au chant qui frissonne, Sur mes lèvres son baiser Versa l’ivresse heureuse,
Un jour d’ineffable amour.
meine Seele tauchen.
          Ich will meine Seele tauchen in den Kelch der Lilie hinein ; die Lilie soll klingend hauchen ein Lied von der Liebsten mein, Das Lied soll schauern und beben, wie der Kuss von ihrem Mund’, den sie mir einst gegeben in wunderbar süsser Stund’.
6. Im Rhein, im heiligen Sîrome.
La grande et sainte Cologne,
Du Rhin contemple le cours,
Avec l’immense dôme,
Sublime en sa calme splendeur. '
C’est là qu’on garde un vieux tableau, Madone sur cuir à fond d’or ;
Souvent aux heures sombres Il m’a doucement souri.
Des anges planent, couvrant de fleurs Le front de notre vierge,
Ses lèvres, ses joues,
Sa bouche ressemblent A celle que jaime d’amour.
Im Rhein, im heiligen Strome, da spiegelt sich in den Well’n, mit seinem grossen Dome das grosse heilige Côln.
Im Dom da steht ein Bildniss auf goldenem Leder gemalt : in meines Lebens Wildniss hat’s freundlich hinein gestrahlt. Es schwegen Blumen und Englein um uns’re liebe Frau, die Augen, die Lippen, die Lippen, die Wânglein, die gleichen der Liebsten genau.
7.	Ich grotte nicht.
J’ai pardonné, dût se briser mon cœur ! Triste et cruel amour, rêve à jamais perdu, J'ai pardonné, j’ai pardonné.
Tu resplendis de diamants et d’or,
Mais nul rayon n’a pénétré ton cœur,
                      Je le sais trop.
J’ai pardonné, dût se briser mon cœur !
              Mes yeux t'ont vue en songe, J’ai vu la nuit où le remords te plonge, Et le serpent qui te rongea le cœur,
De ta détresse j’ai sondé l’horreur,
J’ai pardonné, j’ai pardonné.
Ich grolle nicht, und wenn das Herz auch bricht, ewig verlor’nes Lieb, ewig verlor’lles Lieb ! ich grolle nicht, ich grolle nicht.
Wie du auch strahlst, in Diamantenpracht, es fiillt kein Stralil in deines Herzensnacht, das weiss ich liingst.
Ich grolle nicht und wenn das Herz auch bricht. Ich sah dich ja im Traume, und sah die Naclit in deines Herzens Raume, und sah die Schlang’ die dir am Herzen frisst, ich sah, mein Lieb, wie sehr du elend bist. Ich grolle nicht, ich grolle nicht.
  10.	Hcer ich das Liedchen,
 Lorsque j’entends redire	Hôr’ ich das Liedchen klingen,
 Cet air qu’elle a chanté,	das einst die Liebste sang,
Une âpre et cruelle angoisse	so will mir die Brust zerspringen
 Meurtrit mon cœur brisé.	von wildem Schmerzendrang.
Un sombre désir me pousse	Es treibt mich ein dunkles Sehnen
 A fuir au fond des bois,	hinauf zur Waldeshôh’,
 Et là, ma peine immense	dort lôst sich auf in Thrânen
 S’apaise dans les pleurs.	mein übergrosses Weh’.
  12.	Am leuchtenden Sommermorgen.
 Un jour de l’été, dès l’aube,
 Je descendis au jardin,
  Entre elles parlèrent les roses, Moi seul restais muet.
  Entre elles parlèrent les roses : J’ai cru surprendre ces mots : Qu’à notre sœur tu pardonnes, O sombre et cruel amant.
Am leuchtenden Sommermorgen geh’ ich im Garten herum.
Es flüstern und sprechen die Blumen, ich aber wandle stumm.
Es flüstern und sprechen die Blumen, und schau’n mitleidig mich an :
Sei uns’rer Schwester nicht bôse, du trauriger, blasser Mann.
— 3 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿13. Ich habe im
 Mes yeux pleuraient en rêve,
 Ton corps reposait au linceul,
 Je m’éveillai, et des larmes Ont glissé le long de mes joues,
 Mes yeux pleuraient en rêve,
 Hélas ! tu m’avais quitté,
 Je m’éveillai, et mes larmes Coulaient amèrement.
 Mes yeux pleuraient en rêve,
 Ton coeur me rendait son amour.
 Je m’éveillai et mes larmes Se répandaient à flots.
Traum geweinet.
Ich hab’ im Traum geweinet, mir trâumte, du làgest im Grab.
Ich wachte auf, und die Thrâne floss noch von der Wange herab.
Ich hab’ im Traum geweinet, mir tràumt’ du verliessest mich.
Ich wachte auf, und ich weinte noch lange bitterlich ;
Ich hab’ im Traum geweinet, mir tràumte, du wàr’st mir noch gut. Ich wachte auf, und noch immer strômt meine Thrànenflutb.
14. Allnsechtlich im Traume.
  En rêve mon âme croit te voir ;
  Tes lèvres m’accueillent d’un sourire,
     Alors je tombe à tes genoux,
Baignant tes pieds de larmes.
Tu penches Ion front triste et rêveur,
  Ta tête blonde vers moi s’incline.
     Alors s’écoulent, de tes yeux,
Des pleurs, humides perles.
  Tes lèvres s ouvrent, tu dis un mot,
Tu m’offres des fleurs, les fleurs de la
                                 tombe.
  Mais l’aube luit, le bouquet est loin !
Le mot, mon coeur l’oublie !
Allnâchtlich im Traume seh’ ich dich, und sehe dich freundlich, freundlich grüssen und laut aufweinend stürz’ ich mich zu deinen süssen Füssen.
Du siehest mich an wehmüthiglich und schüttelst, schüttelst das blonde Kôpfchen ; aus deinen Augen schleiclien sich die Perlen-Triinentrôpfchen.
Du sagst mir heimlich eiu leises Wort, und giebst mir den Strauss, den Strauss von
                               Cypressen. Ich wache auf, und der Strauss ist fort, und’s Wort hab’ ich vergessen.
16. Die alten boesen Lieder.
  Les vieux et tristes rêves,
  Les chants trompeurs et faux,
  Je veux creuser leur tombe, Faites un grand cercueil.
  Il faut qu’il soit immense Pour tant d’objets flétris,
  Et tel qu’on voit, béante,
  La tonne d’Heidelberg.
  Qu’un char mortuaire attende En chêne épais et dur,
  Plus long qu’à Mayence,
  Le vaste pont du Rhin Allez chercher douze hommes, Aussi vigoureux et forts,
  Que fut le saint Christophe De Cologne sur le Rhin.
  Alors, dans la mer profonde,
  Qu’ils jettent ce lourd fardeau :
  Au grand cercueil qu’ils portent, Il faut un grand tombeau.
  Mais, dans la bière immense, Que dois-je ensevelir ?
  Mes larmes, mes souffrances, Mes rêves, mon amour.
Die alten, bôsen Lieder, die Traume bôs’ und arg, die lasst uns jetzt begraben, holt einen grossen Sarg.
Hinein leg’ ich gar Manches, doch sag’ ich noch nicht was; der Sarg muss sein noch grôsser wie’s Heidelberger Fass.
Und holt eine Todtenbahre und Breter fest und dick ; auch muss sie sein noch langer, als wie zu Mainz die Brück’.
Und holt mir auch zwôlf Riesen, die müssen noch stàrker sein, als wie der starke Christopf, im Dom zu Coin am Rhein.
Die sollen den Sarg forttragen, und senken in’s Meer hinab; denn solchem grossen Sarge gebührt ein grosses Grab.
Wisst ilir, warum der Sarg wohl so gross und schwer mag sein? Ich senkt’ auch meine Liebe und meinen Schmerz hinein.
 Le troisième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi ) décembre 1910, avec le concours de Mme Cheridjian-Charrey, pianiste.
 Programme : La Mer, trois esquisses symphoniques (iTC audition), de A. Debussy.— Concerto en sol mineur, pour piano et orchestre, de C. Saint-Saëns. — Symphonie en ri mineur, de César Franck.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>