<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert d'abonnement 
            <date when='19100122'>22/01/1910</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0011.tif'/>
        <date when='19100122'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 22 Janvier 1910, à 8 heures et quart précises.
SIXIEME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de Messieurs
ROBERT POLLAK
Violoniste.
RUDOLF JUNG
Baryton.
   PREMIERE PARTIE
   1.	Symphonie n" 6, dite Pastorale.......Beethoven
               I.	Sensation agréable en présence de la nature.
               II.	Scène au bord du ruisseau.
             FINAL — a) Scherzo — b) Tempête — c) Hymne rustique.
                                    SECONDE PARTIE
    2.	Poème symphonique (2rat: Concerto en ut mineur),
              pour orchestre et violon principal.... Jaques-Dalcro^e
               a)	Dal largo doloroso al doloroso appassionato.
               V) Dal moderato con ritmo ostinato ail’ allegro con gioia.
                    M. R. POLLAK.
    3.	Die Trommel des Ziska, ballade pour baryton et orchestre (première audition).....Joseph-Lauber
M. R. JUNG.
4.	Ouverture de l’opéra Gwendoline
 Chabrier
    Orcbeçtre çoü? la direction de fA. Berr>hard ST/lVENHAGEN.
            Ivejconccrt commencera à huit heures ei quart précises, j,,. Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m____ aa
                                                   Gg/teve. — trrp. /arrys.

THÉÂTRE IDE	VILLE IDE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ M. Robert POLLAK.
     M. Robert Pollak, né à Vienne en 1880, travailla d'abord le violon tout en faisant des études au Collège et à l’Académie de commerce de sa ville natale.
     En 1902, il entra au Conservatoire de Leipzig dans la classe de Hans Sitt, puis une année après il vint à Genève, suivre, au Conservatoire, les leçons de Henri Marteau dont il devint un brillant élève; au concours de 1905 il remportait son diplôme de virtuosité.
    Depuis, M. Robert Pollack à joué dans de nombreux concerts en Suisse, à Vienne, Prague, Berlin, Francfort; il a joué à Lucerne en 1907, à la fête des musiciens suisses; la presse a été unanime pour lui accorder les éloges les plus flatteurs.
                                               cj»
 M. Rodolphe JUNG.
    M. Rodolphe Jung est né à Winterthur en 1882. Dès sa plus tendre enfance il montra un goût très vif pour la musique. Ses parents le destinaient à la carrière commerciale. Pendant son apprentissage il passa une année à Neuchâtel où, membre de la société chorale, il faisait déjà apprécier sa voix puissante et ses talents de violoncelliste. Poursuivant scs études commerciales à Francfort, l’influence de cette ville si développée au point de vue artistique lui fît embrasser la carrière musicale. Sous la direction de Leimer, un disciple de Stockhausen, ses facultés vocales se développèrent rapidement ; Dubulle, du Conservatoire de Paris, acheva son éducation artistique.
    Après avoir chanté avec succès dans les salles de concert de Berlin, Francfort, 'Nuremberg, etc. et presque dans toutes les villes de la Suisse, Rodolphe Jung s’est déjà acquis une réputation bien justifiée.
  c^o ejo cÿ»
  Symphonie pastorale, de Beethoven.
    La Symphonie pastorale, qui fut écrite en 1808, est trop connue pour qu’il soit nécessaire d’en donner une analyse thématique. Voici simplement quelques extraits de ce qu’en dit Berlioz dans son ouvrage A travers chants.
    « Cet étonnant paysage semble avoir été composé par Poussin et dessiné par Michel-Ange. L’auteur de Fidelio veut peindre le calme de la campagne, les douces mœurs des bergers. Mais entendons-nous : il ne s'agit pas des bergers roses-verts et enrubannés de M. de Florian ou de ceux de J.-J. Rousseau. C’est de la nature vraie qu’il s’agit.
     « L’auteur intitule son premier morceau : Sensations douces qu’inspire l’aspect d'un riant paysage. Les pâtres commencent à circuler dans les champs, avec leur allure nonchalante, leurs pipeaux qu’on entend au loin et tout près ; de ravissantes phrases vous caressent délicieusement comme la brise parfumée du matin; des vols ou plutôt des essaims d’oiseaux babillards passent en bruissant sur votre tête, et de temps en temps l’atmosphère semble chargée de vapeurs ; de grands nuages viennent cacher le soleil, puis tout à coup ils se dissipent et laissent tomber d’aplomb sur les champs et les bois des torrents d’une éblouissante lumière.....
     « Plus loin est une Scène au bord de la rivière. Contemplation... L’auteur a sans doute créé cet admirable adagio, couché dans l’herbe, les yeux au ciel, l’oreille au vent, fasciné par mille et mille doux reflets de sons et de lumière, regardant et écoutant à la fois les petites vagues blanches, scintillantes du ruisseau, se brisant avec un léger bruit sur les cailloux du rivage; c’est délicieux...
    « Le poète nous amène à présent au milieu d’une réunion joyeuse de paysans. On danse, on rit, avec modération d’abord ; la musette fait entendre un gai refrain, accompagnée d’un basson qui ne sait faire que deux notes. Beethoven a sans doute voulu caractériser par là quelque bon vieux paysan allemand, monté sur un tonneau, armé d'un mauvais instrument délabré dont il tire à peine les deux sons principaux du ton de Ja, la dominante et la tonique. Chaque fois que le hautbois entonne son chant de musette naïf et gai comme une jeune fille endimanchée, le vieux basson vient souffler ses deux notes; la phrase mélodique module-t-elle, le basson se tait, compte ses pauses tranquillement jusqu’à ce que la rentrée dans le ton primitif lui permette de replacer son imperturbable fa, ut, fa... La danse s’anime, devient folle, bruyante... C’est une fureur, une rage... Quand un coup de tonnerre lointain vient jeter l’épouvante au milieu du bal champêtre et mettre en fuite les danseurs.
    « Orage, éclairs. Je désespère de pouvoir donner une idée de ce prodigieux morceau... Ecoutez ces rafales de vent chargées de pluie, ces sourds grondements des basses, le sifflement aigu des petites flûtes... l’ouragan s’approche, grossit... un immense trait chromatique, parti des hauteurs de l’instrumentation, vient fouiller jusqu’aux dernières profondeurs de l’orchestre... Alors les trombones éclatent, le tonnerre des timbales redouble de violence ; ce n’est plus de la pluie, du vent, c’est un cataclysme épouvantable, le déluge universel, la fin du monde... La symphonie est terminée par l'action de grâces des paysans après le retour du beau temps. Tout alors redevient riant, les pâtres reparaissent, se répandent sur la montagne en rappelant leurs troupeaux dispersés ; le ciel est serein ; les torrents s’écoulent peu à peu ; le calme renaît, et, avec lui, renaissent les chants agrestes dont la douce mélodie repose l’âme ébranlée et consternée par l’horreur magnifique du tableau précédent. »
H.	Berlioz, A travers chants.
cÇo	cJd
Die Trommel des Ziska.
Von Bôrris Freiherr von Münchhausen. — Musique de M. Joseph Lauber.
    La Ballade, Die Trommel des Ziska, a été chantée, sous la direction de l’auteur, par le baryton R. Jung, de Bâle, à la dernière fête des musiciens suisses à Winterthour, à Constance, Interlaken et à Nuremberg.
             Weit in Bôhmen herum, herum,
              Klopfen die Trommeln terum, terum,
              Klopfen an Tür, klopfen an Tor,
              Klopfen aus Bauern Hussiten hervor,
              Klopfen aus Herzen ângstlich und stumm Mit Groll und Gebrumm, den Schrei :
               « Für’s Evangelium ! »
              Die Trommeln donnern seit vielen Jahren.
              Aile Hânde, die in der Ernte waren,
             Aile Hânde in Bôhmen und weit herum Tragen làngst das Schwert zum Trommelgesumm,
               Wissen làngst : Was hilft’s, ob du Hafer baust,
                Heut gilt die geschiente Reiterfaust ;
               Und die Saat der Zeit ist die Kugelsaat,
Und das Schwert ist die Sichel zur Stunde der Mahd,
               Und als Ernteglocken gellt Sturmgelàut’,
               Denn : Die eiserne Mannszucht, die gilt heut’ !
                Sagt Ziska.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                Ein grosser Held, ein grausamer Held,
               Der Schatten Gottes auf dieser Welt. —
               Wohl kâmpft er fur Gott und das reine Wort,
               Doch sein Siegen war immer verschwistert dem Mord.
                Denn als gebleicht sein rostrot Haar,
               Und als sein Stündlein kommen war,
                Da liess er rufen die Musika und sprach :
                   « Meine Trommler, was dûnkt Euch da :
                     Aus meiner Haut, wenn die Seel’ entfloh’n,
                     Sollt’ Ihr noch hôren einen starken Ton,
                      Sollt’ gerben daraus ein derbes Fell Und sollt’ es spannen aufs Trommelgestell Und die eschernen Schlâgel tanzen darauf Und rufen in’s Land : zu Hauf ! zu Hauf I — »
               Aus der Ziskatrommel rauscht es und braust Weit summt in die Tâler ihr dumpfes Gelâut,
               Ziska’s Stimme wic einst mit Macht Wettert durch Bôhmen : Erwacht, erwacht !
                 Gott will die Schlacht !
               Die über die Dorumer Heiden geh’n,
               Die frisischen Winde wehen und weh’n Tage und Nâchte, früh und spàt. —
               Und über den Ginterhügeln geht fern. fern —
             Das Meer. —
                Sie haben ein Feuer angebrannt,
               Sie lagern müde im fremden Land,
                Versprengter Hussiten ein kleiner Trupp ;
               Verloren im Kampfe Fahn’ und Blut,
                Verloren der Sieg und verloren der Mut,
              Verloren im Lande Weg und Schritt, —
                Aber die Trommel, die führen sie mit !
               Der Sand singt leis gegen Helm und Schien,
               Die Flâmmlein verzucken am feuchten Kien.
                Sie schlagen die Màntel fest um sich herum,
              Und sind so stumm und schlafen. —
               Still wird die Heide ringsum —
              Sand und Grâser weht der Wind an die Trommel gelind
                Tràume, durch die das I.eben rinnt !
Pour pouvoir consacrer plus de temps aux études de la symphonie de M. Bloch et pour ne pas allonger d’une façon exagérée la durée du concert du B janvier, la Symphonie en ut mineur, de Beethoven, avait dû être supprimée du progranimme ; elle sera donnée au concert du 5 mars, à la place de la Symphonie de Kalinnikow, renvoyée à la saison prochaine.
Le septième concert aura lieu au Théâtre, le samedi j février, avec le concours de M»» Debogis, cantatrice. Programme : 1. Ouverture de Don Juan, Mozart. — 2. a) Air, Hsendel. — b) Air de Thésée, Lulli. — 3. Adagio pour orchestre à cordes (lrE audition), Itkeu. — 4. Deux scènes pour chant de l’opéra Misé Brun (tre audition), Pierre Maurice.—
5.	The Pierrot of the Minute, poème fantastique (ire audition), Granville Bantock. —
Symphonie n° 7, Beethoven.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>