<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19100423">23/04/1910</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0101.tif"/>
<date when="19100423"/>
<name key="Maréchal, Henri" type="person" role="cmp">Maréchal, Henri</name>
<name key="Delibes, Léo" type="person" role="cmp">Delibes, Léo</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Thomas, Ambroise" type="person" role="cmp">Thomas, Ambroise</name>
<name key="Gounod, Charles-François" type="person" role="cmp">Gounod, Charles</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Reyer, Ernest" type="person" role="cmp">Reyer, Ernest</name>
<name key="La Tombelle, Fernand de" type="person" role="cmp">Fernand de la Tombelle</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFOHMATION
e__,___s
 Samedi 23 Avril 1910, à 8 '/, h. précises
CRANb ÇONÇEUT
 donné par le
CERCLE CHORAL DE GENÈVE
 avec le concours de
3VEme ÉLIISTE BIARGA
  Cantafrlcs, Directrice de l'École Artistique de Chant
Mmes EPPLÉ et TERRACINA
 Sopranos
     et de MM. :
DENIZOT et SAILLET	PUFAUX
    Ténors	Baryton
        LASSIEUR et DIDES
 Basses
 Au Piano : M>!e MEGARD et M. MILLOUX
       PRIX DES PLACES :
  Rez-de-chaussée : Réservées, ir. 3. - Premières, ir. 2. - Parterre, fr. 1 Première Galerie : Cordon, fr. 2. Premières, fr. 1 Deuxième Galerie: 0.90 cent, (exclusivement à l'entrée)
        BILLETS EN VENTE :
     MM. Haering, Magasin de musique, Corraterie, 15 Union Artistique, rue Général-Dufour, 20. Bocquin & Cil!, rue du Mont-Blanc, 22.
          Picco, H., quai des Bergues, 25.
         Garance, rue du Commerce, 7.
          Local du ,, Cercle Choral”, quai de la Poste, 10. Concierge de la Béformation, et ie soir à l’entrée du Concert.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0102.tif"/>
<page><![CDATA[﻿E--
 CLINIQUE PRIVÉE Mme J. GOGNIAT
 SAGE-FEMME
  1D If |pi 1[ éS» mu & &■. Successeur de Mn,e SAVIGNY Reçoit des Pensionnaires en tout temps
  téléphone 58-81
 GENÈVE — Fusterie, 1 — GENÈVE
 ^ : : ■ liMH!	..li i ' ni 11:111,il, '" il.m. :lllil , il,. ! ^
 Commission Expédition
  DÉ|WÉNflGE|VlENTS
 Camionnage transit
A- PAGHOUD
CSNÈ'V’E
5,	Hue des Gares, 5
 ENTREPOTS POUR JVIEUBIiES ET MARCHANDISES
 TÉLÉPHONE 1821
»
AU PUBLIC,
    A l’heure où le Cercle Choral de Genève va se produire pour la première fois, il est, crovons-nous, nécessaire d’exposer le mobile qui a présidé à sa fondation.
    Lors du dernier concours de musique, plusieurs anciens membres de sociétés de notre ville ont été émerveillés par les magnifiques productions données au Théâtre par des chorales étrangères, remarquables tant par le nombre des exécutants que par leur qualité. Ils se sont demandé si vraiment il n’était pas possible de grouper à Genève une phalange d’amateurs capables de produire aussi bien.
    De là naquit l’idée de créer notre Cercle. Ensuite d’un échange de vues diverses, un comité provisoire se constituait et lançait un appel à l’élément chanteur de notre ville, en vue de la création d’un groupe choral imposant. C’était peut-être téméraire, étant donné le nombre de sociétés existant déjà. Cependant, l'appel n’était pas lait en vain, et à la suite de trois assemblées le Cercle Choral était constitué, ses statuts établis et son directeur nommé. Le byt à poursuivre était ainsi défini : Réunir sous le même drapeau un nombre imposant de bons chanteurs, ne faire que de bonne et vraie musique en sortant résolument des chantiers si battus jusqu’à ce jour par la plupart des sociétés chorales. En un mot, ne produire que des œuvres empreintes d’un réel sentiment artistique.
     Il a fallu toute l’énergie et l’enthousiasme des fondateurs pour arriver à réaliser le groupement qui a l’honneur de soumettre ce soir à l’appréciation bienveillante du public genevois le fruit de son premier travail.
    Si le Comité a eu à lutter, il a en cela été puissamment secondé par le Directeur. A lui notre gratitude! C’est grâce à sa science musicale, son abnégation, et son dévouement surtout, que nous devons d’avoir pu mener à chef notre première production.
    Nous espérons que la bienveillance dont le Cercle Choral a été l’objet jusqu’à maintenant lui sera continué, et qu’il ne sollicitera pas en vain les bonnes volontés qui lui sont si nécessaires pour mener à bien la tâche qu’il s’est imposée.
    Nous terminerons en adressant un vibrant appel à tous ceux qui, amis de la belle musique, voudront, en bonne et saine compagnie, venir grossir les rangs de nos chanteurs. Nous les assurons que toute candidature sérieuse sera chaleureusement accueillie.
    C’est ainsi que nous pourrons former une phalange de vrais amis qui, en cultivant la musique pour leur agrément, contribueront au renom artistique de notre chère Genève.
    23 Avril 1910.
                             LE COMITÉ.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0103.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ rd~
Q
Sa
 P
 ÉCOliE ARTISTIQUE
DE CHANT
   POUR L’ÉDUCATION COMPLÈTE DU CHANTEUR AMATEUR OU PROFESSIONNEL
                                       Sous la direction de
 Mme ÉLINE BIARGA
   Cantatrice
   AVEC LE CONCOURS DE
 M. HENRI KAMM
    Premier chef d’orchestre au Grand - Théâtre
  GENÈVE, Téléphone 60-97
              10,	QUAI DES EAUX-VIVES Mme ÉLINE BIARGA
     reçoit tous les jours de 1 à 2 h., sauf le lundi.
L--
rGL
C)
Mme ELINE BIARGA
       ’est en 1895 et 1896 qu’Eugénie Briffod
   w — Mme Eli ne Biarga — reçut de M. E. Jaques-Dalcroze les premières leçons de chant, tout en suivant les cours d’harmonie du Conservatoire de Genève. L’année suivante elle se rendit à Paris et y travailla sous la direction de Mme Viardot-Garcia, de MM. Melchissédec et Gandubert. Tout en chantant dans les grands concerts, à Paris, en Suisse et ailleurs, Eugénie Briffod s’adonna à l’enseignement et resta pendant près de dix ans sous le contrôle permanent de Mmn Viardot. Appelée en 1903 à Béziers, elle y interpréta le rôle d’Iphigénie, dans l’Iphigénie en Tauride, de Gluck, et tint le public « sous le charme d’une voix homogène, bien posée, donnée sans effort, tour à tour vibrante et pleine de tendresse ». Mais elle abandonna aussitôt la scène.
      De retour à Genève, Mme Eline Biarga se voue à l’enseignement et reprendra, tant au théâtre qu’au concert, sa carrière de cantatrice un moment interrompue.
Ç)
V-G'"]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0104.tif"/>
<page><![CDATA[﻿JAlltEÜRS POUR bAJMES & IV|ESSIEbB5
Hiv c Ml El, MS «S* K ee, c k
CORRATERIE, 17 — GENÈVE *
        ' )
TÉLÉPHONÉ 58 J5
 fc G *** • —•
O
o
    4  
C'I    
JU  •* 
    *  
iJ  i  
X      
tu  >  
1   T  
    u  
4)  1  
C   Ml 
<5  Z  
5   u  
3   1  
•o  rn 
-   w  
u   *  
 □ v (
PROGRAMME :
 2.
 3.
 4.
 5.
 6.
 7.
 8.
10.
I11-
|12.
 Ir
 n
I
 g$
 /
         -
 Les Villes Mortes, chœur, Cercle Choral
  (Chii'ur île Division d’Excellenci)
 Lakmé, air, M. Denizot . . :
 Le Jongleur de Notre-Dame, M. Dides .
             (Air de la Sauge,'
 Deux Scènes d’Alceste, Mme Biarga. Hamlet. chanson, M. Du fan ,
 Faust, duo, MM. Saillet et Dides .
 Le Trouvère, duo, MUe Terra< ina et M. Du/aux Werther, invocation à la nature, M. Denizot
 a)	Air d’Euridice. yv/me Biarga
b)	Mon Amour est pareil. „ ...
Hérodiade, air, M. Lassieur.....
 Sigurd, duo, Mme Epplé et M. Dufaux Les Bûcherons des Landes, chœur, Cercle Choral
            (Cliu-ur de Division d'Exccllcncef
     --
 H. Maréchal
 L. Delires Massenet
 Gluck A. Thomas Ch. Gounod
 Verdi
 Massenet
Haydn
 Brahms
 Massenet
 Reyer
  M. de la Tomlielle
Au Piano ; Mlle M égard et M. Milieux Piano de Cmert BLUTHNER, aux soins de la liaison Sautier S Jaeger
                      rni-
 OLD ENGLAND Confections pour Dames
 OLD EUGLAND Bonneterie anglaise
OLD ENGLAND
Tissus pour Robes
OLD ENGLAND
Tapis et Literie
 OLD ENGLAND Rideaux et Vitrages
 OLD ENGLAND Linoléums anglais
  -^-■m ^Articles de Voyage
Les Objets de Voyage de Srn. Chevallier, 4, Place Bel-Air, 4, Genève SOJVT 'RECONNUS L>ES MEILLEURS]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0105.tif"/>
<page><![CDATA[﻿fleurs
naturelles
Fritz fÜRT
Corraterie. 26
                                  « !
^5^
SPPICIAL.IT FIS F3*1 Oj Ut «Ffc. S» C> C2 IL É, TT É&. @>
BOUQUETS, COURONNES
                  TÉLÉPHONE 1076 etc., etc.	-------

1 Agence de Voyages
I A. BOCQUIN & C
•	22, Rue du Mont-Blanc, 22
0
35:
45:
3
I
1"	GENEVE
*
i --*~
3i
1 ‘Bureau be J^ocaUon b
3	11
    peur tous les Théâtres
Représentants de Schenher s C
MUNICH
pour les Festivals
   Richard Wagner & Mozart I
A MUIMIGH
  i £ f	E
Correspondants dans toutes les principales villes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0106.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Pouf tous vos voyages en Suisse et à l’Etranger consulter notre brochure
 “LES GRANDS VOYAGES INTERNATIONAUX
  Combinaisons de billets circulaires pour toute l’Europe Billets de familles pour les bains de mer de la Bretagne et de la Normandie
exace de Voyages
A. BOCQUIN & Cie
  jjupeau officiel des yShemins de fen fédéraux pour les billets circulaires internationaux
GENÈVE	%
■m
B----P
 \ ivILLEU^
  povii?
 iasssib tu
 flug. DUpAUX
GENÈVE
7,	HUE DE BERNE, >7
      Etoffes des premières Maisons Anglaises et Françaises
Ü -'Il ' : :	............... ......... ■ I. .	; ; ; I '
    (2;baussures eu tous (genres
 * HAKK K
GENÈVE
 4-, Ru.e du Cendrier, A
 Spécialité de Chaussures de Montagne et de Chasse
     chaussures SUR fWESURE EH TOUS genres
e]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0107.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MAISON
12, fusterie, au 2
'/ne
GRAND COMMERCE
de
et
POUR LA
jec nsr t 3±i
ET LA
LOCATION
MAISON DE CONFIANCE PRIX MODÉRÉS]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
