<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19091208">08/12/1909</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0971.tif"/>
<date when="19091208"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Barblan, Otto" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name>
<name key="Reger, Max" type="person" role="cmp">Reger, Max</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Cathédrale de Saint-Pierre
^lïtrrrcïîi 8 'fytttmbv? 1909	ft 8 fteurea et quart
Concert
pour L'Anniversaire de lEscalade
DONNÉ PAR LA
ofodété de Chant ofacré
sous la direction de M. Otto BARBLAN
AVEC LE CONCOURS DE
(JK. ^Wiffiam CTKpntittet, Organiste
I® It <><; RAM M K
1.	Motet, op. 74, n° 1 : «Pourquoi voient-ils le jour, ceux qui souf-
    frent?» Chœur mixte a capella.........Brahms
2.	Prélude sur le psaume 130: < Du fonds de l’abîme je t’invoque,
     ô Eternel. » Mélodie de Luther. Orgue.......Bach
                        (M. W. Montillet)
3.	Cantate pour le 300 "' Anniversaire de PEscalade. Chœur mixte
a capella.................O. Barblan
4.	Prélude sur un choral : « Qui se remet en Dieu. » Orgue .	Bach
                        (M. W. Montillet)
5.	Adoramus te, op. 37, n° 2. Canon à 4 parties pour voix de femmes
  a capella.................Brahms
6.	Motet : « Gloire au Seigneur ! Qu’un chant nouveau monte au
Seigneur! » 1" mouvement, double chœur mixte a capella . Bach
7.	Prélude sur un choral, op. 67, n° 27. Orgue.......M Reger
                        (M. W. Montillet)
8.	Hymne final de la: Cantate du Jubilé de Calvin. Chœur mixte
avec accompagnement d’orgue. (Redemandé.)......O. Barblan
PRIX DES PLACES:
Nef centrale numérotées, S et 3 fr. ; Abside non numérotée, 2 fr. ; Bas côtés non numérotées 1 fr. ; Transepts 50 cts.
(Entrée pour les places à 50 cts. par les Chapelles de Rohan et de Portugal.)
Billets en Vente chez MM. ROTSCMY Frères, Magasin de Musique, Corraterie, 22, Magasin de Pianos, Rue de Candolle, 8, et le soir à l’entrée.
        £c programme auec Ica tcrtea cet eu utnïc nu prir ïit 10 cent.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0972.tif"/>
<page><![CDATA[﻿500C
3 OOC
 I lïïotet de Bral>m$
    Pourquoi voient-ils le jour, ceux qui souffrent, ceux dont l’àme est dans la tristesse, lorsqu’ils ne demandent que la mort et qu’ils la convoitent bien plus qu’un trésor, lorsque leur joie serait grande s’ils obtenaient la tombe. Pourquoi voit-il le jour, l’homme égaré, que le Seigneur de toutes parts cerne ?	(Job ni. 20-23.)
   Que nos mains et nos âmes s’élèvent à Dieu le Père !	I Lamentations de Jérémie III, 41.)
    Heureux, disons-nous, l’homme qui souffre sans plainte. Job qui vous montre la patience, vous savez quelle fin lui fut donnée : car le Seigneur est un Père plein de tendresse. (Jacques v, 11.)
 Soumis à Dieu, je vais en paix quitter la terre. Mon cœur est consolé, mon âme est calmée, car la mort sera pour moi comme un sommeil paisible.
CO
 Cantate pour le 300mc Anniversaire de l’Cscalade
 de O. Barblan, paroles de D. Delétra
 Le rempart est debout, les poternes sont closes ; La garde est à son poste, attendant le matin Sous l’aile du Très-Haut, Genève, tu reposes,
 Et son œil protecteur veille sur ton destin
    Alarme ! alarme ! O terreur, ô menace ! Entendez-vous le tocsin dans les airs? ...
    Voix de malheur qui déchire et qui glace, Voix qui sillonne ainsi que les éclairs !
    Nos mains ne portent pas le glaive Avec nos fils et nos époux Nous combattrons aussi sans trêve,
   Nous combattrons à deux genoux.
   O	Dieu, que Genève révère,
    Qui fis nos aïeux triomphants,
    Entends notre ardente prière,
    Et combats avec tes enfants !
 Les ténèbres ont fui, la lumière s’avance !
Les cœurs désespérés renaissent à l’espoir.
 Chante, vieille cité, chante ta délivrance,
Et bénis l’Eternel qui montra son pouvoir
    Cé qu’è lainô, le Maître dé bataille,
    Que se moqué et se rit dé canaille,
    A bein fai vi pai on desando nai Qu’il étivé patron dé Genevoi
    Petits et grans, ossis en sevegnance :
    Pai on matin d’ouna bella demanze,
    Et pai on zeur qu’y fassive bein frai,
    Sans le bon Di nos étivon to prai !
    Dedian sa man il y tient la victoire :
    A lui cholet en deinure la gloire.
    A to jamais son saint nom soit beni !
    Amen, amen, ainsi, ainsi soit-il !
co fldoramus
Brahms
    Adoramus te, Christe, et benedicimus tibi, quia per sanctam crucem tuam redemisti mundum ; qui passus est pro nobis, Domine, miserere nobis.
CO
lîlotet (Fragment)
J.-S. Bach
   Gloire au Seigneur ! Qu’un chant nouveau monte au Seigneur ! Vous, fidèles, rendez à Dieu louange, hommage. Vous, enfants d’Israël, bénissez l’Eternel. Sion, réveille-toi, égaie-toi, bénis ton Roi ! Chantez avec la harpe un hymne à sa mémoire.	(Psaume CXLIX.)
C?
5vmne final de la Cantate pour le Jubilé de Calvin
de O. Barblan, paroles de H. Rœhrich
    Gloire à Toi seul ! A Toi nos hommages,
            Dieu de bonté !
    Tu nous donnas le plus bel héritage,
             La liberté.
    Tu dissipas pour nous la nuit ;
    Pour nos enfants le grand soleil luit.
    Unissez-vous, Eglise et Patrie,
            Et, d’une voix,
    Chantez Celui qui pour vous est la vie,
            Mais par la croix.
    Il	vous soutint dans les combats;
    Sur vous encore II étend son bras.
    Esprit divin, répands ta lumière Dans tous les cœurs,
Et que triomphe en tous lieux la bannière Du Christ vainqueur !
A Toi, grand Dieu, pour tes bienfaits, Louange, honneur et gloire à jamais !]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
