<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="1909----">--/--/1909</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0992.tif"/>
<date when="1909----"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
ARTISTES MUSICIENS DE GENÈVE
Fondée en décembre 1893
■ i——-
LISTE DES SOCIÉTAIRES
1909
Membres actifs
MM. Alkxy, A., prof, de violon, boul. de la Tour. 4.
     Bakulan, 0., organiste de 8t-Pierre, rue deCandolle, 19. Bkhbkns. M.. prof, de piano, boul. Pont-d’Arve, 11. Berbeb, F., prof, de violon, chemin des Cottages, 32. • Bonny. E.. prof, de jiiano, avenue des Vollandes, 8. Bocët, J.. organiste, place de la Taconnerie, 7.
     Bbatschi, P., professeur de musique, rue de la Scie, 7. Briquet, A., prof, do violoncelle, rueEtienne-Dumont, 22. Buisson. M., professeur de musique, rue du Manège, 1. Bbyssknr, P., professeur de flûte, avenue de Lancy, 12. ( ’harrey, K., prof, de musique, rue du Vieux-Collège, H. Choisy, F., prof, de violon, rue Général-Dufour, 15. Dami, A., professeur de chant, boulevard de la Tour, 10. Decbey, E., prof, de piano, boul. des Philosophes, 15. Delave, (t.. professeur de musique, rue de la Maine, 5. Delgouffbe, prof, de piano, avenue des Petits-Délices. Flagny. de, L., professeur de piano, Tertasse, 5. Fooliasso, V., violoniste, rue St-Victor, 16, Carouge.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0993.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MM. Gallo, H., violoniste, rue des Vieux-Grenadiers, 4. Gessert, professeur de flûte, rue Prévost-Martin, 16. Hektio, A., prof, de piano, avenue des Vollandes, 35.
     Jaqcbs-Dalcrozk, E.. professeur de musique et compositeur, avenue des Vollandes, 7.
     Ketten, L., professeur de chant, rue du Stand, 58. Kxeto. H., professeur de musique et compositeur, boul.
       Georges-Favon, 27.
     Koch, L., directeur de musique, boul. du Théâtre, 8. Kunz. A., prof, de violoncelle, rue des Caroubiers, 1!), Ca rouge.
     IjAIXbkr. professeur de piano et compositeur, rue de Candolle, 16.
     Monod, E.. professeur de piano. boulevard de la Tour, H. Mowtillbt, W., organiste, rue de l’Ecole-de-Chimie. 2. Montobbio, P., violoniste, Kond-Point de Plainpalais, 1. Mooo, J., professeur de flûte, rue de Coutance, 28. Motttx, A., prof, de piano, L’Ermitage Malagnou. Ostbooa, F., prof, de piano, boul. du Pont-d’Arve, 14. Pahnkk, W., professeur de violon, rue de Candolle, 15. Pieyre, Dir. de Musique, Victoria-Hall.
     Plomb, Ch., chroniqueur musical, Grands-Philosophes 16. Pollak. K., professeur de violon, rue Saint-Victor, 6. Rebberu, A., professeur de violoncelle, Grand’Rue, 3. Rehfous, A., prof, de violon, boul. des Philosophes, 7. Kemonoisi, P., violoniste, chemin du Vieux-Billard, 3. Rey, E., professeur de violon, rue de l’Arquebuse, 24. Rey, L., prof, de violon, Rond-Point de Plainpalais, 1. Rkymond. E. prof, de violon, boul. Georges-Favon, 43. Reymond, L., prof, de violon, boul. Georges-Favon, 43. Schneeoans, J., violoniste, boulevard de la Cluse, 38. Schdlz, O., professeur de piano, rue Sturm, 20. _
     Shell, B., prof, de piano et harmonie, rue St-Léger. 5. Stavenbaoen, B., prof, de piano et chef d’orchestre, chemin de Miremont, 1.
      Thokolij, F., prof, de chant, Hôtel de la Paix.
     Wend, O., prof, depiano, chemin des Tennis, Grange-Canal.

MM. Wif.gandt, contrebassiste, place Chevelu, 1.
      Wybhmaïoc, H., prof, de musique, chemin des Clos, 31. M11' Auvergnk, A., prof, de chant, rue Beauregard, 11.
M”" Bohy. professeur de chant, carrefour de Villereu.se, 1.
Borland, professeur de piano, rue de la Prairie, 25.
M11" Bosch, L., professeur de harpe, rue Plantamour, 33.
     Bosson. L., professeur de musique, Rond-Point des Philosophes, 12.
M*' Bourgeois, professeur de piano, rue Malagnou, 33.
M1"* Bovet, Marg. professeur de piano, av. de Florissant, 11. Breitmayer. M., violoniste, avenne de Lancy, 16. Bruel, J., prof, de violon, boulevard de la Tour, 2.
\1”' Bulliat, professeur de piano, rue du Manège, 1.
M11' Chassevant, prsf. de musique, boul. Georges-Favon, 6. M*'* Chaltems-Demont, prof, de violon, rue de l’Université, 3.
      Cheridjian, prof, de piano, rue de l’Université, 8.
M11" Choisy, L., prof, de violon, rueLeFort, 25.
Choisy, O., prof, de piano, rue LeFort, 25.
M1"' Delaye, E., prof, de musique, rue la Plaine, 5.
M11'” Delisle, M., prof, de piano, boul. Georges-Favon, 29. Dorsival, E., professeur de violon, rue Pierre-Fatio, 15. I)upin, A., prof, de violon, rue du Rhône, 1.
M"' Escoffey. professeur de piano, rue de Mont.houx, 6.
M"r* Fai.ler, N., prof, de piano et solfège, chemin Faller. 3, Servette.
     Gaillard. B., prof, de piano, boul. Georges-Favon. 33. Gohuel, professeur de piano, rue de Malagnou, 27.
M”'* Guillemot, professeur de chant, rue de Saussure, 6.
      Hartmann, professeur de piano, rue Bonivard, 6.
M"'' Jaubbrt, professeur de piano, boulevard Helvétique, 17. Lagier, professeur de piano, Grand’Rue, 10.
      Lepontk M.-A., professeur do violon, ruo du Marché, 40. M*" Lonoet, prof, de piano et solfège, rue N'-.lean, 104.
M"' Mkioniez, professeur de piano, quai des Bergues, 27. M”"" Metzoer, professeur de solfège, rue Beauregard, 3. Milella, professeur de chant, rue de Malagnou, 27. Panthès. M., professeur do piano, rue LeFort, 25.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0994.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
M"' Pebrottet, J.. professeur do violoncelle, rue d’Italie. U. M*" Pethmann, professeur de piano et solfège, Molard, 3.
M" ' Plojoüx, M., prof, de chant et piano, rue de la Violette, 4.
Poujoulat. prof, de piano, boul. du Pont d’Arve. 10. M'" I ’oulin-VVisard, professeur de chant, Chevillarde, 1 Renard, professeur de piano, boul. Georges-Favon, .
M"' Richtkr, M., prof, de piano, avenue des Vollandes, 1 M"'* Rœsgen-Liodet, professeur de chant, Délices, 2.
      Son f.cher, mandoline et guitare, rue du Rhône, 2.
M"'” Schmitz, professeur de piano, rue Plantamour, 15.
Terroux, H., prof. de piano et solfège, St-Antoine, 1K
MM. Binder, Fr.. rue du Marché, 30.
     Brun-Geisendokf, J., rue Sénebier, 14.
     Des Gouttes, Ed.. avenue Marc-Monnier, 1. Fusüenheimer, fi., Corraterie, 12.
     Franc, boulevard des Philosophes, 17.
      Hki.d, F., directeur du Conservatoire.
     Karmin. F., chemin des Arpillières.
     Kœckebt, A., Chalet des Pléiades, Florissant. Paccabd, Edm., boulevard du Théâtre, 3. Pictet, Gaston, à Valavran.
      Vidoudkz, Alfred, luthier, rue Abauzit, 1.
M*' de Couriss, chemin des Chênes, 15.
M" Péussier, C., rue Le Fort, 25.
M*' Reverdin, Fr., avenue des Vollandes, 1.
M” \VrKXKr., quai des Eaux-Vives, 8.
 Membres d’honneur
MM. Marteau, H., violoniste, à Berlin. Paderewskv, J., pianiste, à Morges. Rehbf.ro, W., pianiste, à Francfort s/M.
 Membres passifs
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0995.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COMPOSITION DU COMITÉ
pour l’année 1909
Président :
 M. O. SCHULZ, rue Tœpffer, 21 (*).
Vice-Président :
MM. L. KETTEN et B. STAVENIIAGEN.
Trésorier :
M. Marc BUISSON, rue du Manège, 1.
Vice-Trésorier :
M. F. OSTROGA.
Secrétaire :
M. A. BRIQUET, rue Etienne-Dumont, 22.
Vice-Secrétaire :
M. O. BARBLAN.
Secrétaire honoraire :
M. Ch. PLOMB.
Commissaires-vérificateurs :
Mmo CHAUTEMS DEMONT et Mme CHEBIDJIAN.
Commission de gestion de la Caisse de retraite :
MM. OSTBOGA, BRIQUET, BBATSCIII, B EH FOUS et WKND.
Soins médicaux :
Association des Médecins du canton de Genève. Pharmaciens :
 M. HINDKK, rue du Marché, 36.
 M. BRUN, place Longemalle, 18, et rue Croix-d’Or, 29. M. COURT, Corraterie, 18.
 M. SCHIMECK, boulevard Georges-Favon, 11.
 Les cotisations peuvent être payées entre les mains du Trésorier, ou à la papeterie ttrandt. Grand’Rue, 31.
 (') Art. -i". — Toutes Itls lettres et communications doivent être adressées au président.
 (Prière (Ir coller à l’intérieur «lu carnet).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
