<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique
            <date when='19220128'>28/01/1922</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0569.tif'/>
        <date when='19220128'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <title>Huitième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Samedi 28 janvier 1922, a 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Huitième de l’abonnement)
Solistes : Mme Ilona DURIGO , contralto.
            M. FLURY, ténor.
               PROGRAMME Ouverture de TU R AN DOT................ IP'eber
  LE CHANT DE LA TERRE,
    symphonie pour voix d’alto et de ténor et orchestre, d’après la Flûte chinoise, de Hans Bethge (ire audition)...................... G.Æahler
I.   Chanson à boire sur la détresse humaine.  
     M. FLURY.                                 
II.  Le solitaire en automne.                  
     Mme DURIGO.                               
III. De la jeunesse.          n                
     M. FLURY.                                 
IV.  De la beauté.                             
     M"1* DURIGO.                              
V.   Le buveur au printemps.                   
     M. FLURY.                                 
VI.  L’adieu.                                  
     Mme DURIGO.                               
La
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET.
Le Concert commencera à 20 heures et demie précises.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes setvnl rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
 H. JARRYS, GENEVE
Prix : 5o centimes.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0570.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol onceUes, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	boul. des Pkilosophes, i» étage
Téléphon* : Stand 11.24
GENEVE
aih
                 -0-
FAVRE «^FILS
 110 RVE DV HHONE SKcr
 GRAND5 MAGASINS d*
Gustave MAHLER
   Né à Kalischt (Bohême) le 7 juillet 1860, mort à Vienne le 18 mai 1911.
  Mahler, dont les anciens concerts d’abonnement ont fait connaître à peu près toutes, les symphonies, est, comme on sait, une des physionomies les plus marquantes de la musique allemande contemporaine. Né dans un petit village de Bohême, et ayant vécu ses années d’enfance de la vie du peuple, les Lândler, les airs des Dorfmumkanten et des musiques militaires autrichiennes furent ses premières impressions musicales. Ses études musicales à. Vienne précisèrent et élargirent ces influences en lui faisant trouver ses maîtres dans Schubert, Weber et Bruckner. Mais ce musicien cachait avant tout un homme, •— une personnalité animée du besoin d’expression, qui devant la musique, était beaucoup plus préoccupé de ce qu’elle avait à dire que de la manière dont elle le disait. Aussi ne se voua-t-il pas aux formes particulières ou rares de l’art, mais aux plus générales, celles qui ne valent que par leur contenu. Ses symphonies sont autant d’images différentes des sentiments généraux et étemels de l’homme devant la vie terrestre et la mort.
   Le Chant de la terre est aussi une symphonie. Ecrite deux ans avant sa mort et exécutée après sa mort, elle aurait dû figurer dans son œuvre comme neuvième symphonie ; ses exécuteurs testamentaires ont préféré désigner ainsi une autre œuvre posthume purement instrumentale, et laisser au Chant de la terre une place à. part. Pourtant, bien que le chant, partout où il se présente, y joue un rôle de premier plan, on ne saurait voir dans cette œuvre une sorte de lied gigantesque. Par la forme de ses morceaux (le premier est en forme-àonate, le dernier en (ormo-rondo), leurs dimensions, leur style, c’est bien une symphonie, où à la voix généralement prépondérante des violons s’ajoute une autre voix plus importante encore, celle du chant; où le chant a aussi la mission de rendre plus explicite le sens de chacun des morceaux et de l’ensemble. Le texte choisi pour servir de fil conducteur à sa pensée a été emprunté par Mahler à un recueil de poèmes chinois de différents auteurs, traduits en allemand par Hans Bethge. De sept de ces poèmes, Mahler en a fait six, réunissant deux d’entre eux, et modifiant les autres textes quand il le jugeait bon. Ainsi il a obtenu un groupe formant bien littérairement un tout et dont l'unité allait apparaître plus fortement encore lorsque la pensée de Mahler, qui l’y avait vue, la ferait éclater dans la musique.
  « Il va s’agir, dit M. William Ritter, comme dans les autres symphonies, d’un tableau médité de la vie humaine, mais ici davantage en raccourci et discrètement déguisé à l’extrême-orientale. Nous avons affaire non plus à Mahler architecte d’une immense cathédrale de la Douleur et de la Joie confondues, mais à Mahler s’accordant la fantaisie d’une de ces Pagodenburg telle qu’on en trouve dans certains parcs d’Allemagne. C’est Mahler plus que jamais, seulement quintessencié et se permettant pour une fois la fantaisie de quelque]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0571.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JVIüsiqüe et Ir)strürr)er)t$
ROTSCHY Frère?
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en rpagaÿir), pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonneirçept, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
«4»
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphona .•	AUX RUES BASSES	tscenMur
 stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I 8 I 7
ooOoo
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Dames et Enfants. - Articles pour bébés.
VOIR LES ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau livre moyennant 25 francs d’achats en trois mois.

Trianon chinois. Aucune velléité de faire de la musique chinoise, encore moins du xvin' siècle chinois. Mais une façon de lâcher bride à sa fantaisie qui s’autorise pour cela de la Chine et de l’ivresse et, le moment venu, n’en sait être que mieux poignante. » Mahler a « sinisé » sa musique, comme il a « germanisé » le texte, juste assez pour que le ton des poèmes soit respecté et qu'en même temps le tout restât du Mahler.
Les textes utilisés dans son œuvre, « Mahler les a fait partir de la mort, dit encore M. William Ritter, et par des biais sûrs ménageant la perspective de ravissants contrastes, les a acheminés de nouveau vers la mort. Nous mourrons. Donc nous occuper d’abord de vivre 1 Et le moment venu de s’en aller, partir noblement et bellement, laissant la terre éternellement fleurir derrière nous. C’est d’un stoïcisme héroïque et charmant, et c’est d’une indicible mélancolie...»
Le premier morceau, d'une violence toute mahlérienne et qui contient déjà en germe l’idée verbale de la fin de l’œuvre, est écrit sur un texte de Li-Tai-Po ( VIIIe siècle). Le deuxième morceau (texte de Tschang-Tsi (VIIe siècle), est comme Y andante de cette symphonie, dont les trois pièces suivantes (textes de Li-Tai-Po) seraient des intermezzi ou des scherzi. Enfin le finale, à lui seul presque aussi long que tous les autres morceaux réunis, et dont les textes (de Mong-Kao-Jen et Wang-Wei, VIIIe siècle), portent le plus la trace de Mahler, expose le sens dernier de l’œuvre ; l’idée de mort s’y confond avec celle d’adieu, mainte parole y semble arrachée par Mahler aux sentiments qu’il éprouvait à l’heure même où il écrivait son œuvre, et cet « Adieu » a été peut-être son adieu k la vie.
4*4*4*
LE CHANT DE LA TERRE
D’après Hans Bethge : La JTùtf de Chine.
I	I
Das 7 rinklied vom J animer der F.rde. Chanson à boire sur la détresse
.....	humaine.
Schon winkt der Wein îm goldenen
[Pokale,	Dans la coupe d’or déjàle vin nous tente,
doch trinkt noch nicht, erst sing’ ich	cependant, ne buvez pas, que je ne
[euch ein Lied !	[vous aie d’abord chanté un lied.
Das Lied vom Kummer soll auflachend	Le chant de la misère doit faire explosion [in die Seele euch klingen. — [de rire dans votre ame !
Wenn der Kummer naht.	Quand approche la détresse,
liegen wüst die Garten der Seele,	les jardins de l’âme se font déserts,
welkts hin und stirbt die Freude, der	se fanent et meurent la joie, le chant.
[Gesang.	— Sombre est la vie, sombre est la mort.
Dunkel ist das Leben, ist der Tod.	Seigneur de cette maison !
Herr dieses Hauses !	Ta cave cache l’abondance du vin d’or !
Dein Keller birgt die Fülle des goldenen	Ce luth, ici, est mien !
                              |Weins !	Jouer du luth et vider les verres,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0572.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER. & IAEGER.
12,Fusterie.	J Tel: Stand. 21-34.
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
•-'i.iiiiiiiiiniiiniimimiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiuiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiniiiiiiiiDiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimnj:
I
ai
ERNEST GHRQON T/ULLEUR
P7ÎME5
ET
3 PLRŒw.nOLHRP3
ENGLISht	r’FNPVP MANSPRKHT
SPOKEN.	VïCnCVE	.DEUTSCH
                         viii'iimiiiHn'tmmHirM'ifH'iiHiiMMm’H'itiMMfmüifMMi'tniMiiuMMHFirîPimiiiiimiiiiüitiiiiiiimMir-

Hier, diese Laute nenn’ ich mein !
Die Laute schlagen und die Glâser
[leeren,
das sind die Dinge, die zusammenpassen. Ein voiler BecherYVeins zur rechten Zeit Ist mehr wert als aile Reiche dieser Erde ! Dunkel ist das Leben, ist der Tod ! — Das Firmament blaut ewig Und die Erde wird lange fest stehn und aufblühn im Lenz.
Du aber, Mensch, wie lange lebst denn nicht hundert Jahre darfst du dich [du ?
                               [ergotzen an ail dem morschen Tande dieser Seht dort hinab !	[Erde !
Im Mondschein auf den Grabern hockt eine wildgespenstische Gestalt Ein Aff’ ist’s !
Hort ihr, wie sein Heulen hinausgellt in den süssen Duft des
                              [Lebens 1
Jetzt nehmt den Wein ! Jetzt ist es Zeit,
                            [Genossen.
Leert eure gold’nen Becher zu Grund ! Dunkel ist das Leben, ist der Tod !
voilà les choses qui vont bien ensemble. Une pleine coupe de vin au bon moment vaut mieux que tous les royaumes de
[cette terre !
—	Sombre est la vie, sombre est la mort.
Le firmament bleuit éternellement longtemps, la terre durera et refleurira au printemps.
Mais toi, homme, combien de temps
[vis-tu ?
Pas même cent ans, tu ne peux jouir des bagatelles putréfiables de cette terre ! Voyez là-bas !
Au clair de lune, sur les tombes grimace une sauvage forme fantômale, C’est un singe !
Ecoutez comme son hurlement retentit dans le doux parfum de la vie ! Maintenant, buvez ! Il est temps, compagnons ! Videz jusqu’au fond vos coupes d’or !
—	Sombre est la vie, sombre est la mort.
  II
     Der Einsame im Herbsl. Herbstnebel wallen blaulich überm See ; vom Reif bezogen stehen aile Graser, man meint, ein Künstler habe Staub
                            [von Jade über die feinen Blüten ausgestreut.
Der susse Duft der Blumen ist
                                  |verflogen ; ein kalter Wind beugt ihre Stengel
                                 [nieder,
Bald werden die verwelkten goldnen
                               [Blàtter
Der Lotosblüten auf dem Wasser Mein Herz ist müde.	[zieh’n.
Meine kleine Lampe erlosch mit
                               [Knistern, es gemahnt mich an den Schlaf.
Ich komm’ zu dir, traute Ruhestiitte ! Ja, gib mir Ruh, ich hab’ Erquickung
| not 1
Ich weine viel in meinen Einsamkeiten. Der Herbst in meinem Herzen wahrt
[zu lange. Sonne der Liebe, willst du nie mehr Um meine bittren Tranen mild [scheinen, [aufzutrocknen ?
 II
Le solitaire en automne.
Les brumes d’automne bleuissent sur le
[lac.
Toutes les herbes sont couvertes de givre, on dirait qu’un artiste a répandu de la sur les fines fleurs. [poussière de jade Le doux parfum des fleurs est évanoui. Un vent froid incline bas leurs tiges. Bientôt les feuilles fanées et jaunies des vont s’en aller au fil de l'eau. [lotus Mon cœur est fatigué.
Ma petite lampe s’éteint avec un gré-m'invitant au sommeil.	[sillement,
Je viens à toi, fidèle lieu de repos.
Oh ! donne-moi le repos, j’ai besoin de [soulagement, Je pleure beaucoup dans mes solitudes. L’automne dans mon cœur dure trop
| longtemps.
Soleil de l’amour, ne luiras-tu plus jamais pour sécher doucement mes larmes
[amères.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0573.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ffane Canton
Çffaute Couture
‘Rue du Œrince, 11	téléphone
   ‘Rue de (7{rve, 5	Siand 55.52
AU SOLEIL
S*	■
Jbfàfr
2,	Place du Mo lard
 A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 67.94
   GRAND CHOIX
    DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS aw
CHA U S S UREs
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS
III
Von der Jugent).
Mitten in dem kleinen Teiche steht ein Pavillon
aus grünem und aus weissem Porzellan. Wie der Rücken eines Tigers wolbt die Brücke sich aus Jade zu dem Pavillon hinüber.
In dem Hàuschen sitzen Freunde, schon gekleidet, trinken, plaudern, manche schreiben Verse nieder.
Ihre seidnen Armel gleiten rtickwarts, ihre seidnen Mützen hocken lustig tief im Nacken.
Auf des kleinen, kleinen Teiches stiller, stiller Wasserflâche zeigt sich ailes wunderlich im
                            [Spiegelbilde. Ailes auf dem Kopfe stehend m dem Pavillon aus grünem und aus
                   [weissem Porzellan ; wie ein Halbmond steht die Brücke, umgekehrt der Bogen.
Freunde, schon gekleidet, trinken,
| plaudern.
              IV
Von der Schdnbeil.
Junge Màdchen pflücken Blumen, pflücken Lotosblumen an dem Ufer-
[rande.
Zwischen Büschen und Blattern sitzen sammeln Blüten in den Schoss [sie, und rufen sich einander Nekereien zu. Goldne Sonne webt um die Gestalten, spiegelt sie im blanken Wasser wider. Sonne spiegelt ihre schlanken Glieder, ihre süssen Augen wider; und der Zephir hebt mit Schmeichel-das Gewebe ihrer Aermel auf, [kosen führt den Zauber ihrer Wohlgerüche
[durch die Luft.
O	sieh, was tummeln sich für schone
[Knaben
dort an demUferrand auf mut’gen
[Rossen,
weithin glanzend wie die Sonnen-
[strahlen ;
III
De la jeunesse.
Au milieu du petit étang '
il y a un pavillon
de verte et blanche porcelaine.
Comme le dos d’un tigre s’arque le pont de jade jusqu’au pavillon.
Dans la maisonnette sont assis des amis, bien vêtus, buvant, bavardant, quelques-uns écrivant des vers.
Leurs manches de soie glissent en arrière ; leurs bonnets de soie pendent gaîment sur leurs nuques.
Sur la surface tranquille du petit étang tout se montre merveilleusement comme tout debout sur la tête, [dans un miroir, dans le pavillon de porcelaine verte et.
[blanche.
Le pont se tient comme une demi-lune,
—	l’arc renversé,
des amis, bien vêtus, boivent, bavar-
[dent...
IV
De la beauté.
Des jeunes filles cueillent des fleurs, cueillent des fleurs de lotus sur la berge. Assises entre les buissons et les feuilles, elles ramassent des fleurs et se lancent des plaisanteries l’une à Le soleil tisse d’or leurs formes [l’autre, et les reflète dans la netteté de l’eau.
Le soleil reflète leurs membres grêles, leurs doux yeux,
et le zéphir soulevant avec des caresses le tissu de leurs manches, conduit à travers l’air l’enchantement de [leurs parfums. Mais vois, comme s ébattent sur la berge ces beaux garçons sur leurs hardis cour-
i	siers,
brillants au loin comme des rayons de Déjà trotte la fraîche jeunesse [soleil, à travers la ramure des saules verts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0574.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AU MENUET
Marque déposée
Tapisseries et Broderies d’Ært
OUVRAGES DE DAMES
<3(anche ‘Ris
Œassage des JCoions, /? Anciennement rue de [a Confédération
Genève
TÉLÉPHONE STAND 52.64
MÉTROPOLE GARAGE
  Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
   TÉLÉPHONE STAND 40.12
LE PLUS CENTRAL • LE PLUS MODERNE
Volteres d* lue. de tonrlsmo et d'occasion «h meilleures condition*
 Atelier spécialement oatilié poar révisions soignées et rapides
schon zwischen dem Geâst der grünen
                                [ W eiden trabt das jungfrische Volk einher !
     Das Ross des einen wiehert frohlich au£ und scheut und saust dahin ; über Blumen, Grâser wanken hin die Hufe, sie zertreten stampfen jah im Sturm die hingesunknen Blüten, hei ! wie flat-tern im Taumel seine Mahnen, dam-pfen heiss die Nüstern !
    Goldne Sonne wcbt um die Gestal-ten, spiegelt sie im blanken Wasser wider. Und die schonste von den Jung-frau’n sendet lange Blicke ihm der Sehnsucht nach. Ihre stolze Haltung ist nur Verstellung. In dem Funkeln ihrer grossen Augen, in dem Dunkel ihres heissen Blicks schwingt klagend die Erregung ihres Herzens nach.
Le coursier de l’un d eux hennit joyeusement,
il s’ébroue et s’élance par dessus les ses sabots foulent les herbes, [fleurs, et broient dans leur tourbillon les fleurs
[tombées.
Hé ! comme sa crinière flotte en tumulte ! comme fument ses naseaux !
Le soleil tisse d’or les formes
et les reflète dans la netteté de l'eau.
—	La plus belle des vierges lui envoie un long regard de désir.
Son fier maintien n’est qu’une attitude. Dans l’étincelle de ses grands yeux dans la profondeur de son ardent regard, palpite, plaintive, l’agitation de son
[cœur.
V
       i
    Der Trunkene im trühling.
Wenn nur ein Traum das Leben ist, Warum denn Müh’ und Plag ! ?
Ich trinke, bis ich nicht mehr kann, Den ganzen lieben Tag !
Und wenn ich nicht mehr trinken kann, Weil Kehl’ und Seele voll,
So tauml’ ich bis zu meiner Tür Und schlafe wundervoll !
Was hor ich beim Erwachen ? Horch ! Ein Vogel sitzt im Baum.
Ich frag’ ihn, ob schon Frühling sei, — Mir ist als wie im Traum.
Der Vogel zwitschert : Ja ! ja ! ja ! Der Lenz, der Lenz ist da,
Sei kommen über Nacht !
Aus tiefstem Schauen lauscht’ ich auf, Der Vogel singt und lacht !
Ich fülle mir den Becher neu Und leer ihn bis zum Grund Und singe, bis der Mortd erglanzt Am schwarzen Firmament.
Und wenn ich nicht mehr singen kann
So	schlaf ich wieder ein.
Was geht mich denn der Frühling an? Lasst mich betrunken sein.
V
Le buveur au printemps.
Si	la vie n'est qu’un rêve, à quoi bon peine et tourment?
Je bois jusqu’à n’en plus pouvoir toute la sainte journée.
Et quand je ne peux plus boire, parce que l’ai la gorge et l’âme pleines, je vais en chancelant jusqu’à ma porte et m’endors merveilleusement ! Q,u’entends-je en me réveillant ? Ecoute ! Un oiseau chante dans un arbre.
Je lui demande si c’est déjà le prin-je suis comme dans un rêve. | temps — L’oiseau gazouille : « oui, oui, oui ! le printemps est là, venu avec la nuit ! »
Tiré de la plus profonde contemplation, [je tends l’oreille : L’oiseau chante et rit !
Je remplis à nouveau ma coupe et la vide jusqu’au fond, et chante jusqu'à ce que la lune brille dans le noir firmament.
Et quand je ne pourrai plus chanter, j’irai me rendormir.
Qu’ai-je à faire avec le printemps ? Laissez-moi à mon ivresse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0575.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VI
VI
Der Abéchied.
  Die Sonne scheidet hinter dem Ge-birge. In aile Tâler steigt der Abend nieder mit seinen Schatten, die voll Kühlung sind.
   O sieh ! wie eine Silberbarke schwebt der Mond am blauen Himmelssee her-auf.
  IcK spüre eines feinen Windes Weh’n hinter den dunkeln Fichten.
  Der Bach singt voiler Wohllaut durchs Dunkel. Die Blumen blassen im Dammerschein.
  Die Erde atmet voll von Ruh' und Schlaf. Aile Sehnsucht will nun tràu-men, die müden Menschen geh n heim-warts, um im Schlîff vergessnes Glück und Jugend neu zu lernen !
  Die Vogel hocken still in ihren Zweigen. Die Welt schlaft ein !
  Es wehet kühl im Schatten meiner Fichten. Ich stehe hier und harre meines Freundes ; ich harre sein zum letzten Lebewohl.
  Ich sehne mich, o Freund, an deiner Seite die Schonheit dieses Abends zu geniessen. Wo bleibst du ? Du làsst mich lang allein !
  Ich wandle auf und nieder mit meiner Laute auf Wegen die von wei-chem Grase schwellen.
  O Schonheit ! O ewigen Liebens Lebens trunk’ne Welt !
  Er stieg vom Pferd und reichte ihm den Trunk des Abschieds dar. Er fragte ihn, wohin er führe und auch warum es müsstesein. Er sprach und seine Stimme war umflort : « Du, mein Freund, mir war auf dieser Welt das Glück nicht hold ! Wohin jch geh'? Ich geh’, ich wandre in die Berge. Ich suche Ruhe, Ruhe fur mein einsam Herz ! Ich wandle nach der Heimat ! meiner Stâtte ! Ich werde niemals in die Ferne schweifen. Still ist mein Herz und harret seiner Stunde ! »
  Die liebe Erde allüberaîl blüht auf im Lenz und grünt auf's neu !
  Allüberaîl und ewig, ewig blauen licht die Fernen, ewig, ewig !
L 'adieu.
Le soleil disparaît derrière les montagnes. Dans toutes les vallées descend le soir [avec ses ombres, qui sont pleines de fraîcheur.
Vois ; comme une barque d’argent, la lune vogue sur le lac azuré du ciel. Je devine un fin souffle de vent sous les [sapins sombres. Le ruisseau chante dans l'ombre à pleine
[voix.
Les fleurs pâlissent dans le crépuscule. La terre respire pleine de repos et de
[sommeil.
Tous nos désirs n’aspirent plus qu’au
[rêve.
Les hommes fatigués retournent à la
f maison
pour retrouver dans le sommeil le bon-[heur oublié et la jeunesse. Les oiseaux se blottissent, tranquilles, Le monde s’endort. | sur leurs branches. Il souffle un vent frais dans l’ombre de
                               [mes pins. Je me tiens là et j’attends mon ami.
Je l’attends pour le dernier adieu.
   J’aspire à jouir à ton côté, ami, de la beauté de cette soirée. Où restes-tu ? Tu me laisse longtemps seul.
  Je chemine avec mon luth, montant et descendant par des sentiers gonflés de tendre verdure.
  O beauté ! O monde ivre d’éternel amour, d’éternelle vie !
   Il descendit de cheval et lui oflrit le coup de l'étrier. Il lui demanda où il allait et pourquoi il devait en être ainsi.
—	Il parla et sa voix était voilée : « O mon ami, le bonheur ne m’a pas été favorable, sur cette terre ». Où je vais? Je vais cheminer dans la montagne. Je cherche le repos, le repos pour mon cœur solitaire. J’asfiire à ma patrie, à ma demeure ! Plus jamais je n'errerai au loin ! Mon cœur est calme et attend son heure !
  La chère terre, — partout fleurit au printemps et reverdit ! Partout et éternellement ! Eternellement bleuissent les lointains lumineux, éternellement, éternellement.. .
»
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>