<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220412'>12/04/1922</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0751.tif'/>
        <date when='19220412'/>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='cmp'>Combe, Edouard</name>
        <name key='Bischoff, Justin' type='person' role='cmp'>Bischoff-Ghilionna, Justin</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Ferrari, Gustave' type='person' role='cmp'>Ferrari, Gustave</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Faliero, Nina' type='person' role='cmp'>Faliero, Nina</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿Salle de la Rëformation
Mercredi 12 Avril 1922, à 20 h. 30
 Grand Concert
::
consacré à la	ü ;!
MUSIQUE SUISSE
organisé par le
  CERCLE CHORAL DE GENEVE
sous la direction de Mr Otto Wend, professeur au Conservatoire au bénéfice intégral de 1'
    Association des Artistes Musiciens de Genève
avec le précieux concours de
   Mne Jaques-Dalcroze Mr Jaques-Dalcroze
Cantatrice	Compositeur
   Mr Lidus Klein
Violoniste
   Mms Imbert, Chollet. Sariiey Meyer
Cantatrices
Programme : 20 centimes
GRAND RESTAURANT
de motel Touring & Balance
Place Longemalle - GENÈVE - Place Longemalle
Mercredi et Vendredi dès 9 h., Soirée Dansante Samedi après-midi, Thé Dansant Samedi et Dimanche, dès 7 h. 3o, Dîner et Soirée Dansante Cuisine Française renommée. - Menus à Fr. 6.—
Imp. E. Piguet, Bd Carf-Vogt, 53
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0752.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Machines a coudre
SINGER
Renommée universelle
   Rue Pécolat, 3 - GENÈVE - Corraterie, 15
LA MUSIQUE SUISSE
       On connait beaucoup la musique étrangère, chez nous, mais on est loin de faire à la musique suisse la place qui lui est due. Dans la Suisse allemande, les grandes sociétés chorales lui font une part prépondérante.
      Le CKRCLE CHORAL de GENÈVE, qui cherche à remettre en honneur la musique pour chœur d’hommes, celle-ci ayant trop longtemps perdu de son intérêt, à Genève, par suite des programmes choisis avec un goût peu châtié, a pensé remédier à cette lacune en organisant une belle manifestation uniquement consacrée à la musique suisse. Les œuvres inscrites au programme sont choisies avec soin.
       Tout d’abord les « REVENANTS de TYDAL », de Frédéric Hegar, ballade mise en vers par le bon poète Warner y.
       Frédéric Hegar est un des principaux compositeurs suisses pour chœur d’hommes. C’est lui qui est pour ainsi dire le créateur de l’intense vie musicale dont jouissent nos heureux confédérés de Zurich. Ses chœurs, d’une écriture solide et habile, ont aussi de saisissants raffinements de description musicale et ses
   Demandez à votre marchand de musique les derniers succès en Shimmy, One-Step, Boston, des
éditions S~ra 11 ci s S alab erî
   Ils obtiennent partout un énorme succès.
 Théâtre, Concert, Danses
  chez soi grâceaux merveilleux gramophones Grand choix de nouveautés en disques e! appareils
j jgpner; <é m
       caractères de description musicale sont toujours d’un musicien de bon goût. La ballade que le Cercle Choral chantera est d’un impressionnant dramatisme.
          La « NUIT de NOËL », d’Edouard Combe, a un charme serein qui convient admirablement à la tête divine. Chacune des parties est chantante à souhait.
           Edouard Combe, le fondateur de l’Association des Musiciens Suisses (1900) a eu une très grande activité musicale. Comme chef d’orchestre, directeur de théâtre, compositeur, (ses œuvres ont été parmi les meilleures présentées aux grandes fêtes de l’Association des Musiciens), critique musical, conférencier, correspondant de différentes revues, il s’est fait un nom très estimé. Il est né à Aigle. La « Tribune de Genève » après la « Gazette de Lausanne » où il resta plusieurs années, le compte actuellement parmi ses principaux rédacteurs.
            Il	fut entre’autres élève de Bischoff (Lausanne) dont on entendra un délicat petit chœur de style populaire.
            « DANS les BOIS », de Justin Bischoff-Ghiliona est né à Lausanne en 1845. Il a composé un très grand nombre de chœurs, de cantates, d’œuvres orchestrales, etc,, qui sont très populaires dans le canton de Vaud.
          Le «CHANT des VIGNERONS », extrait du CALVEN-FEIER, d’Otto Barblan, est déjà connu et apprécié chez nous. Notre distingué organiste de St-Pierre, professeur de
FLEURS NATURELLES
      Spécialités pour Théâtres et Concerts
                 Confection florale, Couronnes, Bouquets
C. FLEURIOT
 26, Ccrraterie - GENÈVE - Télép. Stand 18-1 s
o--*-----------O]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0753.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dès VENDREDI 14 AVRIL
     Au GRAND CINÉMA
   Le Mystère de la Chambre Jaune
             de Gaston LEROUX
BANQUE DE GENÈVE
Fondée en 1848, avec le concours de l’Etat de Genève
        Toutes opérations île banque aui meilleures conditions
        Siège social : 4i Rue du Commerce, 4 Agence : 2, Rond-Point de Plainpalais, 2
  LIBRAIRIE NAVILLE & C11
Agence des Journaux
5 et 7, Rue Lévrier, 5 et 7
«RUC OU MONT-BLANC “
LIBRAIRIE NAVILLCsC”
AGCNCC DC3 .JOURNAUX..GCNeve
Livres scientifiques et littéraires aux meilleures conditions. Choix de journaux unique en Suisse Abonnements à tous les journaux Stock de musique défiant toute concurrence
PROGRAMME
lre Partie
  Les Revenants de Tydal
   Ballade de Warnery (Cercle Choral)
2me Partie
 5. Du Livre pour toi
 G.	Ferraris
  de Mme Burnat-Provins
2. L’Offrande de Noël
 Jos. Lauber
          avec violon et harmonium
            Mmes Imbert. Choliet et Barbey
   a)	La nuit recouvrait la plaine Bndormie....
   b)	Dans le salon tout brille.,..
c ) A quoi sert dô franchir cette porte massive...
3.	a) Nuit de Noël (ch.d’hommes) Ed. Combe
  b)	Dans les bois „ Bischoff
4.	Poème (2me Concerto) Jaques-Dalcroze
           pour violon et piano
      MM, L, Klein et Jaques-Dalcroze
 a)	Je t’aime. - b) Maintenant, je puis marcher légère, c) Tandis que la lune montait... d) Tu m'as dit... e) J’ai mis entre mes lèvres... f) En te quittant...
  Mme Jaques-Dalcroze
 6.	Chant des Vignerons	Barblan
  Extrait du Calvenfeier (Cercle Choral)
 7.	3 Vieilles mélodies populaires suisses.
  Mmes Imbert, Choliet, Barbey-Meyer
 a)	Chanson triste b) 0 RŒSELI.
 c)	Beaux yeux de mon enfant.
 8.	a) Hymme à la Montagne Jaques-Dalcroze
  Texte de Paul Fort
 b)	Ronde de Mai Jaques-Dalcroze
  Texte populaire
 9.	Marche Nocturne ^Mme Jaques-Dalcroze
 Extraite de “La Veillée” (Cercle t_lioral)
  lAu piano M, Robert Bernard)
l’As des apéritifs
2, Rue du Rhône. 2
Fabrication Journalière	Expéditions pour tous Pays
///.„ / 1 11 'mu
Aucune Succursale]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0754.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÉLECTRICITÉ
     Pour installations ou appareils adressez-vous chez
L* FORNEY, Rue Versonnex, 17
   Téléphone Stand 31-84
    composition au Conservatoire, directeur du « Chant Sacré » est un très savant compositeur dont la muse poétique sait cependant se plier aux exigences du style populaire, sans jamais perdre de sa noble tenue. Toutes ses œuvres sont d’ailleurs d’une haute inspiration, d’un idéal sincère.
       La « MARCHE NOCTURNE », extraite de la » Veillée » de Jaques-DALCKOZE, nous fera revivre les moments les plus poétiques, les plus touchants de sa production musicale. La «Veillée », œuvre d’un juvénil enthousiasme, d’un ardent lyrisme, d’une délicieuse fraîcheur de sentiment, atteint directement les cœurs. La « Marche nocturne » est une de ses meilleures pages. Il est inutile que nous insistions sur l’activité et la valeur musicale de Jaques-Dalcroze, le créateur de cette géniale méthode rythmique, l’auteur du « Poème Alpestre », du « Festival Vaudois », de la « Fête de Juin »,etc., etc., et surtout, le créateur de notre « Chanson Romande ».
        Le « Cercle Choral » aeu le privilège d’obtenir le concours de M. Jaques-Dalcroze pour l’exécution de son second « Concerto » pour violon, avec le concours du très apprécié violoniste hollandais M. Lidus Klein.
        En outre, Mme Jaques-Dalcroze a bien voulu nous promettre le charme de sa voix d’or et ses interprétations si artistiques pour des « Chansons Romandes » de sonjfmari, dont elle est l’interprète universellement admirée.
Les jourmets mangent actuellement (à la carte)
au BUFFET :Î>E CORNA VIN chez CANONICA
 Éüénisterïe
 TINGUELY & JACCARD
12, Rue Coutau - GENÈVE -12, Rue Coutau
PRIX MODÉRÉS
Travail soigné - Réparations - Devis et Croquis
       Enfin, trois de nos bonnes cantatrices genevoises, qui se sont fait applaudir dans maints concerts, Mesdames Imbert, Chollet et Barbey, chanteront une série de mélodies.
       » L’OFFRANDE de NOËL »,pour trois voix de femmes, avec violon obligé (M. L. Klein) et harmonium (M. Wend , œuvre très belle dûe à la plume de Joseph Lauber, prof, au Conservatoire, et compositeur savant et fécond qui a abordé tous les genres avec le même succès.
        Les trois cantatrices présenteront encore trois savoureuses mélodies anciennes de la Suisse, « a Capella ».
       Emu de la détresse qui existe parmi les musiciens de Genève, et répondant à un appel pressant, le Comité a décidé de verser le bénéfice intégral de ce concert à l’Association des Artistes Musiciens de Genève, qui en usera discrètement, selon les besoins. Nous sommes persuadés que chacun voudra participer à cette bonne œuvre, tout en étant assuré d’assister à une manifestation artistique du plus grand intérêt.
PRIX DES PLACES «droit des pauvres compris)
    Réservées numérotées (Parterre et Cordon lr' Galerie) Fr, 3,-1 Parterre et lre Galerie numérotées Fr, 1,101 Parterre non numérotées Fr, 1,1111 2mc Galerie (en vente le soir à l’entrée) Fr, 0,85
  Hn vente chez MM. Rotschy frères, Corraterie ; Mmes Chouet et Gaden, Corraterié ;Véron, Grauer & Co et au Grand Passage.
N.B. - Les réservées numérotées exclusivement chez MM, Rotschy Frères et Au Grand Passage
10 PIANOS
à vendre d’occasion
SAUTIER & JÆGER, 12, Fusterie
   Location - Réparations - Accords
 [Brasserie Bernoise
 11, Rue du Mont-Blanc, 11
 Maison d'ancienne renommée, poor ses consommations de ter ordre et ses mets de brasserie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0755.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pu&li CITA5. j.A
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>