<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Treizième concert symphonique populaire
            <date when='19220205'>05/02/1922</date>
          </title>
          <series>Treizième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0593.tif'/>
        <date when='19220205'/>
        <name key='Méhul, Etienne-Nicolas' type='person' role='cmp'>Méhul, Etienne-Nicolas</name>
        <name key='Monsigny, Pierre-Alexandre' type='person' role='cmp'>Monsigny, Pierre-Alexandre</name>
        <name key='Grétry, André-Ernest-Modeste' type='person' role='cmp'>Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
        <name key='Gossec, François-Joseph' type='person' role='cmp'>Gossec, François-Joseph</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Treizième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
            SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche j février icj22, à 15 heures (j h. précuied)
               TREIZIEME
Concert Symphonique
               POPULAIRE
                        PROGRAMME
                                                    PREMIÈRE PARTIE
                                  ŒUVRES DU XVIII* SIÈCLE FRANÇAIS
1.	Ouverture de LA CHASSE DU Méhul
        JEUNE HENRI.............. ,763-8,7
2.	a) CHACONNE ET RIGAUDON, Æwuigny
               d!Aline, reine de Golconde......................1729-1817
           b)	INTRODUCTION ET DANSE Grétry VILLAGEOISE................. 1741—813
5. SYMPHONIE A DIX............. Gojjec
             a)	Allegro moderato.	1734-1829
                      b)	Romanza.
                        c)	Minuetto.
                            <?) Presto.
                                                 DEUXIÈME PARTIE
4.	LES PRELU DES, poème symphonique L'uzl
                                  r
             5.	ELEGIE, pour violoncelle et orchestre Templeton-Strong
6.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS lFagner
                                         L Orchestre sera dirigé par
              M. Ernest ANSERMET
                    Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
Entre la ire et la 2e partie : Entracte de 50 minute j. — BUFFET
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿te
Aimé KLING
Lutkier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
V îoloncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11, boul. des Pkilosopkes, i« étage
Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
il____________________
ré
FAVRE «'FILS
110 RVE DV RHONE ssc-
GRAND5 MAGASINS
L'EXPANSION DE LA SYMPHONIE
.Musique du XVIIIe siècle français
  Avec l’école de Mannheim, dont notre programme précédent a fait connaître une production, la Symphonie est fondée. L’école de l’Allemagne du nord, dont Phil.-Emm. Bach est le plus éminent représentant, en cultivant la symphonie dans un st3rle plus sévère, contribuera à en approfondir et à en préciser la portée : notre prochain concert à Victoria-Hall en donnera un exemple. Après ces précurseurs, l’art nouveau est mûr pour l’arrivée de Mozart et Haydn qui l’amèneront à son premier état de perfection. Nous sommes ainsi arrivés aux portes de l’époque moderne, et la revue rapide de l’évolution des formes instrumentales, de leur origine à l’âge classique, que nous nous proposions d’accomplir dans nos concerts populaires, se trouve achevée. On sait le magnifique développement que la symphonie a pris dès lors, et l’on sait aussi que son esprit a peu à peu pénétré toutes les formes de la musique instrumentale, qu’elle a rénové le théâtre musical, voire le ballet, et donné lieu même à des formes nouvelles, comme le poème symphonique.
  Toutefois, avant de quitter l’époque préclassique, nous voulons donner un aperçu de l’état de la musique en France dans le même temps. Lully et Rameau y avaient porté la musique dramatique à un haut degré de développement, et dans une voie qui lui était propre. En même temps les institutions de concert y prenaient pied. La musique de chambre allait y évoluer peu à peu vers la musique d’orchestre, et il n’est pas douteux que l’influence de Mannheim s’y fît sentir. Le fermier général La Pouplinière, qui, de iy3o à 1762, y entretint la plus florissante institution orchestrale, fit appel à Stamitz comme chef d’orchestre, en 1765, et dès iy56, à Gossec. On sait d’ailleurs que nombre de symphonies de Sammartini et de l’école de Mannheim furent publiées à Paris et y étaient jouées. François-Joseph Gossec, originaire du Hainaut (1734-1829), semble avoir été le premier auteur français de symphonies. Celle que porte notre programme, est son op. V, n° 2, en mi bémol et date de 1761.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0595.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ faa
ERNEST GARÇON TftILLEUR
ENCLISH'
SPOKEN.
pjR/iEg
ET
MESIEUIQ
PUKJEwi /\OLRRP3 OENÈVE
 MAN5PRICHT
.DEUTSCH
 illg
  '
Kg
BmiüiiiiiiiiiiiHiiiiiinHfiBHiiiiflimiminmiiiiMiiiiiiimiimniTniifiniiinmiTrmniffîninirnïïniTir
fAü§\qüe et Ir)§trünr)er)tç
ROTSCHY Frère?
22, Gorraterie - GENÈVE
opt en rr)aga?in, pour la vente, le? P/IRTITIONS D’ORGHES^TRE, petit forrrçat, de touie? le? œuvre? jouée? dans le? concert? d’abonnen)ent, pour autant qu’elle? ont été publiée?. cÇ»
ABONKEHKNT 1res bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnemenl. Conditions 1res favorables.
  Ecrite à Six parties, deux flûtes, deux clarinettes, deux cors et quatre parties d’instruments à cordes (les violoncelles et les contrebasses jouant la même partie), ses flûtes et ses clarinettes ne font que se doubler. Mais l’apparition des clarinettes n’y est pas moins intéressante, car la France ne semble pas en avoir emprunté l'idée à l’Allemagne; elles lui venaient probablement des Flandres. Si la première et la dernière partie de la symphonie comportent des développements assez considérables, il faut reconnaître que le menuet et surtout la romance qui tient lieu d'andante, sont de formes assez primitives. Après Gossec, le seul symphoniste français, jusqu’à Berlioz, qui mériterait d’être rappelé serait Méhul. L’opéra-comique, de création récente, allait retenir la meilleure part de la verve creatrice française. C’est pourquoi, à la symphonie de Gossec, nous avons joint quelques fragments de l’abondante production théâtrale qui illustra cette époque. L’ouverture de la CbaMe du jeune Henri, de Méhul (1763-1817), est un exemple typique de ces « symphonies de chasse » très goûtées à ce moment-là, en même temps qu’une ouverture fort bien construite et très représentative du style de l’auteur resté célèbre de Joseph. Les fragments de Monsigny et Grétry marqueront ici les noms de deux compositeurs qui, avec Philidor, représentent l’âge d’or de l’opéra-comique.
4.4.4.
TEMPLETON-STRONG
ÉLÉGIE pour violoncelle et orchestre (igi’j).
  « Je rêvais d’un paysage morne. Assis au bord d’une route, à la lisière d’une forêt, je voyais s’avancer un corbillard, suivi de peu de gens. Quand ce pauvre cortège funèbre eut passé, je me sentais plus seul que jamais : il me semblait que j’avais perdu quelqu’un qui m’était cher, et j’avais peur. »
(Noie de l’auteur-)
4.4.4.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0596.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ MÉTROPOLE GARAGE
          Mercier, Pictet, Mallet & Co
             GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
                     TÉLÉPHONE STAND 40.22
   LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
<
      Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
               Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
Tapisseries et Broderies dYirt
OUVRAGES DE DAMES
«ff
4
‘T}[anche ‘Ris
Œassage des Uo/ons, 11 Sînciennement rue de [a Confédération
Genève
AU MENUET
Marque déposée

Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie), le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth, le 31 juillet 1886.
LES PRÉLUDES, poème àyinpbonujue.
     Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à ce chant inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ? — L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs ? Cependant, l’homme ne se résigne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l'a d’abord charmé au sein de la nature et lorsque la trompette a jeté le signal des alarmes, il court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui l’appelle à ses rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces.
(/Méditation* poétiquei, de Lamartine.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿flâne Canfon
       Çffaute Couture
(Rue du Œrince, 11 ‘Rue de tf{ive, 3
 téléphone
Stand 35.32
AU SOLEIL
Jble£\
2,	Place du Mo lard
A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 07.24
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EN
CHAU S SURE s de ville
    ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>