<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220218'>18/02/1922</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0619.tif'/>
        <date when='19220218'/>
        <date when='19220219'/>
        <name key='Pierné, Gabriel' type='person' role='cmp'>Pierné, Gabriel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿OUVRAGEE COURONNÉ-FRR-LA-VILLE-DE • P7VRIS-1004
GABRIEL PIERNÉ
LA-CROISADE DES ENFANTS
LEGENDE-MUSICALE-ENOyÀTREPARTlO
   Samedi 18 FÉVRIER à 20 h. V®
  Dimanche
  19 FÉVRIER à 15 h.
 SALLE DE LA RÉFORMATION
 En premières auditions à Genève par la
   Société de Chant du Conservatoire
 sous la direction de M. Fred. HAY
 Billets à 8, 5, 3, 2 frs., et 0. fr. 75. Droit des pauvres en sus. — Location ouverte sans interruption de 8 heures et demie à 18 heures, chez MM. Rotschy frères, magasin de musique, 22, Corraterie, téléphone, Stand 34-77.
   H JAHRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0620.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-                   ---:--i                                 
                    SOLISTES                                
        Le récitant M. G. Paulet, ténor.                    
                    (Paris).                                
      Allys :       MUe Nelly Friederich-Sandoz, soprano.   
                    (Lausanne).                             
      Alain :       M11” Adelheid La Roche, soprano.        
                    (Bâle).                                 
         Une mère : Mme Pingeon-Faucherre, soprano.         
Un vieux marinier : M. Ochsenbein, basse.                   
Ûuatre voix (coryphées) : M“"' Pingeon-Faucherre, soprano.  
M,le A. Hartmann, soprano.                                  
Mlle M. Chollet, alto.                                      
                    Mu* L. Massif, alto.                    
Chœurs              de la Société de Chant                  
                    du Conservatoire                        
Chœurs d’Enfants des Ecoles de Carouge                      
Orchestre de la Suisse romande                              
 ■a
La Croisade des Enfants
Légende musicale en quatre parties, pour soit, chœurs et orchestre, musique de Gabriel Pierné, adaptée du poème de Marcel Schwob.
      Le texte de la Croisade des Enjants, extrait d’un poème de Marcel Schwob, traite sous une forme dramatique le sujet d’une vieille chronique de l’an 1212. Gabriel Pierné a composé sur ce livret une musique simple et populaire qui, par la richesse de ses mélodies, sa forme musicale traitée en main de maître, semble devoir être immédiatement accessible à chacun et pouvoir se passer de commentaires.
     La première partie se passe en Flandre, par une nuit de l’an 1212, et nous fait assister au départ des enfants, que des voix appellent à faire un pèlerinage à Jérusalem. Les points culminants en sont le chœur des enfants, lorsque ceux-ci quittent les Flandres, le chœur des mères angoissées, cherchant en vain à les retenir et le grand ensemble terminant cette scène.
      Dans la seconde partie, nous voyons les enfants égrenant le long des grandes routes de charmants refrains. Les voix enfantines, chantant a capella, prêtent à toute cette partie un grand charme de juvénile fraîcheur. A signaler également le délicieux duo entre Allvs et Alain, le jeune aveugle.
      La troisième partie est introduite par un hymne à la mer, de grand style, chanté par le récitant. Les voix joyeuses des enfants viennent se mêler à l’hymne et sonnent superbement, ainsi que les chœurs des matelots. Un long prélude orchestral, dramatique et mouvementé, annonce la quatrième partie et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0621.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿:
    décrit musicalement la tempête qui agite la mer, puis s’y joignent les voix suppliantes des enfants et des mariniers implorant du secours. Le decrescendo soulignant le miracle du jeune aveugle voyant Jésus, auquel succède un crescendo toujours plus triomphant, sont d’une grande beauté et d’un effet irrésistible. Ensuite un chœur des séraphins, en des accords qui n’ont plus rien de terrestre, annonce et glorifie la résurrection des enfants. Enfin, le final, en un grandiose fugato, vient couronner l’œuvre.
           Voici le texte de la légende qui inspira le maître Piernê :
          « Vers ce temps-là, beaucoup d’enfants, sans chefs et sans guides, s’enfuirent ardemment de nos villes et cités vers les pays d’outre-mer. Et, quand on leur demandait où ils allaient, ils répondaient : « A Jérusalem, pour quérir la Terre Sainte.... » Ils portaient escarcelles, bourdons, et la croix sur l’esclavine.... Certains venaient depuis Cologne. Ils arrivèrent à Gênes et montèrent sur sept grands nefs pour traverser la mer. Mais une tempête s’éleva, et deux nefs périrent, tous les enfants d’icelles deux nefs furent engloutis.... Lorsqu’on interrogea ceux qui revinrent, pour connaître la cause de leur départ, ils répondirent : « Nous ne savons point.... »
Chroniques d’Albert de Stade, Jacques de Voragine et Albéric des Trocs-Fontaines, année 1212.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle de la Rélormation
Dimanche 19 février 1922, à 15 heures
^.TTIDITIOISr
d© la
Croisade des Enfants
          de G. PIERNÉ Parterre N° jÉfÜm	5 fr. 50
Droit des pauvres compris.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0623.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OUVRSOECOURONNfc RRR LAVILLE DE FftFU» 1004.
GABRIEL PIERNÊ
LACROISADE DES ENFANTS
LEGENDE' M US ICALEEN • QUÀrREPAËn ES
   Samedi 18 FÉVRIER à 20 h. 7»
  Dimanche
  19 FÉVRIER à 15 h.
SALLE DE LA RÉFORMATION
 En premières auditions à Genève par la
      Société de Chant du Conservatoire
 sous la direction de M. Fred. HAY
           Billets à 8, 5, 3, 2 frs., et 0. fr. 75 Droit des pauvres en sus. — Location ouverte sans interruption de 8 heures et demie à 18 heures, chez MM. Rotsohy frères, magasin de musique, 22, Corraterie, téléphone, Stand 34-77.
# . *
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA CROISADE DES ENFANTS
Légende musicale en 4 parties, pour soli, chœurs et orchestre, musique de Gabriel PIERNÉ, adaptée du poème de M. SCHWOB.
   Légende musicale en 4 parties, pour soli, chœurs et orchestre, composée par Gabriel Pierné, adaptée du poème de Marcel Schwob, fut couronnée par la ville de Paris en 1904, et exécutée pour la première fois aux concerts duChâtelet, sous la direction d’Edouard Colonne, le 18 janvier 1905. Donnée depuis, en Allemagne, eji Hollande, en Angleterre, elle y a remporté un succès considérable et fut classée comme l'œuvre-ia plus remarquable parmi les oratoiios modernes.
  La légende de Pierné doit son succès à la place importante donnée à un chœur d’enfants, mais avant tout à la mélodie qui se dégage de chaque ligne, et la mélodie, malgré les diverses conceptions que l’on peut se faire’ de la musique, restera une de ses principales forces d’attraction. Certes, l’on peut aussi sans avoir le don mélodique, composer une musique intéressante et de valeur, mais, lorsqu’un mélodiste génial surgit, les miracles d’Arion se renouvellent. C’est ainsi que le puissant souffle mélodique qui anime la partition de Pierné a décidé de son sort et a déchaîné l’enthousiasme partout où elle‘fut jouée.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>