<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19211110'>10/11/1921</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0386.tif'/>
        <date when='19211110'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
 Jeudi io novembre 1921, à 20 heures et demie
CONCERT
 donné par Mademoiselle
Juliette WIHL
PIANISTE
PROGRAMME
 1.	a) ARIA CON VARIAZIONI (Le Forgeron harmonieux)	Hændel
   b)	RONDO, op. 51, en sol majeur..............................Beethoven
  c)	SUITE en sol mineur..................................................Hændel
 Maestoso non troppo lento - Presto - Maestoso - Andante
Allegro - Sarabande - Gigue - Passacaille.	.
 2.	SONATE op. 110, en la bémol majeur..........................Beethoven
            Moderato cantabile molto espressivo.
            Allegro molto - Adagio ma non troppo, arioso dolente.
           Fuga - Arioso - Fuga.
3.	a) SEPT ÉTUDES............................. \
            Op. 25, en la bémol majeur. - Op. 25, en fa mineur. - Op.	I
            10,	en mi majeur. - Op. 25, en sol bémol majeur. - Op. 10,	f
           en do mineur. - Op. 25, en do diè^e mineur. - Op. io, en	/ ^nopin
   sol bémol majeur.	I
   b) FANTAISIE op. 49, en fa mineur.............. ] 4.	a) NOCTURNE op. 48, en do mineur............. Chopin b)	POLONAISE en mi majeur................... Liszt
 Piano de concert STEINWAY, aux soins de la Maison Berguer.
 PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
 (Droit îles pauvres en sus.)
 Hillets en vente chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corraterie et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM. ROTSCHY Frères.
  il. MRRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0387.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXTRAITS DE CRITIQUES
  Neue Züricher Zeitung (28 décembre 1920). — La pianiste Juliette Wihl, déjà connue par une série de concerts, a donné le 22 octobre, dans la Tonhalle un récital dont le programme a prouvé avantageusement l’étendue de son savoir. La première partie était consacrée aux maîtres anciens. Déjà dans le prélude et fugue (pour orgue) de Bach, on sent ce qui caractérise l’artiste : une interprétation autant faite de force masculine que de compréhension profonde, laquelle, révélant en même temps une finesse d’exécution et une technique accomplie, donne à son jeu la marque d’une personnalité artistique remarquable. La délicatesse et la grâce apportées à l’exécution de la Pastorale de Scarlatti, le Coucou de Daquin, et l’exquise Gavotte et Variations de Rameau ajoutèrent un charme de plus à l’excellente impression. — Ce fut ensuite avec une richesse de nuances, une énergie peu commune et un sentiment profond que fut jouée la Fantaisie Der Wanderer de Schubert, suivie des pièces pour piano op. 119 de Brahms, qui vivent réellement de toute la finesse qui les caractérise. — L’apogée du concert fut certainement le Carnaval de Schumann. C’était une véritable jouissance de suivre Mn° Juliette Wihl dans son interprétation de cette œuvre romantique, qu’elle a rendue aussi vivante et aussi colorée que l’imagination peut souhaiter. Une ovation persistante de l’auditoire enthousiasmé décida M"” Juliette Wihl à jouer encore l’étude de Chopin en la bémol majeur.
  Neue Züricher Zeitung (10 Mai 1921). — M"' Juliette Wihl, qui s’est affirmée comme pianiste de premier ordre, a donné le 4 mai un récital au programme admirablement choisi, à la Tonhalle, à Zurich. Après une série de concerts, cette pianiste s’est fait de plus en plus apprécier par ses connaissances musicales remarquables, comme par un sens profond de son art. Le Prélude et Fugue de Mendelssohn, nous montre, chez l’artiste, un savoir raisonné ainsi qu’un mélange d’élégance et de profondeur. La charmante Sonate op. 120 de Schubert, captiva tout particulièrement l’auditoire par l’exquise délicatesse de l’interprétation. Mais la tâche la plus forte suivit après avec les Variations et Fugue de Brahms, sur un thème de Hàndel. Cette interprétation, à laquelle sont dus tous les éloges, affirma l’artiste comme absolument maître des difficultés techniques aussi bien que de l’âme de cette œuvre riche et complexe. Schumann (.Seines d’enfants), dans toute sa finesse, ensuite Chopin (Nocturne, do mineur), où l’artiste fut parfaite, enfin, Polonaise N° 2 de Liszt, et malgré ce brillant programme, le public enthousiaste ovationnant MUe Wihl réclama d’elle quelques morceaux supplémentaires.
   Schweizer Musikzeitung (20 novembre 1920). Concert Berne. — L’excellente pianiste Juliette Wihl, donna le 11 novembre un récital de piano extrêmement intéressant. Des œuvres de Hændel, Beethoven, Brahms et Chopin étaient au programme. Quoique l’artiste ait déjà présenté le même programme avec grand succès dans d’autres villes suisses, je ne puis m’empêcher de parler encore ici de l’impression d’ensemble exceptionnellement favorable. Juliette Wihl s’est développée de fa^on étonnante, son jeu est devenu souple et réfléchi, elle est une interprète au goût infiniment délicat et nuancé, son art est empreint de pureté et de noblesse. Son beau et chaud toucher est l’expression d’une musicalité hautement cultivée et d’une riche vie intérieure. Elle joua (l’une manière particulièrement élégante et expressive, de Beethoven, le Bondo en sol majeur, op. 5, et la Sonate op. 110 de Chopin, Etudes et Fantaisie en fa mineur, op. 49. — L’auditoire enthousiasmé acclama cette parfaite et brillante artiste, laquelle, à la demande générale, donna encore deux bis.
  Schweizer Musikzeitung (13 novembre 1920). Concert Saint-Gall. — Juliette Wihl (Zurich) était la pianiste de la soirée. L’impression générale est qu’elle s’est complètement développée comme artiste et qu’elle compte maintenant parmi nos pianistes les plus remarquables. Tout ce qu’ells joua fut empreint d’une musicalité rare, d’un sentiment profond et de compréhension parfaite pour l’art de chaque compositeur ; elle dispose en même temps d’une force (l’interprétation vivante et entraînante, la douceur de son toucher exclut cependant toute mièvrerie, et une force toute masculine jointe à une technique parfaite lui permettent d’aborder les tâches les plus difficiles. — La grandeur imposante de Hændel, la profondeur philosophique de Beethoven, la douceur rêveuse de Chopin ainsi que le sentiment tout intérieur de Brahms vivent intensément sous ses doigts.
  Basler Nationalzeitung (27 octobre 1920). — ... La Sonate, op. 110 de Beethoven exige de très grandes qualités techniques et musicales de l’artiste qui la joue. M11' Wihl possède ces qualités au plus haut degré et son jeu impose l’intérêt et l’admiration. Le bel Adagio et la Fugue lui valurent un grand succès. Quatre pièces de Brahms, op. 119 étaient aussi au programme, et avec les trois premières, M"1, Wihl atteignit certainement l’apogée de la soirée. Ce fut une réalisation absolument sincère de cet esprit profond et riche en émotion intérieure qui caractérise Brahms. Elle nous donna des moments de rare jouissance artistique par son jeu finement nuancé, au style clair et précis, et par son toucher délicat et charmeur. La Rhapsodie de Brahms lui donna l’occasion de montrer sa haute virtuosité et sa force toute masculine. Le concert se termina par sept Etudes et la Fantaisie en fa mineur de Chopin, où, tour à tour, l’artiste nous tint sous le charme par l’élégance, la grâce, la poésie dans ses diverses exécutions.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>