<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique populaire 
            <date when='19211228'>28/12/1921</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0488.tif'/>
        <date when='19211228'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
         /Mercredi 28 décembre KJ21, à 20 h. 30
 NEUVIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
   Soliste : Mme Marcella DORIA , cantatrice.
           SolidLe deà Concerté du Conservatoire de Parié.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 3 (Héroïque)............ Beethoven
          a)	Allegro con brio.
         b)	Marcia funebre.
         c)	Scherzo.
          d)	Finale.
DEUXIÈME PARTIE
2.	PELLÉAS ET M É L IS A N D E, suite
 d’orchestre............................ Faure
         a)	Prélude (Andante molto moderato).
          b)	Fileuse (Andantino, quasi allegretto).
         c)	Entr’acte (Molto adagio).
3.	SHÉHÉRAZADE, pour chant et orchestre. Ravel
         a) Asie. — b) La flûte enchantée,
          c)	L'indifférent.
         Mm° Marcella DORIA.
■4- LA VALSE, poème chorégraphique........ Ravel
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET.
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                       H. JARRY8, GENÈVE
                                            Prix : 5o centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0489.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
$
Aimé KLING
Lutki
er
VIOLONiS ANCIENS ET MODERNES
V îoloncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	boul. des Pkilosopkes, étage Téléphone: Stand 11.24
GENEVE
C
FAVRE FILS
 110 RVE DV HHÛNE SiSC-
 GRANDS MAGASINS
Marcella DO RI A
  Musicienne accomplie, Mme Marcella Doria fut d’abord, et elle est demeurée une pianiste dont le jeu puissant, coloré et charmeur à la fois — qu’elle tient de son maître Marmontel — la classa parmi les virtuoses les plus en vue. C’est à ce titre qu'elle figure dans la liste des pianistes engagés par les « Festivals Musica » à Paris, à côté d’Alfred Cortot, Harold Bauer, Louis Diémer, Raoul Pugno, Ed. Risler, J. Thibaut, etc. Mais l’attirante carrière de cantatrice la guettait. Elle avait déjà recueilli les plus chaleureux encouragements de maîtres comme van Dyck et Renaud ; savamment conseillée par Mme Mellot-Joubert, Mme Marcella Doria se consacra complètement à l’art du chant, dont elle est devenue une des brillantes étoiles. Soliste de la célèbre Société des concerts du Conservatoire de Paris, des concerts classiques de Monte Carlo, Ostende, Strasbourg, Vichy, des Grands Concerts de Londres, Bruxelles, Angers, Nice, Toulouse, etc., Mme Marcella Doria a fait depuis deux ans une splendide carrière qui la classe au premier rang des cantatrices actuelles dans le beau domaine du concert.
+ 4*4*
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE HÉROÏQUE n° j, op. 55.
  En écrivant cette symphonie, Beethoven se proposait de glorifier un fils illustre de la Révolution, l’émancipateur qui brisait le joug des tyrannies, le personnage providentiel qui symbolisait à ses yeux les principes d'indépendance et de fraternité, le soldat qu’il comparait aux grands hommes des temps anciens, Bonaparte, alors Premier Consul de la République française. Le fait n’est pas douteux. Nous avons pour l’attester, non pas seulement les récits de Ries et Schindler, deux amis et disciples du maître, mais certains témoignages écrits qui émanent du compositeur même. Par une fatalité regrettable, le manuscrit original de la Symphonie héroïque est perdu. Lorsque Beethoven mourut, on ne retrouva parmi ses papiers qu’une copie, achetée alors pour la somme de 9 francs par le compositeur viennois Dessauer, et appartenant aujourd’hui à la Société des Amis de la Musique, à Vienne. Cette copie, corrigée]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0490.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de sa main et ayant probablement servi pour la première exécution, porte ce titre : « Sulfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August. Del Sr. Louis van Beethoven. Sinfonie 3, op. 55.» Au-dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette mention : « Geschriben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bonaparte). Un des deux mots rayés était certainement aussi celui de Bonaparte.
  Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros ; mais il changea d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra dans une fureur qui lui lit déchirer la page de son autographe où se trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n’en permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la première édition : « Sinfoma eroica... composta per festeggiare il sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima il principe di Lobkowitz da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle sinfonie. A Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-markt, n° 582 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
  On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot Y oraison funèbre d’un héros. Je connais peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expression... Beethoven a écrit des choses plus saisissantes peut-être que cette symphonie : plusieurs de ses autres compositions impressionnent plus vivement le public ; mais, il faut le reconnaître cependant, la Symphonie héroïque est tellement forte de pensée et d'exécution, le style en est si nerveux, si constamment élevé et la forme si poétique, que son rang est égal à celui des plus hautes conceptions de son auteur.
  La composition de cet ouvrage se place entre les années i8o3 et 1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux
choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre 1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de l’automne i8o3; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote de Beethoven, le peintre Mœhler, qui- le vit alors à son retour d’Oberdœbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont il joua le finale.
  La première exécution Semi-publique seulement, eut lieu en décembre 1804 chez le banquier Van Wurth, qui donnait des séances musicales dans son hôtel de Vienne; on joua, le même soir, les deux premières symphonies de Beethoven et son concerto en ut mineur.
  La vraie exécution devant le public n’eut lieu que six mois après, au théâtre An der Wien, le 7 avril i8o5, à l’un des concerts du violoniste Klement. L’affiche annonçait que le compositeur aurait « le plaisir » de conduire l’orchestre, et que la nouvelle symphonie était «- en ré dièze majeur » (!), tonalité dont l’emploi inusité avait dû, pour le moins, dérouter les auditeurs.
  On ne saurait, dans le cadre étroit d’une notice, détailler toutes les beautés de l’œuvre et en rappeler toutes les particularités musicales.
Il	suffit de mentionner tour à tour le premier allegro qui mériterait pour devise ce texte du chœur des Macchabées de Hændel « see the conquering hero comes » puisqu’il s’agit, là aussi, d’un héros. C’est dans la seconde partie de ce morceau que sous le trémolo des violons (di b. la b.') le motif initial en mi b. est ramené par le cor, ce qui donne à l’auditeur l’impression simultanée de la tonique et de la dominante, bizarrerie dont Ries nous a laissé le souvenir en ces termes : « Cela produit toujours, pour ceux qui ne connaissent pas la partition, le même effet que si le corniste avait mal compté les mesures et était tombé à contre-temps. A la première répétition de cette symphonie, répétition qui fut terrible, mais où le cor fit bien son entrée, j’étais près de Beethoven et, croyant qu’on s’était trompé, je m’écriai : « Maudit corniste, ne pouvait-il pas compter? C’est atrocement faux. » Je crois que je fus bien près de recevoir un soufflet, et Beethoven a mis longtemps à me pardonner. »
  Puis vient la grandiose et célèbre marche funèbre qui est « tout un drame » écrivait Berlioz, et qui faisait dire à Beethoven, lorsqu’il apprit, en 1821, la mort de Napoléon : « Voilà dix-sept ans que j’ai composé de la musique qui convenait à la fin tragique de ce grand empereur ! » Quant au dcherzo, où B. Marx avait çru reconnaître une réminiscence d’un chant d’étudiants, il a diversement inspiré l’imagination des critiques ; car à Lenz, « le prodigieux bourdonne-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0491.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ piiiiiiiiiiiiriiirciiï™
!
 23
ERNEST QHRQON TfiILLEUR
ENC.L1SI+
SPOKEN.
PRME5
ET
/\E3ieuiq
PLRCEwi /\OLRRP3 GENÈVE
AWN5PRICHT
.DCUTSCH
sa
JVlüsiqüe et In§tFürï)er)t§
ROTSCHY
22, Gorraterle - GENÈVE
or>t en maga?in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnerpent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
«♦*
ABONNEMENT très bien assorti, complété par tonies les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ment des basses, au début, rappelle ces abeilles fabuleuses de la mythologie qui butinaient de l’or » ; pour Berlioz, « ce sont bien des jeux, mais de véritables jeux funèbres, à chaque instant assombris par des pensées de deuil, des jeux enfin comme ceux que les guerriers de l'Iliade célébraient autour des tombeaux de leurs chefs ». Mentionnons à part, dans le finale, le second motif, qui semble avoir été pour Beethoven l’objet d’une prédilection spéciale, car il l’a utilisé dans quatre œuvres différentes, d’abord dans sa partition de Prométhée, puis dans un recueil de contre-danses, dans les variations pour piano (op. 35), et dans la Symphonie héroïque. Si la péroraison est courte, elle a la vigueur et l’éclat; elle est l’hymne de gloire qui couronne ce monument de marbre et de bronze élevé par le génie.
  Comme l’a judicieusement constaté Lenz, « la Symphonie héroïque équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là. C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors trente-quatre ans ; il dominait le monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.
(D’après Ch. Malherbe.)
Gabriel F AU RÉ
Né à Pamiers (Ariège) le 13 mai 1845.
PELLÉAS ET ÆÉLISANDE
  Les divers morceaux qui composent cette suite sont extraits de la musique de scène écrite par M. Fauré pour accompagner les représentations du drame de Maeterlinck. Les qualités d’inspiration et de forme si personnelles de l’auteur de Pénélope s’y retrouvent et justifient la faveur avec laquelle furent accueillies ces pages dans toutes les grandes institutions de concerts.
  Ce sont les cordes qui, dans le Prélude, dessinent le thème en forme de légende, lequel se développe avec les instruments à vent dans une teinte de douce mélancolie et de morbidesse très particulières au talent profondément original de G. Fauré. De ci, de là, quelques notes de harpe, un air de hautbois, un appel mystérieux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0492.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22 \ \ LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
AU MENUET
Marque déposée
Tapisseries et
Broderies d’flrt
OUVRAGES DE DAMES
‘Bfancfîe ‘Ris
Œassage des Xoions, 17
Anciennement rue de fa Confédération
Genève
TÉLÉPHONE STAND 52.64
du cor dans les profondeurs de la forêt, la note unique d’une trompette lointaine qui suffit à situer le drame dans le recul des temps, et le tout s’éteint en une agréable rêverie qui vous berce.
  La Fileuse (2e entr’acte), avec les traits rapides des violons, les pizzicati de violoncelles sur lesquels s’élève la plainte des hautbois, puis les traits originaux de la harpe, est une petite perle qui ne rappelle nullement les autres Fileuses connues. C'est un pastel flou, vaporeux, un souffle délicieux.
  Enfin le Æolto adagio est d’un beau rythme funèbre ; ce dernier entr’acte est délicat et fort tout ensemble, frêle comme cette petite existence de Mélisande, qui va se briser, et lourd de tout le poids de l’inexorable destin qui pèse sur les héros du drame de Maeterlinck.
Maurice RAVEL
  On a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à. la Schubert ses Valses nobles et sentimentales, du style des vieux clavecinistes français son Tombeau de Couperin. Dans la Valse, c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant :
  « Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies, des « couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on distingue « une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. La scène « s’éclaire progressivement. La lumière des lustres éclate au ff. — « Une Cour impériale, vers i855. »
  Composée en 19x9-1920, dans un coin de campagne française situé comme par hasard entre Vais et Vienne, la Valse, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art orchestral moderne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0493.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SHÉHÉRAZADE
Trois poèmes pour chant et orchestre sur des vers de Tristan Klingsor.
     I
  ASIE
         Vieux pays merveilleux des contes de nourrice Où dort la fantaisie comme une impératrice En sa forêt tout emplie de mystère, Asie,
          Je voudrais m’en aller avec la goélette Qui se berce ce soir dans le port,
          Mystérieuse et solitaire,
          Et qui déploie enfin ses voiles violettes
Comme un immense oiseau de nuit dans le ciel d’or.
          Je voudrais m’en aller vers des îles de fleurs En écoutant chanter la mer perverse Sur un vieux rythme ensorceleur.
         Je voudrais voir Damas et les villes de Perse Avec les minarets légers dans l’air.
         Je voudrais voir de beaux turbans de soie Sur des visages noirs aux dents claires ;
         Je voudrais voir des yeux sombres d’amour Et des prunelles brillantes de joie En des peaux jaunes comme des oranges ;
         Je voudrais voir des vêtements de velours Et des habits à longues franges.
         Je voudrais voir des calumets entre des bouches Tout entourées de barbe blanche ;
         Je voudrais voir d’âpres marchands aux regards louches,
          Et des cadis et des vizirs
         Q.ui du seul mouvement de leur doigt qui se penche Accordent vie ou mort au gré de leur désir.
Je voudrais voir la Perse, et l’Inde, et puis la Chine,
         Les mandarins ventrus sous les ombrelles,
          Et les princesses aux mains fines.
          Et les lettrés qui se querellent Sur la poésie et sur la beauté ;
         Je voudrais m’attarder au palais enchanté,
        Et comme un voyageur étranger Contempler à loisir ces paysages peints Sur des étoffes en des cadres de sapin Avec un personnage au milieu d’un verger;
          Je voudrais voir des assassins souriant Du bourreau qui coupe un cou d’innocent Avec un grand sabre courbé d’Orient.
          Je voudrais voir des pauvres et des reines ;
         Je voudrais voir des roses et du sang;
Je voudrais voir mourir d’amour ou bien de haine.
         Et puis m’en revenir plus tard
         Narrer mon aventure aux curieux de rêves
En élevant comme Sindbad ma vieille tasse arabe
         De temps en temps jusqu’à mes lèvres
        Pour interrompre le conte avec art.....
  II
LA FLUTE ENCHANTÉE
                 L’ombre est douce et mon maître dort
                  Coiffé d’un bonnet conique de soie
                 Et son long nez jaune et sa barbe blanche.
                  Mais moi, je suis éveillée encor
                  Et j écoute au dehors
                 Une chanson de flûte où s’épanche
                    Tour à tour la tristesse ou la joie.
                  Un air tour à tour langoureux ou frivole Q.ue mon amoureux chéri joue,
                 Et quand je m’approche de la croisée
                  Il	me semble que chaque note s’envole De la flûte vers ma joue Comme un mystérieux baiser.
 III
L’INDIFFÉRENT
                  Tes yeux sont doux comme ceux d'une fille, Jeune étranger, et la courbe fine,
                 De ton beau visage de duvet ombragé Est plus séduisante encor de ligne.
                  Ta lèvre chante sur le pas de ma porte Une langue inconnue et charmante Comme une musique fausse.
                  Entre ! Et que mon vin te réconforte.. ..
                 Mais non, tu passes
                    Et de mon seuil je te vois t’éloigrier
                  Me faisant un dernier geste avec grâce
                 Et la hanche légèrement ployée
                Par ta démarche féminine et lasse.....]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0494.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   flâne Canton
 &faute Couture
‘Rue du Œrince, 11	téléphone
‘Rue de n{ive, 3	<Siand 35.32
AU SOLEIL
S
 2, PLACE DU MOLARD
  A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 67.24
 GRAND CHOIX
 DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EN
CHAU S SUres
 DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>