<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='192204--'>--/04/1922</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0737.tif'/>
        <date when='192204--'/>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿CHŒURS
DES BASILIQUES PATRIARCALES ROMAINES ET DE LA CHAPELLE SIXTINE
DIRIGES
par Monseigneur Raphaël C. CASIMIRI
Maître de Chapelle de l’Archibasilique Papale de Saint-Jean de Latran
—
PROGRAMME
TEXTES NOTES HISTORIQUES ET ESTHETIQUES
\ ’ _____ ,
PREMIERE PARTIE.
Luca Marenzio (1550-1599).........» • • ESTOTE FORTES, pour 4 voix.
 Estote fortes in bello et pugnate cum	Soyez courageux dans la guerre, combat-
 antiquo serpente ; et accipietis regnum	tez contre l’ancien serpent et vous re-
aetemum : alleluja.	cevrez en récompense le royaume éter-
                                                              nel. Alléluia.
       La pensée musicale qui, dès les premières mesures, invite avec une couleur très marquée le choc d’une bataille, se présente avec clarté à l’auditeur. A cette première pensée fait suite, soudainement, le calme serein qui prélude à la jouissance du royaume céleste, récompense des vamquers.
 Giovanni Pierluigi da Palestrina (1526-1594, Ecole Romaine)
 Adiuro vos fxliae Ierusalem, si mveneritis dilectum meum, ut nuncietis ei quia amore languço.
 Qualis est dilectus tuus ex dilecto. o pulcherrima mulierum ? qualis est di-lectus tuus ex dilecto, quia sic adiura-sti nos ?
Dilectus meus candidus et rubicundus,
 * eiectus ex millibus.
   —	IV —
ADIURO VOS, Motet pour 5 voix.
  Je vous en conjure filles de Jérusalem, si vous trouvez mon bien-aimé, que lui direz-vous ? Que je suis malade d’amour.
  Qu’a donc ton bien-aimé de plus que les autres pour que tu nous conjure de la sorte ?
  Mon bien-aimé est blanc et vermeil ; il se distingue entre dix mille.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0738.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Ce motet, qui se déroule polyphoniquement dans un des modes des plus doucement légers, le 4e mode des théoriciens — en admettant bien entendu un final authentique et non pas pla-gale a une couleur de mélancolie telle qu’elle pénètre immédiatement, depuis la première pensée musicale, le cœur de l’auditeur. —C’est l’Epouse Sacrée qui conjure les filles de Jérusalem d annoncer à son bien-aimé, si par hasard elles le rencontrent, qu’elle languit pour lui. Cette recommandation est suivie d’une sorte de dialogue dans lequel l’invocation à la Plus Belle parmi les Femmes se détache — o pulcherrima mulierum — et la réponse anxieuse et pleine d’ardeur pour le bien-aimé qui, avec l’emphase orientale, est appelé Yélu entre dix mille.
Palestrina................. TRIBULATION ES, Motet à 5
 Tribulationes civitatum audivimus, quas passae sunt, et defecimus : timor et hehetudo mentis cecidit super nos et super Iiberos nostros.
 Domine, miserere !
 Nous avons entendu les tribulations que les villes ont éprouvées et nous sommes tombés en défaillance ; la crainte et
 1	égarement de l’esprit sont tombés sur nous et sur nos enfants.
 Seigneur, ayez pitié !
    Le mouvement agite de la première phrase musicale par lequel s’expriment les tribulations de les villes, font eprouver à 1 auditeur un sentiment de véritable angoisse. La chutede la phrase musicaie marque admirablement le découragement des âmes : et defecimus. La cr a m t e et 1 égarement de 1 esprit exprimes par un motif plus lent semblent tomber subitement comme des coups précipites de massue sur le peuple et les enfants. Une large supplication à Dieu termine le morceau.
Luca Marenzio................... INNOCENTES, pour 4 voix.
Innocentes pro Christo infantes occisi sunt, ab iniquo rege lactentes interfecti sunt : ipsum sequuntur Agnum sine fnacula, et dicunt semper : Gloria tj£>i Domine !
Les enfants innocents ont été frappés pour le Christ : ceux qui se nourissent de lait ont été tués par un roi inique : mais ils suivent 1 Agneau salis tâche et disent sans cesse : Gloire à toi. Seigneur !
     Ce petit tableau musical, sorte de madrigal sacré, avec ses thèmes cristallins, est tout grâce ^•t finesse. Ces qualités, vraiment distinctives du talent deMarenzio l’avaient fait surnommer : le Cygne de Brescia. A remarquer notamment la variété des thèmes musicaux tour à tour dolents pour exprimer la mort des enfants : occisi sunt; légers comme un soupir pour marquer l’âge tendre des nourrissons : lactentes; çt joyeux pour exalter la gloire de Dieu. Il y a, répandu sur cet ensemble un parfum d’innocence et d’ingénuité admirables.
Palestrina.................BONÜM EST, Offertoire pour 5 voix.
Bonum est confiteri Domino et psallere	II est de louer le Seigneur et de chanter
nomini tuo, Altissirne.	votre nom, ô Très-Haut !
    Cet motet est élaboré dans le mode IIIe des anciens que les théoriciens appelaient tonus ira-tus, mode vivace et hardi. La composition polyphonique y est en effet pleine de gaîté, surtout dans' l’imitation de l’instrument antique qu’était le psautier : mais il devient tout à fait miche-langelesque dans 1 invocation au Très-Haut où toutes les voix parviennent aux régions les plus élevées, cornme une affirmation solennelle de foi.
DEUXIÈME PARTIE
 Palestrina....................INTRODUXIT ME, pour 5 voix.
  Introduxit me rex in cellam vinariam,	Le roi m'a fait entrer dans son cellier et
  ordinavit in me caritatem. bulcite me	la bannière qu il a levé sur moi c'est
  floribus, stipate me mahs quia amore	l’amour. Soutenez-moi avec un peu de
 langueo.	'	raisin, fortifiez-moi avec des pommes
                                                   car'je languis d’amour.
                                                         (Le Cantique des Cantiques, 1-4-5).
  Ce motet aussi fait partie du merveilleux Cantique des Cantiques. A la première pensée très douce de la prédilection du roi succède le bref contraste de la charité opposée : ensuite
  1	on entend le cri spasmodique de 1 aimée qui languit d amour.
 Palestrina.................IMPROPER1UM. Offertoire à 5 voix.
  Improperium expectavit cor meum, et	A l’heure où l’opprobre me brise le coeur
  miseriam : et sustinui qui simul mecum	et m’anéantit, je cherche de la pitié
  contristaretur, et non fuit : consolan-	et il n y en a plus pour moi, je cherche
  tem me quaesivi, et non inveni : et	des consolateurs et je n’en puis trouver,
  dederunt in escam meam fel, et in siti	Loin de là, pour me rassasier ils me don-
 mea potaverunt me aceto.	nent du fiel et du vinaigre pour apaiser
ma
   soif.
  Parmi les célèbres offertoires du Maître, celui-ci se distingue par une adaptation merveil-euse de la pensée musicale au texte. Empreint d’abord d’une calme résignation — improperium — ce morceau exprime ensuite une profonde tristesse — et miseriam — comme si l’âme éprouvée lattendsit un consolateur — et sustinui.Mais ce soulagement ne lui est pas accordé — et non inveni. La polyphonie, après avoir grondé comme un reproche, s’infléchit alors en une lamentation poignante au souvenir du fiel offert.
  La douloureuse plainte du Christ — potaverunt me — reprise par chacune des voix porte à'IWrf ph'is haîif degré d expression le cri de la désespérance humaine.
 Orlando di Lasso (1532-1594, Ecole Flamande)......VELOCITER, Motet à 5 voix.
  Velociter exaudi me, Domine : defécit	Hâtez-vous de m exaucer, Seigneur, mon
 spiritus meus.	âme est tombée en défaillance.
  Non avertas faciem tuam a me : et similis	Ne, détournez P“ -de.moi wtre visage !
 ero descendentibus in lacum.	f ser,al semblable a ceux qu, descen-
                                                   dent dans le tombeau.
  Auditam fac mihi mane misericordiam	Dès le matin, faites-moi sentir votre bonté,
 tuam, quia in te speravi.	car j'ai espéré en vous'.
  D une couleur qui rappelle la méthode de l’Ecole de peinture flamande, ce motet a des mouvements descriptifs très prononcés, autant que cela était possible avec les moyens polyphoniques très simples du XVI siècle. Après 1 attaque très animée et comme essoufflée — Vélocité r exaudi — voici un premier arrêt inattendu, coupé comme un sanglot : defecit spiritus meus : mom âme est tombée en défaillance. — Cependant la prière reprend sur un thème plein de confiance — non avertas — d une polyphonie parfaite, qui est suivi par un mouvement caractéristique des voix descendantes -^descendentibus in lacum — et finit sur un accord profond, obscur comme le gouffre que n’éclaire pas l’espérance de la résurrection.Mais la lumière vainct les ténèbres, et la prière, dans un renouvellement de souffle, monte encore et culmine enfin dans les derniers thèmes de l’espoir — quia in te speravi — qui est d’une exposition claire et brillante ■ d’un grand effet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0739.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tomaso Ludovico DA Vittoria (1545-161 1. Ecole Espagnole). AVE MARIA, pour 4 voix.
Ave Maria, gratia plena, Dominus tecum. Benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui, Jésus Christus. Sancta Maria, Mater Del, ora pro nobis pecca-toribus nunc et in hora mortis nostrae. Amen.
Je vous salue, Marie, pleine de grâce ; le Seigneur est avec vous, vous été bénie entre toutes les femmes, et Jésus le fruit de vos entrailles, est béni. Sainte Marie, Mère de Dieu, priez pour nous pauvres pêcheurs, maintenant et à l’heure de notre mort. Ainsi soit-il.
    C’est avec un sentiment de grâce et de candeur toute raphaëlique que Victoria nous présente la salutation de l’Ange à ia Vierge.
    Dans cette composition plus homophone que polyphone, l’auteur a tiré un heureux parti de la mélodie grégorienne si pleine d’onction religieuse.
Palestrina..................TOTA PULCHRA, pour 5 voix.
Tota pulchra es arnica mea et macula non est in te. Vem de Libano, sponsa mea, veni, coronabens de capite Amana, de vertice Sanir et Hermon, de cubilibus leonum, de montibus pardorum.
Tu es toute belle ma bien aimée : il n’est en toi aucum défaut. Viens du Liban, mon épouse, viens vers moi, du Liban. Tu viens, tu t’avances du sommet de l’Ama-na, du sommet du Sanir et de l’Her-mon, des repaires des lions, des monts des léopards.
(Le Cantique des Cantiques, IV. 7-8).
    Sur un thème, apparenté à une mélodie franciscaine médievale, empreint d’une douceur séraphique le grand Palestrina célèbre la virginale beauté de la Vierge. Le morceau s’anime peu à peu pour aboutir à un ensemble homophone impressionnant : et macula non est in te.
    L’invitation : veni de Libano, exprimée d’abord avec simplicité, passe par toutes les complications de la plus savante polyphonie.
    L’époux rappelle ensuite à son épouse les fatigues du voyage à travers les montagnes, aux cols du Sanir et de l’Hermon, infestés par les lions et les léopards, dont les bonds désordonnés sont admirablement rendus par la musique.
(4431) - Rotna 1922 • Stabiliroento Poligrafico]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>