<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220508'>08/05/1922</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0783.tif'/>
        <date when='19220508'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Hay, Frederick Charles' type='person' role='cmp'>Hay, Frederick Charles</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿•fàÇ	—/>v.—jfsts&t—/w.__jW._«w._«w. «w.
.....i, ,W^/,	i^u, „ ij
i
SALLE DU CONSER VATOIRE « GENÈVE
 i.i..urfaB...l..ptt»,J,u,jMa^.,.,^«hT....rfmn....rfMit............fin......fi,
’SBf--'W	W»--W	‘VU# 'W#1 '
 LUNDI 8 Al AI, à 20 heurau eu, demieJ> “«25^
CONCERT
 DONNE PAR
LA SOCIETE DE CHANT DU CONSERVATOIRE
 AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
L’ORCHESTRE DE L’UNIVERSITÉ
 ET DE
        M"' Hélène WUILLEUMIER, violoniste M"* PINGEON-FAUCHERRE, soprano M"” Alice HARTMANN, soprano M"c Marcelle CHOLLET, contralto M"1' Léonore RA^MlU, contralto
         M" Tliérèse SORAVIA, orgue
Direction : F. H A Y
r- . jw.—£***	jww /w.	-^aa.__
i« » 11 tMi	11111 ÿr111111 iSjÿr111 ^i ** *
Ce concert a pour but de combler l’énorme déficit du dernier concert de la Société de Chant du Conservatoire « La Croisade des Enfants Billeltu eru venlej M'idemenu* le> j-oii^ du Concert—’, à. l'entrée?
■ 1
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0784.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NÀNIE, pour chœur et orchestre, op. 82 . . . J. Brabnuu
CONCERTO en la mineur'’, pour violon.....J.-S. Bach
    M»' H. Wuilleumier.
HYMNE, pour quatuor vocal, orchestre et
     Mra« Pingeon-Faucherre, soprano. M"» Alice Hartmann, soprano. M**® Marcelle Chollet, contralto. MH« Léonore Ramu, contralto. Ml,e Thérèse Soravia, orgue.
ROMANCE, pour violon et orchestre, en sol
« VIDI AQUAM », hymne de Pâques, pour
orgue
F. H ai/
majeur........
    M”« Wuilleumier.
 L. 0. Beethoven/
chœur, orchestre et orgue
F. KIojcj
ï T E X T E	f
NÀNIE
(SCHILLER)
(Traduction^ JAmé()éej> Boutarel)
H8JJ58K
    Oui, le Beau s’efface et meurt. Tout s’efface, le Beau doit mourir. Le Beau que les hommes adorent, qui subjugue les dieux, doit se flétrir dans la mort.
    Seule, un jour, la plainte d’Orphée attendrit pour une heure le puissant roi des ombres, qui, d’Eurydice jaloux, sur le seuil des Enfers, sut retenir son présent. — Non, même Aphrodite ne put jamais guérir la plaie qu’un sanglier fit au corps du beau chasseur qu’elle aimait. Non! le fils de Téthys prie en vain sa mère, quand, à la porte de Troie, tombe le noble héros. Et, la déesse des mers, et toutes les Néréides, pleurent longtemps le noble héros. Pleure, ô terre, et vois comme pleurent les dieux et les déesses, car le Beau disparaît, hélas, la Beauté se flétrit.
    Mais un hymne de deuil, sortant d’une bouche qu’on aime, s’élève, plane et parfume l’air pur. Seul, le vulgaire mérite l’oubli du tombeau. Mais un hymne de deuil, sortant d’une bouche qu’on aime, pénètre notre âme et plane, plane et parfume l’air pur.
HYMNE DE PAQUES
    Vidi aquam egredientem de templo a latere dextro, haleluja, et omnes ad quos pervenit aqua ista salvi facti sunt, et dicent Haleluja. — Confitemini Domino, quoniam bonus, quoniam in sæcula misericordia ejus. Gloria patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper et in sæcula sæculorum.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0785.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HYMNE
(Chant du Gitanjali de.} R. Tagorej)
'■«as»-’
    Le même fleuve de vie, qui court à travers mes veines nuit jour, court à travers le monde et danse en pulsations rythmées.
    C est cette même vie qui pousse à travers la poudre de la ter sa joie en innombrables brins d’herbe, et éclate en fougueus vagues de feuilles et de fleurs.
C’est cette même vie que balancent flux et reflux dans l’Océ;
—	berceau de la naissance et de la mort.
    Je sens mes membres glorifiés au toucher de cette vie ui verselle.
    Que tous les accents de la joie se mêlent dans mon cha suprême — la joie qui, sur le large monde, fait danser mort et v jumelles ; la joie qui repose quiète parmi les larmes dans le rou calice du lotus douleur ; et la joie enfin qui jette dans la poussiè tout ce qu’elle a et ne sait rien.
    Et je m’enorgueillis car le grand battement de la vie des âge c’est dans mon sang qu’il danse en ce moment.
(Traduction d’André GIDE.)
|î (&) f.
IMP. E OELACHAUX, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>