<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220421'>21/04/1922</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0761.tif'/>
        <date when='19220421'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿                                               HifîSih <-c£2Sh
SALLE DU CONSERVATOIRE - GENÈVE
Vendredi
21 avril
il 1922, à
20 heures et demie
SOIRÉE DE LIEDER
MADAME
EmmyKRÜGER
DE L’OPÉRA DE MUNICH
Au piano: D' VolW AN DREÆ
PROGRAMME
1. SCHUBERT
2. SCHUMANN:
3. BRAHMS:
                          An die Musik (A la musique]
                          Mut (Courage)
                            Auflosung (Anéantiddement)
                            Erlkonig (Le Roi ded aulnes)
                            Schcîne Fremde (Solitude)
                            Erstes Grlin (Premier gazon)
                             Aus alten Mârchen (Ded vieilled légended)
                            O Ihr Herren (Hommed daged, dited-moi...)
                           Von ewiger Liebe (D’un amour éternel)
                           Wie Melodien (De fraîches mélodied)
                          Am Sonntag Morgen (Dimanche, au point du jour)
                           Wir wandelten (Noué cheminions toud deux)
                              Wehe so willst du mich wieder (Æalheur, tu voudrais m ’enchaîner) Der Schmied (Le forgeron)
4. TSCHAIKO WSKY : Im vvogenden Tanze (Pendant le bal)
                              Gesegnet seid mir Wald und Au (Soyez bénied, forêtd et prairied) Nur wer die Sehnsucht kennt (Ah! qui brûla d’amour...)
                             Litauisches Lied (Chant lithuanien)
                            Das Ringlein (Le petit anneau)
                          Mâdchens Wunsch (Pour toi deul)
5. CHOPIN:
        PRIX DES PLACES : Fr. 5.5o, 3.5o, a.5o (droit des pauvres en sus)
Location chez MM. Véron, Grauer & Cie, passage du Terraillet, de 8 à 18 heures et au Conservatoire
                                                             U. MRRVS. 8FHÊVE
Prix : 5o centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0762.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEXTE DES LIEDER
SCHUBERT
A la Musique (An die Aludk).
       Combien de fois, ô muse', en ma tristesse, Quand le destin me torturait le cœur,
       Tu m’enflammas de ton ardente ivresse,
       Et m’ouvris un monde meilleur.
       Combien de fois le charme de la lyre Du noir présent fit taire le souci !
Des jours heureux, l'aurore semblait luire,
       O noble muse, à toi merci !
Paroles françaises de WlLDER.
Courage (Mut).
       Lorsque la neige vole à mon visage Je la rejette loin de moi.
       Lorsque mon cœur parle en ma poitrine.
       Je chante gaîment ;
        Je n écoute pas ce qu il me dit Et fais la sourde oreille,
        Je ne sens pas lorsqu’il se lamente
       Car les lamentations sont pour les insensés.
       Allez gaîment dans le vaste monde Contre le vent et la tempête !
        Si les dieux ne veulent pas de la terre Nous serons nous-mêmes des dieux !
Traduit de W. MuLLER.
Anéantissement (Auflsmng).
        Dérobe-toi, soleil,
       Car l’ardeur de mon ivresse Brûle ma chair.
       Apaisez-vous, mélodies !
       Beauté du printemps,
        Fuis et laisse-moi seul !
       De tous les replis de mon âmé Surgissent de douces énergies Qui m'étreignent.
        Chants célestes !
       Disparais, monde, et n’altère pas Les exquises harmonies de l’éther !
Traduit de J. MayrhoFF.R.
Le Roi des Aulnes (ErlkSnig).
 Qui passe si tard, dans l’ombre, là-bas ?
 Un homme à cheval et pressant le pas.
  Il tient son fils, que pâlit la terreur ;
Le réchauffe en ses bras et l’étreint sur son cœur.
Le Père
 « Mon fils ! mon fils ! quel effroi te saisit? »
L’Enfant
 « Le roi des Aulnes, mon père, nous suit !
 Vois-tu traîner son manteau? »
Le Père
 « Mon fils, c’est 1 effet du brouillard. »
Le Roi
  « O bel enfant, écoute-moi :
  J ai là de beaux jouets pour toi !
  Des fleurs d'azur, des perles d’or;
  Pour toi ma mère a vidé son trésor ! »
L’Enfant
« Mon père, ô mon père, n’entends-tu pas?
  Le roi des Aulnes me parle tout bas ! »
Le Père
  « Apaise-toi, c’est le vent, mon chéri,
   Qui fait rouler le feuillage flétri ! »
Lf. Roi
« O viens, bel enfant, sans tarder, suis-moi;
Car les Elfes, mes filles, sont folles de toi;
Elles dansent la nuit, sur les mousses du bois ;
Si légers sont leurs pas, et si douces leurs voix. »
L’Enfant
  « Mon père, ô mon père, ne vois-tu pas Les filles du roi me tendre les bras ? »
Le Père
  « O mon fils, je ne vois que les saules mouvants Qui penchent leur tête, au souffle des vents ! »
Le Roi
  « Je t’aime, enfant, je t’aime et te veux tout à moi! Si tu crois m’échapper, je t’aurai, malgré toi! »
L’Enfant
  « Mon père, ô mon père, il m’arrache à tes bras ; Il me fait mal, sauve-moi du trépas ! »
  Le père se trouble, il tremble et frémit;
  Il part au galop, son cheval hennit!
  11 touche au but, il touche au port.
  Le pauvre enfant, hélas ! est mort.
Traduit de GcETHE.
SCHUMANN
Solitude (Scbone'Fremde).
          Ainsi frissonnaient les grands arbres,
Au temps où ces mêmes lieux,
         Sous les blancs portiques de marbre, Voyaient paraître les Dieux!
         La pâle Phœbé se lève Dans un nuage argenté,
          Baignant les cieux et la grève De sa limpide clarté !
          Des astres dans la nuit sereine L’amour se répand sur moi !
          J entends leur voix souveraine Murmurer : espérance et foi !
Traduit de Eichendorff.
         Premier gazon (Erjlej Griin).
         Bourgeons d’avril, premier gazon.
         Combien de cœurs avez guéris Que l’âpre hiver avait meurtris !
Toute mon âme aspire à vous.
          Gazon, qui nais du sombre hiver Mes yeux ravis sourient vers toi Et je te presse, au fond des bois,
          Contre mes lèvres et mon cœur.
           Et lorsque seul, je souffre en paix.
          D’un mal que nul ne peut guérir,
          Gazon de mai, touchant mon sein,
          Calme la fièvre de mon cœur.
Des vieilles légendes (Am allen Alarcben).
          O grâce enchanteresse De tous les contes bleus !
          On y parle sans cesse D’un monde merveilleux !■
           C’est là qu’on voit éclore,
          Sous un rayon vermeil,
           De belles fleurs que dore La flamme du soleil.
           Là passent, ô surprise.
           Les airs d’un autre temps !
           L’oiseau dit à la brise Ses hymnes du printemps !
           Les Djinns et les fantômes.
           Dans l’air volant, sans bruit,
          Désertent leurs royaumes Pour y danser la nuit !
          Les flammes rouges, blanches,
          Au fond des bois touffus Sautillent sur les branches Dans un brouillard confus.
          Parmi de vastes marbres Serpentent des ruisseaux Et les lueurs des arbres Se mirent dans les eaux !
           Ah ! ah ! ah ! si jamais ma peine Pouvait se consoler,
           C’est là, brisant ma chaîne,
           Que je voudrais aller.
          Ce pays des merveilles M’enchante et m éblouit!...
           O jour, tu me réveilles Et tout s’évanouit ! —
Traduit de Hf.ine (Amours du Poète).
        Hommes sages (0 Ibr Herren).
          Hommes sages, riches, nobles.
          Hommes .graves, dites-moi,
           Dans vos parcs est-il besoin,
           D’un tout petit rossignolet?
           J’en suis un, qui cours le monde,
           Sans pouvoir se faire un nid,
          Donnez-moi le nid que j’aime,
           Et pour vous je chanterai.
Traduit de Rückert.
BRAHMS
D’un amour éternel (Von ewiger Liebe).
Comme il fait déjà sombre dans la forêt, dans les champs ! Le soir est déjà là, le monde est silencieux.
Nulle part plus de lumière, plus de fumée,
Et l'alouette se tait aussi.
Du village un jeune homme sort,
Pour accompagner sa bien-aimée,
En passant vers les buissons Il parle de tant de choses :
« Si tu souffres et si tu es affligée.
Si tu souffres devant d’autres à cause de moi,
Notre amour sera vite détruit,
Aussi vite que nous nous sommes unis,
Séparé par la pluie, séparé par le vent,
Aussi vite que nous nous sommes unis. »
Mais la jeune fille réplique et dit :
« Notre amour ne peut pas être détruit !
Solide est l'acier, solide est le fer,
Mais notre amour est bien plus solide encore.
Fer et acier, le forgeron peut les transformer,
Qui pourrait transformer notre amour?
Fer et acier peuvent périr Notre amour doit rester éternel ! »
      De fraîches mélodies (JVle Melodien).
De fraîches mélodies me chantent dans le cœur,
Je sens les féeries du doux parfum des fleurs,
Mais la parole émue m'emporte en plus hauts lieux. Ma voix alors s’est tue, un pleur ternit mes yeux. Poète ouvrez mon âme aux purs rayons des cieux ! Leur vive et chère flamme humecte encore mes yeux,
Dimanche, au point du jour (Am Sonnlag Alorgen)
   Dimanche, hélas ! dimanche au point du jour,
    Je sais où tu courais, d’un pied si leste,
  Car maintes gens t'ont vue et, tour à tour,
    Me sont venus le dire vite et preste.
    Moi, je riais et plaisantais tout haut,
    Bien que souffrant de ce cruel assaut ;
  Tant qu'on m’a vu, j’eus peur de leur risée,
    Mais, sitôt seul, mon âme s’est brisée!
Traduit de Heyse.
Tous deux (JVir wandelten).
  Tous deux nous parcourions la grève,
        Je me taisais et tu ne disais rien.,.
       Oh ! dis-le moi : quel chaste rêve Berçait ton cœur, si près du mien ? '
       Mon rêve reste lettre close,
       A tout jamais sache une chose,
                Une chose :
        Si belle était la sphère tout en flamme,
        Où mon esprit prenait l'essor ;
       Que je croyais entendre dans mon âme Tinter tout bas des cloches d or ! —
       Jamais je n’entendis musique Plus douce ni plus magnifique !
      Malheur, tu voudrais m’enchaîner.
( TVebe, m wilLl du micb wieder).
   Malheur, tu voudrais de nouveau m enchaîner? Debout, sortons, allons vers l’air libre !
    Laisse jaillir les désirs de l’âme.
    Laisse-les jaillir en chansons bruyantes Aspirant le parfum de l’éther.
    Cours au devant du vent, qu'il te rafraîchisse Et salue le ciel avec joie.
    Et si dans l’univers La crainte voulait dominer Chasse 1 ennemi de ton sein.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0763.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■■«•••■■■■■■•■■■■■■■■■■■■•■■■■■■a
■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■i
■■■■■■iiiii(aii*giiiiiiiiiii*iiigatiiiiiii«iiiiii*iiiiiii*i«iiiiiiiiiaiii
Le forgeron (Der Scbmied).
J’entends mon amour ! Sa forge s’allume,
Il frappe l’enclume Et comme une cloche, Sa lourde mailloche. Résonne alentour !
Bronzé par le feu,
Bras nus, près de l’âtre Où flambe et folâtre La flamme qu’il dompte, Abat ou remonte,
II semble être un Dieu !
Traduit de Uhland.
TSCHAIKOWiSKY
     Pendant le bal (Im wogenden Tanze).
      Pendant une fête bruyante,
      Je te rencontrai par hasard.
      Sans voir ton visage qu’un voile Cachait à mon regard.
      Mais sous la dentelle légère,
      Je pus deviner tes beaux yeux,
      Et ta voix sonore et pure Ravit mon oreille et mon cœur.
Ta taille était souple et charmante.
      Ton air gracieux et rêveur.
      L’accent de ton rire candide En moi toujours résonna.
       Et puis, quand je suis las et seul, triste,
      Dans l’obscurité de la nuit,
       Je vois de beaux yeux briller, tendres ;
      J’entends une bien douce voix Et dans mon sommeil je vois ton image Passer comme un rêve fuyant...
       Serait-ce l’amour, je l'ignore?
      Mais oui, ce doit être l’amour.
Traduit de A. Tolstoï.
     Soyez bénies, forêts et prairies.
(Gejegnet <>eid mir IVald und Au).
       Soyez bénies, forêts et prairies,
      Vallées, montagnes, fleuves et mers —
       Sois bénie libre sphère,
       Palais d'éther de la voûte céleste.
      Sois béni aussi, ô mon bâton,
      Compagnon de mon pèlerinage ;
      Soyez bénis, vastes espaces,
      Soyez bénis, sombre nuit et jour ensoleillé.
       Et ce sentier, si solitaire, si étroit,
      Où je marche, doucement, isolé,
      Et vous, multitude de poussières des champs,
      Et chaque étoile du ciel, soyez bénis. .
      Ah ! si je pouvais exhaler mon âme ravie Dans les merveilles de la création !
Avec quelle joie, en tremblant de plaisir,
      Je vous presserais sur mon sein vous tous, Ennemis, amis, frères et toi, vaste univers.
Traduit de Tolstoï,
Ah! qui brûla d'amour (Nur wer die Sebnjucbl kennl). Ah! qui brûla d’amour peut seul comprendre Combien gémit mon cœur lassé d’attendre !
      Je cherche à l'horizon, tremblante et blême !
       Non ! il est loin de moi, celui que j’aime.
      Ah ! qui brûla d’amour peut seul comprendre Combien gémit mon cœur lassé d attendre !
      Qui sut aimer, hélas ! peut seul comprendre Combien gémit mon cœur lassé d’attendre.
Traduit de Gcethe.
CHOPIN
Chant lithuanien (Lilauitcbèt Lied).
                      L* jeune Fille Je revenais à la pointe du jour,
De la fontaine où se penche le saule ;
Toute troublée et le cœur plein d’amour —
Je pris ma cruche et la mis sur l’épaule.
                  La Mère « Ma fille, qui te fait rougir ?
Pourquoi ton front est-il humide ? »
La jeune Fille « Le vase a laissé fuir l’eau claire, l'eau limpide. »
                  La Mère
« C’est un mensonge ! c’est un mensonge ! ô trompeuse 1
[ô perfide.
Oserais-tu bien soutenir que cette cruche n'est pas vide.»
                      La jeune Fille « Grâce! je dirai tout : j’ai vu mon amoureux;
Son pauvre cœur est plein d'alarmes,
Il doit partir demain, il m’a fait ses adieux ;
O	mère ! O mère ! l’eau qui mouille mes cheveux.
         Est celle de ses larmes ! »
        La petite bague (Da<t Ringlein).
Autrefois, dans les heureux jours de l'enfance,
   Ma bien-aimée,
   Tu as porté une petite bague Que je t’avais donnée.
    D’autres ont trouvé d'autres fillettes,
    Et c’étaient de bons enfants.
    Un jeune étranger vint au village,
   Malheur à la pauvre petite bague !
    Au son des flûtes et des violons,
   A la lueur des bougies On dansait la ronde nuptiale —
    Moi, je ne t’oublierai jamais !
    Bien des belles se sont fâchées,
   Et m’appelaient: pauvre fou. —
   Avec la bague que je t’ai donnée Je t’ai aussi abandonné mon cœur.
Traduit de WiTWICKl.
        Pour toi seul (Æàdchend lp'un,fch).
    Ah ! si j'étais l'oiseau mélodieux Ah ! si j’avais la voix de la fauvette,
    Dans les taillis profonds, dans les halliers ombreux, Je resterais muette,
    Et pour toi seul, en m'élançant aux cieux.
   Je chanterais ma douce chansonnette 1 Ah ! si j'étais la fleur au teint vermeil !
    Ah ! si j’étais la rose fortunée !
Dans le feuillage épais, loin de l ardent soleil,
    Je resterais fermée,
   Et pour toi seul, sortant de mon sommeil, J’exhalerais mon âme parfumée.
    Ah ! si j’étais la flamme de l’azur !
    Ah ! si j’étais l’étoile lumineuse !
Je cacherais l’éclat de mon flambeau si pur,
   Dans l’ombre vaporeuse,
    Et pour toi seul, perçant le ciel obscur. J’apparaîtrais brillante et radieuse.
Witwicki (paroles françaises de Wilder).
•«■■•■•■■■■■■■■■■■i
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>