<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique populaire 
            <date when='19211222'>22/12/1921</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0480.tif'/>
        <date when='19211222'/>
        <name key='Bach, Wilhelm Friedemann' type='person' role='cmp'>Bach, Wilhelm Friedemann</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Sammartini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Sammartini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Jongen, Joseph' type='person' role='cmp'>Jongen, Joseph</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <title>Huitième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   OALLD COMMUNALE DE P-LAI'MPALAIG
      SALLE DE LÀ RÉFOkMATION
                  JiM'iAAurrtu ù'iy'to'firT'rrm'v
Jeudi 22 décembre 1921	—	à 20 heures ef demie
           HUITIÈME
Concert Symphonique
        POPULAIRE
               PROGRAMME
                                  PREMIÈRE PARTIE
1.	SINFONIA ........................ tr.-FrUfomann Bacb
      Adagio. — Allegro e lorte.	(1710-1784)
2.	CONCERTO en la mineur, pour
   violon et orchestre.............. J.-S. Bacb
           Soliste : M. Jean LACROIX.
3.	SYMPHONIE................... Sammartini
         Allegro. — Aff’ettuoso. — Menuetto. (17..-1770)
                              DEUXIÈME PARTIE
4.	FANTAISIE SUR DEUX NOËLS
    WALLONS (première audition) . J. Jongen
5.	a) DANSE DES SYLPHES.......
b) MENUET DES FOLLETS....
6.	L’AR LES I EN N E, première suite
   d’orchestre . .................... Bizel
         a)	Prélude. — b) Minuetto.
          c)	Adagietto. — d) Carillon.
 Berlioz
                        L’orchestre sera dirigé par
          M . F ernan d CLOSSET
rit
      Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                                H. JARRY8, GENÈVE
Prix : 40 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0481.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
9
Aimé KL I N G
Lutin
1er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
V îoloncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
1	11 lïoul. JeS Pkllosopkes, i« ctage
        Téléphone : Stand 11.24
GENÈVE
è
I FAVRE «'FILS
110 RVE DV R. HO N E
   SiScr
GRAND5 MAGASINS
    d*
La naissance Je la Symphonie.
  Nous avons vu qu’au cours du XVIIIe siècle, en même temps que l’art instrumental primitif allait se résumer et atteindre sa plus haute expression dans les œuvres de Bach, Hændel et Rameau, une forme nouvelle de cet art naissait, dont toute la signification devait être donnée par Haydn, Mozart et Beethoven, à la fin du XVIIIe siècle et au début du XIXe. Le mot symphonie, qui devait symboliser cette forme nouvelle, avait déjà reçu bien des acceptions différentes. Pour les Grecs, il servait à désigner un « intervalle ». Au moyen âge, il désignait un « accord » ; au XVe siècle un morceau de chant et d’instruments (Leipziger Symphonien) ; au xvic siècle un morceau instrumental d’un certain ordre expressif (sinfonia angelica, sinfonia sacra). Au XVIIe siècle, Monteverde appela sinfonia un morceau instrumental indépendant, dans ses drames, par opposition à ritornello, morceau instrumental attenant à une pièce vocale. Vers i65o, le prologue, jusque-là chanté, de la plupart des drames musicaux, devient instrumental sous le nom de sinfonia avec les Vénitiens. Vers la fin du XVIIe siècle, cette sinfonia d’opéra, avec Alessandro Scarlatti et l’école napolitaine, est traitée en plusieurs mouvements formant un certain ordre.
   A l’aurore du xvme siècle, l’épreuve est faite de toutes sortes de formes du style instrumental, canalisées dans ces deux courants principaux : la suite, le concerto grosso. La musique instrumentale est cultivée partout, avec une ferveur qui ne fut jamais dépassée. En Allemagne tout particulièrement, chaque petite cour a sa chapelle, les maîtres italiens du violon ont pénétré partout, suscitant des disciples et des émules ; des cercles d’étudiants ou de bourgeois se constituent sans cesse pour cultiver l’art nouveau. Mais les exigences virtuosistiques du concerto grosso, forme favorite et la plus parfaite de l’époque, s’opposent à sa diffusion. On trouve alors dans la sinfonia d’opéra, modèle primitif du concerto grosso une forme du même esprit, mais plus simple, et l’on se met à jouer au concert de nombreuses sinfonie, détachées d’œuvres dramatiques, comme on le fait aujourd’hui pour certaines ouvertures. Bientôt, comme on écrit de nos jours des ouvertures auxquelles aucun opéra ne s'attache, on écrit des sinfonie directement destinées au concert. Dans cette forme ainsi renouvelée allaient se condenser les expériences et de la suite et du concerto grosso. Le vrai berceau de l’art nouveau est en Allemagne, où on voit celui-ci se développer presque simultanément dans trois]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  JVlü§iqüe et Ir)§trünQeots$
Ï^O¥SGHV Frère?
  22, Gorraterle - GENÈVE
   ont en nr)aga?in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit fondât, de toute? le» œuvre? Jouée? dan? le? concert? d’abonnerpent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
 ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.

Joseph JONGEN
  Né à Liège en 1874, Joseph Jongen suivit les cours du Conservatoire de sa ville natale et obtint, en 1897, le prix de Rome pour la composition musicale, délivré par le gouvernemrnt belge. Il voyagea alors à travers l’Europe et subit surtout l’ascendant de Vincent d’Indy chez lequel il retrouvait la trace de la tradition franckiste à laquelle. il se rattachait naturellement, de par sa race. Appelé en 1902 à Liège en qualité de maître de contrepoint et d'harmonie, son activité y fut interrompue par la guerre, mais la paix l’a ramené dans son pays dont il est aujourd’hui, en musique, une des personnalités les plus représentatives. Par son office, le courant musical issu de César Franck reprend sa place dans sa vraie patrie. L’art de Jongen est donc celui d’un homme qui ne veut rien ignorer des formes modernes de la matière musicale mais qui les soumet à une discipline classique et continue à rechercher son expression dans les formes éprouvées du quatuor, du trio, de la sonate ou du concerto.
  La Fantaisie sur des Noëls wallons est construite sur deux thèmes populaires essentiels ; dans tout son développement qui se poursuit au travers d’une savante trame orchestrale, l’auteur ne perd jamais de vue le caractère franchement populaire et d’une naïve fraîcheur des mélodies qui lui ont servi de thèmes. Les variations sont imprévues et sans raideur. Et par moment, ce divertissement prend une ampleur émouvante et un accent très noble.
ension famille « Les Pervenches »
           27, Avenue de Grange-Canal (tram 12) — GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0483.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rappel au public
     Le Comité a le plaisir d’enregistrer cette année un plus grand nombre d’abonnements que pour les saisons précédentes. Toutefois, le nombre total des abonnés reste encore inférieur à. ce qu’il était aux anciens Concerts du Théâtre.
     Les recettes spéciales de chaque concert étant généralement inférieures à la moyenne de l’année dernière, le Comité s'adresse encore â tous les amis de la musique pour les engager à souscrire des abonnements de demi-saison, soit pour les six derniers concerts, aux conditions qui suivent :
Rez-de-chaussée.  Loges .............    46 ---           
       ---        Fauteuils de parquet.  40.---     *> 4m 
       ---        Parterre...........    35.---  N     R  
                                                 • i-*    
       ---        Pourtour...........    3o.---      « S  
                                                   1 ^    
       ---        Amphithéâtre.......    22.5o         R  
                                                       R  
       --         Promenoir..........    2 2. 5o    .H 0  
                                                       -O 
                                                       r* 
Première galerie. Face, ier rang.......  40.---        'J 
       ---        Face, 2mP rang......   35.---           
       ---        Face, 3““' à 6mc rang. 3o.---     (s «j 
       ---        Côté, ier rang......   35.---      3 «  
                                                     0 O  
       ---        Côté, 2me et 3me rang  22 .5o     Os    
       ---        Amphithéâtre.......    2Ô- ---          
         Dates et Solistes <L
Samedi 14 janvier
 —	28 février
  —	11 février.
  —	25 février.
—	1/ mars. .
—	25 mars . .
                             es six derniers concerts :
M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Mme DURIGO, cantatrice, M. FLURY, ténor. Mmc LANDOWSKA, claveciniste.
M. Johnny AUBERT, pianiste.
M. Cari ERB, ténor.
M. Alfred CORTOT, pianiste.
S’adresser à l'Agence VERON, GRAUER & Cie, passage du Terraillet, où l’on trouvera la liste générale des programmes de la saison.
N. B. — Un abonnement aux six derniers concerts peut constituer un agréable cadeau de Nouvel-An à offrir à toute personne aimant la musiqne.
W
écoles principales : celle de Vienne, celle de Mannheim et celle du Nord.
  Toutefois, s’ils ne devaient pas continuer à cultiver la symphonie de concert, les Italiens, au terme du développement de leur art instrumental, y avaient atteint. Des compositeurs comme Marcello, Locatelli, Galimberti, Tartini, Torelli, avaient écrit pour le concert, à côté de leurs concerlid et de leur sonate, des œuvres périodiques, généralement d’un caractère spécial, qu’ils intitulaient sinfonie. L’un d’eux, Giovanni-Battista Sammartini, devait réaliser dans ce genre la forme qu’allait consacrer toute l’évolution consécutive et qu’allaient faire fleurir les trois écoles allemandes. Organiste de plusieurs églises de Milan et maître de chapelle du couvent Santa-Maria-Magdalena, maître de Gluck, Sammartini publia sa première symphonie en 1734 et sa production fut féconde en œuvres de musique de chambre et d’orchestre, jusqu’en 1770. La Symphonie que nous donnons et dont nous devons la copie à l’obligeance de M. Aloys Mooser, a été publiée par Leclercq à Paris, en 1742. Ecrite pour instruments à cordes et deux cors, elle se compose des quatre mouvements qui allaient devenir traditionnels, parmi lesquels le menuet tout nouvellement apparu dans les œuvres périodiques.
  Jean-Sébastien Bach ne représente pas seulement l’apogée de toute une période de la musique, il est aussi l’aboutissement et le point de départ de toute une famille de musiciens qui ont tous contribué à l’évolution de l’art.
  Nous indiquons ici un résumé généalogique de cette lamille si exceptionnellement féconde :
    Hans BACH (l626)
Johann (Erfurt)	Heinrich (Erfurt)	Christoph (Weimar)
(1604-1673)	(1615-1692)	(i6i3-i66i)
Johann-Aegidius Joh.-Christoph (Eisenach) Joh.-Michael (Gehren) Âmbrosius (Eisenach)
(1645-1717)	|	(1646-1695)
Johann-Bernhard	Maria-Barbara Joh.-Sebastian Joh.-Christoph
(1676-1749)	(1684-1720) (1685-1760) (1671-1721)
Friedemann Phil.-Emm. Joh.-Gottfried
(1710-1784) (1714-1788) (1715-1739)
  Si Jean-Sébastien Bach nous représente l’aboutissement de la musique du passé, deux de ses fils devaient tenir une place éminente]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0484.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  MÉTROPOLE GARAGE
          Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
l
     LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
^ ^ Tapisseries et Broderies d'flrt
  AU MENUET
                 Marque déposée
OUVRAGES DE DAMES
 étanche ^Ris
Œassage des Xè’ons, 11 Anciennement rue de ia Confédération
Genève
TÉLÉPHONE STAND 52.64

  parmi les artisans de l’art nouveau : Philipp-Emmanuel et Wilhelm-Friedemann. Friedemann, le Bach de Halle, fils aîné de Jean-Sébas-tien, et le plus doué de tous, sorte de génie incomplet, désola son père par sa vie aventureuse et désordonnée. La Sinfonia de lui qui ligure à notre programme n’appartient pas au nouveau genre de symphonie périodique (k quatre mouvements), mais répond à la forme utilisée par les Français pour l'ouverture d’opéra, sauf que le retour du mouvement lent y est omis. Le premier mouvement (andante) est écrit pour les cordes et deux flûtes, le second mouvement (allegro) en style fugué, pour les cordes seules.	E. A.
 4*4*4*
Jean-Sébastien BACH
 Né en i685 à Eisenach, mort en 1760 à Leipzig.
 CONCERTO en la mineur.
    Ecrite probablement à Cüthen entre 1717 et 1723, cette œuvre appartient au genre dit concerto de chambre. On pourrait l’appeler aussi une sonate pour violon concertant et orchestre k cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec l’orchestre ; elle en jaillit plutôt, transcrivant ou développant mélodiquement les motifs donnés par l’orchestre, ou brodant sur la basse chiffrée des séquences en forme d’arabesque.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0485.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   flâne Canton
ÇJfaute Couture
‘Rue du Œrince, 11	téléphone
‘"Rue de (T(/ve, 5	Sland 35.32
AU SOLEIL
\\ X''
2, Place du molard
A COTt DE l* TOUR TttéPHONE , STAND B7 S4 •Xfr
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EN
CHAUSSURES
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>