<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique populaire
            <date when='19211120'>20/11/1921</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0414.tif'/>
        <date when='19211120'/>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Krieger, Johann Philipp' type='person' role='cmp'>Krieger, Johann Philipp</name>
        <name key='Manfredini, Francesco' type='person' role='cmp'>Manfredini, Francesco</name>
        <name key='Humperdinck, Engelbert' type='person' role='cmp'>Humperdinck, Engelbert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
     Dimanche 20 novembre 1921, à 15 heures précises
CINQUIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Fragments de l’op. DIDON ET ENÉE PurcelL
a)	Ouverture.	(1658-1695)
       b)	Préludé pour les sorcières - Danse des furies.
       c)	Danse des marins-
       d)	Air « Ah ! Belinda, I am prest with torment ».
       e)	Récit et air « When I am laid in Earth » .
           Chant : M"' Lona ROSIER.
2.	SUITE extraite de « Lustige Feldmusic » Joh.-Pbil. Krieger
      Ouverture - Air - Menuet - Air-fantaisie -	(1704)
      Marche - Chaconne - Menuet.
3.	CONCERTO GROSSO, per il san-tissimo natale..................... Manfredini
    Pastorale - Largo - Allegro.	(1718)
      Concertino : MM. CLOSSET et LACROIX.
DEUXIÈME PARTIE
ÉCOLE ROMANTIQUE ALLEMANDE
4.	Prélude de HÆNSEL ET GRETEL. . Humperdinck
5.	SIEGFRIED-IDYLLE ............. ITagner
6.	RHAPSODIE n° 1.................. Liszt
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et la 2e partie : Entracte de 30 minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0415.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i*
«
Aimé KLING
Luthier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol once lies, Alt os Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	boul. des Pkilosopkes, i« étage Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
&
Sg==MB)=SS
t
GRANDS MAGASINS
D’ELECTRICITE
 SVÆljl
Les débuts de la musique instrumentale.
(Suite.)
  Peu après la création de l’opéra national français par L11II3', l’Angleterre allait recevoir aussi son opéra national, du plus grand de ses musiciens, Henry Purcell. Néen 1658 à Westminster (Londres), mort dans la même ville en i6gEt, Purcell fit son éducation comme enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de Cook et de Humphrey et reçut des leçons de Blow ; il devait parachever, dans des œuvres de tous genres et d’un caractère accompli, le mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de suites instrumentales, les grands virginalistes et les compositeurs vocaux de la période élisabethienne. Dicton et Enée fut son premier opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une première période consacrée à la musique d’opéra, Purcell, devenu organiste de Westminster, s’adonna à la musique religieuse (welcome Mngd, etc.), et à la musique de chambre (sonates à trois, etc.). Puis il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont King Arthur et The fairy Queen. Au point de vue musical pur, les œuvres de Purcell ont eu une influence incontestable sur Hændel, sitôt celui-ci fixé à Londres. Maints airs de ballets ou scènes dramatiques,
—	l'air « W^hen I am laid in earth » par exemple, reste justement célèbre, — peuvent être mis en comparaison avec les meilleures compositions similaires de l’époque.
   Dès le milieu du XVIIe siècle, la suite instrumentale allemande tend à se développer dans deux sens différents. D’une part, sous l’influence du concerto italien, elle recherche un style de plus en plus fouillé et cohérent, des formes plus typiques et plus riches. Faschy introduit la fugue tonale, Pfeiffer donne des suites en quatre mouvements : ouverture, andante, allegrezza, vivace. — Rosenmiiller y avait déjà remplacé la pavane par la din/onia vénitienne, Reincken par l’ouverture lullyste. C’est ce mouvement vers plus de cohésion et d’enrichissement intérieur qui devait amener la duite le plus près de la dymphonie ; il aboutit aux ouvertured ou duited de J.-S. Bach.
—	D’autre part, sous l’influence française, la suite évolue vers]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0416.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EH
ERNEST GHRQON TfîILLEUR
PKME5 m
            ET	' '
/IE^IEüIS
ENGLISI+
SPOKENi
PlrcEwj/\OLHRP3 GENÈVE
 riiiimiiiiiininiiiiiHi»H[i[miiiiiiMiim»;;i;mi[!!i!ii:iini;ii:^ii!mf!:i!;:n»mii’iniimiimmnnii:iii;'ii?
JVIüsiqüe et Ipçtrürrçeptç
Ï^O¥SCHV frères
22, Corraterie - GENÈVE
opt ep rpagaçir), pour la Vente, le? PARTITIONS D'ORCHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT liés bien assorti, complété par loules les œuvres indiquées au programme des'concerls d’abonnemenl. Conditions Irès favorables.
&
Richard WAGNER
Né à Leipzig, le 22 mai i8i3. - Mort à Venise, le 13 février i883.
SIEGFRIED-ID YLLE
    En 1871, Richard Wagner, voulant faire une surprise à sa femme pour le jour de sa naissance, et célébrer ainsi l’anniversaire de son fils, âgé d’un an, écrivit en cachette un morceau tout intime et familial; il l’intitula : Siegfried-Idylle, et prit soin d’expliquer, dans une préface versifiée, qu’il s’était proposé de rendre l’impression des sentiments purs et sereins qu’on éprouve auprès du berceau d'un tout jeune enfant. Cette idylle, écrite pour petit orchestre, est bâtie sur deux ou trois thèmes saillants de la partition de Siegfried (notamment le motif d’amour en mi mineur de la dernière scène), auxquels se mêle une berceuse populaire allemande ; ce morceau, qui reste tout le temps dans une demi-teinte rêveuse et tendre, est réellement exceptionnel sous la plume du maître et déroute aussi bien ses admirateurs que ses détracteurs par ce parti-pris de rêverie et de douceur.
    Wagner, pour que la surprise fût complète, avait tout combiné secrètement avec Hans Richter, qui séjournait alors en Suisse et qui prépara l’exécution en recrutant à Zurich un petit orchestre et en le faisant répéter.
    Au jour marqué, Hans Richter amena ses musiciens à Triebschen, les groupa tant bien que mal sur le perron, se chargea de jouer lui-même les quelques mesures de trompette, et Wagner prit la direction de la petite bande; à la première attaque, Mme Wagner sortait de sa chambre et jouissait avec ravissement de la touchante attention de son mari. Cette composition, naturellement dédiée à Mme W^agner et qu’on appelle assez souvent Æorceau de l’Escalier,
-	en souvenir de sa première exécution, fut rejouée en 1871, à Mannheim, et en 1877, à Meiningen, à la Cour du Grand-Duc, toujours sous la direction de l’auteur; mais c’est seulement en 1878 qu’il se décida à la publier.
 VICTORIA-HALL
Samedi 26 novembre, à 20 heured et demie
4‘ Concert de l’Abonnement
Soliste : H. CRICKBOOM, violoniste.
Au programme : Schumann, Mendelssohn, Strawinsky, Debussy]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0417.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PURCELL
(i658-i6g5)
Air du premier acte de DIDON ET ENEE.
  Ah ! Belinda, je me sens oppressée d’un tourment qui ne se peut avouer.
  La paix et moi sommes devenues des étrangères.
  Je vais languir devant que mon mal soit connu, tout en redoutant l’heure qui le révélerait.
Récit et air du troisième acte.
  Ta main, Belinda ! L’obscurité m’enveloppe, sur ton sein laisse-moi reposer ; j'espérais davantage, mais la mort m’envahit, la mort qui m’est un hôte aujourd’hui bienvenu.
  Quand je serai couchée en terre, puissent mes torts ne susciter nul trouble en fa poitrine !
  Souviens-toi de moi, mais — ah ! — oublie mon destin.
Franz LISZT
(.811 - .886)
  Dans une remarquable étude sur Liszt, publiée dans la /Musique en Suisse (1902), M. Robert Godet écrit des Rhapsodies dites « hongroises » qu’elles « demeurent comme la tentative la plus hardie et la plus heureuse que l’on ait faite de transposer le génie d’une musique dans une autre musique ». Elles ne sont, en effet, pas seulement des jeux de virtuosité ; la virtuosité qu’elles nécessitent — et qui reste un élément vital et intéressant de la musique quoi qu’en pensent les esprits chagrins, — a permis à Liszt de faire passer dans notre art l’expression de l’art tzigane, et par là son œuvre de transcripteur a atteint toute la portée dont elle est susceptible : elle est devenue une seconde création. La première rhapsodie est la seule que Liszt ail orchestrée ; les autres ne sont écrites que pour le piano.
toujours plus de diversité, elle recherche le pittoresque, l'individualité expressive ; elle abandonne l’unité tonale pour se contenter d’un simple rapport tonal entre les morceaux. Le principal représentant de ce mouvement est Georges Muffat, — né sans doute en Allemagne d’une famille anglaise, et qui étudia à Paris même le style de Lully. C’est à ce mouvement, qui devait amener la suite aux divertissements, cassations, sérénades du xvmc siècle (Michael Haydn, Léopold et W.-A. Mozart), que l’on peut rattacher la Lustige Feld-music (1704) de Krieger. Joh.-Phil. Krieger (1649-1725), de Nuremberg, écrivit sa suite « pour quatre instruments à vent, ou autres, pouvant être multipliés, notamment le premier dessus : triplé, le deuxième dessus : doublé, la basse : triplée ». « Ecrit pour le divertissement des amateurs, et aussi pour le service des hautboïstes à la cour ou en campagne. » Profitant de la liberté que nous laisse le compositeur, et pour donner plus de diversité à l’exécution, nous ferons jouer quelques-uns de ces morceaux par les instruments à cordes, d’autres par des hautbois et des bassons.
  On a vu la musique instrumentale se développer en Italie au cours du XVII' siècle, à partir des formes inspirées de la musique polyphonique vocale, et de la littérature d’orgue et de luth (sinfoniæ de Gabrieli) à travers les concerti da chiesa (Dali’ Abaco) et les sinfoniæ d’opéras ou de concerts. La technique du violon, mise en œuvre dans d’innombrables sonates, ayant atteint son plus haut développement, le moment est venu où les compositeurs veulent en utiliser toutes les ressources dans la musique d’ensemble. C’est alors la distinction, dans l’ensemble instrumental, du jeu des solistes de celui des ripienistes, du concertino et du concerto grosso, et l’éclosion de la forme appelée concerto grosso (Bononcini, Torelli, Corelli). A l’exemple que nous en avons donné, par une œuvre de Locatelli d’un style extrêmement fouillé et riche, nous en joignons un nouveau, emprunté à un auteur peu connu, Æanfredini (1688, 17..). Ce Concerto grosso, écrit comme beaucoup d’autres de l’époque, pour la nuit de Noël (per il santissinio natale) est de dimensions restreintes, d’un style simple, et ne comporte que deux violons solistes, mais un sentiment musical exquis et une grande noblesse d’expression en font une œuvre remarquable et bien représentative du génie italien.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0418.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22 ? « LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion au* meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
Tapisseries et Broderies d’flrt
AU MENUET
              Marque déposée
OUVRAGES DE DAMES
  fane6e ‘Ris
Œassage des Xofons, /? Anciennement rue de la Confédération
Genève
 TÉLÉPHONE STAND 62.64

Engelbert HUMPERDINCK
Né à Siegburg-sur-le-Rhin, le 1er septembre 185/j. Mort à Neu-Strelitz, en octobre 1921.
      Engelbert Humperdinck après avoir fait ses études au Gymnasium de Paderborn, entra au Conservatoire de Cologne sous la direction de Ferdinand Hiller en 1872.
      En 1876, alors qu’il était encore élève, il obtint le Frankfurt Mozart Stipendium, ce qui lui permit de poursuivre ses études à l’Ecole royale de Munich avec Lachner et Rheinberger. Ayant gagné le prix Mendelssohn en 1879, Humperdinck entreprit de nombreux voyages. A Naples, il rencontra R. Wagner et le suivit à Bayreuth où il travailla à la mise au point de Parsifal. Humperdinck passa ensuite en France, en Italie, en Espagne ; il devint professeur au Conservatoire de Barcelone, puis à celui de Francfort. En 1880, il composa une Humoresque pour orchestre qui eut grande vogue, en 1884 un Chant populaire, en 1887 une Ballade, etc.
      Son opéra Hânsel et Gretel, son chef-d’œuvre, date de 1893. Il est écrit sur un livret de sa sœur A. Wette. La première audition en fut donnée à Weimar. Il composa d’autres opéras qui n’obtinrent pas le succès de Hànsel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0419.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
flâne Canton
Çffaute Couture
  ‘Hue du Œrince, 11	téléphone
‘Hue de HÇive, 3	Stand 35.32
AU SOLEIL
Joteet.
2, Place du Mo lard
A COTÉ DE LA TOUR
Téléphone : stand or.24
GRAND CHOIX
   DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS KN
CHAUSSURES
  DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS
■XX.J]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>