<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert symphonique populaire
            <date when='19211211'>11/12/1921</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0458.tif'/>
        <date when='19211211'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <title>Septième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
  SALLE DE LA RÉFORMATION Dimanche 11 décembre 1921, à 15 heures précises
 SEPTIÈME
 Concert Symphonique
 POPULAIRE
  Soliste: M"e TATIANOFF, Cantatrice. PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
  1.	Ouverture de PROMETHÉE............ Beethoven
   2.	Air de TÉLAÏRE, extrait de « Castor et
 Pollux ».............................. Rameau
             M"e TATIANOFF.
  3.	SYMPHONIE en mi bémol.............. Æozart
             a)	Adagio. - Allegro.
            b)	Andante.
            c)	Menuetto.
             d)	Finale.
    •DEUXIÈME PARTIE
  4.	Bacchanale de TANNHÂUSER.......... IVagner
   5.	a) Chant de la JEUNE POLOVTSIENNE,
  extrait du « Prince Igor »............. Borodine
 b) AUX CHAMPIGNONS.............. AlouMorgéky
            M"’ TATIANOFF.
  6.	DANSES POLOVTSIENNES du «Prince
 Igor »................................ Borodine
   L'orchestre sera dirigé par
  M . F ernand CLOSSET
   Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 H. JARRYS, GENÈVE
Prix : 40 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«t
v
Aimé KLING
Lutki
er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol oncelles, Alt OS Contrefasses LES MEILLEURES CORDES
11,	boni, des Philosophes, i« étage Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
y a
rÛ
                       sssssailJssss
GRANDS MAGASINS
D'ELECTRICITE
Alexandre BORODINE
183^-1887
 Ami de Balakirew, aux conseils duquel il devait sa culture musicale, Borodine, qui fut professeur à l’Académie médico-chirurgicale de Saint-Pétersbourg, fut en même temps l’un des principaux représentants de la grande école musicale russe. Son opéra, le Prince Igor, qu’il laissa inachevé et que terminèrent Rimsky-Korsakow et Glazounow, n’est pas un drame, mais plutôt une série d’épisodes, dont le sujet est tiré de l’histoire russe. La langue musicale de Borodine possède toutes les délicieuses séductions de l’âme orientale et elle nous ouvre d’infinies perspectives sur cet Orient magnifique, source de toute poésie humaine.
CHANT D’UNE JEUNE POLOVTSIENNE
                  O fleur fanée, ô fleur timide.
                  Déjà tu tombes vers le sol aride.
                   Ah ! altérée est ta corolle,
                  Nul zéphir dans l’air ne vole.
                  Mais des nuits la fraîche haleine Va sur nous bientôt passer.
                  Et les roses de la plaine Recevront son doux baiser Ton parfum, ô rose reine,
                  Dans l’éther va s’envoler !
                  O fleur fanée, à toi pareille Notre âme esclave hélas ! sommeille Comme toi dans la tristesse L’âme attend la fraîche caresse Mais la nuit d’azur parée
                 Messagère de l'amour va te dire ô bien-aimée :
                Ton amant est de retour. —
                 Et de mai, dans la rosée L:Echo chante encor l’amour.
Les Danses du Prince Igor ont été orchestrées par Rimsky-Korsakow. Elles comprennent les épisodes suivants :
Introduction. — Danse des jeunes filles. — Danse des hommes.
Danse générale. — Danse des garçons ; puis des garçons et des hommes. Danse des jeunes filles ; puis danse lente des jeunes filles et danse vive des garçons. — Danse des garçons ; puis des garçons et des hommes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Richard WAGNER
i8i3-i883
Bacchanale de TANNHAUSER
Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venujbcrg ou royaume souterrain de Vénus- Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.
Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue; à ses pieds Tannhauser est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l'apaisement se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’épanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhâuser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.
+ + 4*
MOUSSORGSKY
1839-1881
AUX CHAMPIGNONS
         Des bolets, des oronges et des blancs et des jaunes,
          J’en ramasse vite, vite, moi la jeune fille,
         Pour que le cher beau-père et la chère belle-mère Serrent moins la bourse, les jours où l’on fait la fête.
         Mais pour toi que j’abhorre, vieux, chétif et malingre,
         C est par la fenêtre que toute la corbeille de champignons pourris, Ira trouver ton grognon.	[rabougris,
         Poison des mouches, le vieux s étranglera s’il y mord !
         Et pour toi, maudit homme, tête blonde au front pâle,
         Je cherche une herbe joyeuse, un fin gazon tendre,
         Couche molle et douce que la nuit couvre d’ombre Sous des rideaux de feuillage frais Où sommeille la veuve !
aa
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de PROÆÉTHÊE, op. 45.
   Le ballet Gli Uomini di Prometheo, composé en 1800, est la première œuvre scénique de Beethoven. Le scénario avait été fourni par un chorégraphe célèbre, nommé Salvatore Vigano. Le sujet : Dieu ou génie du feu, créateur de la race humaine, personnification du génie de l'homme, représenté en tableaux chorégraphiques, conformément à la mythologie grecque.
   Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique de son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de clairvoyance.
   L’original paraît avoir été écrit pour le clavecin (Bello aerio per il clavicembalo 0 planoforle) et il est dédié à S. A. la princesse Lichnowsky, née comtesse Thun.
   La première représentation eut lieu au Burg-Theater de Vienne, le 28 mars 1801. Son premier éditeur fut Giovanni Cappi, à Vienne. En 1804, les parties d’orchestre de l’ouverture seulement parurent à Leipzig.
4*4*4*
W.-A. MOZART
1656-1791
SYÆPHONIE en mi bémol.
   La symphonie en mi bémol date de 1788 et forme, avec les symphonies en ut majeur et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestral de Mozart. L’auteur de Don Juan avait subi l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles définitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites k Londres, de 1791 à 1793, par l’auteur de la Création.
   La symphonie en nu bémol de Mozart est écrite, outre le quatuor des instruments à cordes, pour une flûte, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et timbales. Les violoncelles]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0461.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿riiimiiiiiiiiimmir|iiimiiiiniinmiiiiii,iiiii!iiii!!ii;iiiiiiinimiri’'.ii;i»i;:tî:îiin'!![niiiii;iiii>iiii::iiiiti.-
ERNEST GARÇON TftILLEUR
ENGLISH*
SPOKEN.
PRME5
ET
    AOLHRP3 GENÈVE
/VW5PRICttT
•DEUTSCH
JVIüçiqüe et Ir)strüroer)t$
I^O¥SGHV frèpeç
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en maga?in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toute* le» œuvre? jouée? dan? le? concert? d'abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
<=3»
ABONNEMENT très bien assorti, complété 'pat toutes les œuvres indiquées au programme des'concerls d'abonnement. Conditions très favorables.
et les contrebasses exécutent parfois des parties distinctes, bien que les premiers n’acquièrent pas encore l'importance mélodique qu’ils auront dans quelques symphonies postérieures d’Haydn et dans les symphonies de Beethoven.
  Quant aux clarinettes, les orchestres symphoniques en étaient encore rarement pourvus à l’époque où fut composée et exécutée cette symphonie. En outre, par l’effet d’une habitude fréquente, même au théâtre, les clarinettes et les hautbois n’étaient pas employés simultanément.
  La symphonie en mi bémol débute par une majestueuse introduction que traversent des gammes mouvementées sur un rythme persistant accusé par de pénétrantes harmonies ; le développement, resté suspendu sur l’accord de dominante, amène l’exposition du thème de Xallegro, partagé entre les violons et de courtes répliques des cors, des bassons et des clarinettes, et brusquement repris par toutes les forces de l’orchestre. Tout cet allegro, rempli d’éclat et d’animation, oppose à la phrase initiale un charmant motif épiso-dique et relie entre eux les deux thèmes principaux par un dessin conducteur verveux et piquant.
  U andante, d’où sont proscrites les trompettes et les timbales, se développe sur un thème gracieux exposé et ramené par les cordes seules ; il poursuit sa marche sous les tenues des instruments à vent et se morcèle en fragments qu’échangent les basses et les altos, dialoguant avec les clarinettes et les bassons sous une pédale des violons et des cors. Le thème, chanté par les basses sous un contre-sujet des violons et sous des accords répétés des bois, amène l’exposition d un second motif élégant et mélodique que les bassons et les clarinettes se repassent en ingénieuses imitations et qui provoque le retour du thème initial dans le ton primitif. Le second développement se varie d’ingénieux détails, tels que de poétiques gammes en tierces des instruments à vent.
  Le menuet est construit sur un spirituel motif rythmique contrastant avec la phrase toute mélodique du trio, chantée par la première clarinette, tandis que la seconde l’accompagne d’une harmonie brisée dans le bas de son registre. C’est Mozart qui, le premier, fit connaître l’emploi caractéristique de ce registre.
   Le final est la mise en œuvre d’un thème alerte présenté en manière de rondo, au milieu de développements harmoniques de la plus grande beauté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0462.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE - 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
> - <
y	\l
    LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
riîi^nrfimîi«nii^niiîirj!iminïiMïiiiiiWiinïf?rf^
Tapisseries et
AU MENUET
               Marque déposée
Broderies dVirt
OUVRAGES DE DAMES
   fan e 6e ^Ris
Œassage des U&ions, 11 Anciennement rue de /a Confédération
         Genève
 TÉLÉPHONE STAND 62.64
  Jean-Philippe RAMEAU
     Né à Dijon, en i683, mort à Paris, en 1763.
    Air de TELAÏRE, extrait 3e « Castor et Potlux »
                          Un tendre intérêt vous appelle Aux lieux où combat ce vainqueur,
                       Allez, allez jouir de sa gloire nouvelle.
                         Au nom d’une amitié fidèle,
                         Laissez-moi toute à ma douleur !
      Mon cœur n’est plus fait que pour elle !
                          Tristes apprêts, pâles flambeaux,
                           Jours plus affreux que les ténèbres.
                         Astres lugubres des tombeaux,
      Non ! je ne verrai plus que vos clartés funèbres.
                        Toi qui vois mon cœur éperdu,
                           Père du jour, ô soleil, ô mon père !
     Je ne veux plus d’un bien que Castor a perdu,
                           Et je renonce à la lumière !
  Pension famille « Les Pervenches »
    27, Avenue de Ûrange-Canal (tram 12) — GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0463.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿£Jane Canton
 ÇHaute Couture
‘Rue du Œrince, 11	‘Céféphone
‘Hue de (Kjve, 3	Stand 35.32
AU SOLEIL
 2, PLACE DU MOLARD
 A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE ; STAND 07.24 VAT'
GRAND CHOIX
 DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS c»
CHAU S SUREs
   DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>