<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220202'>02/02/1922</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0579.tif'/>
        <date when='19220202'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Boskoff, Georges' type='person' role='cmp'>Boskoff, Georges</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Nat, Yves' type='person' role='cmp'>Nat, Yves</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿YVES NAT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0580.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
                     2	Février 1922 à 20 heures et demie
RÉCITAL
YVES NAT
PIANISTE
PROGRAMME
         1.	u) Concerto N° 4 (des pièces d'orgue) )
         • v « „ . . r	• î ,j j, v Hach-Boskokk.
                 /;) Prélude et Fugue en nu mmeur(des pieces d orgue) )
2.	Douze études symphoniques op. 13 W. Schumann.
         3.	Sonate en si bémol mineur op. 35 . . . (JIOPIN.
                    Grave. Doppio movimento.
                     Scherzo. Marche funèbre. Presto.
        4.(1)	Troisième Prélude (Le Bûcheron) \
b)	Pour un petit moujik	/ YvEg ^
           c)	Sixième Prélude (La Tempête). . ^
   d)	Clown............./
5.	Etude...............Sthavinskv.
6.	La cathédrale engloutie.....C. Debussy.
7.	Bourrée fantasque........E. Chabrier.
Piano Erard aux soins de la Maison Ch. Berguer Prix des Places : fr. 5.-; 3.-; 2.- (Droit des pauvres en sus)
          Location chez MM. Rotschy Frères, magasin de musique, Corraterie et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez Rotschy Frères

QUELQUES EXTRAITS DE PRESSE.
                   COMŒDIA — 21 janvier 19iO L’incomparable maîtrise avec laquelle Yves Nat a joué le iîimt Prélude et la Première lidllade de Chopin, a soulevé la salle au point qu’il a dû revenir jouer le 24me Prélude de Chopin et Jardins sous la pluie de Debussy. L'impression générale a été que Yves Nat au piano, était l’égal des plus grands et qu’un avenir merveilleux lui était réservé.
            LE MONDE MUSICAL — 30 janvier 1910 M. Yves Nat a triomphé littéralement dans le 15me Prélude et la Première Ballade de Chopin. La façon d'interpréter Chopin a valu au talentueux pianiste, u très, très grand succès. Tout possédé par la musicalité du Maître, il a su fair partager à son public l'émotion dont a vibré sa belle nature d'artiste.
          SAN-FRANCISCO EXAMIN — 2 mars 191-2 Yves Nat a eu un grand triomphe devant 4000 personnes qui m cessèrent de l’applaudir.
        SEATTLE POST INTELLIGENCE - 28 mars 1912 Yves Nat a eu un triomphe et son succès était du délire. Il est remarquable et nous le considérons parmi les plus grands artistes actuels.
         NEW-YORK TÉLÉGRAM - 22 avril 1912 Yves Nat a interprété le Concerto de Crietj d'une façon admirable. Son succès a été tel qu’il a dû jouer quatre bis pour satisfaire son public.
    LOS ANGELES TIMES (Tournée Tetrazzini, Titta Rufl'o) 2 mai 1912 C’est le pianiste Yves Nat qui a obtenu les plus grands applaudissements. Avec une splendide technique et un instinct d’une grande beauté poétique, il a admirablement interprété Liszt et Chopin.
THE NEW-YORK TIMES — 20 janvier 1914 Yves Nat a causé une véritable sensation au Carnégie Hall. Sa puissance dans l’étude en forme de valse de Saint-Saéns ainsi que sa poétique interprétation de Debussy et sa haute compréhension de la Sonate appasionata de Beethoweil ont prouvé que NtlU-York vient d'entendre un des plus brillants pianistes de l'époque.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    THE CHICAGO DAILY TRIBUNE — 22 novembre 11M4 Yves Nat était la surprise de la soirée. Il exécuta des morceaux de Chopin, ussy et Moszkowski avec une virtuosité éblouissante. Sa compréhension du {urne en do mineur était d’une richesse inouïe de romantisme et de poésie avec effets de pédale remarquables.	__
        LA DÉPÊCHE DE ROUEN — 13 octobre 11)l\
 Ce que nous avons apprécié encore davantage, ce fut son exécution de 12 éludes ohoniques de Schumann. Il y a peu de pianistes qui soient susceptibles de pouvoir re avec plus de précision, de sensibilité et de charme ces splendides pages dont iractère didactique est effacé par les richesses harmoniques.
        COURRIER MUSICAL — 15 novembre 1î>21 Les deux récitals de piano que Yves Nat vient de donner furent extrêmement nts et on classe définitivement cet artiste au premier rang des grands virtuoses >tre époque. Nature exceptionnellement douée, en possession d’un tempérament t et généreux, M. Yves Nat excelle pour mettre en pleine lumière le itisme si vibrant et si profond de Schumann. Son jeu tour à tour extraordi-■nent puissant et voluptueux, lui permet d’arriver à des oppositions intenses et de r d'une façon étroite l'attention de l’auditeur. Dans les études symphoniques, rves Nat atteignit par instant à une grandeur et une noblesse qui déchaînèrent ousiasme du public.	_£_
    L’HORIZON DE BRUXELLES — 17 décembre 1921 .e 2me Concert Ysaye. Ceux qui, cette année, ont entendu les séances Poulet irdè d'Yves Nat un souvenir grandiose et attendaient sa venue aux concerts ioniques comme on attend les grandes fêtes d'art.
 >uels sont les rêves qu'on réalise?... Celui du Concerto 6e Schumann, celui des ons symphoniques de Franck, celui de toute la musique, quand Yves Nat i interprète. Son nom sera grand à l'égal de celui 6'Eugène Ysaye, et en écoutant Nat, on pensait à Ysaye, on pensait au bonheur qu'il aurait d'entendre cet digne de communier avec lui dans la <(Sonate à Kreutzero et dans la Sonate •inck. Toutes les qualités qui font l'artiste et le virtuose sont en Yves Nat ées par la flamme du génie. Son inspiration, son intelligence, son savoir sont vice de l'art.
 ,.e souci de mettre sa technique en valeur n'existe pas chez lui ; il veut faire 'œuvre qu'il interprète et vibrer ceux qui l'écoutent. Il est passionné, puissant .mais être brutal, fougueux sans être désordonné, tendre, charmeur et fin, sans Fecté, ni mièvre. Son jeu varié à l'infini sait dire toutes les nuances des ints : ses crescendi donnent la sensation de l’infini dans la sonorité, ses traits nt et dans la force comme dans la douceur, sa personnalité est toujours merveil-ent harmonieuse. La Ire et la 3me partie du Concerto de Schumann, nous nt haletants ; la 2me partie nous fit rêver un rêve charmant sans tristesse, dant les variations symphoniques nous vécûmes l'émotion qui crée les s rs impérissables...]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>