<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19220304">04/03/1922</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0656.tif"/>
<date when="19220304"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORI A-HALL
X
Samedi 4 mars 1922, à 20 heures et demie
| CONCERT EXTRAORDINAIRE
^	(Hors abonnement)
H au bénéfice des Artistes de TOrchestre
avec le concours de
X LA LYRE DE CAROUGE (chœur d'hommes) ®	et d’un CHŒUR DE DAMES
SOLISTES :
^ Mlle J. DARRÉ M. G. BECKMANS
Pianiste.	Baryton.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n° 5, en ni mineur......... Beethoven
a)	Allegro con brio.	c) Allegro.
X
b) Andante con moto. d) Finale.— Allegro.
    2. CONCERTO en mi bémol, pour piano et
’&y	orchestre ............................. Æozart
                   Soliste : M11® Jeanne DARRE.
DEUXIÈME PARTIE
X 3. UNE NUIT SUR LE MONT CHAUVE,
     poème symphonique (première audition) . . .
     4. Air de BORIS : « J’ai le pouvoir suprême »
M. G. BECKMANS.	1
'X 5. Prologue de l’opéra BORIS GODOUNOW ' Æouaéor9ékl
     (première audition)....................
                Premier et second tableaux, pr orchestre, chœurs et soi;.
              M. G. BECKMANS.
X	Piano de concerl ERARD, aux Joint de la mai.ton Cb. Berguer.
X	Chœurs et orchestre (200 exécutants) sous la direction de
@	M.. Ernest ANSERM.ET.
X	—
©	Les éludeà préparatoires des chœurs pour Boris Godounow oui elé faites
      sous la direction de AI. Ludwig pour la « Lyre de Carouge » et de Æ. Gaimard pour le chœur de dames.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0657.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKI
Né le i6/a8 mars i83g, à K.irevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow), mort le 16/28 mars 1881, à Saint-Pétersbourg.
            ____
■
■
*
     Issu d’une famille appartenant à la petite noblesse russe, ! Moussorgski passa son enfance en pleine vie paysanne et vint fréquemment jusqu’à sa maturité se replonger dans ce milieu, j Destiné à la carrière militaire, il suivit les écoles spéciales de Saint-Pétersbourg et apparut dans la vie mondaine de la capitale, j vers sa vingtième année, comme un brillant jeune officier. Mais dès son enfance, il avait montré les plus vives dispositions pour la ; musique et jouait du piano remarquablement. Il ne tarda donc pas à abandonner et la carrière militaire et la vie mondaine. Il vécut • alors dans le milieu de jeunes musiciens groupés autour de Balakirew et auquel appartenaient Rimsky-Korsakow et Borodine. Mais quoiqu'il ait gardé jusqu’au bout un étroit contact avec ce groupe de ; musiciens, il ne suivit pas dans son art la même voie qu’eux ; l’ori- ; ginalité de sa nature, les difficultés de sa vie matérielle (il en vint ! à chercher des cachets comme accompagnateur dans des soirées mondaines) l’isolèrent de plus en plus ; vivant le plus souvent chez ; des amis, dans une solitude morale où il se nourrissait de mysti- ; cisme et recherchait volontiers la compagnie de l’alcool, il mourut ; assez misérablement à l’hôpital comme il achevait sa quarante- ■ deuxième année.
     Ce qu’il y avait de commun entre Moussorgski et les autres per- ■ sonnalités du clan de Balakirew était le désir d’élaborer un art fondé sur la musique populaire russe. Mais tandis que ses compa- ; gnons cherchaient surtout dans cette musique populaire les éléments d’un style objectif, Moussorgski y cherchait ceux d’un style per- • sonnel qui lui permît une expression directe de l’âme russe. Par là, il suivait l’idéal artistique de Dargomijski, dont l’influence sur lui ■ fut plus profonde que celle d’aucun autre musicien russe. Toutefois, l’œuvre de Dargomijski ne lui indiquait guère qu’une direction à suivre, de telle sorte que l’œuvre de Moussorgski est bien la mani-! festation propre d’un génie personnel. On a appliqué à cette œuvre les termes de « réaliste » et de « primitive ». Réaliste, elle ne l’est que par son sujet, qui fournit le prétexte et la forme à l’expression musicale la plus pure et la plus dépouillée d’une âme vivante. Etroitement définie par ce sujet, étroitement limitée par ses carac*
J tères de race et de personnalité, cette œuvre n’en est que d’un
  accent plus profond, d’une « humanité » plus saisissante. Sans antécédent dans l’histoire, faite d’éléments arrachés directement à la vie populaire, cette œuvre est aussi d’un primitif, mais non d’un barbare ou d’un inculte, car Moussorgski acquit dans la compagnie de Balakirew une connaissance extrêmement profonde et étendue de la musique classique et moderne, et s’il ne chercha jamais dans l’œuvre des maîtres des « procédés » de style, du moins garda-t-il de leur étude un sens très sûr des lois générales de tout style musical. Seulement, il ne se soucia pas d’acquérir un certain savoir-faire, et, négligent dans l’achèvement de ses œuvres, prompt au découragement devant certains obstacles matériels, il laissa beaucoup d’œuvres, notamment celles d’orchestre, dans un état tel qu’il fut jugé nécessaire de les remanier. C’est ainsi que les pages inscrites à notre programme seront données dans les versions revues par Rimsky-Korsakow.
    Les œuvres wagnériennes commençaient à bouleverser le monde au moment où Moussorgski concevait les siennes — notamment ses deux drames, Borit Goàounow et Kbovancblchina diamétralement opposés par l’esprit et par le style aux drames wagnériens. L’apport de Moussorgski resta donc longtemps méconnu du grand public. Mais aujourd’hui, un demi-siècle après sa naissance, cette œuvre n’a rien perdu de sa fraîcheur et commence seulement à prendre dans notre art la place qui lui est due.
LA NU II SUR LE MONT CHAUVE
: C’est en 1867, à un moment où l’école russe n’avait conçu encore j aucun de ces poèmes symphoniques qui l’illustrent si brillamment, [ que Moussorgski conçut cette œuvre. Sa première intention était j d’en faire un morceau pour piano et orchestre, selon le type de la j Daiue macabre de Liszt. Mais il remania, modifia, amplifia à diverses j reprises la matière et la forme de son œuvre, et c’est Rimsky-Korsakow qui, après la mort de l’auteur, en fixa la forme définitive que S nous donnons aujourd'hui. Fantaisie ou poème symphonique, ce | morceau d’orchestre s’inspire du programme suivant : « Bruits souterrains de voix surnaturelles. Apparition des esprits des ténebres, puis du dieu Tchernobog. Glorification du dieu Tchernobog et messe noire. Sabbat. Au plus fort du Sabbat sonne, au loin, la cloche [ d’une petite église de village qui disperse les esprits des ténèbres. Lever du jour. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0658.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■■■•■■■■■•■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■a•■■■■■■■■
■	■
;	BORIS GO DO UN OIT
! Ce chef-d'œuvre de Moussorgski, cet « opéra en quatre actes et ! un prologue », comme il l’appelle, fut entièrement écrit par lui entre î les années 1868 et 1870. La partition piano et chant en parut en £ 1875. Malheureusement, l’esprit de routine des théâtres obligea ! l’auteur à y faire d’importantes modifications pour la représentation. Remanié à diverses reprises, l’opéra fut entièrement revu et î : réorchestré par Rimsky-Korsakow, en 1896, et c’est sous cette j forme seulement qu’on peut l’exécuter, en attendant que des mains ! £ pieuses le remettent au jour sous sa forme originale.
     Le texte de l’opéra est tiré d’un drame de Pouchkine, sensiblement modifié par Moussorgski, et inspiré lui-même d’événements appartenant à l’histoire russe. Voici les faits historiques dont le drame s’inspire :
     Boris Godounow fut régent effectif de l’empire russe pendant le ; règne du tzar Féodor, fils d’Ivan le Terrible. Un autre fils d’Ivan, Dimitri, exilé à Ouglitch, fut, vers la fin du règne de Féodor, trouvé la gorge percée. La voix publique accusa du crime Boris 5 qui, grâce à la mort de Dimitri, devint tzar. Après un règne court ■ et malheureux, il mourut au moment où son peuple révolté portait au trône un usurpateur qui se faisait passer pour le tzarévitch ; Dimitri, vivant par miracle.
     Il	paraît prouvé que Boris ne fit point assassiner Dimitri. Mais • l’historien Karamsine avait adopté la version populaire ; Pouchkine et Moussorgski font du crime de Boris un des principaux éléments d’intérêt de la version dramatique. Toutefois, le personnage de Boris n’est pas au premier plan du drame. C’est la foule, le peuple russe, en qui se répercutent les événements, qui occupe la scène S sans cesse. Boris, quelques personnalités secondaires et la foule y sont d’ailleurs le jouet des événements ; la fatalité les domine, donnant à l’action une grandeur eschylienne.
     Le texte du prologue est entièrement de Moussorgski. Dans un premier tableau, il montre une foule grouillante dans la cour d’un monastère attendant qu’un tzar lui soit donné, Dimitri étant mort. Elle discute et exprime son angoisse, sous l’œil sévère d'un officier j de police, jusqu’au moment où le secrétaire de la Douma vient annoncer que Boris réfugié dans le couvent refuse de prendre le trône : « Mais, ajoute-t-il, Dieu peut encore inspirer son âme. » Des pèlerins passent en chantant un cantique.
     La seconde scène se passe sur la place du Kremlin à Moscou. Au • son des cloches, le nouveau tzar passe, soucieux et grave, au milieu du peuple qui l’acclame.
■
■
■
IHIIIIUIIIUIIIimMIIIUHUIIIIIIIHIIIUHHIIHIUIIIUIIIIIINUIIHnillllMIIMIIIimuilMUHH
:
:
■■■•■■■■■■■■•■■■■■•■■■■■■■■■■■■•••■■■■■■■■••■■■■■■■■••■■■■■•■■■•■•■■■■■■■■b
    L’air de Boris inscrit à notre programme est extrait du deuxième acte. Cet acte se passe au palais impérial, dans l’appartement privé du tzar. Boris vient de vivre quelques moments dans l’intimité de ses enfants; il a montré à son fils sur la carte de géographie l’étendue de l’empire qu’il lui laissera plus tard. Et à la pensée de sa puissance, il s’attriste, se rappelant le crime par lequel il acheta le pouvoir et redoutant la révolte grandissante du peuple.
Prologue de l’opéra BORIS GO 1)0 UNO IF
                      PREMIER TABLEAU L’Exempt de pouce {au peuple).
    Eh bien! Quoi? Etes-vous donc des statues? Vite, à genoux!... Vite, allez! S Quelle engeance diabolique !
                              Le Peuple k oenoux.
    Pourquoi donc tu nous abandonnes ? O père !
     Oh ! dis, à qui remets-tu ton peuple, bon père?
Nous restons ici sans père, tristes orphelins.
Ah ! nous t’implorons ! O père !
Vois nos chaudes larmes ! nos brûlants sanglots !
’	Grâce !
    Grâce, bon père ! Tu nous soignes, tu nous gardes.
                      Grâce !
Quelques voix.
    —	Mitioukhe, dis, Mitioukhe, pourquoi ces pleurs?
     —	Du diable si je le sais !
    —	Nous donnons un tzar à la Russie.
    —	J’en ai assez ! La voix me manque. Voisine, écoute donc ! N’as-tu rien pris à boire ?
     —	Oh ! ne fais pas ta princesse !...
     —	Tu as crié bien fort, avale donc ta langue !
    —	Hé, là-bas, rentrez vos langues !
    —	Va-t’en avec tes ordres...
    —	Voyez-vous qui commande !
     —	Hé ! sorcières, taisez-vous donc !
     —	Ah ! maudit, assez d’injures ! Laisse-moi donc tranquille, diable !
    —	Mécréant, va, suis ta route !
    —	Oh ! Seigneur, quelles gens sans honte !
    —	Oh ! Partons plus vite, femmes !
     —	Ah ! Fuyons les infortunes, évitons-les, si possible !
L’Exempt.
     Allons donc, vite ! Ouvrez vos gueules ! Prends garde !
     Votre dure échine oublie cette canne? Regardez-la, et vite !...
Le Chœur.
     Paix, mon cher Antoine, calme ta colère ! Laisse-nous le souffle, puis ça recommence. Laisse-nous souffler, ô monstre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0659.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’Exempt.
  Marche ! Et criez, et rugissez !
Le Chœur (criant).
 Pourquoi donc tu nous abandonnes... etc.
L'Exempt.
Silence, debout ; écoutez bien !	:
■
                                                                 (
Tchelkaloff, secrétaire de la Douma (/avançant verd le peuple).	;
  Moscovites ! Boris est inflexible !
 L’appel vibrant de nos boyards, du patriarche, rien ne fait, et Boris refuse le ; trône. Grande est la douleur du peuple de Russie, Moscovites ! Tout le pays ; souffre et pleure. Priez le Seigneur, implorez-le : Que Dieu accorde à la Russie sa grâce... Et qu’il éclaire de sa sagesse l’esprit du grand Boris !
■
■
Chœur des Pèlerins.	*
■
■
 Grande est ta gloire sur la terre. Dieu créateur !	-
  Gloire, gloire aux célestes forces, gloire à tous les saints élus, gloire ! O Russie! ; L ange de Dieu l'a proclamé : Accourez, nuages orageux, tout droit vers notre g Russie.	■
 Ecrasez le dragon et l’hydre à douze trompes avec des ailes, bête hideuse du ; désordre, de l’iniquité !
 Proclamez-le dans ce grand pays ! Pour son grand salut :
 Revêtez des vêtements sacrés ; élevez les icônes miraculeuses ; en procession g portez les saintes Vierges à la rencontre de Boris !	g
 Chantez la grande gloire du Seigneur, car il est tout puissant. Grande est ta ; gloire, Dieu créateur ! Dieu, Seigneur tout puissant !	:
I
■
{
DEUXIÈME TABLEAU
■
■
Le prince Chouisky (du baul du parvio de la cathédrale de ! AéMmpltan	•;
au Kremlin).	•
■
 Longue vie au tzar Boris Théodorovitch !
■
■
Le Chœur.
■
a
  Bonheur et longue vie à notre tzar !
 Gloire au beau soleil du vaste ciel, gloire !	:
  Même gloire à notre tzar, au tzar Boris.
■
■
(Procejdion Mienne lie.)
■
 Long règne au bon tzar ! Notre père aimé !
  Notre tzar aimé, long règne à toi.
  Réjouis-toi, peuple ! Peuple de Russie !
  Peuple moscovite, glorifie le tzar Boris.
Boris.
 Mon âme est triste.
 Lapeur involontaire d’un néfaste pressentiment ronge mon cœur.
 O saint défunt, ô mon royal ancêtre,
  Tu vois du ciel les larmes de tes serfs !
Accorde-moi ta sainte bénédiction, bénis mon règne !
Oh ! rends-moi bon et juste tel que toi, et que mon règne soit heureux ! Et saluons les souverains défunts de notre Russie.
Après, le peuple aura sa fête, tous du boyard au pauvre mendiant, Tous entreront ; tous, le tzar les invite.
 Le Chœur.
Gloire ! Bonheur et longue vie au tzar aimé ! etc.
 Récitatif et air de BORIS (2e acte).
J ai le pouvoir suprême !
Voici cinq ans déjà que je règne.
Mais 1' âme cherche vainement le doux repos.
En vain tous les sorciers me prédisaient un règne long, et sage, et tranquille. Plus rien, hélas, ne me séduit, ni gloire, ni cris joyeux.
En vain j’ai mis ma joie en ma famille ;
J’ai préparé les noces de ma douce fille,
De ma Barevna, ma pure colombe.
La mort emporta son fiancé...
La lourde main du Juge d’en-haut s’abat sur mon âme criminelle !
Et 1' avenir me semble bien sombre, sans nulle trace d'espérance !
Mon cœur se brise et souffre !
Mon âme lassée s’exaspère !
Je tremble, je frissonne... et j’attends des malheurs 1
Pour étouffer des remords terrifiants, aux saints j’ai clamé mes cris sincères. Dans l’éclat de ma puissance sans limites,
Tzar de Russie, j’ai mendié des larmes qui consolent !
Malheur à moi ! Les uns conspirent,
Partout des pièges, des mines souterraines, force fléaux, la peste et la famine. Comme des bêtes les affamés se répandent, et le pays entier pleure et crie...
De ces maux désastreux, dont le ciel par mon crime m’accable et me frappe, Et le nom sacré du tzar est maudit de tous. [le peuple m’accuse, moi seul, Et le sommeil me fuit... Et dans les ténèbres l’enfant ensanglanté vient me Les yeux enflammés, de ses menottes il clama grâce...	[hanter.
Mais il n’obtint pas grâce !
Et je vois la plaie béante, j'entends ses râles d’agonie,
O Dieu, prends pitié de moi !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0660.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■MnnnMininrn
                             ■
«
>»«> >'S]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
