<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19211030'>30/10/1921</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0349.tif'/>
        <date when='19211030'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿-*■ VI CTO RI A-HALL
Dimanche 30 octobre 1921, à 14 h. 30
 CONCERT
iiiililllillliiiiliiilliililtlliliillllilliliill	_ __mm..........................................
I Ouverture I	fV \\T/ 1 1^ Tll On
I des portes à |	\__)	JL^I	1 \À M V 1	1 commencera |
| 14 heures |	1 à 14 h. 30 |
iïllllllllllillllllllllllllllllllllllllllllllllï	nilllllllllHIIIIIIIIMUIIIIINIIIIIIIIIIIIinf
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE
HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE
AUDITION DE LA
DAMNATION DE FAUST
Légende dramatique en 4 parties
D’HECTOR BERLIOZ
Marguerite . Mme Cécile SCHUMAKER Faust . . M. Emile FAVRE
Mépliistophélès M. Ernest mestrallet Brander. . . M. Emile dalex
Cor anglais, M. VEYRAT
So/I, Harmonie et Chœurs: 300 exécutants
Sous la direction de M. GUSTAVE GABELLES
avec le concours d’un
CHŒUR DE DAMES, de la LYRE DE CAROUGE (chœur d’hommes) (L. LUDWIG, directeur) et du CHŒUR MIXTE (M. DENIZOT, directeur).
L'entr’acte aura Heu entre la deuxième et la troisième partie.
Le concert sera terminé à 17 h. 30.
PRIX DES PLACES (droit des pauvres compris):
Loges et 1er rang de première galerie (numérotés), 3 fr.30.—Autres places de la première galerie (non numérotées) 2 fr. 20. — Rez-de-chaussée 1 fr. 10. —
Deuxième galerie, 0.60.
MM. LES MEMBRES NON EXECUTANTS, ont droit, EXCLUSIVEMENT, aux place» du rez-de-chaussée sur présentation du coupon N° 7.
Location au “Grand Passage”, rue du Marché-Tél. Stand 242, Genève
Bu1iè°rëfde'fa Brasserie de I’Avenir
lmp Chapuis & Uaumeisteu, Couloiivrenière, 3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0350.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿®=---                     -------------------- ' i                                  
FABRIQUE GENEVOISE Je VOI TURES D’ENFANTS                                           
A. LARCHE’                
           26, TERRASSIÈR 
MAISON SPÉCIALE DANS      
                              LA DAMNATION DE FAUST                                 
                       Légende dramatique en quatre parties                         
                                 PREMIÈRE PARTIE                                    
Scène I. --- Plaine de Hongrie. --- Faust seul dans les champs au lever du soleil.  
Scène Il. --- Danse de paysans, ronde et chœur.                                     
Sccne III. --- Une autre partie de la plaine. --- Marche hongroise.                 
                                 DEUXIÈME PARTIE                                    
Scène IV. --- Nord de l’Allemagne.----Cabinet de travail de Faust.--- Hymne de      
la fête de Pâques.                                                                  
Scène V. --- Apparition de Méphistophélès.                                          
Scène VI. --- La taverne d’Auerbach à Leipzig. --- Chœur de buveurs. --- Chan¬      
son de Brander. --- Fugue sur le thème de la chanson de Brander. ---                
Chanson de Méphistophélès.                                                          
Scène VII. --- Bosquets et prairies des bords de l’Elbe. --- Songe de Faust. ---    
Chœur de gnomes et de sylphes. --- Ballet des sylphes.                              
Scène VIII. --- Chœurs de soidats et d’étudiants.                                   
      APPAREILLAGE SANIT/                                               vIPF ====== 
\ll \L_ - ■                                               
                JŒouis &r 
 2 bis, Boulevard James-F 
   Téléphone 37-29 GENÈVE 
CHAMBRES DE BAINS et APP/ 
                        - 
                          
ECOLE DE DACTYLOGRAPHIE
Remington
 La plus ancienne et la plus perfectionnée des machines à écrire.
VENTE - LOCATION - ÉCHANGE
 RÉPARATIONS et FOURNITURES pour tous systèmes
MAISON
L. Domenjoz-lm Obersteg
 Téléph. Stand 59-51 Privé Stand 45-84 5, rue PetitOt-GENÊVE
TROISIEME PARTIE
 Scène IX. — La chambre de Marguerite. — Des tambours et des trompettes sonnent au loin la retraite. — Air de Faust.
 Scène X. — Faust et Méphistophélès.
 Scène XI. — Marguerite seule. — Récit. — Chanson du roi de Thulé.
 Scène XII. — Une place devant la maison de Marguerite. — Evocation. — Menuet des follets. — Sérénade de Méphistophélès.
 Scène XIII. — La chambre de Marguerite. Scène et duo.
 Scène XIV. — Entrée de Méphistophélès.
QUATRIÈME PARTIE
 Scène .YF. — La chambre de Marguerite. — Air de Marguerite.
     (Cor anglais, M. Verrat).
 Scène XVI. — Forêts, cavernes. — Invocation de Faust à la nature.
 Scène XVII. — Faust et Méphistophélès.
 Scène XVIII. — La course à l’abîme. — Plaines, montagnes et vallées.
 Scène XIX. — L’Enfer. — Faust est livré aux flammes. — Chœur des démons et des damnés.
GRAND CAFÉ DU XXme SIÈCLE
    CONSOMMATIONS DE PREMIER CHOIX — METS DE BRASSERIE SALLE DE SOCIÉTÉ — OUVERT APRÈS LE SPECTACLE
GEORGES VIGNY
PROPRIÉTAIRE
23,	Boulevard Georges-Favon, 23
TÉLÉPHONE 30-88	Poste de secours contre la soif]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a
  RiscuiTs,
pernoT
          GENÈVE
La grande marque Suisse des Desserts fins
LA “DAMNATION DE FAUST”
    L’histoire de la Damnation de Faust est assez connue de tous pour qu’il suffise d’en retracer les principaux traits.
    C’est en 1828, l’année même où parut la traduction de Gérard de Nerval, que Berlioz conçut toul d’abord le projet de donner un commentaire musical au poème de Gœtne. Il avait alors vingt-cinq ans et comptait encore parmi les élèves du Conservatoire. Ce premier essai aboutit en mars 1829 à la publication chez Schlesinger, d’une partition intitulée : Huit scènes de Faust et comprenant, en effet, huit épisodes musicaux dont il est utile de rappeler les titres, car plus tard, ils ont pris place, avec ou sans changements, dans la version définitive :
 1,	Chants de la fête de Pâques; 2, Paysans sous les tilleuls;
DELACROIXRICHE & C
 IE S. A.
57, Rue du Rhône, 57 38, Grand-Quai, 38
GENEVE
 Assortiment complet d’articles de
F@ot*Ball
BALLONS CHAUSSURES
                JERSEYS
                 PANTALONS et tous les accessoires
TOUS LES SPORTS

■■■............ - ....................--	.....y
3, Concert des Sylphes; 4, Chanson du Rat; 5, Chanson de la Puce ; (i, le Roi de Thulé ; 7, Romance de Marguerite et Chœur des Soldats ; 8, Sérénade de Méphistophélès.
   Sous cette forme primitive, l’œuvre ne plut pas longtemps à son auteur, qui rêvait d'en agrandir le cadre et suivant son expression, «ruminait» un plan nouveau. Le prix de Rome obtenu en '1830, le séjour obligatoire en Italie, la crise passionnelle qu’il a qualifiée dans ses Mémoires de ci distraction violente», la composition d’importants ouvrages comme la Symphonie fantastique, Lélio, Harold en Italie, le Requiem, la Symphonie funèbre et triomphale, Roméo et Juliette, détournèrent ses pensées, et c'est plus de quinze ans après, en 1845-46, au cours d’un voyage à travers l’Autriche, la Hongrie, la Bohême et la Silésie, qu’il revint à la légende de Faust et put enfin mener son entreprise jusqu’au bout.
    Sur ce point, le texte de ses Mémoires vaut d’être cité :
    «Je dus, raconte Berlioz, me résoudre à écrire moi-même presque tout le livret, les fragments de la traduction française du Faust de Gœthe, par Gérard de Nerval, que j’avais déjà mis en musique vingt ans auparavant et que je comptais faire entrer, en les retouchant, dans une nouvelle partition et deux ou trois autres scènes écrites sur mes indications par M. Gandonnière, avant mon départ de Paris, ne formaient pas dans leur ensemble la sixième partie de l’œuvre. J’essayai donc, tout en roulant dans une vieille chaise de poste allemande, de faire les vers destinés à ma musique. Je débutai par l’invocation de Faust à la nature, ne cherchant ni à traduire ni même à imiter le chef-d’œuvre, mais à m’en inspirer seulement et à en extraire la substance musicale qui y est contenue. Et je fis ce morceau qui me donna l’espoir de parvenir à écrire le reste : Nature immense, impénétrable et fière ! — Une fois lancé je fis les vers qui me manquaient au fur et à mesure que me venaient les idées musicales, et je composai ma partition avec une facilité que j’ai bien rarement éprouvée pour mes autres ouvrages. Je l’écrivis quand je pouvais et où je pouvais : en voiture, en chemin de fer, sur les bateaux à vapeur, et même dans les villes, malgré les soins auxquels m’obligeaient les concerts que j’avais à y donner. Ainsi, dans une auberge de Passau, sur les frontières de la Bavière, j’ai écris l’introduction : Le vieil hiver a fait place au printemps. — A Vienne, j’ai fait la scène des bords de l’Elbe, l’air de Méphistophélès : Voici les roses, et le ballet des Sylphes. J’ai dit à quelle occasion et comment je fis en une nuit, à Vienne également, la marche sur un thème hongrois de Bakoczy. L’eflet extraordinaire qu’elle produisit à Pest m’engagea à l’introduire dans ma partition de Faust en prenant la permission de placer mon héros en Hongrie au début de l’action et en le faisant assister au passage d’une armée hongroise à travers la plaine où il promène ses rêveries. — A Pest, à la lueur du bec de gaz d’une boutique, un soir que je m’étais égaré dans la ville, j’ai écrit le refrain en chœur de. la Ronde des Paysans. — A Prague je me levai au milieu de la nuit pour écrire un chant que je tremblais d’oublier, le chœur d’anges de l’apothéose de Marguerite : Remonte au ciel, âme naïve que l'amour égara. — A Breslau, j’ai fait les paroles et la musique de la chanson latine des étudiants : Jam nox stellata vela-mina pandit. — De retour en France, étant allé passer quelques jours près de Rouen, à la campagne de M. le baron de Montvilîe, j’y composai le grand trio : Amje adoré dont la céleste image. — Le reste a été écrit à Paris, mais toujours à lsimproviste : chez moi, au café, au jardin des Tuileries et jusque sur une borne du boulevard du Temple. Je ne cherchais pas les idées, je les laissais venir et elle se présentaient dans l’ordre le plus imprévu. Quand, enfin, l’esquisse entière de la partition fut tracée, je me mis à reiravailler le tout, à en polir les diverses parties, à les unir, à les iondre ensemble avec tout l’acharnement et toute la patience dont je suis capable, et à terminer l’instrumentation qui n’était qu’indiquée. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a	-—......■■■■■■■■■■■■■=:--------------------- ■ ...	------
   Sans entrer ici dans les détails de la partition, mentionnons seulement ce qu’étaient devenues les Huit scènes de Faust au cours de ces transformations. Le n° 1 formait une partie des scènes I, IV et VII ; le n° 2, changeant de titre est appelé désormais Ronde de Paysans, s’était augménté du refrain en choeur; le n° 3, écrit primitivement pour six voix seules se chantait en chœur maintenant et avait été modifié dans l’instrumentation et les modulations ; les n08 A, 5, G et 7 étaient insérés presque textuellement, et le n° 8, la Sérénade de Méphistophélès, avait vu son accompagnement de simpleguitare faire place à celui d’un orchestre complet. Désormais, la Damnation de Faust comprenait quatre, parties divisées en dix-neuf scènes.
   Achevé en septembre 1846, l’ouvrage fut exécuté le 6 décembre de la même année, en matinée, au théâtre de l’Opéra-Co-mique, sous la direction de Berlioz (et à ses frais, bien entendu), avec les interprètes suivants : Roger (Faust), Hermann Léon (Méphistophélès), Henri (Brander), Mme Duflot-Maillard (Marguerite). Une seconde audition eut lieu le 20 décembre sans plus de succès que la première. Il y avait aussi peu de monde à la salle Favart, écrivait Berlioz, « que si l’on y eût donné le plus mesquin des opéras de son répertoire ». L'accueil de la presse et du public fut plus que réservé. On ne comprenait pas, et l'on se désintéressait d'une œuvre où l'on ne voulait rien voir précisément de ce que l’auteur y avait mis. Aussi ajoutait-il, avec une tristesse non dissimulée : «Rien dans ma carrière d’artiste ne m’a plus profondément blessé que cette indifférence inattendue».
   Chez la plupart des critiques, l’indifférence s’était même transformée en véritable hostilité. Les feuilletons de ceux qui menaient alors l’opinion abondent en jugements où l'ignorance le dispute à la partialité. C’est dans la Reçue des Deux Mondes que Scudo déclarait gravement : «Si d'un côté M. Berlioz ne trouve presque toujours, au lieu d’idées, que des chants inintelligibles, de 1 autre, il ne s'est pas donné la peine d’étudier suffisamment les procédés de l’art d’écrire... Non seulement M. Berlioz ignore 1 art d’écrire pour la voix humaine, mais son orchestration même n’est qu'un amas de curiosités sonores, sans corps et sans développement.
   En dépit des attaques de la première heure, l’œuvre a fait son chemin ; elle a pris d’abord la route de l’exil, et les succès de l’étranger l’ont ramenée, comme tant d’autres, au point de départ, à Paris, où elle a trouvé son triomphe définitif.
   En 1869, Berlioz meurt sans avoir eu la joie suprême d’assister dans sa patrie h une reprise complète de l’œuvre dont il disait : «Je regarde cet ouvrage comme l’un des meilleurs que j’ai produits.» Mais, en cette année 1869, afin d’honorerla mémoire du maître disparu, Litolff profite d’un concert qu’il donne à l’Opéra pour y diriger le ballet des Sylphes et le menuet
                                                    (Voir suite page H.)
■ ■....... ..--- ... - - jg]
DEMANDEZ PARTOUT LES CIGARETTES
SATO
MACHINES A COUDRE
PFAFF
LES PLUS PERFECTIONNÉES, PRATIQUES, DURABLES
Reprisent aussi votre linge rapidement et à la perfection
LES MOINS CHÈRES
 Vente exclusive chez :
CH. WEBER
PLACE KLÊBERG — GENÈVE
‘TKadame cRœsgen=£iodei
                Cantatrice
 Professeur supérieur à f’Sflcadémie de cIJ(usigue
                           <S) Çj)
    Êeçons particufieres
                           C2> <S>
               2, ffîue des ‘Défices, 2]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0353.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿B	■■	-	— -	■	" --B)
TRANSPORTS DE BAGAGES - VOYAGES
i. Véron, Grauer & C-
22, rue du Mont-Blanc, 22 - GENÈVE
Agence de location de Théâtres et Concerts
20, Terraillet, 20
   Assurances de bagages et de voyage Billets de chemins de fer Passages pour tous pays
HARMONIE NAUTIQUE
MEMBRES EXÉCUTANTS
   Flûtes: MM. Berlie (soliste) - Blum - Baud - Dupont Duvoisin - Deshussbs.
   Hautbois : MM. Veyrat (soliste) - Engel.
   Petites clarinettes : MM. Fourmen (soliste) - Duvoisin. Clarinettes : MM. Lickert (soliste) - Dépraz - Mennet - Fagnard Maulet - Portier - Bonino - Chappuis - Desfeux - Murith Pezzoti - Gallay - Roy - Bron - Wehrly - Wursten Eerrier - Henrioud - Dufaux - Trœsch - Zahler - Ducret
        SCHWIZGUÉBEL.
ASSURANCES ACCIDENTS
 RESPONSABILITÉ CIVILE - VOL - AUTOMOBILE - DÉGÂTS D’EAU
 Helvétia-A cciden ts
 Succursale pour la Suisse française :
12, Rue de Hesse - GENÈVE - Téléphone 49 Paul VIGNY, Insp., Rue M*"e de Staël, 4 - Tél. 87-07
 -Entreprise Générale du Bâtiment et de Travaux Publics-
 J. SPINEDI S.A.
 Boulevard Georges-Favon, 25, angle rue Ca/ame Téléphones 24.62 et 12/71
 SPÉCIALITÉ de travaux d’asphaltage, pavage de bois, macadam à liant bitumineux, goudronnage de chaussée. CONSTRUCTIONS EN BÉTON ARMÉ
 Membres exécutants (suite)
 Clarinettes basses : MM. Zahler - Ramondetti.
 Cornets à pistons : MM. Dupont (soliste) - Pilet - Chappuis SoLIER - ÜROZ - DeCROUX - VOLTOLINI.
 Bugles : MM. Poncioni (soliste) - Mennet - Guillot - Révol -Froideveau - Perret.
 Trompettes : MM. Burdet (soliste) - Dupont - Gras - Engei, -Nodot.
 Cors : MM. Cailler (soliste) - Plantand - Conchon - Jacot-Descombes - Piguet - Losio - Ristori - Gay.
 Barytons : MM. Perret (soliste) - Fontaine - Terzaghi.
DVlanclolmes IKapelitaiaes
--- Grand choix en magasin
àes premières marques	-
                                  <2>
                              M aison
Rotschy Frères
                          Corroierie, 22 - GENÈ\E
    SPÉCIALITÉ DE GUITARES ESPAGNOLES
-----------------------------------..............J|]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-,--------------- , .... ......= ........^==fl
                SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
                     FONDÉE EN 1872
                Capital-actions et Réserves : 153 millions
6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6*10
CORNAVIN
10,	Place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, Rue de Carouge
EAUX-VIVES
3,	Place des Eaux>Vlves
CAROUGE
Rue du Marché
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS
 Membres exécutants (suite)
 Trombones : MM. Piotton (soliste) - Singy - Martin - Weiss. Basses : Tissot - Vibert - De Francesco - Oijveira- Bai.estra. Bassons : MM. Portier - Decompoix - Leuté - Francouai.. Saxophones: MM. D’Yvernois (soliste) - Ciiometty - Rensch RENNER - MoNTILLARD - MaRET - KrEBS - WoHLSCHLAG.
 Contre-basses : MM. Boccard - Hussler - Prodolliet. Contre-basses à cordes : MM. Richter - Gauthey - Mayer. Batterie : MM. Kult - Belet - Dei.oche - Trèmège.
Randon - Friederich
--o S. A.
    FABRIQUES A GENÈVE ET CHÊNE-BOURG
Graisses surfines pour usages culinaires :
Oleol - Alpina - Nostras - Etoile - Union
                     ••••••••
Lessives - Cristaux de soude Encaustiques Cires, Cierges, Bougies de Noël
    Savons de ménage :	ffl	Bougies :
Souris - Lyre - Venus - Chêne - Alpa Couronne - Brillant - Diamant - Venus
=B
1!, Boul. des Philosophes
1er ÉTAGE
EN FACE DE LA COMÉDIE TÉLÉPHONE 93-33
VIOLONS
 VIOLONCELLES ALTOS CONTREBASSES
     LES MEILLEURES CORDES RÉPARATIONS
          LOCATION
LE PLUS GRAND CHOIX D’INSTRUMENTS ET D’ACCESSOIRES
 des Follets. Ces deux morceaux, joints ù la Marche hongroise, sont, exécutés en 1870 au Conservatoire le9 janvier et, au Cirque d’Hiver, le 9 janvier et le 22 mars.
    La guerre interrompt pour un temps la vie musicale du pays ; mais dès 1872, la Damnation reparaît sous forme de fragments chez Pasdeloup et au Conservatoire ; en 1873,1874 et 1875, au Concert national de l’Odéon, puis au Chôtelet et au Cirque d’Hiver. En 1876, le Conservatoire (20 et 27 février) inscrivait sur son programme les deux premières parties.
    En 1877, enfin, l'œuvre retrouvait son intégrité primitive et le 18 février, plus de trente ans après sa première apparition, la Damnation de Faust était applaudie simultanément au Cirque d Hiver et au Châtelet. Plus tard seulement, Lamoureux devait l’admettre à son tour en 1884, 1885 et 1886; mais, dès cette époque, le chef-d’œuvre de Berlioz a droit de cité partout, et il ne se passe plus d’année sans qu’il ne soit l’objet d’une ou de plu-
PARASOLS ET ABRIS POUR JARDINS
L. CORMIER, FABRICANT
 GENÈVE, 6, Rte des ACACIAS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0355.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Populaire Suisse
1,	QUAI DES BERGUES ET PLACE ST-GERVAIS
      A/^cwr^cOi ■ aCACIAS, 2, Route des Acacias, 2 . R]VE^ B(J He|vétjque) 28- Crs Rive, 28 ••••••••
CAPITAL SOCIAL ET RÉSERVES : Fr. 110.000.000
COMPTES A VUES ET A TERMES
Dépôts à terme de 1 à 5 ans aux conditions les plus avantageuses
COMPTE D’ÉPARGNE 4 V* %
Escompte, Encaissement, Change, Coupons, Ordres de bourse, Lettre de Crédit
 sieurs auditions, soit à Paris, soit en province (Angers, Bordeaux, Grenoble, Lyon, Marseille), soit à l'étranger (Bruxelles, 4880; Carlsruhe, 1881 ; Gand, 1885; Berlin, 1880 et 1888 ; Mann-heim, Pétersbourg et Rome. 1887; Liège. 1888; Milan, 1893; Venise, Florence et Naples 1894).
    Aujourd’hui, non seulement l'œuvre ne rencontre plus de détracteurs, mais elle a conquis tous les suffrages ; elle n’est plus l'objet de l’admiration de quelques-uns, d’une école ou d'un groupe, elle est devenue populaire. C’est que Berlioz a mis là une part, et non la moindre, de son génie. Dans ce cadre qui plaisait à son romantisme inquiet et fiévreux, il a jeté les mélodies les plus diverses, tantôt douces et pénétrantes, tantôt larges et fortes, musique expressive et pittoresque, habilement contrastée, riche de sève intense et de couleur personnelle.
    On a voulu souvent transporter la Damnation de Faust à la scène, et plusieurs musicographes ont encore soutenu que cette
TRANSPORTS FUNÈBRES
ANCIENNE MAISON MURITH, DUPARC &. FERT Fondée en 1888
  A. MURITH s.a.
ENTREPRISE SPÉCIALE DE POMPES FUNÈBRES
GENÈVE - siège social : Rue des Chaudronniers, 16
                  TÉLÉPHONE 121 Service permanent Succursales en Suisse et en Zone
Fabrique de Cercueils	Automobiles Funéraires
 L’administration se charge sans aucun déplacement pour les familles de toutes les démarches et formalités relatives aux Inhumations — Exhumations — Incinérations — Transports
12, ‘Boufevard ôeorges* Tavon, 12
Qeneve
Seul représentant en Suisse de fa Raison
Gveüe et Schaeffer (de 9ans)
ûnstruments de OKusigue à vent = ‘JJlétfodes » Accessoires
 ‘Demandez te Catalogue : ‘JRusigue pour violon, piano, etc. depuis 0,k0 Gibrairie - ^Journaux illustrés - Givres d’occasions » Chansons, etc.
pensée avait été celle du compositeur. L’opinion contraire semble préférable, si Berlioz avait destiné son ouvrage au théâtre, il l’aurait traité ou aurait dû le traiter d’une manière différente, sous le double rapport de la poésie et de la musique. Le changer de cadre, c’est l'amoindrir ou tout au moins le déformer, car bien des effets conçus en vue du concert se trouvent compromis par les nécessités d’une action dramatique. A cet égard, les mots «spectateurs» et «auditeurs» ne sont pas synonymes, et l’œil a d autres exigences que l’oreille. Que l’on consulte la première page du manuscrit original de la Damnation de Faust, dont la partition complète forme quatre volumes reliés appartenant à la Bibliothèque au Conservatoire. Le compositeur a tracé sur ce titre de nombreuses indications qui s’expliquent d’elles-mêmes et que chacun peut, sans aide, commenter à sa guise. On y voit par exemple, qu'il indique avec un soin minutieux, c’est-à-dire non sans fierté, les quelques scènes dont il a
          et vu notre ASSORTIMENT UNIQUE CONSERVES diverses - VINS fins et ordinaires - LIQUEURS diverses FRUITS et LÉGUMES frais et secs - CONFITURES - BISCUITS - CHOCOLATS, etc.
Téléphone 79-20 20, RUE DU MARCHÉ, 20 Livraison à domicile
éditions pour 'Fanfares et Jfarmonies
Ne faites aucun achat
. concernant l’Alimentation Générale avant d’avoir
comparé nos prix
 Mai:
            il le meilleur marché de Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0356.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HUG &C
BALE
FONDATION
1807
LA PLUS GRANDE MAISON SUISSE DE MUSIQUE
 écrit les vers, mais on doit y remarquer surtout la dénomination qu'il donne à son œuvre : Opéra de Concert !
    Ce mot, primitivement tracé à l’encre, a été rayé et remplacé plus tard par celui de : Légende, tracé au crayon. Ce n’est qu’après, longtemps après, en 485-4, que dans la "partition gravée, la légende se vit enfin qualifiée de dramatique.
    Mais la pensée première de l’auteur n’était pas douteuse : il
 avait suffi d’un mot pour la bien préciser ; on pouvait même s’étonner que nul historien n’eût encore relevé une indication aussi probante, et rappelé un terme aussi caractéristique : Opéra de concert. Qu’on ne se mette donc plus en peine de beaux décors, de costumes exacts, de jeux de scène ingénieux ; qu’on ajoute rien à l’œuvre sous prétexte d’en augmenter l’effet ; qu’on lui laisse le cadre du concert en vue duquel elle a été conçue ; c’est honorer les morts que d’exaucer leurs vœux !
SADAG
GENÈVE - PARIS __ BELLEGARDE
   GRAVE ILLUSTRE IMPRIME
      PAR N’IMPORTE QUEL PROCÉDÉ Agent pour la Suisse : V. MAERKY, Rue Neuve du Temple, 7
Téléphone 10-085	GENÈVE	Téléphone 10-085

  MAISON DE GROS	Téléphone 24-53
G. GAUD & C,E
flue de la Croix-d'Or, 21, Genève
Mercerie - Bonneterie - Laines - Cotons] Papeterie - Quincaillerie fine Articles de Fumeurs
HARMONIE NAUTIQUE
AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l'Harmonie Nautique, en peut s'inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria-Hall, ou par lettre adressée au Comité ; le prix de la carte est de 8 fr. par an, et donne droit
4	deux entrées pour chaque concert donné par l’Harmonie Nautique.
LES GRANDS MAGASINS DE
 CHAUSSURES ARYS S.A.
2».
B OU RMONK, 29
'ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché Les seuls’ dans ce genre Voyez les étalages et les prix
39, RUE OU RMONK, 29 CHAUSSURES ARYS S. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0357.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Chaussures idis
 20-22, Rue de la Confédération, 20-22
s.
A.
La réputation de la Maison de Chaussures IDIS S. A. n’est plus à faire.
Son immense stock et son grand choix en ont fait la Première Maison de Genève.
m
PROGRAMME OFFICIEL
 it
 O:
 Iv • i • i • !
  s !
DE
u
L’HARMONIE NAUTIQUE
S
 ♦o-”-.:)-
          MIGRAINES NÉVRALGIES
RHUMATISMES
                        sont guéris avec les poudres
         KAFA
                         Lorsque tenaillé par la douleur vous êtes en proie ô la souffrance la plus cruelle et qu’aucun remède n’a réussi à supprimer votre mal, prenez une POUDRE KAFA et vous serez instantanément soulagé.
                                 PRIX : La botte de 10 poudres Fr. 1.50
PHARMACIE PRINCIPALE, 5-7, rue du Marché - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0358.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HfcPAND MSMfiE
CQue c/u ATcux'/jc Ge/ièvc
   NOUVEAUTES AMLEUBLEHENT/ I ARTICLE/ i POUR MÉNAGE/
     Àgcjczx e/ /cjp/jt
c/sÆ
cymnas / îaaaj/nj ae L/cncvr]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>