<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19211010'>10/10/1921</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0304.tif'/>
        <date when='19211010'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Torelli, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Torelli, Giuseppe</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič</name>
        <name key='Wieniawski, Régine' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Régine</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Respighi, Ottorino' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Aubert, Louis' type='person' role='cmp'>Aubert, Louis</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
Lundi 10 octobre 1921, à 20 heures et demie
RÉCITAL DE CHANT
Rodolphe GAILLARD
BARYTON
Au piano : M. Félix POMMIER
PROGRAMME
t. a) TYRANNIC LOVE................... Hændel (1685-.759)
 b)	KOMM SÜSSER TOD...............i
  c)	BIST DU BEI MIR.................. \ J.-S. Bach (1685-1750)
 d)	IU LO SAI......................... 0. Torelli (1650-1705)
 e)	PLAISIR QUI PASSE................. Hændel
2.	a) AN DIE LEYER.....................j
 h) NACHT UND TRÀUME............../ , L
                                                        Scliuhert
r) AM MEER..........................(
 d) DAS FISCHER MÀDCHEN........... !
3.	a) LES LARMES....................... i _ ... .
  /.) OU VAS-TU, sérénade............... I Tcha.kowsky
c)	AH BIEN LONGTEMPS ENCORE..... Rachinaninow
d)	BRUME............................ j
 n	z. ^ -n	Poldowski
  é) NOCIURNE (des Cantilènes).......... j
4.	a) VOICI DES ROSES (Damnation de Faust) Berlioz
 b)	NEBBIE............................ 0. Respighi
  r) VIEILLE CHANSON ESPAGNOLE .... L. Aubert d) CES AIRS JOYEUX (TEnfant prodigue) .. I g) CHEVAUX DE BOIS (Paysages beiges) ... | USSy
----------------0O0 - -...........
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
[Droit des pauvres en sus.)
Billets en vente chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corraterie, et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM. ROTSCHY Frères.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0305.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Biographie de Rodolphe GAILLARD
  Fils d’une vieille famille vaudoise, M. R. Gaillard, dès son adolescence, se voua au culte de la musique, successivement en Hollande, en Belgique, en Angleterre; nous le retrouvons à Londres en 1911, baryton à la Compagnie d’opéra de Sir Thomas Beecham.
  Attiré vers les sphères supérieures de l’art du chant, M. R. Gaillard ne se contenta pas des succès de la rampe, il approfondit ses études, et c’est alors qu’il eut la chance de rencontrer le maître russe Raymond Van Zur Muhlen qui l’initia aux difficultés du chant au concert. M. R. Gaillard se fit entendre à plusieurs reprises, principalement dans les deux plus grandes salles de concerts de Londres, le Queen’s Hall et le Wig-more Hall, et la presse musicale fut unanime dans ses critiques élogieuses.
Extraits des critiques :
   Avril 1918. — (Referee.) — Sa manière de chanter est artistique et raffinée.
  Avril 1918. (The Queen) — Sa voix de baryton est de qualité agréable et bien conduite, la diction est claire et raffinée. Il chanta un air de Hændel avec un profond sentiment.
   Avril 1918. — (Daily Telegraph.) — Un premier récital ne démontre pas généralement à sa juste valeur les mérites d’un artiste, toutefois, M. Gaillard eut vite prouvé que sa voix de baryton est de bonne qualité et bien conduite.
   Avril 1918. —(London Musical Courier.)
—	M. Rod. Gaillard est un des meilleurs et plus intelligents musiciens que nous ayons rencontrés, et ce n’est pas étonnant s’il a déjà acquis une situation en vue dans notre vie musicale.
   Mai 1919. — (The Stage.) — Un baryton joignant à une voix au timbre sympathique une interprétation expressive.
   Mai 1919. — (London Musical Courier.) --La presse apprécie d’une manière unanime les grands progrès qu’il a faits et prédit qu’il sera bientôt reconnu comme l’un de nos chanteurs les plus artistes.
  Mai 1919. — (Daily Telegraph.) — Un chanteur qui émeut. L’impression qui se dégagea du concert de M. Gaillard fut excessivement agréable. Il possède une voix pleine, robuste et timbrée, et admirablement posée. Il chante dans un style chaud et plein de vie, qui lui est propre. Son tempérament et sa force dramatique sont indéniables, et son sens du rythme est excellent. L’exécution d’un air de Bach fut vraiment artistique et M. Gaillard emporta son auditoire par la façon géniale et émotive avec laquelle il rendit « Vado ben Spesso ».
   Mai 1919.— (Globe.)— M. Gaillard prouva d’une façon éclatante que son tempérament est aussi trempé que sa voix. Sa façon de chanter les airs de XXX fut vraiment excellente, la diction en était bonne, le sens rythmique excellent, et la recherche des valeurs meilleure encore.
   Mai 1919. — (Morning Post.) — Ses morceaux, sans exception, furent tous caractérisés par une bonne méthode vocale et un phrasé parfait.
   Mai 1919. — (Sunday Times.) — M. Gaillard est un chanteur de grand avenir qui, nous l’espérons, nous procurera le plaisir de l’entendre-à nouveau.
   Février 1920. — (The. Times.)—Dispose d’une bonne voix et d’un bon style ; la voix est bien timbrée, tout est mis au point, soit dans le style soit dans le chant.
   Février 1920. -- (Daily Telegraph.) — M. Rod. Gaillard est un artiste qui charme ses auditeurs, tant par la qualité fine et expressive de sa voix, que par l’emploi sincère et non forcé qu’il en fait.
   Février 1920. — (London Musical Courier.)
—	Le récital de iM. Gaillard fut un triomphe artistique. Les progrès qu’il a faits indiquent qu’il deviendra un de nos plus remarquables chanteurs.
  Février 1920. — (Daily Express.) — M. Gaillard déploya une fois de plus cette force artistique qui a fait de lui un chanteur adroit et plein de ressources... dans tous ses chants, variés comme ils le furent de pensées et de caractère, M. Gaillard créa une atmosphère de vérité et laissa une profonde impression par la délicatesse de son art.
   Décembre 1920. — (Daily Telegraph.) — Sa voix de baryton est d’un timbre excessivement plaisant, et son style d’un an cultivé. Il est vraiment un chanteur intelligent et intéressant que l’on a toujours du plaisir à entendre à nouveau.
   Décembre 1920. — (The Su/iss Observer.)
—	Au dernier concert de M. Gaillard, ses amis et admirateurs, accourus nombreux, comme d’habitude, y ressentirent une grande joie musicale. La voix de M. Gaillard semble exprimer un peu plus chaque fois
ue nous l’entendons ; ceci est une preuve e l’excellence de sa voix et de son école, et le fruit d’un travail très consciencieux et persévérant. — En résumé, ce fut une soirée excellente et remplie de succès et l’annonce de son prochain concert sera reçue avec grand plaisir,]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>