<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220317'>17/03/1922</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0694.tif'/>
        <date when='19220317'/>
        <name key='Reger, Max' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Agence de Concerts de la S. A. des Editions HENN.
PU CONSERVATOIRE	Vendredi 17 mars 1922, à 20 h. et demie
COITCERT
VIOLONISTE, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE, avec le concours de Monsieur
Paul . B Œ f: R] L E 
CHEF D'ORCHESTRE ET PIANISTE, PROFESSEUR A L INSTITUT JAQUES-DALCROZE
 ot d-’un ORCHESTRE A. CORDES ............................................c.................. programme: ...............................................................
  1.	SUITE EN STYLE ANCIEN op. 93, pour violon et piano...................... Max REGER
                Allegro commodo - Largo - Fugue, allegro con spirito.
 2.	SONATE pour violon et piano (première audition)............................. Arthur HONEGGER
                Andante sostenuto - Presto - Adagio, allegro assai.
  3.	SONATE en la majeur, pour violon et piano................................. G.-F. HÆNDEL
                Andante - Allegro - Adagio - Allegro.
   4.	CONCERTO en ré mineur, pour violon, orchestre et basse continue.............. J.-S. BACH
                Moderato - Adagio - Allegro.
                      Première audition de la version pour violon publiée par la Bach-Gesellschaft (voir la notice au verso).
  Piano GAVEAU et Epinette de la Maison Sautier et Jæger.
        PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. . Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr. (Droit des pauvres en sus) — Location au GRAND PASSAGE, tous les jours de 8 h. et demie à 12 h. et de 14 h. (2 h.) à 17 h. trois quarts (5 h. trois quarts), le dimanche de 9 h. à 12 h. (téléph. Stand 242) et au CONSERVATOIRE. — Réservées exclusivement au Grand Passage.	h mm,cen>ve]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0695.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      La forme sous laquelle iM11' Breittmaver présentera le Concerto en ré mineur de Bach constitue un essai. Ce Concerto nous est transmis pour clavecin, mais il est hors de doute que Bach l’avait composé primitivement pour violon concertant et que la forme sous laquelle nous le possédons seulement n’en est qu’une transcription. (Il en est de même pour les concertos en mi, ré, fa et sol.) Ceci nous est prouvé non seulement par l’histoire de ces compositions, mais bien plus encore par leur style et leur écriture (nombreux traits caractéristiques au violon seulement, utilisation des cordes à vide, etc.). —1 Voir Schweitzer, p. 382 de l’édition allemande, voir aussi préface du volume xvi de la Bach-Gesellschaft.
     En 1917 la Bach-Gesellschaft publia le Concerto en ré mineur reconstitué dans sa forme primitive par le violoniste suisse Robert Reitz qui a réalisé une partie de violon concertant impeccable. Malheureusement 011 ne peut pas faire le même éloge des nombreux remaniements de la partition de l’orchestre accompagnant qui ne semblent pas toujours justifiés.
      MIle Breittmayer jouera donc la partie concertante reconstituée par M. Reitz tandis que la partition de l’orchestre à cordes ne subira pas de modification. La réalisation pour clavecin du continuo — indispensable dans ce cas — est due à M. Paul Bœpple.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>