<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert symphonique
            <date when='19220211'>11/02/1922</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0599.tif'/>
        <date when='19220211'/>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <title>Neuvième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 11 février 1922, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Neuvième de i’abonnement)
Soliste : M-WanJa LANDOWSKA,
claveciniste.
PROGRAMME
SYMPHONIE en ré majeur......... Pbil.-Emm. Bach
                         Allegro di molto. — Largo. — Presto.
              Concerto Brandebourgeois n°5,1 en ré majeur, pour clavecin, flûte, violon et instruments à cordes....... ;
 Allegro. — Affettuoso. — Allegro.
 Clavecin : Mm« Wanda LANDOWSKA.
                                  Flûte : M. Abelardo Albisi.
                                 Violon : M. CtOSSET.
                    SUITE en di mineur, pour flûtes et instruments à cordes.....................
                      Ouverture. — Rondeau. — Sarabande. > J.-S. Bach Bourrée. — Polonaise. — Menuet. —
                            Badinerie.
                                    Flûte m>L> : M. Albisi.
                              Basso continuo réalisé au clavecin par M™' Wanda LANDOWSKA.
                                        mineur, pour
         4.	CONCERTO en ré clavecin et orchestre . .
                         Allegro. — Adagio. — Allegro.
Clavecin : Mm' Wanda LANDOWSKA. / 5.	SYMPHONIE n° 12, en di bémol..... Haydn
                          a)	Largo. — Allegro vivace. — b) Adagio. c) Menuetto. — D) Finale.
Clavecin PLEYEL, aux domd de la maùon Cb. Berguer.
L orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET.
Il y aura un entracte entre le n° j et le n° j du programme. Le Concert commencera à 20 h. V2 précises et sera terminé à 22 h. Let portes seront rigoureusement fermeeô pendant C exécution deé morceaux.
                                                                        H. JARRYS, GENEVE
                                                         Prix : 40 centimes.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0600.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*■
Aimé KLING
Lutki
1er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol oncelles, AJt os Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	boul. des Philosophes, étage
        Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
A
 ES
 nT
 s*?»
FAVRE « FILS
110 RVE DV RHONE Saè-
GRAND5 MAGASINS
Jean-Sébastien BACH
  Né à Eisenach, le ai mars 1680; mort à Leipzig, le a8 juillet i/5o.
  « QuancPles familles se maintiennent longtemps, on peut remarquer que la nature finit par produire un individu qui renferme en lui les qualités de tous ses ancêtres, et qui montre unies et complétées toutes les dispositions jusqu’alors isolées et en germe ! » '« Si je les applique à Bach, dit M. André Pirro, je trouve un sens profond à ces paroles où Goethe énonce une vérité reconnue. En lui s’épanouit comme en une fleur séculaire, la sève d’une lignée de musiciens. Mais il ne s’est pas enrichi seulement du patrimoine accumulé par ses ancêtres directs. Il s’est donné des ancêtres d’élection. Fils spirituel des plus grands maîtres de la musique, il a su deviner, dans les biens qu’ils avaient laissés, son propre bien, et il s’en est emparé. La clairvoyante avidité du génie l’a rendu l’héritier de la race entière des compositeurs, car il s’est acquis, en le transfigurant, le meilleur de l’œuvre du passé. Les plus belles, les plus émouvantes de ses prophéties sont, pour la plupart, de très anciens oracles qu’il a fait renaître pour les douer d’une vertu plus haute et pour nous les léguer sous la forme divine de l’inimitable. » Ces paroles sont particulièrement applicables aux œuvres orchestrales de Bach, qui, apparemment uniques en leur genre dans la littérature instrumentale, sont pourtant comme un épanouissement et une quintessence de la tradition antérieure.
  La suite instrumentale était cultivée en Allemagne, dès le début du XVIIe siècle. Au cours de son évolution, le nombre et le type des morceaux en avait varié dans une certaine mesure ; toutefois dès le milieu du XVIIe siècle, la suite commence généralement par une ouverture lullyste (grave-vif-grave), suivie d’un certain nombre de morceaux dans lesquels certains mouvements-types se retrouvent assez régulièrement ; de plus, ces morceaux sont généralement dans la même tonalité.
  Bach a écrit quatre œuvres de cette sorte, qu’il dénomme ouvertures, réservant le terme de duite ou de partita aux œuvres de clavecin ou de violon; les deux premières datent de son séjour h Cothen (1717-1723), les deux autres, vraisemblablement, ont été écrites à Leipzig,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0601.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone :	AUX RUES BASSES	Ascenseur
 Stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondee en I 8 I 7
OoQOO
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ DARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Dames et Enfants. - Articles peur bébés.
VOIR LES ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau livre moyennant 25 francs d’achats en trois mois.
Musique et Instruments
ROYSCHV frères
22, Gorraterie - GENÈVE
orjt en rpagaçio, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dar>? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toules les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
entre 1729 et 1736. Bach conserve le principe de l’unité tonale, mais traite la suite avec cette ampleur de style qui n’est qu’à lui, où l’on ne sait ce qu’il faut admirer le plus, de la grandeur et de la fantaisie. Il introduit certains morceaux d’un tour original et inhabituel, varie l’instrumentation, et donne à chacune de ces quatre œuvres un caractère particulier. La deuxième de ces ouvertures, que l’on a coutume d’appeler Suite en di mineur, est écrite pour instruments à cordes et flûtes. La partie de flûte peut être jouée par plusieurs instrumentistes à l’unisson, aussi bien que n’importe quelle partie de cordes, sauf dans certains passages expressément indiqués « solo ».
  Avant Bach, les donated et en général les œuvres instrumentales comportaient une partie de clavecin non écrite, mais indiquée seulement par la basse chiffrée que l’instrumentiste avait à réaliser à sa manière. En écrivant ses donated pour un instrument avec une partie de clavecin obligée, c’est-à-dire fixée, entièrement écrite, comme celle de l’instrument qu’il accompagnait, Bach ouvrait à cet instrument une voie nouvelle; il le faisait passer au rang d’instrument soliste. Et de fait, il ne tardait pas à créer le concerto de piano, comme Vivaldi avait créé le concerto de violon. Le concerto en ré mineur en est le plus célèbre exemplaire. Dans ses six concertos brandebourgeois, appelés ainsi du nom de celui auquel ils étaient dédiés, le margrave Christian-Ludwig de Brandenburg, et composés à Cüthen, Bach continue la tradition des concertos italiens, avec une variété de formes et d'instrumentation inouïe, une richesse d’invention qui renouvelle complètement le genre. Tantôt il s’inspire de la manière de Corelli (nos 2, 4, 5) où le concertino intervient dans des épisodes en jolo, tantôt de celle de Vivaldi (nos 1, 3, 6) où les parties concertantes agissent en groupe d’où se détache parfois un instrument dolo. 1 oute-fois, le 5e a un caractère particulier; c’est déjà un concerto de piano, dont il inaugure le genre, largement édifié en trois parties; en effet, s’il comprend un concertino composé du clavecin, d’un violon et d’une flûte, le clavecin y paraît si prépondérant et d’une individualité si marquée, qu’il y joue le rôle d’un instrument concertant, tantôt avec des instruments dolid, tantôt avec un ensemble d’instruments.
4*4* 4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0602.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER. & IAEGER. *&)
12,Fusterie.	-P Tel: 5tand. 21-24.	if y
ET LOCATION
ACCORDS • RÉPARÂT
SBprniiiTmnïïmmnmniiiiTTinimniiiiiiHiiinnmmmiiiifflinHiniiniTiiiiiiiiinnin'ifHmiffTriiiinDii
 (Ttf
ERNEST GRRQON TfîILLEUR
i PBnES
ET
îwsmms
rnm-m
PLRCEpu AOLKRP3	|
CÜF NFVF /WN3WÎICHT
V	X-	«DEUTSCH
TTrnïïirn 1 im rff iTmTiiiiiJ j 11 j iiJ 1111 n 1 " "	“
       Charles-Philippe-Emmannel BACH
  Né à Weimar, le 8 mars	mort à Hambourg, le 14 décembre 1788.
  Deuxième fils de Jean-Sébastien, Philippe-Emmanuel Bach (surnommé le « Bach de Hambourg » ou le « Bach de Berlin ») fut destiné au barreau, ce qui explique que son père lui laissa cultiver ce qu’on appelait à l’époque le «style galant». Devenu musicien de chambre de Frédéric-le-Grand, il a laissé un ouvrage théorique très important sur l’art de jouer du clavecin et une œuvre instrumentale considérable. Dans le domaine de la symphonie, en particulier, il est la personnalité la plus importante de ce qu’on a appelé l’école de l’Allemagne du Nord. On sait que dès le commencement du XVIIIe siècle, la symphonie s’est développée en Italie et surtout dans les contrées germaniques, où il y a lieu d’en distinguer deux écoles particulièrement importantes, celle de Mannheim et celle du Nord. Si l’école de Mannheim a été très loin dans le développement de la technique orchestrale, si elle a innové dans le domaine de la dynamique, si ses , œuvres, pleines de verve, et d’une invention mélodique souvent remarquable, se rapprochent beaucoup, quant à leur apparence extérieure, des symphonies de Haydn et de Mozart (particulièrement au point de vue formel, car elles comportent déjà les quatre mouvements séparés, dont le menuet'), l’école de l’Allemagne du Nord prépare la voie aux classiques de la symphonie par les qualités internes de ses œuvres. En cultivant le style «galant», elle gardait l’esprit du style « sévère ». On le verra assez par la meilleure œuvre qu’elle nous ait laissée, cette symphonie en ré majeur de Phil.-Emm. Bach. Ce n’est pas encore la «symphonie périodique» en quatre mouvements. Par ses trois mouvements contigus, et par la forme restreinte et primitive des deux derniers, elle se rattache étroitement à la tradition de l’ouverture italienne. Mais le premier mouvement est un type admirable de forme-sonate, qui continue heureusement la tradition des sonates de Domenico Scarlatti. Et l’œuvre tout entière est empreinte déjà d'un véritable esprit symphonique, qui se marque dans la remarquable opposition tonale des trois mouvements, dans la construction tonale de chacun d’eux, dans l’élégance des | développements, et dans l’usage habile des différents groupes j instrumentaux.
A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0603.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   flâne Canton
ÇjHaute Couture
‘Rue du Œrirtce, 11	‘Téléphone
‘Rue de •T{ive, 3	Stand 55.32
AU SOLEIL
i—[i/*/;
\ !v
2. PLACE DU MOLARD
A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE . STAND 67.24 '■«V'
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EN
CHA U S SU RE s
DE VILLE ET DU SOIR
Joseph HAYDN
Né à. Rohran (Basse-Autriche), le ier avril 1732 ; mort à Vienne, le 31 mai 1809.
    Des douze symphonies composées entre 1791 et 1794 en vue des concerts pour lesquels Haydn était engagé à Londres, et qui (avec celle dite « Oxford ») constituent le point culminant de sa production dans ce genre, la symphonie n° 12, en di bémol est une des plus attachantes. D’excellents musicographes considèrent même son premier mouvement comme le plus riche de ceux qu’il ait écrits. Après un j point d’orgue sur le ton principal, une admirable introduction large, aussi serrée qu'intense et soutenue fait entendre en vingt-deux mesures pas moins de treize fois un motif de quatre notes, curieux schéma du thème principal de Xallegro. Après quoi cet allegro déploie l’élan de son premier thème avec d’imprévues fantaisies dynamiques, un second thème au rythme incisif que suit un thème secondaire non moins original, et des développements pleins de substance et fouillés avec autant de minutie que s’il s’agissait d’un quatuor. adagio avec i ses trompettes en sourdine, ses timbales voilées et une partie de violoncelle indépendante qui « contrepointe » le chant, est d’un caractère assez insolite : sa cantilène intense et prenante, mais toute ramassée et contenue, semble tourner sur elle-même avec des élans infructueux vers un horizon fermé. Le menuet et le finale sont d’un Haydn plus habituel mais de sa meilleure verve.
A PROPOS DU CLAVECIN
    Si l’on ne veut pas remonter dans la nuit des temps, on trouve des ancêtres du piano dès le XVIe siècle, dans le clavicorde et le clavi-cembalo. Le clavicorde était un instrument à cordes frappées, mais qui avait moins de cordes que de touches, aussi les languettes de métal (tangentes) fixées à l’extrémité des touches, servaient-elles en même temps à faire vibrer la corde et à la diviser en parties aliquotes afin d’en faire sonner, le cas échéant, les harmoniques. De par sa construction, le clavicorde était de sonorité faible, mais charmante et capable de délicates nuances expressives, en particulier]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0604.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿’lf
MÉTROPOLE GARAGE
   Mercier, Pictet, Mallet & Co
     GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
  LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
S
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
                               Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides

un petit mouvement de va-et-vient imprimé à la touche (« balancement ») produisait un vibrato de la sonorité propre à cet instrument. C’était l’instrument de l’intimité et celui qu’on préférait pour l’étude.
  Le clavicembalo était aussi, primitivement, un instrument à cordes frappées, mais ayant autant de cordes que de touches, ce qui détermina de suite sa forme (triangulaire) et ses dimensions différentes. Bientôt les « tangentes » furent remplacées par des bâtons de bois (sautereaux) dont l’extrémité pourvue d’un fragment de plume de corbeau pinçait les cordes. En se développant, le clavicembalo donna lieu à Yépinette, petit instrument carré en forme de table, au virginal, instrument dont l’étendue était restreinte dans le grave, enfin au clavecin, appelé aussi gravicembalo ou simplement ccmbalo, barpÂcorde en Angleterre, FLilgel en Allemagne. Par ses nombreux perfectionnements et développements, l’acquisition du double clavier (l’un des claviers accordé généralement à l’octave de l’autre, et pouvant lui être accouplé), de différents registres, entre autres le registre de « peau de buffle » qui en améliorait beaucoup la sonorité (invention de Pascal Taskin, 1768), le clavecin devient le plus important de ces instruments, celui des grands concerts et l’accompagnateur idéal de l’orchestre. C’est celui auquel, principalement, Bach destinait ses œuvres. Voici d’ailleurs quelques mots de Mme Landowska à ce sujet :
  « Le clavecin est la base de l'orchestre du XVIIIe siècle, « c’est « la colonne sur laquelle s’appuie tout l’ensemble », comme l’a dit Mattheson, et dont « le bruissement harmonieux et gazouillant a un « effet infiniment beau sur le chœur. »
  « Ph.-Emm. Bach et Quantz ne se lassent pas d’insister sur l’importance du clavecin dans l’orchestre. Son rôle était double : il soutenait, en l’accompagnant, tout l’ensemble et il le dirigeait.
  « Bach se servait du clavecin non seulement pour ses œuvres profanes, mais aussi k l’église. Il se tenait lui-même à cet instrument pour diriger ses cantates.
  « Le clavicembalo dans l’orchestre ancien ne constituait pas une matière particulière, bien au contraire, sa sonorité de cordes pincées se joignait merveilleusement aux autres instruments et formait un ciment harmonieux pour lier les voix dispersées et pour remplir les vides des cadences, non pas comme le piano moderne, dont la sonorité a quelque chose d’huileux ne se mélangeant pas aux autres timbres, et surnageant continuellement dans l’orchestre. La constatation de cette désunion sonore a été faite par quelqu’un qui ignorait le clavecin]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0605.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   et qui avait, il faut le croire, quelques notions de l’orchestre— par Richard Wagner.
      « Tous les musiciens de l’époque s'extasient sur la fusion du clavecin avec l’orchestre, parfaite à tel point, que par moment il nous semble presque ne plus distinguer le clavicembalo. Il suffit cependant que le claviniste arrête un instant : le vide se fait sentir, la lumière s’est éteinte.
     « Avec son bourdonnement, son gazouillement, ses sons flûtés du clavier supérieur, ses incisions fines, ses bruits ardents de cigales, dont l’antiquité savait apprécier la beauté, et avec le ferraillement superbe des claviers accouplés, le clavecin, « ce roi des instruments », constitue la base de l’orchestre du XVIIIe siècle et lui imprime la couleur de l’époque. »
     Dès le XVIIIe siècle commença à se développer le piano à marteaux, appelé primitivement pianoforte ou forlepiano, qui étant un instrument à cordes frappées se rattache au clavicorde plus qu’au clavecin, et qui se continue dans le piano moderne.
     Pianiste éminente, Mn,e Wanda Landowska, a consacré sa vie à la défense, par l’écrit et par le jeu, des œuvres du passé, ce qui l’a conduite à acquérir la maîtrise des instruments anciens, notamment du clavécin. C’est pourquoi il nous a paru indiqué de lui demander d’apparaître dans ce programme uniquement dans son rôle de clave-niste, où l’on peut dire qu’elle est unique, et grâce à quoi les œuvres de Bach retrouveront autant qu’il est possible l’esprit dans lequel elles ont été conçues. Mme Wanda Landowska jouera un clavecin Pleyel, le meilleur de tous les instruments reconstitués à notre , époque sur le modèle du clavecin ancien.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>