<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1920----'>--/--/1920</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0618.tif'/>
        <date when='1920----'/>
        <date when='1921----'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿           Sai.so.n__1920 - .21 ^ Pendant \ . dernière saison, " l'art_ Social " a organise neuf soirées réunifiant ut total de 6109 audi-"fc Giirs
           Trois concerts : ': J31_ie__H, oratorio de Mendelsohn exécuté par les choeurs paroissiaux des Eauz-Vives et de Carouge, sous la direction de M. ICunz, avec le concours de Mme A. Gillard—Burnand Lille Julie Demont, Lime Pascalis-Brachard, M. M. -F. C-allay, E. Bar-olan et un orchestre. - Musique jie_Chambre__: Lille kaggy Breitt-nayer et Lille Liarguerite Roesgen. - Hus_i_g.ue HongrojLs£ : Mlle _ Aquila, Lines Cheridjan-Charrey et Gardon, M.LI. Closset et Brandia.
          Une représentation de Mme Butterfley, offerte par la Société d'Exploitation du grand théâtre.
          Trois représentations dramatiques : Le_s £lai_deurs et Un__Cap.r ice_( Société de Belles-Lettres ) - Le_LIjala.de. imaginaire, donné deux fois ( Société Salevia ).
           Une séance de projection : .Les. contes__dj3 ^aude_t_,_ interprétés et illustrés par LI. Bastide, avec chants de Lime Andina.
           Enfin pour te ruiner : La Eet_e_.de J.uin_( rédération' des cercles protestants avec le concours de Lime Jacques-Dalcroze, lu.
E.' Barblan, Li. Hermann; choeurs paroissiaux, choeur d'enfants et orchestre, sous la direction de II. Kunz; clichés de LI, Boissonnas. )
          SITUATION FINANCIERE. Grâce à une subvention supplémen----------------------- taire de la Ville, un don important de LI. Bartholoni et quelques souscrijotions extraordinaires, le déficit des précédents exercices a pu etre comble et nos ressources habituelles ont suffi à couvrir les frais de la saison.
La situation est donc redevenue normale et si nos souscripteurs nous continuenu leur appui nous pourrons faire face aux dépenses de la saison en cours.
*
        * *
          Il	va sans dire que, dans cette pé:~iode de crise économique, le moment n'est pas venu de reprendre notre activité normale d'autrefois. Il nous parait cependant indispensable de maintenir le contact avec nos auditeurs et de ne pas laisser tomber une oeuvre d'éducation artistique qui nous parait plus utile que jamais.
          Nous devrons nous borner, encore cette année, simplement à vivre, de la façon La plus économique, sans trop multiplier les soirées, cherchant surtout la qualité plutôt que la quantité.
          A côté des soirées organisées spécialement par nous, nous espérons pouvoir procurer à nos auditeurs l'occasion d'assister à des concerts et à des spectacles de valeur, destinés au grand public, en obtenant pour eux des entrées a prix réduit. Nous avons déjà cette saison pu réaliser ce projet : plus de quatre cents de nos auditeurs ont assisté à la représentation de "_^Enfance du j3hrist_" pour la^modique somme de Fl. C. 55, Ils ont aussi été~con-viés, dans^les mêmes conditions, au concert de la " Société çte_ pliant S_a_cré et à la séance de ilusique de Chambre donnée par le c'■IlGbre_quatu_or_Fou2^et, de Paris. Nous avons ainsi mis \ leur portée de belles oeuvres ou'ils n'auraient eù ni l'idée, ni les moyens d'entendre sans notre intervention.
          En terminant nous adressons un appel pressant g, nos souscripteurs qui nous ont permis de vivre dans ces temps difficiles, nous leur exprimons toute notre gratitude ainsi qu’aux artistes dont le concours ne nous a jamais fait défaut.
                               'I- -’■	>;< >;.
          Les dons peuvent être versés, dans tous les bureaux de poste, au compte de chèques I. 778.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>