<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Douzième et dernier concert symphonique
            <date when='19220325'>25/03/1922</date>
          </title>
          <series>Douzième et dernier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0708.tif'/>
        <date when='19220325'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
      Samedi 2j mars 11)22, à 20 h. et demie précises
Concert Symphonique
     (Douzième et dernier de l’abonnement)
     Soliste : M. Alf re d CORTOT, pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 8, en Ja majeur . . .
         ci) Allegro vivace e con brio.
        b)	Allegretto scherzando.
        c)	Tempo di minuefto.
c>) Allegro vivace.	j Beethoven
2.	CONCERTO n° i, en ut majeur.....i
      a)	Allegro con brio. — b) Largo.	1
      c)	Rondo. Allegro scherzando.	j
          M. Alfred CORTOT.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Ouverture de SANCHO............ Jaques-Dalcroze
4.	VARIATIONS SYMPHONIQUES,
    pour piano et orchestre............ Franck
          M. Alfred CORTOT.
5.	DAPHNIS ET CHLOÉ, fragments
       symphoniques (2me série), ire audition Ravel Lever du jour. — Pantomime. — Danse générale.
L orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET.
Le concert commencera à 20 h. Va précises et sera terminé vers 22 h. 3/4*
            Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
           Leô porte,) seront rigoureusement fermées pendant l’exécution deô morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0709.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿üs-
  *o**
Aimé KLING
 Lutkier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
"V" îoloncelles, Alt os Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
ii,	boul. des Philosopkes, i« étage
Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
ii
 •a'
31N
FAVRE «'FILS
I/O RVE DV RHONE
      sut
G R AN 03 MAGASINS
        Louis van BEETHOVEN
       Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
              S	Y AI PHONIE nv 8, en fa majeur, op. 95.
  Presque contemporaine de la symphonie en la, conçue peut-être vers la même époque, écrite et terminée moins de cinq mois après la « symphonie-sœur », exécutée presque en même temps qu’elle, la VIIIe symphonie date des années relativement heureuses de Beethoven.
On en trouve des esquisses dans les cahiers de Beethoven, qui ont dû être écrites vers les mois d’août et septembre 1812, et le manuscrit, conservé à la Bibliothèque de Berlin, est daté de Linz, octobre 1812. C’est en cette même année que Beethoven avait écrit un canon à quatre voix en l’honneur de son ami Mælzel, l’inventeur du métronome, et dont le thème inspira Xallegretto de cette symphonie. Vincent d’Indy range la VIIIe symphonie au nombre des œuvres inspirées à Beethoven par son amour de la nature. Exécutée pour la première fois à Vienne, le 2 février 1814, cette œuvre fit assez peu d’impression : « La plus grande attention des auditeurs, dit un chroniqueur j de ce concert, sembla se concentrer sur cette production toute nouvelle de la muse de Beethoven : elle fut bientôt satisfaite après une seule audition et le succès qu’il en retira ne fut pas accompagné de cet enthousiasme par lequel se fait remarquer une œuvre qui plaît généralement. » La défaveur avec laquelle avait été accueillie la VIIIe symphonie dura longtemps, à tel point qu’on désignait couramment la Padtorale sous le nom de symphonie en fa par crainte de confusion. Il fallut les célèbres commentaires de Berlioz et surtout de Wagner pour rappeler l’attention sur cette œuvre.
  « Il est convenu de traiter un peu cavalièrement cette composition d’un style si neuf et si varié, en la désignant sous le nom de peUle M/mphonie, écrivait Berlioz ; nous ne comprenons guère ce qui peut j avoir motivé cette épithète. La naïveté, la grâce, la douce joie, j pour être les charmes principaux de l’enfance, n’excluent point la grandeur dans la forme d’art qui les reproduit. Lawrence n’eût-il fait que deux ou trois de ces têtes blondes que nous admirons, n’en serait pas moins un grand peintre, et une foule de barbouilleurs qui exposent des toiles immenses couvertes de mannequins plus grands que nature n’en doivent pas moins être rangés parmi les infiniment petits. Cette symphonie nous paraît donc tout à fait digne de celles qui l’ont précédée ou suivie, et d’autant plus remarquable qu’elle ne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0710.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿//lüçiqüe et Ir)stFUroer)t§
I^OTSCHV frères
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en rpagaÿin, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit Joripat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété par tonies les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone	AUX RUES BASSES	Ascenseur
stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I 8 I 7
ooOo°
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Daines et Enfants. - Articles pour bébés.
VOIR LES ÉTALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau livre moyennant 25 francs d’achats en trois mois.
leur ressemble en rien. \J allegretto seherzando est une des plus délicieuses choses qui existent en musique ; le premier allegro et le finale nous apparaissent deux chefs-d’œuvre de verve et d’élégante originalité; en outre, dans les développements et l’instrumentation de ces deux morceaux, Beethoven s’est montré aussi riche et puissant que partout ailleurs ; il n’y a donc rien de petit dans la symphonie en fa, et cette manière de la désigner manque tout à fait de justesse. »
CONCERTO n° i en ut majeur, op. 15.
Pour piano et orchestre.
  Ce concerto, bien que portant un numéro d’ordre (i5) inférieur à celui du concerto en si bémol (19), suit cependant celui-ci dans l’ordre des compositions. D’ailleurs, Beethoven a écrit antérieurement à ces œuvres, en 1784, un concerto en mi bémol pour piano et orchestre, publié par le professeur Adler. Mais, en réalité, le premier concerto parmi ceux qui figurent sur les programmes est bien celui en ut majeur. Il est dédié à la princesse Odescalchi et fut payé dix ducats.
  Ce concerto appartient à ce qui est convenu d’appeler le style de la première manière. On sait que cette période comprend les œuvres composées jusqu’à l’opus 21 : La Symphonie en ut majeur, le Septuor, les dix premiers quatuors à cordes, onze sonates, parmi lesquelles la pathétique.
  Dans ces œuvres, Beethoven respecte encore la tradition de Haydn et de Mozart; il n'ose pas s’en affranchir. Il écrit une musique brillante, il a le désir de plaire, ou plutôt il se laisse entraîner par la conception alors courante de son art comme d’un art de pur agrément. Toutefois, dans certaines compositions de cette période, on trouve déjà le grand Beethoven, sérieux, profond, dédaigneux de la mode, n’écrivant que pour lui et se livrant tout entier: cela se remarque dans ses sonates et, en particulier, dans son concerto de piano en ut majeur. Beethoven en affectionnait particulièrement le rondo qu’il avait écrit deux jours avant le concert où il devait l’exécuter. A la répétition, raconte-t-on, le clavecin se trouvait être un demi-ton trop bas. Aussitôt le maître joua en ut dièze majeur. Le largo en ta bémol fut publié séparément pour piano seul et sous le titre à’adagio favori. Lenz estime que la « manière de Beethoven de tirer parti du piano à la reprise du motif (largo) est le point de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0711.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ !iiHiiiiiiiiiiiiiiiiii!iminnniniiiniiniiiiimmiiiiiiiimmiiHiii)iminiiiiiiiit!mn(iiiimmuiii.ii>)im(»»
ERNE5T GÏRRQON TRILLEUR
panE5
et
        3 PLRCE«)/\OLHRP3 ENGL1SI+	GENÈVE AAN5PRICHT
3POKEN.
.DEUTSCH

départ des riches accompagnements de l’école moderne » de son temps. A ce titre seul déjà le morceau mérite la plus grande attention. Il existe de ce concerto des arrangements divers : piano, deux violons, deux altos, violoncelle et basse ; piano, deux violons alto et cello; deux pianos; piano à quatre mains.
Emile JAQUES-DALCROZE
Ouverture de SANCHO
  La comédie lyrique en 4 actes que Jaques-Dalcroze a écrite sur un livret de Yves Plessis intitulé Sancho, a été représentée pour la première fois en français, à Genève, le i3 décembre 1899 et en allemand, à Strasbourg, en 1902.
  Quelques extraits d’un article de M. Ernest Bloch, paru en 1902 dans le Courrier musical, suffiront à rappeler le sujet de l’œuvre et le caractère de Y ouverture :
  « Le sujet est tiré du Don Quichotte, de Cervantès. C'est l’épisode de Baratavia légèrement modifié pour son adaptation scénique. Le glorieux chevalier de la Manche et son fidèle écuyer ont rencontré, dans leurs exploits, un duc et une duchesse qui les ont accueillis dans leur château, afin de s’en divertir. Apprenant les convoitises de Sancho, son rêve d’être à la tête de quelque comté, le duc lui donne, pour un jour, le gouvernement d’une bourgade, que le crédule écuyer croit bénévolement être une île. Là on lui fait subir mille tribulations qui le dégoûtent à tel point du pouvoir, qu’il y renonce pour retourner dans son village.
  « Simple, claire, bâtie de main de maître, Y Ouverture résume en quelque sorte la comédie, exposant d’abord, en manière d’avertissement, la morale de l’oeuvre (qui en est le chœur final)
                     Il ne faut pad <)anj ce monde Souffler plu.) haut que don nez,
entrecoupée par le thème de Sancho, lourd et ventru, peignant avec un réalisme saisissant l’être physique. On nous le montre ensuite au moral, bourgeois, bonhomme, plein de bon sens. Dans les trombones à l’unisson éclate un thème d’allure pompeuse : Don Quichotte. On croirait entendre le valeureux chevalier déclamer dans une harangue fleurie et convaincue la noble utilité de la chevalerie errante, pen-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0712.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿£jane Canton
tffaute Couture
(Rue du Œrince, 11	‘téléphone
(Rue de Œjve, 3	Stand 35.32
AU SOLEIL
yS'	V
du Metfr
 2,	PLACE DU MOLARD
 A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 67.24
GRAND CHOIX
 DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS su
CH A U S SU RE s
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS

dant qu’à ses côtés, trottinant sur son âne, Sancho lui répond dans sa prose de paysan. Il lui parle de son Ile, cette île que lui a tant promise Don Quichotte, et les contrebasses nous font entendre « qu’il ne faut pas souffler plus haut que son nez... »
  « Tous ces thèmes s’unissent, se croisent, se superposent, travaillés avec un art infini et une maîtrise absolue de contrepoint. L’orchestration merveilleuse rehausse encore leur antithèse par de vigoureuses couleurs. L’union triomphale des thèmes de la Chevalerie et de Y Ile nous apprend que les désirs de l’écuyer sont exaucés ; mais peu à peu on marche à la catastrophe ; les cors bouchés ricanent le thème de la Farce, que suit une fusée descendante des bois; le thème de Y Ile, renversé et maussade exprime bien le dégoût qu’éprouve dès lors Sancho pour les grandeurs. Une fugue pleine d'esprit, sur le thème du début, sert de conclusion à cette magistrale ouverture, qui se termine dans une gaieté rabelaisienne par le thème de la Farce.
  « Cette ouverture se suffit à elle-même ; sa forme est parfaite de logique et sa carrure musicale nous prouve que, malgré son modernisme et sa puissante originalité, M. Jaques-Dalcroze a ses racines dans le sol classique. »
4*4*4*
César FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
JrARIATIONS SYMPHONIQUES, pour piano et orchestre.
  Les Variations jymphoniqueo, écrites à la fin de 1884, sont une composition brillante dont le thème se prête à toutes les transformations rythmiques et mélodiques que le piano et l’orchestre étroitement unis lui font subir.
  Elles furent jouées pour la première fois en public dans un concert de la «Société nationale de musique», le iermai i885, avec M. L. Diémer au piano. Une seconde audition eut lieu le 3o janvier 1887, au Festival Franck, dirigé par Pasdeloup. Diémer y tenait encore la partie de piano. Mais le chef d’orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le final qui, au dire d’un témoin, fut une débâcle.
  Les F anations symphonique*), dit M. Vincent d’Indy, sont la continuation du travail d’amplification de ce genre de composition, si magistralement introduit par Beethoven. Leur forme ne manque pas d’imprévu : une introduction assez développée et un final bril-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0713.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MÉTROPOLE GARAGE
  Mercier, Pictet, Mallet & Co
   GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
  LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
    Voitures de luxe de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
     Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides

lant sur un même motif, encadrent une série de cinq variations. Le thème lui-même est exposé par le piano seul, en une phrase en trois temps expressivo con simplicita. La première variation le suit immédiatement, non pas comme quelque chose de nouveau, mais comme la continuation naturelle de la même pensée. Et les cinq variations se succèdent l’une après l’autre déployant une richesse toujours plus grande, non seulement de figures, mais encore et surtout d’expression ; la quatrième, en particulier, est très développée ; divers fragments du thème y sont reproduits à plusieurs reprises avec des amplifications diverses. La cinquième variation fait chanter le thème en majeur, tandis que le piano l’accompagne d’une légère et caressante figure. Puis le thème disparaît pour faire place à la conclusion où de simples allusions rappellent son existence et affirment l’unité admirable de cette œuvre.
Maurice RAVEL
Né en 1875 à Ciboure (Basses-Pyrénées).
DAPHNIS El CHLOÉ
  Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes de Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une place à part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et délicat de la Rhapsodie espagnole, de Ma Mère L’Oye, des Valses nobles el sentimentales, y fait place à un décorateur de grand style. « L’art de Ravel s'est singulièrement affermi dans cette partition systématiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compositeur a consenti à cerner d’un trait net le contour de ses dessins. » Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi, où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et l’harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités tonales. Dans la mise en œuvre, on verra que la mélodie s’épanouit pour dépeindre l’ampleur d’une magnifique aurore, sans recourir à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0714.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿l'éloquence ou à la grandiloquence ; et sa danse générale multiplie ses élans et ses formes sans cesser d’être ordonnée : c’est une bacchanale, par la diversité des rythmes et l’élan dynamique, mais une bacchanale classique, comme l’aurait conçue un Poussin.
  La deuxième série des fragments symphoniques extraits de cette œuvre pour le concert correspond aux épisodes suivants du livret :
  Lever du jour: Aucun bruit que le murmure des ruisselets amasse, par la rosée qui coule des roches. Daphnis est toujours étendu devant la grotte des Nymphes. Peu à peu le jour se lève. On perçoit des chants d’oiseaux. Au loin un berger passe avec son troupeau. Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé. Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé du regard. Elle apparaît, entourée de bergères. Ils se jettent dans les bras l’un de l’autre. En retrouvant Chloé, Daphnis reconnaît l’intervention de Pan : Le vieux berger Lammon expliqu que si Pan a sauvé Chloé, c’est en souvenir de la nymphe Syrin^ dont le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l’aventure de Pan et de Syrinx :
  Pantomime : Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie. Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le repousse. Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûte et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure par sa danse les accents de la flûte. La danse s’anime de plus en plus et dans un tournoiement éperdu, Chloé tombe dans les bras de Daphnis.
  — Devant l’autel des Nymphes, Daphnis jure sa foi, sur deux brebis. Entre un groupe de jeunes filles costumées en bacchantes,' agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s’enlacent tendrement. Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte.
Dante générale.
           AVIS La suite symphonique « Au Tessin », de M. Gustave I)oret, annoncée dans Le pian générai de La saison, en a été retirée sur la demande de L’auteur.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>