<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième soirée 
            <date when='19220307'>07/03/1922</date>
          </title>
          <series>Deuxième soirée</series>
          <placeName>Genève, Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0665.tif'/>
        <date when='19220307'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title>Deuxième soirée</title>
        <placeName key='Genève, Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿jooc -~~'Z3ooc
DOOC
CASINO DE ST-PIERRE
------ -............— ' ■ ■ —.............. ■ ■■ ...... ...........— 1 ■ ■ ■■ ■'=%)
2ma SOIRÉE
organisée par la
SOCIÉTÉ MUTUELLE ARTISTIQUE
au bénéfice de son œuvre philanthropique avec le bienveillant concours du groupe de la
“ TSCHIERVA ” ET D’ARTISTES AMATEURS Le 7 mars 1922, à 8 h. 30
PROGRAMME
1° Une aimable lingère ou chaque âge a ses plaisirs.
                    Un acte de Tristan Bernard (1re audition à Genève), interprété par Mesdames Morin et Raymorid-SchJemmer, Messieurs Gustave Bernard, Lucien Brunei, Paul Chaponnière et Raymond-Schlemmer du groupe de la Tschierva.
Mobilier obligeamment prêté par la Maison F. Poncet.
2° « Réveillez-vous, belle endormie! »
                    Fantaisie-Revue en un acte de E. Gautier, interprétée par Madame Frédéric Rilliet, Mesdemoiselles Borel et Moynier, Messieurs Adrien Picot, Mosse, D. Moriaud, R. Naly, Cresta, R. Firmenich, Pellet. etc. Mise en scène de Mm® Chantre.
3° Film en couleurs,
                    procédé nouveau, interprété par Messieurs Edouard Bernard, Lucien et Robert Brunei, Paul Chaponnière, Siegfried, Horneffer Planta Jôrimann, J. Maunoir et Adrien Picot du groupe de la Tschierva.
PRIX DES PLACES:
Réservées, 5 fr. Premières, 3 fr. — Secondes, 2 fr. — Galerie 1 fr.
Droit des pauvres en plus.
Location des places à l’avance au Magasin de Musique Rotschy, Corraterie, 22
et le soir à l’entrée.
     ^•e Comité de la Société organisatrice recommande chaleureusement soit au public soit a	Membres, la Soirée annoncée qui sera un des événements artistiques les plus
 marquants de la Saison. — Le groupe de la Tschierva qui prête son bienveillant concours comprend des intellectuels ayant déjà fait leur preuve, leur talent unanimement reconnu promet aux spectateurs une Jouissance artistique de premier ordre-
     Quant à la Fantaisie-Revue d’une personnalité avantageusement appréciée du public, auteur a su au moyen d’une ingénieuse et gracieuse fiction, rappeler et faire défiler des 4nements typiques de la vie genevoise.
     Enfin vu le but philanthropique que poursuit la Société organisatrice, quelques artistes amateurs distingués de notre ville ont bien voulu prêter leur obligeant concours pour son interprétation.
COMITÉ DE LA SOCIÉTÉ :
 M11- Alice FAVRE, présidente	M. François NALY, trésorier ;	M. Ed. KUNKLER;
  d’honneur;	M™ Edmond BOISSIER:	M	,ann„i
M -Eug. MORIAUD, président;	M11* Emmn SORDET ;	M. Jacques JACOBI.
    Emilie GAUTIER, secrét. ;	M“" Germaine GAUTIER;	M Maurice ALBRECHT
   1 •-oot.:-" • xx>c]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0666.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8A8U80 8nbisn|/\| 8p 8JI01BAJ8SU0Q (§)
DCIÉTÉ MUTUELLE ARTISTIQUE == GENÈVE	■■
ry==-------—" .....1 ■ ........—--~ • •• o~^-T»
ïÆ
                      GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>