<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='192204--'>--/04/1922</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0732.tif'/>
        <date when='192204--'/>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Le Bel, Firmin' type='person' role='cmp'>Le Bel, Firmin</name>
        <name key='Viadana, Lodovico' type='person' role='cmp'>Viadana, Lodovico</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Monseigneur Raphaël Casimiri et les chanteurs des Basiliques Romaines.
 (50D0) Roma, 1921-22 — Stabilimento Poligrafico.
•-*----—--
-ÊL CHŒURS
-1 y
DES
BASILIQUES PATRIARCALES ROMAINES ET DE LA CHAPELLE SIXTINE
  DIRIGES
par Monseigneur Raphaël C. CASIMIRI
   Maître de Chapelle de l’Archibasilique Papale de Saint-Jean de Latran
              —*--
PROGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0733.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
TEXTES NOTES HISTORIQUES ET ESTHETIQUES
PREMIERE PARTIE.
Giovanni Pierluigi da Palestrina (1526-1594. Ecole Romaine).
LAUDATE DOMINUM, Offertoire à 5 voix.
Laudate Dorriinum, quia benignus est :	Louez le Seigneur, parce qu’il est bon.
psallite nomini ejus quoniam suavis	Chantez la gloire de son nom parce
est.	qu’il est doux.
Omnia quaecumque voluit fecit in coelo	Tout ce qu’il a voulu il l’a fait au ciel
et in terra.	et sur la terre.
     Ce motet, de la plus pure polyphonie, a été élaboré sur trois thèmes principaux : le premier, Laudate, forme comme un commandement ; le second, psallite, est caractéristique par son rythme de danse, rythme ternaire entrelacé merveilleusement dans les cinq voix et la mesure quaternaire ; le troisième, Omnia, qui arrive à son point culminant dans l’explosion sonore in coelo et in terra, où, par le seul moyen du contraste entre les sons aigus et les sons graves, il veut décrire la grandeur du ciel et l’humilité de la terra.
Palestrina.............
Vox dilecti mei : ecce iste venit saliens in montibus, transiliens colles. Similis est dilectus meus capreae hinnuloque cervorum; en ipse stat post parietem no-strum, respiciens per fenestras, prospi-ciens per cancellos. En dilectus meus loquitur mihi.
VOX DILECTI MEI, Motet à 5 voix.
C'est la voix de mon bien-aimé ! Le voici qui vient, bondissant sur les montagnes, franchissant les collines. Mon bien-aimé est semblable à la gazelle ou au faon des biches. Le voici, il est derrière notre mur, il regarde par la fenêtre, il regarde par le treillis. Mon bien-aimé prend la parole...
(Le Cantique des Cantiques, 11-8-10).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0734.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Ce motet est l’un des vingt-neuf qui composent le « Cantique des Cantiques » ; il a été mis en musique par le grand Pierluigi dans un style beaucoup plus vif que celui de ses autres compositions, comme il l’a affirmé lui-même dans sa dédicace au Pape Grégoire XIII. La Vox diledi mei est d’une vérité très particulière. Il y a décrit parfaitement la voix lointaine de l’aimé, presque portée par le vent, sa fatigue pour franchir les collines, ses bonds légers semblables à ceux des biches, son arrivée, son repos et son état d’âme intime.
Tomaso Ludovico da Vittoria (XVIcmc Siècle 1545?-1611, Ecole Espagnole)
CALIGAVERUNT OCULI MEI, Réponse pour 4 voix.
Caligaverunt oculi mei a fletu meo, quia elongatus est a me qui consolabatur me. Videte, omnes populi, si est dolor similis sicut dolor meus. 0 vos omnes, qui transitis per viam, attendite et videte, si est dolor similis sicut dolor meus.
Mes yeux se sont obscurcis à force de pleurer ; parce que celui qui était ma consolation, m’a été enlevé. Peuples, voyez tous s’il est une douleur semblable à la mienne. Vous tous qui passez par le chemin, considérez s’il est une douleur semblable à la mienne.
    Ce motet rend avec des accents de douleur le déchirement de la Vierge Marie, frappée dans la plus sainte de ses affections par le crucifiement de son fils Jésus Christ ; déchirement qui est à son paroxysme dans le cri : Si est dolor similis...
    L’art du grand chef de l’Ecole Espagnole, Tomaso Ludovico da Vittoria — qui vécut à Rome en même temps que Palestnna — peut soutenir par ses accents si humains et touchants la comparaison avec celui de Pierluigi, l’immortel chef de l’Ecole Romaine.
Palestrina
BONUM EST, Offertoire pour 5 voix.
Bonum est confiteri Domino et psallere nomini tuo, Altissime.
 Il	est bon de louer le Seigneur et de chanter votre nom, ô Très-Haut !
    Ce motet est élaboré dans le mode III0 des anciens, que les théoriciens appelaient tonus ira-tus, mode vivace et hardi. La composition polyphonique y est en effet pleine de gaîté, surtout dans l’imitation de l’instrument antique qui était le psautier : mais il devient tout à fait michelan-gelesque dansl'invocîtion auTrès-Haut, où toutes les voix parviennent aux régions les plus élevées, comme une affirmation solennelle de foi.
      *
S?
ppi—nfTTT-----1-rn-iim——........ III i—nwMMi- mu mu iii—hii ■—nu

Firmin Le Bel, de Noyon (Mort en 1574)..... PUER NATUS EST, pour 6 voix
 Puer natus est nobis, et Filius datus est nobis.
 Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonae voluntatis.
 Verbum caro factum est, et habitavit in nobis. Alléluia. Alléluia.
 Un enfant nous est né, et un fils nous a été donné.
 Gloire à Dieu au plus haut des cieux, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
 Le verbe s’est fait chair, et il a habité parmi nous. Alléluia. Alléluia.
    Le texte de ce motet semble avoir été composé pour être exécuté pendant le repas traditionnel de Noël du Pape et des Cardinaux.
     Après la riche polyphonie des premiers thèmes : a) « puer natus » ; b) « et filius » ; c) « Gloria in excelsis », on admirera le grandiose moment du d) « Verbum caro », où toutes les voix, faisant trêve, en quelque sorte, à toutes les finesses élégantes de l’élaboration polyphonique, se fondent en sonorités amples et calmes comme pour décrire le grand miracle, le mystère divin du Verbe qui s’est fait chair. Comment ne pas reconnaître dans le brillant thème final des « Alléluia » le dessein de se servir de procédés musicaux agiles et gais pour imprimer au morceau un caractère de fête et de joie ?
DEUXIÈME PARTIE
Ludovico Grossi da Viadana (1564-1627)
EXULTATE IUXTI, Motet pour 4 voix.
 Exultate iusti in Domino : rectos decet collaudatio.
 Confitemini Domino m cithara ; in psal-terio decem chordarum psallite illi.
 Cantate ei canticum novum : bene psal-lite ei in vociferatione.
 Justes, réjouissez-vous dans le Seigneur : c’est aux hommes droits que conve-nient la louange.
 Célébrez le Seigneur avec la harpe : chantez sa gloire sur le psaltérion à dix cordes.
 Chantez-lui un cantique nouveau : louez-le avec art par vos instruments et vos acclamations.
$-
-85]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0735.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Viadana appartient déjà à la génération des novateurs du XVIIe siècle. La polyphonie classique commence à être surpassée par une nouvelle tendance ; le sens harmonique va s’affermissant ; on peut dire en effet que le motet est presque écrit dans la tonalité moderne majeure : cependant Viadana est encore disciple des traditions du Ve siècle, sans renoncer à sa personnalité et à ses moyens d’imitation de la nature, comme le disaient des théoriciens, avec lesquels il voulait par exemple reproduire par les voix le pincement des cordes (in psalterio decem chordarum..)
Palestrina..................NIGRA SUM, Motet pour 5 voix.
Nigra sum sed formosa, filiae Ierusalem, sicut tabernacula Cedar, sicut pelles Salomonis. Nolite me considerare quod fusca sim, quia decoloravit me sol* Filii matris meae pugnaverunt contra me, posuerunt me custodem in vineis.
Je suis noire, mais je suis belle, filles de Jérusalem, comme les tentes de Cédar( comme les pavillons de Salomon. Ne prenez garde à mon teint noir ; c’est le soleil qui m’a brûlée. Les fils de ma mère se sont irrités contre moi : ils m’ont obligée à garder des vignes.
(Le Cantique des Cantiques, 1-4-5).
    Ce motet est un autre des vingt-neufs motets du «Cantique des Cantiques ». Dans celui-ci, en plus de l’élaboration polyphonique, il faut admirer la variété des conceptions exprimées par de petits thèmes musicaux : l’invocation anxieuse des jeunes filles de Jérusalem ; l’affirmation d’une noble fierté : Qu importe que je sois brune... et l’imitation hardie d’une bataille sous les paroles : pugnaverunt contra me ; la paix finale dans la veille tranquille sur les vignes.
Orlando di Lasso (1532-1594. Ecole Flamande). . . VELOC1TER, Motet à 5 voix.
 Velociter exaudi me, Domine, defecit spi-ritus meus.
 Non avertas faciem tuam a me : et similis ero descendentibus in lacum.
 Auditam fac mihi .mane misericordiam tuam : quia in te speravi.
 Hâtez-vous de m’exaucer, Seigneur, mon âme est tombée en défaillance.
 Ne détournez pas de moi votre visage ! Je serais semblable à ceux qui descendent dans le tombeau.
 Dès le matin, faites-moi sentir votre bonté, car j’ai espéré en vous.
    D’une couleur qui rappelle la méthode de l’Ecole de peinture flamande, ce motet a des mouvements descriptifs très prononcés, autant que cela était possible avec les moyens polyphoniques très simples du XVIe siècle. Après l’attaque très animée et comme essoufflée — Velociter exaudi — voici un premier arrêt inattendu, coupé comme un sanglot : defecit spiritus meus: « mon âme est tombée en défaillance >'. — Cependant, la prière reprend sur un thème plein de confiance — non avertas—d’une polyphonie parfaite, qui est suivi par un mouvement caractéristique des voix descendantes —r descendentibus in lacum — et finit sur un accord profond
obscur comme le gouffre que n’éclaire pas l’espérance de la résurrection. Mais la lumière vainc les ténèbres, et la prière, dans un renouvellement de souffle, monte encore et culmine enfin dans les derniers thèmes de l’espoir — quia in te speravi — qui est d’une exposition claire et brillante d’un grand effet.
Palestrina . ............
 ExsultateDeo adiutori nostro, iubilateDeo lacob.
Sumite psalmum et date tympanum : psalterium iucundum cum cithara.
 Buccinate in Neomenia tuba insigni die solemnitatis vestrae.
 EXSULTATE DEO, Motet pour 5 voix.
 Tressaillez d’allégresse en Dieu nôtre protecteur ; chantez avec transport en l’honneur du Dieu de Jacob.
 Entonnez le cantique, et faites résonner le tambourin, le psaltérion harmonieux, avec la harpe.
 Sonnez de la trompette à la Néomenie au jour insigne de votre solennité.
    Ce motet est reproduit dans sa plus authentique version pour 5 voix de « Cantus » (partie qui, au XVIe siècle, était confiée tout particulièrement aux «enfants chanteurs»), de «deux Ténors» aigus (les « Altus » traditionnels du XVIe siècle), d’un «Ténor» 2e (baryton) et d’une «Basse ».
    L une des raisons de la magnificence de ce motet, en plus de la merveilleuse élaboration polyphonique, est la disposition des voix. Ce motet est aussi « imitatif de la nature » suivant la conception des anciens. Les voix, les psautiers, les tympans, les cythares et les buccins (trompettes avec sonorité de « notes vides ») : remarquez le pas « buccinate ! » dans leur expression particulière et variée, sont tous appelés à exalter et à rendre hommage à Dieu.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0736.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>