<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatorzième concert symphonique populaire 
            <date when='19220212'>12/02/1922</date>
          </title>
          <series>Quatorzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0607.tif'/>
        <date when='19220212'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Albisi, Abelardo' type='person' role='cmp'>Albisi, Abelardo</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Strauß, Johann' type='person' role='cmp'>Strauß, Johann</name>
        <title>Quatorzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 12 février i()22, à 1 y heures (j h. précises)
QUATORZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
       1. Ouverture d’OBÉRON................) ■j. PREMIER CONCERTO pour clarinette i J^eber (premier mouvement).................
                             M. Hoogstokl.
          3.	SYMPHONIE nu 4, en ré mineur....... Schumann
                          a)	Assez lent. — Vif. i
              A) Romance.	( „
                  \ c i	, ctaïui interruption.
          c) scherzo.	I	'
                    î!) Lent. — Vif.	J
DEUXIÈME PARTIE
                 MUSIQUE DE DII'E RUSSE AIENT 4.	Ouverture de L’ITALIENNE A ALGER Rossini
          5.	DUE RACCONTINI A NINA, pour flûte et instruments k vent............ Abelardo Albisi
                         a)	La quercia caduta.
                           b)	La farfalla.
                                    Ftùle mIo : I’Auteub.
              6.	Ouverture et Danses caractéristiques du ballet CASSE-NOISETTE.......... Txbaïkowky
                      11) Ouverture-Miniature. — /') Marche.
                     c)	Danse de la fée Dragée. t)) Danse russe (Trépak).— e) Danse arabe.—f) Danse chinoise. — g) Danse des mirlitons.
7.	LÉGENDES DE LA FORÊT VIENNOISE
         valse................................Johann S Irait,1.1
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
Entre la ire et la 2<■ partie : Entracte de 50 minutes. — BUFFET
                                                                H. JARRYS, SENEVE
Prix : 3o centimes.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0608.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿“NI
Aimé KLING
Lutki
er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol oncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	boul. des Pkilosopkes, i« étage Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
ré
FAVRE FILS
110 RVE DV RHONE
 saè-
GRANDS MAGASINS d1
Robert SCHUMANN
181 o-i 856
  La Symphonie en ré mineur a été composée en 1841, immédiate-tement après la première, mais Schumann la garda par devers lui jusqu’en i85i, époque où il était chef d’orchestre à Dusseldorf et où, l’ayant remaniée, il la publia sous le numéro d’opus 120 et comme « quatrième » S3^mphonie. A vrai dire, tout n’est pas heureux des remaniements qu’il apporta à sa première version ; ceux qui ne touchent qu’à la musique indiquent une plus grande maturité de la pensée et une maîtrise plus complète du style, mais ceux qui concernent l’orchestration, en l’enrichissant considérablement, ont quelquefois dépassé la mesure. Primitivement, Schumann voulait donner à son œuvre le titre de Symphonie-fantaisie, k cause, sans doute, des particularités formelles de son premier mouvement et du caractère assez insolite de l’œuvre en général. Ses quatre parties, de proportions assez restreintes mais très denses, s’enchaînent sans interruption, et sont dominées par deux ou trois éléments thématiques qui réapparaissent partout. « Quelque ingénieux que soit, dans la dernière symphonie, le travail d’entrelacs et d'arabesques motivé par un thème dominant qui affecte plutôt la forme d’un trait, dit M. Léonce Mesnard, il ne saurait dissimuler les rapports étroits qui rattachent ce thème à la famille des lieder et des pièces enfantines. » On sait, en effet, que la pensée de Schumann s’exprimait naturellement en traits saisissants mais brefs, convenant mieux par conséquent aux morceaux de genre qu’aux œuvres de grand style. Et pourtant, quelle effervescence de vie, quelle fraîcheur et quel élan, dans une œuvre comme celle-ci ! Le développement et les métamorphoses de ses thèmes essentiels font surgir à chaque instant des motifs épisodiques qui sont autant d'heureuses trouvailles. Et il convient de souligner l’exceptionnelle cohérence que donne aux quatre mouvements la prééminence de quelques motifs partout utilisés : c’est d’ailleurs ce qui nécessite l’enchaînement de ces mouvements et, en grande partie, ce qui leur confère tant d’élan. Le principal de ces éléments thématiques est celui qui donne lieu au premier mouvement vif et qui fait à lui seul presque toute la matière]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0609.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ERNEST GftRQON | TftILLEUR m
ENGLISH*
SPOKEN.
p/^!E5
ET
PmCEmi nOLHRP3
 GENÈVF /WN5PRKHT V^LIlUVi;	.DEUTSCh
/Viatique et In§tFürr)er)t§
ROTSCHY Frère?
22, Gorraterie - GENÈVE
or)t et) rpagaÿip, polir la Vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit forrpat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonneipent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
«=$»
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
de son exposition ; au cours de son développement il amène aux trombones un motif large qui deviendra le thème chantant de ce mouvement vif; il apparaît ensuite comme la réponse à un motil fortement r3'thmique et sous cette forme il deviendra le premier thème du finale. Les autres éléments thématiques essentiels sont contenus dans la lente mélodie de Y introduction. Le premier élément de cette introduction, renversé, donne lieu au thème principal du scherzo, l’élément concluant de l'introduction donne lieu à ces mélodies du trio, du scherzo et de la partie médiane de la romance, que le violon solo orne de délicates broderies.
Abelardo ALBISI
DUE RACC0N1 INI A NINA
  Des deux «historiettes pour Nina» que M. Abelardo Albisi a écrites pour (lûte accompagnée d’instruments à vent, la première est inspirée d’un poème italien de Pascoli. C’est une sorte d’élégie sur un chêne tombé (La Quercia c adula). « Pensant à son ombre et à l’abri qu’il offrait contre les tourbillons, le peuple pense ; il était grand. Pensant aux nids qu’il portait au printemps, le peuple pense : il était bon. Cependant tous le taillent à l’envi et emportent ses branches, tandis qu’en l’air retentit la plainte d’une fauvette cherchant son nid qu’elle ne trouvera plus. »
  La seconde de ces historiettes, Le Papillon (la Far/alla), décrit le vol de l’insecte qui tourbillonne jusqu’à ce qu’ivre, il aille se brûler à une flamme.
  Le premier de ces morceaux a inspiré à M. Albisi l’idée d une mélodie de flûte se déroulant sans qu’aucune mesure se répète, et tous deux ont été l’occasion pour lui de réaliser une combinaison originale des instruments à vent.
                                                        *|*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0610.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i
MÉTROPOLE GARAGE
      Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
  LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
S
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
A s
Tapisseries et Broderies d flrt
AU MENUET
        Marque déposée
OUVRAGES DE DAMES
‘Bfane fie ‘Ris
Œassage des ~Co'ons, 17 Anciennement rue de (a Confédération
Genève
 TÉLÉPHONÉ STAND 52.64
MUSIQUE DE DIVERTISSEMENT
       Sous ce titre, nous groupons ici quelques œuvres qui n’appartiennent pas en général au répertoire des concerts symphoniques, non à cause de leur valeur musicale, mais parce que leur ton léger, leur franchise, leur simplicité, leur verve feraient un contraste trop brusque avec le caractère habituel de ces concerts. iMais cette musique pour laquelle les Allemands ont un nom, « Unterhaltungs-Musik », contient de nombreuses œuvres d’un art exquis, et souvent d’un sentiment charmant, dont il serait bien regrettable d’oublier les qualités musicales, même si leur ton peut paraître parfois une irrévérence en face de la gravité de nos œuvres musicales d’élection. Les ouvertures de Rossini, avec leur verve mélodique et rythmique et leurs fameux crescendi, les valses de Strauss, à la valeur musicale desquelles les plus grands musiciens ont rendu hommage, les airs de ballet du Casse-noisette, qui montrent Tchaïkowsky sous son meilleur jour et dont la franchise de ton et l’instrumentation annoncent à certains égards Strawinsky, sont de ces œuvres auxquelles on peut revenir de temps en temps avec profit.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0611.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   flâne Canton
Çffaute Couture
‘Rue du Œrince, 11	téléphone 1“Rue de OÇive, 3	Siand 35.32
r>oo
AU SOLEIL
S*	*
ruJofe/fc\
 2, Place du Molard
  A COTt DE LA TOUR Téléphone : STAND C7 24
 GRAND CHOIX
 DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EH
CHAUSSURES de ville
 ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>