<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinq concert de la saison 1922-1923 
            <date when='19221204'>04/12/1922</date>
          </title>
          <series>Cinq concert de la saison 1922-1923</series>
          <placeName>Genève, Casino</placeName>
          <placeName>Genève, Salle de l'Athénée</placeName>
          <placeName>Genève, Temple de Saint-Gervais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0514.tif'/>
        <date when='19221204'/>
        <date when='19230107'/>
        <date when='19230206'/>
        <date when='19230227'/>
        <date when='19230320'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title>Cinq concert de la saison 1922-1923</title>
        <placeName key='Genève, Casino'/>
        <placeName key='Genève, Salle de l&apos;Athénée'/>
        <placeName key='Genève, Temple de Saint-Gervais'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LES "NOUVELLES AUDITIONS”
GENÈVE
SAISON 1922-1923
our faire suite à notre dernière circulaire qui exposait en quelques mots le but de notre Société, nous vous adressons aujourd’hui le programme général des concerts que nous organisons dans le courant de cette saison.
      Nous espérons que les œuvres choisies par notre Comité vous intéresseront et attireront le public musicien de notre ville.
      Nous remercions très chaleureusement les amis de la première heure de leur intérêt et de leur appui financier et nous souhaitons que d'autres en grand nombre suivent leur exemple.
Nous rappelons que : i° Les abonnements simples sont de 2 5 francs (Droit des pauvres non compris). 20 Les souscriptions à partir de 5o francs donnent droit à des places réservées. 3" Les élèves du Conservatoire, de l’institut Jaques-Dalcroze, de l’Académie de musique et de l’Ecole populaire de musique ont droit à 40 °/o de réduction sur le prix de l’abonnement. Ces cartes d’élèves ne sont pas transmissiblcs.
     Abonnements et souscriptions chez MM. ROTSCHY Frères, 22, Corraterie.
      MM. Rotschy Frères tiennent à la disposition de MM. les abonnés et souscripteurs les abonnements déjà retenus.
                 Le Comité des ”NOUVELLES AUDITIONS
                                                                                                              T. S. V. P.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0515.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programmes des Nouvelles Auditions”
SAISON 1922-1923
Premier concert (4 décembre 1922, Casino de Saint-Pierre) «PIERROT LUNAIRE», d’Arnold Schœnberg, exécuté par le Verein lür Musikalische Privataufführungen (Vienne) sous la direction de l’AUTEUR.
 (Après un entr acte de quelques minutes cette œuvre sera jouée une seconde fois.)
Deuxième concert (7 janvier 1923, Salle de l’Athénée)
 Exécutants : Mm* Wanda LANDOWSKA (Clavecin) et le Groupe ”Motet”, sous la direction
 de M"' Lydie Malan.
 Œuvres anciennes italiennes, françaises et anglaises pour clavecin.
 Chœurs a cappella de Dowland, Dufay et Monteverdi.
        Troisième concert (6 février)
 Exécutant : Petit orchestre sous la direction de M. E. ANSERMET. DIVERTIMENTO » de Mozart. — «L’HISTOIRE DU SOLDAT» de J. Stravinsky.
       Quatrième concert (27 février, Eglise de St-Gervais)
 Exécutants : M. Cari REHFUSS (Basse) et un Petit orchestre sous la direction de M. E. Ansermet.
Cantate n» 56, «O CROIX, JE T’ACCEPTE AVEC JOIE», pour basse solo et orchestre de J.-S. Bach. — Œuvres de Hasse et Schiitz.
       Cinquième concert (20 mars)
 Exécutant : Le quatuor ”PRO ARTE” de Bruxelles.
 QUATUOR en do mineur de A. Honegger. — DUO pour violon et violoncelle, de Ravel.
                      QUATUOR en * * de
         N.-B. — Le Comité se réserve le droit d’apporter à ces programmes toutes modifications qui lui seront imposées par les circonstances.
         Voir le programme détaillé de chaque concert.
                                                                                                                                    H. Jarrys, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0516.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les “Nouvelles auditions”
        Sous ce titre, un Comité composé de MM. Ansermet, Jaques-Dalcroze, Montillet, Strong, Mmes Edith Hentsch, Lydie Malan, Fernande Peyrot, MM. Paul Bœpple, Louis Caillat, René Hentsch, Roger Steinmetz, s’est constitué en vue d’organiser une série de 5-6 concerts principalement consacrés à la musique de chambre.
         Ces concerts sont destinés à combler une lacune dans notre vie musicale en offrant au public des exécutions d’œuvres de valeur, anciennes et modernes, encore inconnues à Genève.
        On entendra aux « Nouvelles Auditions » des cantates de Bach, des chœurs de Palestrina, Vittoria, etc., des compositions de Schônberg, Strawinsky, Ernest Bloch, Honegger, Ravel, Debussy, etc.
         Ces œuvres, écrites en général pour plusieurs instruments et demandant une mise au point très approfondie, ne trouvent leur place ni dans les récitals des artistes de passage, ni dans le cadre Beaucoup plus vaste de l’Orchestre Romand, dont le principal effort porte sur la musique pour grand orchestre. Afin de faire valoir le mieux possible les œuvres jouées, le Comité ne choisira pour chacune d’elles que des artistes de valeur spécialement qualifiés pour les interpréter.
        La réalisation de ce projet dépend de l’intérêt artistique et de l’appui matériel du public musical de Genève. Le Comité fait donc appel dès maintenant à tous ceux que cette initiative pourrait intéresser.
        On peut souscrire et s’abonner chez MM. Rotschy, Corraterie. 22. Il ne sera vendu aucune carte pour un seul concert.
        Les élèves du Conservatoire, de l'institut Jaques-Dalcroze, de l’Académie de Musique, de l’Ecole populaire de Musique auront droit à une réduction de 40 °/0 par abonnement sur présentation de leur carte d’élève 1922-23.
                                                 Le Comité des «.Nouvelles Auditions ».]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
