<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique populaire 
            <date when='19211127'>27/11/1921</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0440.tif'/>
        <date when='19211127'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Porpora, Nicola' type='person' role='cmp'>Porpora, Nicola</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Sixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿te
Aimé KLING
r
Luth
1er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
   V	ioloncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	koul. des Philosophes, étage Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
vvo
rue
DU
GENEVE
GRANDS MAGASINS
DELECTRICITE

Karl-JMaria von WEBER
                    Ouverture J’OBEROA.
Cette page célèbre sert d’introduction au dernier opéra écrit par Weber, dont elle est à la fois la préface et la synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà applique par Gluck dans Iphigénie à Aulis et par Mozart dans l’Enlèvement au Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de 1 opéra, les assemble avec un art parfait qui rend inappréciables les solutions de continuité de cette juxtaposition et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu elle en exprime à l'avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture d'Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de Y allegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
Air de RÉZIA, Obéron ».
             Océan ! du Ungeheuer ! Schlangen gleich hàlst Du umschlungen rund die ganze Welt !
             Dein Auge bist ein Anblick voll Grosse du,
              Wenn friedlich, in des Morgens Licht du schlafst :
             Doch wenn in Wuth du dich erhebst, o Meer !
             Und schlingst die Knoten um dein Opfer her Zermalmend das machtige Schiff, als war s ein Rohr :
             Dann, Océan, stellst du ein Schreckbild vor.
Noch seh’ ich die Wellen toben,	Ruhend au£ der fernen Nacht
Durch die Nacht ihr Schaumen	Wie des Morgens blasses Flimmern,
                        [schleudern,	Wenn vom Schlaf er erwacht ?
An der Brandung, wild gehoben	Heller nun empor es glühet
Jede Lebenshoffnung scheitern.	jn jen Sturm, des Nebelzug
Doch still ! Seh ich nicht Licht doch	Wie zerriss’ne Wimpel fliehet,
                         [schiramern	Wie vvilde Rosse Mahnenflug !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^Vlüsiqüe et In?trürper)tç
RO¥SCHV frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en rpagaçip, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit fondât, de toutes le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnenjent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété [pas toutes les ccuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions Irès favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone :	AUX RUES BASSES	4sce,sewr
stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I8I7
00O00
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS
VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).

Und nun, die Sonn’ geKt auf ! Die Winde [lispeln leis’,
Gestillter Zorn wogt nur imWellenkreis.
Wolkenlos strahlt dann die Sonne Auf die Purpurwellen nieder,
Wie ein Held nach Schlachtenwonne Im Triumpf sein Zelt sucht wieder. Ach, vielleicht erblicket nimmer Wieder dieses Aug ihr LicKt !
Lebe wohl, du Glanz, flir immer,
Denn fur nicht erstehst du nicht !
Doch was glânzt dort schon und weiss Hebt sich mit der Wellen Heben ?
S’ist die Move, schweift im Kreis,
Wo die Fluth raubt ein Leben !
Nein ! Kein Vogel ist’s ! Es naht !
Heil, es ist ein Boot, ein Schiff !
Und ruhig segelt’s seinen Pfad Ungestort durch das Riff.
O Wonne ! Mein Hüon zum Ufer herbei Schnell, schnell, diesen Schleier, er O Gott, sende Rath !	[weht !
Sie seh’n mich ! Schon Antwort Sie rudern mit Macht Hüon ! Hüon ! Hüon !
Mein Hüon ! mein Gatte,
Die Rettung sie naht.
TRADUCTION
Vaste mer ! O mer terrible Qui d un flux puissant Etreins le monde frémissant ! J’admire ta beauté, lorsque tu dors
[paisible
 Tandis qu’au ciel sourit le jour naissant Mais lorsque ta fureur sauvage,
O mer, bondit, enserre comme en un étau, Brise l’énorme vaisseau Comme un roseau Mer sauvage, mon cœur Faiblit d’horreur.
Ah ! j’entends encor l’orage !
Au reflet d’un fauve éclair Je revois s’ouvrir la mer,
Et la barque, sa victime, Disparaître dans 1 abîme.
Mais quoi ! là-bas dans l’ombre
                            [immense, Pâle encor, le jour renaît,
La lueur grandit, s’avance,
Sur la mer, qui se tait.
Tout le ciel déjà s’éclaire,
Les nuages vont épars, Empourprés dans la lumière Comme les plis des étendards. Soleil, je te revois!
Le vent soudain faiblit,
Le flot bruyant s’apaise et s’assoupit. Dans l’éclat de sa puissance
Le soleil plus haut s’élance, Comme un roi couvert de gloire S’enivrant de sa victoire.
Ah ! qui sait ? lueur naissante. Aube éclose, beau matin,
Toi, clarté resplendissante.
   Vous verrai-je encor demain ? Mais là-bas, parmi les flots Un objet brillant surnage... Quelque épave que les eaux Vont pousser au rivage.
Non, c’est un canot. Eh quoi ! Oui, la barque vient vers moi !
    Je vois glisser l’adroit esquif A travers le récif.
Mon âme !
Mon âme renaît à l’espoir, Peut-être, peut-être je vais le revoir, Ah ! Ah ! joie extrême !
    C’est lui, sauvé ! c’est lui-même ! Ce voile t’appelle !
Ami, hâte-toi ! viens, viens, hâte-toi ! Viens, viens, viens, viens, hâte-
[toi !
Chère âme, viens ! hâte, hâte-toi !
         Ah ! Ah ! c’est bien toi ! Toi-même, toi-même ! sauvé comme J’aspire à toi !	[moi !
Viens à moi, viens à moi ! ah ! viens
I à moi !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0442.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*	SAUTIER & JAEGER 4i
\	12,Fusterie.	J? Té): Sfand 2i-?4
        vente ET location
            TRANSPORTS ' ACCORDS • RÉPARATIONS
 mïïiïiiimiifïïiHiMiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiinïïiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiifiiiiiiifiininiiiiniiiii
Ba
ERNE5T GHRQON T/ULLEUR
, P/ÏMIS r
'	El
 /lEgiEuis
3 PLRCEiw /\OLRRP 3
ENGLISH-	r'PNPVP	^WNSPRIQir
3PO KEN.	V*EnCVC	.DEUTSCH
 5ïs
MiiimrîmiffliffljmnniiiiJiiuiiiiuiiuüiumifnniiiiiiiiiiiiriiiiiHflHyrffliriiBïïïïniïTiîBÏSnfnf

Franz-J oseph HAYDN
(1732 -1809).
SYÆPHONIE en ré majeur.
  La Symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et Hærtel, est écrite pour deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et le quatuor d’instruments à cordes. Malgré l’absence des trombones c’est une des symphonies dans lesquelles Haydn a le plus employé les ressources orchestrales ; c’est également une des plus réussies, car, à côté d’une richesse mélodique extrême, on y rencontre une vigueur d’accents que l’on ne trouve pas souvent dans les autres symphonies de Haydn. Sans vouloir chercher des réminiscences, l’influence de Mozart se manifeste clairement dans cette œuvre.
  Après un court prélude d’un rythme très accentué dans un mouvement adagio, apparaît presque sans transition le thème du premier mouvement de la symphonie, mélodie élégante en ré majeur, confiée aux premiers violons soutenus par les autres cordes et bientôt vigoureusement accentuée par l’entrée des instruments à vent. Ce thème, qui se combinera bientôt avec un autre après la reprise, formera dans une série de modulations la première partie de la symphonie en ré majeur.
  Mandante de cette symphonie est un des plus intéressants que l’on puisse trouver pour caractériser le génie et la personnalité d Haydn. Une mélodie d’un charme pénétrant sert de thème ; elle est bientôt variée à l’infini avec un art exquis et dans ces variations la béatitude du thème initial est traversée par des élans de passion qui ont dû effrayer le caractère placide du bon Haydn, car il les contient rapidement dans une forme toujours élégante et mesurée.
  La troisième partie, en forme de menuet rapide, présente aussi une très grande variété de détails ; une forte accentuation du troisième temps de chaque mesure donne un caractère quelque peu grotesque au thème initial ; par contre, le trio est tout entier charmant avec sa mélodie d’une grâce délicate et virginale.
  Pour le jinal, qui débute par un thème de musette, Haydn a certainement mis à contribution un air de danse nationale. Ce motif rapide et d’une allure villageoise est interrompu par un mouvement plus lent, un second thème d’un caractère élevé et noble, qui contraste heureusement avec le précédent.
  On peut le comparer à un sentiment de pieuse reconnaissance de l’homme au milieu des accents joyeux de la fête populaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿flâne Canton
       Çffaute Couture
‘Rue du Œrince, 11 ‘Rue de Œjve, 3
téléphone
tSiand 35.32
AU SOLEIL
                 "V.
£, Jbf.eifc\
 2,	PLACE DU MO LARD
A COTÉ DE LA TOVN TÉLÉPHONE : STAND 07.34
 GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS SN
CH AUSSURES
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS

Frédéric KLOSE
Né à Karlsruhe en 1862.
Interlude de la ÆESSE en ré.
On sait quelles puissantes attaches relient M. Frédéric Klose à son pays d'origine la Suisse, où il revient chaque année, à Thoune, passer ses vacances. On sait aussi que les oeuvres du maître sont un des plus beaux fleurons des fêtes de l’« Association des Musiciens suisses ». Ces œuvres sont d’une remarquable perfection de forme, d’une très grande pureté de ligne et d’une constante élévation de pensée. Dans le silence et la retraite, loin des regards indiscrets de la foule, le compositeur achève et cisèle, avec un soin que révèle chaque mesure, des partitions auxquelles nulle réclame ne vient frayer la voie. Parmi ces œuvres, la plus ancienne est sans doute la /Hedée en ré pour soli, chœur, orchestre et orgue, dédiée à la mémoire de Franz Liszt et qui fut exécutée pour la première fois à Genève, en l’église de Notre-Dame. En 1894, M. F. Klose ajouta à sa partition Y Andante religioéo dont la pure musique est destinée à accompagner le mystère de la transsubstantiation.
SALLE de la RÉFORMATION Dimanche u décembre
                                                                          à 15 heures
T Concert symphonique populaire
sous la direction de .M.. Fernati d CLOSSET.
SALLE du CONSERVATOIRE Æardi i-f décembre
                    “	à 20 hem es el demie
3e Séance de Musique de chambre
du QUATUOR ROMAND
Quatuors n° IV, op. 18 — n° XI, op. og — n° XVI, op. i3o
n° II, op. 18.
Location chez Vh-RON, GRAUER & Cie, passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OUVRAGES DE DAMES
<13[anche ‘Ris
Œassage des Xoions, /?
Anciennement rue de (a Confédération
Genève
AU MENUET
TELEPHONE STAND 52.64
Marque de posée
 MÉTROPOLE GARAGE
  Mercier, Pictet, Mallet & Co
  GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22 '
> -
(y	v
    LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
   Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
    Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
Franz SCHUBERT
DIE ALLÆACHT (La Toute-Puissance)
Gross ist Jehova der Herr,
Denn Himmel und Erde verkiinden [seine Macht, Du horst sie im brausenden Sturm,
In des Waldstroms laut aufrauschendem
[Ruf :
Gross ist Jehova der Herr, gross ist [seine Macht ! Du horst sie in des grünenden Waldes
[Gesausel, Siehst sie in wogender Saaten Gold,
In lieblicher Blumen glühendem
[ Schmelz,
Im Glanz des sternbesaeten Himmels. Furchtbar tont sie im Donnergeroll Und flammt in des Blitzes schnell
                 [hinzuckendem Flug, Doch kündet das pochende Herz dir [fühlbarer noch Jehova’s Macht des ewigen Gottes, Blickst du flehend empor Und hoffst auf Huld und Erbarmen, Gross ist Jehova der Herr !
Grand est Jehova, le Seigneur !
Le Ciel et la Terre racontent sa puissance. Tu la pressens dans le souffle de la
                              [tempête Et dans le murmure de la rivière.
Grand est Jehova, grande est sa
[puissance !
Tu l’entends dans le bruissement de la [forêt verte,
Tu la vois dans l’océan des épis dorés, Dans les brillantes couleurs des
[gracieuses fleurs, Dans l’éclat du ciel parsemé d'étoiles. Terrible elle se révèle dans les gronde-[ments du tonnerre Et elle scintille dans le vol rapide de la
[foudre.
Mais plus vivement encore les palpitations de ton cœur brisé Te révèlent lapuissance du Dieu Eternel. Tu lèves les yeux vers Lui en suppliant. Espérant en sa grâce et sa miséricorde. Grand est Jehova, le Seigneur !
Richard WAGNER
PRÉLUDE ET A10RT D'YSEULT
  C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0445.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yaeult.
  Yseult, sans entendre ni voir ce qui passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan qu’elle contemple avec extase.
Mild und leise / wie er lachelt, wie das Auge / hold er offnet, seht ihr, Freunde / sâh’t ihr’s nicht ?
Immer lichter / wie er leuchtet, wie er minnig / immer mâcht ger,
Stern-umstrahlet / hoch sich hebt : seht ihr Freunde/ sah't ihr’s nicht?
Wie das Herz ihm / muthig schwillt, voll und hehr / im Busen quillt ; wie den Lippen / wonnig mild süsser Athem / sanft entweht : —
Freunde, seht — / fühlt und seht ihr’s Hore ich nur / diese Weise [nicht ? die so wunder- / voll und leise,
Wonne klagend, / Ailes sagend, mild versohnend / aus ihm tonend, auf sich schwingt, / in mich dringt, hold erhallend / um mich klingt ?
Heller schallend, / mich umwallend, sind es Wellen / sanfter Lüfte ?
Sind es Wogen /wonniger Düfte !
Wie sie schwellen, / mich umrauschen, soll ich athmen, / soll ich lauschen,
Soll ich schlürfen, / untertauchen, süss in Düften / mich verhauchen ?
In des Wonnenmeeres / wogendem
[Schwall,
in der Duft-Wellen/ tônendem Schall, in des Welt-Athems / wehendem Ail — ertrinken / versinken — unbewusst / hochste L>ust ?
  Yseult, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Emotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s’est empreinte !
Q.uel sourire fier et doux ! Comme il brille, comme il rayonne ! D’astres d’or son front se couronne! Le voyez-vous ?
Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane ! Un torrent de lumière, un éclat radieux De tout son être émane,
Et fait pâlir le soleil dans les cieux. Vers les sphères infinies,
De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur Et nous emportent vers l'azur,
Sur les ailes de l’aurore,
Dans un tourbillon sonore ! Chants délicieux,
Sons mélodieux !
Êt es-vous le souffle des brises,
Ou des flots de vapeur exquises ? Dans vos ondes parfumées,
Dans vos vagues embaumées,
Je m’élance dans ma joie.
Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni Dans l'éther infini. —
Dans ton âme sublime.
Immense immensité,
Je me plonge et m’abîme,
Sans conscience,
          O volupté !
Traà. de Victor lp'itr)er.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>