<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='192204--'>--/04/1922</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0740.tif'/>
        <date when='192204--'/>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿CHŒURS
DES BASILIQUES PATRIARCALES ROMAINES ET DE LA CHAPELLE SIXTINE
DIRIGES
par Monseigneur Raphaël C. CASIMIR1
Maître de Chapelle de l’Aichibasilique Papale de Saint-Jean de Latran
              --------
PROGRAMME
TEXTES NOTES HISTORIQUES ET ESTHETIQUES
PREMIERE PARTIE.
Giovanni Pieri uigi da Palestrina (1526-1594, Ecole Romaine) — SURGE, Motet pour 5 voix.
' Surge, arnica mea, speciosa mea, et veni : Columba mea, m forammibus petrae, in caverna maceriae, ostende mihi fa-ciem tuam, sonet vox tua in auribus meis : vox emm tua duicis, et faciès tua décora.
Léve-toi, mon amie, ma belle et viens ; Ma colombe, qui te tiens dans les fentes des rochers, qui te caches dans les parois escarpées. Montre-moi ton visage, fais-moi entendre ta voix ; car ta voix est douce, et ton visage charmant.
    Ce motet débute par une invitation pressante à la bien-aimée pour que, colombe innocente cachée dans les creux des rochers, elle consente à surgir et se montrer. Le thème musical d’élève des cordes basses aux aiguës avec un effet pittoresque d’une grande puissance jusqu’à culminer, ample et sonore, dans le veni. Mais la voix du bien-aimé, brûlant de désir, veut se rendre plus douce et appelle avec une grande tendresse la colombe innocente — columba mea — faisant alterner les doux noms et les invitations anxieuses, pour terminer enfin avec une grande sérénité, qui est presque une confirmation du sourire royal, dont s’épanouit le visage de l’Épouse Sacrée des cantiques.
   — III —
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0741.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOMASO LüDOVICO DA VlTTORIA (1545-1611. Ecole Espagnole)
AN IMAM MEAM DILECTAM, Répons à 4 voix.
Ammam meam dilectam tradidi in manus iniquorum, et facta est mihi haereditas mea sicut leo in silva : dédit contra me voces adversarius, dicens : Congrega-mini, et properate ad devorandum ilium ; posuerunt me in deserto solitu-dinis, et luxit super me omnis terra.
Quia non est inventus qui me agnosceret, et faceret bene.
V.e Insurrexerunt in me viri absque mi-sericordia, et non pepercerunt animae meae.
J’ai livré mon âme à la fureur des méchants ; et mon peuple qui était mon héritage s’est jeté sur moi comme un lion rugissant qui sort d’une forêt. Assemblons-nous, ont dit mes ennemis, hâtons-nous de le dévorer : ils m'ont jeté dans une affreuse solitude, et toute la terre m’a pleuré.
Parce que tous se sont élevés contre moi, et que personne ne m’a secouru.
V.e Des hommes barbares se sont élevés contre moi, et ils n’ont point épargné ma vie.
    Par le mouvement de ses violents contrastes le morceau est d’une grande beauté, et on peut dire vraiment dramatique. Au commencement plein de désespoir, au cri désordonné de l'ennemi qui appelle, se rassemble en hâte pour dévorer l’innocent... à la solitude du désert, au souvenir désespéré qu’il ne se trouve personne pour consoler l’oppressé... (quia, etc.), on ne peut pas imaginer de plus beaux contrastes de couleur et un mysticisme musical plus sain, étant donné les moyens polyphoniques du XV siècle.
Orlando DI Lasso (1532-1594, Ecole Flamande).
JUSTORUM ANIMAE, Offertoire pour 5 voix.
Justorum animae in manu Dei sunt et non tanget illos tormentum mahtiae : visi sunt oculis msipientium mori, illi autem sunt in pace.
Les âmes des justes sont dans la main de Dieu, et l’aiguillon de la malice ne les touchera pas ; aux yeux des insensés ils paraissent être morts, mais ils sont dans la pan.
    Dans ce petit tableau musical du grand musicien flamand trois thèmes ou pensées musicales sont particulièrement à noter. Le premier, doux et serein comme l’âme des justes, l’autre qui veut décrire « les insensés >> dans un rythme ternaire presque de danse, et le dernier sur des accords larges et presque immobiles, donne l’idée de la paix éternelle dont jouissent les justes dans le royaume des bienheureux.
Pierluigi da Palestrina............INCIPIT ORATIO, pour 6 et 8 voix.
Incipit oratio Hieremiae prophetae. Re-cordare, Domine, quid accident nobis ; mtuere et respice opprobrium nostrum : Haereditas nostra versa est ad alienos, domus nostrae ad extraneos. Pupilli facti sumus absque pâtre : matres nostrae quasi viduae.
Jerusalem, Jerusalem, convertere ad Do-minum Deum tuum.
Prière de Jérémie le prophète. Souviens-toi, ô Seigneur, de ce qui nous est arrivé. Regarde et vois notre opprobre; notre héritage est passé à des étrangers, nos maisons à des inconnus. Nous sommes orphelins sans père ; nos mères sont comme des veuves.
Jérusalem, Jérusalem, converte-toi au Seigneur, ton Dieu !
    Le grand Palestrina ne se sert pas dans ce motet de la très riche polyphonie qui rend merveilleux ses motets, ses offertoires et son Cantique. L’élaboration du contrepoint est réduite au minimum et la même monophonie devient pleine de désolation pendant que, au souvenir des mères comme veuves (matres quasi viduae), les sons vont s’affaiblissant, jusqu’à l’unisson finale, pauvre et désolée. Le peuple élu est décidémment sourd à la voix du prophète ! Mais il ne se
décourage pas et avec un élan renouvelé, il crie à Jérusalem pour qu'elle se convertisse. C'est là où la composition musicale, par une magnifique péroraison et un admirable coup de scène, devient sublime pendant que les voix des enfants innocents s’unissent au chœur : Jerusaltm, Jérusalem, canvertere !...
DEUXIEME PARTIE.
Palestrina.................DEXTERA DOMINI, Offertoire à 5 voix.
Dextera Domini fecit virtutem, dextera	La droite du Seigneur a signalé sa force ;
Domjni exaltavit me ; non moriar, sed	la droite du Seigneur m’a exalté. Je
   vivam et narrabo opéra Domini.	ne mourrai pas, mais je vivrai et je
                                                    proclamerai les oeuvres du Seigneur. Un thème énergique, qui se lève, impérieux, comme le bras de Dieu, qui opère des prodiges, commence par une polyphonie vigoureuse, s’achève en une affirmation sonore aux paroles qui rappellent l’exaltation, exaltavit me.
     Un nouveau thème, court et décisif — non moriar — scellé par la dernière reprise des basses, en contraste avec la vivacité du bref thème adressant une hymne pour arriver, ensuite, à la dernière pensée « je raconterai les oeuvres du Seigneur » ; conclusion du magnifique développement et de la joie harmonieuse de la fête.	,
Tommaso Ludovico da Vittoria.........TENEBRAE, Répons pour 4
Tenebrae factae sunt dum crucifixissent Iesum Iudaei, et circa horam nonam exlamavit Jésus voce magna : Deus Deus meus, ut quid me dereliquisti ? Et inchnato capite emisit spiritum.
Exclamans Iesus voce magna ait: Pater, in manus tuas commendo spiritum meum.
Et inclinato capite emisit spiritum.
Des ténébres se répandirent sur la terre, lorsque les Juifs eurent crucifié Jésus, et vers la neuvième heure Jésus poussa un grand cri en disant:.«Mon Dieu, pourquoi m’avez-vous abandonné » Et baissant la tête il rendit l’esprit.
Jésus, s’écriant à haute voix, dit : « Pére, ie remets mon esprit entre vos mains ».
Et baissant la tête il rendit l’esprit.
     Le morceau, soigneusement travaillé, pour voix d’hommes, sans le sourire des voix d’enfants, veut rappeler en un lugubre tableau, avec un génial effet de couleur, l’idée sombre des ténèbres qui ont couvert le monde à la mort du Sauveur Jésus.
    Après l’idée des ténèbres, une deuxième pensée musicale vient préparer, avec une force croissante le moment tragique on le Christ pousse le cri : «Voce magna » Deus meus... Elle est suivie du souvenir admirable plein de profonde tristesse de la mort du fils de Dieu.—et inclinato capite... Un bref verst à 3 voix en solo, rappelle encore la parole du Christ à son Père: In manus
tuas... ; mais prévaut la pensée de la mort et le choeur achève : Et inclinato capite...
 Josquin DES Près (1450-1521, Ecole Flamande) .
 Ave, Maria, gratia plena ; Dominus tecum,
 Virgo serena.
 Ave, cujusConceptio solemni plena gaudio, coelestia, terrestria nova replet laetitia.
 Ave, cujus Nativitas nostra fuit solemni-tas ut Lucifer lux oriens verum solem praeveniens.
  , . AVE MARIA, Motet à 4 voix.
 Je vous salue, Marie, pleine de grâce, le Seigneur est avec vous, ô Vierge Sereine !
 Je vous salue, vous dont la Conception toute remplie d’une joie auguste, répandit dans les cieux et sur la terre une. allégresse nouvelle !
 Je vous salue, vous dont la naissance fut une fête pour tous : votre lumière, en se levant, précédait comme Lucifer celui qui est le soleil véiitable !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0742.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Ave, pia humilitas, sine viro fecunditas, cujus Annuntiatio nostra fuit redem-ptio.
 Ave, vera virginitas, immaculata castitas, cujus Purificatio nostra fuit purgatio.
 Ave, praeclara omnibus angelicis virtu-tibus, cujus fuit Assumptio nostra glo-nficatio.
 O Mater Dei, memento mei. Anaen.
Je vous salue, pieuse humilité, virginale fécondité, ô vous, dont l’annonciation fut notre rédemption !
Je vous salue, vraie Virginité, chasteté immaculée, dont la Purification a lavé nos souillures.
Je vous salue, vous qui êtes plus resplendissante que toutes les vertus angéliques, vous dont l’Assomption nous a tous glorifiés.
O mére de Dieu, souvenez-vous de moi. Ainsi soit-il.
    Josquin des Près est un des grands représentants de l’Ecole flamande : né vers 1450, mort en 1521. «Voyageur épris du ciel azur de l’Italie, visita Florence, Ferrara, Milan et Rome... Rechercheur inquiet des plus grands secrets de l’art vocal, maître honoré par Louis XII, humble curé au milieu du calme reposant d’une petite ville... Le grand Condé vit— voici quatre siècles déjà — le trépas serein du vieux musicien... ».
    Son art ne fut point du pur mécanisme, mais, au contraire, un essai nouveau et audacieux dans la recherche de l’expression.
    Son Ave Maria demeure un très beau témoignage de ce que nous venons de dire : composition claire, capable d’exciter la dévotion, comme une Madone de Fra Angelico, le Bienheureux.
Il	y a aussi des traits qui font prévoir en cet auteur un précurseur de Palestrina.
Palestrina...............O QUANTUS LUCTUS, Motet à 4 voix.
< O quantus luctus hominum : quanta prae-	«O combien grand est le deuil des hom-
cipue lamenta monachorum et virgi-	mes, combien, en particulier, sont gran-
num chorus : quia pium est gaudere	des les lamentations des moines et du
Martino et pium est flere Martinum ».	chœur des vierges, parce qu’il est pieux
                                                      de se réjouir de la gloire de Saint-Mar-tin et pieux aussi de pleurer la mort de Samt-Martin ».
    Il	faut noter dans ce motet, après le thème lugubre du commencement et les lamentations le caractère varié et le merveilleux contraste entre la pensée musicale qui rappele la joie à cause de la gloire du Saint et la piété compatissante à cause de sa mort.
Palestrina................EXSULTATE DEO, Motet pour 5 voix.
nostro, iubilate
Exsultate Deo, adiutori Deo I acob.
Sumite psalmum et date tympanum psalterium iucundum cüm cithara. Buccinate in Néomenia tuba insigni die solemnitatis vestrae.
Tresseillez d’allégresse en Dieu, notre protecteur : chantez avec trasport en l’honneur du Dieu de Jacob.
Entonnez le cantique, et faite résonner le tambourin, le psaltérion harmonieux avec la harpe.
Sonnez de la trompette à la Néomenie au jour insigne de votre solemnité.
    Ce motet est reproduit dans sa plus authentique version pour 5 voix de «Cantus » (partie qui, au XVI siècle, était confiée tout particulièrement aux « enfants chanteurs » de « deux Ténors » aigus (les «Altus» traditionnels du xvi siècle), d’un «Ténor» 2 (baryton) et d'une « Basse ».
    L une des raisons de la magnificence de ce motet, en plus de la merveilleuse élaboration polyphonique, est la disposition des voix.Ce motet, est aussi « imitatif de la nature » suivant la conception des anciens. Les voix, les psautiers, les tympans, les cythares et les buccins (trompette avec sonorité de « notes vides » : remarquez le pas « buccinate! » dans leur expression particulière et variée, sont tous appelés à exalter et à rendre hommage à Dieu.
U431J - Roma 1922 - Stabilimento Poligrafico]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>