<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique populaire
            <date when='19211106'>06/11/1921</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0377.tif'/>
        <date when='19211106'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Locatelli, Pietro Antonio' type='person' role='cmp'>Locatelli, Pietro Antonio</name>
        <name key='Galeotti, Cesare' type='person' role='cmp'>Galeotti, Cesare</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿a
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
    5ALLE DE LA RÉFORMATION
    Dimanche 6 novembre 1921, à ij heures précises
         TROISIÈME
Concert Symphonique
        POPULAIRE
    Avec le concours de Ml1Ic' Colette WYSS, Cantatrice.
               PROGRAMME
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE
2.	Air CH’IO MI SCORDI DI TE......
        Mlle Colette WYSS.
Æozarl
3.	CONCERTO GROSSO en fa mineur, pour
     deux-violons, deux altos, violoncelle et quintette
à cordes ................................. Localelli
          Concerlino : MM. Closset, Lacroix, Sottiaux, Albisi, de Sanctis. - Cembalo : M. J. Delaye.
                               DEUXIÈME PARTIE
                        ECOLE FRANCKISTE
4.	POÈME ROMANTIQUE, pour orchestre
  (ire audition).............................. Galeottl
5.	a) PHYDILÉ..............................)
   b)	AU PAYS OU SE FAIT LA GUERRE.. ^ DuPan M“6 Colette WYSS.
6.	LE CHASSEUR MAUDIT, poème sym-
 phonique ................................. Franck
                        L’orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANSERMET
     Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0378.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿te
Aimé KLING
Lutki
er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
V îoloncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	Loul. des Plulosoplies, i« étage Tix-iPHONK : Stand 11.24
GENEVE
                                                5
GRANDS MAGASINS
D’ELECTRICITE
Pietro LOCATELLI
Né à Bergame, en 1693 ; mort à Amsterdam, en 1764.
  Anticipant un peu sur la série des programmes historiques commmencés à la Salle de Plainpalais, nous inscrivons au programme d’aujourd’hui un exemple remarquable de Concerto grosso. C’est avec Bononcini (1677) et Torelli (1709) que s’introduisent dans la forme de la Sonata da chiesa cultivée en Italie dès le milieu du XVIIe siècle, des instruments soli concertant avec un ensemble instrumental. L’ensemble des instruments soli : Concertino, composé généralement k l’origine de ileux violons, auxquels s’ajoutèrent bientôt un alto et un violoncelle, s’oppose ainsi k l’ensemble des instruments ripieni ou Concerto grosso. Cette forme a trouvé son accomplissement dans les célèbres Concerti grossi de Corelli (1712) dont nos programmes ont donne deux exemples ces années dernières.
  Pietro Locatelli, violoniste éminent, élève de Corelli, a beaucoup contribué au développement de la technique et de la littérature du violon. Son Concerto grosso en fa mineur, extrait de l’op. 1, publié en 1721, est écrit pour deux violons, deux altos, un violoncelle soli et quintette à cordes, et comprend les mouvements suivants :
Largo. - Grave. - Vivace. - Grave. - Largo andante. - Andante.
-	Pastorale.
Ae-^Ac
Cesare GALEOTTI
  Né en 1872, en Italie, Cesare Galeotti a reçu toute son éducation musicale à Paris, où il a eu pour maîtres Guiraud, Marmontel et César Franck, et c’est à Paris qu’il a poursuivi une brillante carrière de pianiste et de compositeur. M. Galeotti y est actuellement membre du jury d’examen du Conservatoire. Il s’est fait connaître par des œuvres nombreuses dans tous les genres de la musique, entre autres par deux œuvres lyriques importantes, Anton et la Dorise qui ont été représentés k la Scala de Milan et au Théâtre de la Monnaie de Bruxelles. Le Poème romantique, exécuté pour la première fois en 1919 aux Concerts Lamoureux, exprime les aspirations idéales d’une âme d’artiste, ses élans et ses tristesses, ses illusions et ses doutes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0379.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ gpimi!iTnmniilirjJirniiiiHlllillllliiiimiiiifiiiiiiiiiiiimiiiwMiirifiiiîTnmrri)irriifriiiTT!nnTmrmTT7TnT7ipq
ERNEST GLRRÇON TfilLLEUR
PRME5
ET
PLRCEwj AOLHRP3
  rrp npvP /vwsPRioir V»LnL,VL .DEUTSCH
/Viatique et Ir)§trünr)eot§
ROTSGHV Frère?
22, Corraterie - GENÈVE
ont en nrçagaÿin, polir la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit fornoat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? eoncert? d’abonnerpept, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNKHENT
très bien assorti, complété 'par toutes les œuvres indiquées au programme des'conecris d’abonnement. Conditions très favorables.
 Henri DUPARC                                                                
 Né en 1848.                                                                 
 AU PAYS OU SE FAIT LA GUERRE                                                
Au pays où se fait la guerre Les pigeons sur le toit roucoulent,             
Mon bel ami s’en est allé. Roucoulent amoureusement.                         
Il semble à mon cœur désolé Avec un son triste et charmant                   
Qu il ne reste que moi sur terre ; Les eaux sous les grands saules coulent.  
En partant, du baiser d’adieu, Je me sens tout près de pleurer,              
Il m'a pris mon âme à ma bouche. Mon cœur, comme un lis plein, s’épanche     
Qui le tient si longtemps, mon Dieu ? Et je n’ose plus espérer.              
Voilà le soleil qui se couche. Voici briller la lune blanche !               
Et moi toute seule, en ma tour, Et moi toute seule, en ma tour,              
J’attends encore son retour. J’attends encore son retour !                   
 Quelqu’un monte à grands pas la rampe...                                    
 Serait-ce lui, mon doux amant ?                                             
                      Ce n’est pas lui, mais seulement                       
                        Mon petit page avec ma lampe.                        
                      Vents du soir, volez : dites-lui                       
                      Qu’il est ma pensée et mon rêve,                       
 Toute ma joie et mon ennui.                                                 
 Voici que l’aurore se lève !                                                
 Et moi, toute seule, en ma tour,                                            
 J’attends encore son retour !                                               
 Th. Gautier.                                                                
 PHYDILÉ                                                                     
 L’herbe est molle au sommeil sous les frais peupliers,                      
 Aux pentes des sources moussues                                             
 Qui, dans les prés en fleurs, germant par mille issues,                     
 Se perdent sous les noirs halliers.                                         
                 Repose, ô Phydilé. Midi sur les feuillages                  
                       Rayonne et t’invite au sommeil.                       
 Par le trèfle et le thym, seules, en plein soleil,                          
 Chantent les abeilles volages.                                              
 Un chaud parfum circule au détour des sentiers,                             
 La rouge fleur des blés s’incline,                                          
                Et les oiseaux, rasant de l’aile la colline,                 
                      Cherchent l’ombre des églantiers.                      
                             Repose, ô Phydilé.                              
 Mais quand l’Astre incliné sur la courbc éclatante,                         
 Verra ses ardeurs s’apaiser,                                                
 Que ton plus beau sourire et ton meilleur baiser                            
 Me récompensent de l’attente.                                               
 Leconte de Lisle.                                                           
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0380.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MÉTROPOLE GARAGE
      Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
   LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe, de tourisme et d'occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
S
Tapisseries et
Broderies d’Ært
OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
‘Bfane fie ‘Ris
Œassage des Xèfons, 17
Anciennement rue de la Confédération
Genève
TÉLÉPHONE STAND 62.64
Marque déposée
j i n i u 11iksjiiu iiihmni » nij.w111 i
 César-Auguste FRANCK
  Liège, 1822; Paris, 1890.
 LE CHASSEUR ÆAUDIT, poème symphonique.
  (D’après la Ballade de Bürger.)
« C’était dimanche au matin; au loin retentissaient le son jo3^eux des cloches et les chants religieux de la foule..., Sacrilège! Le. farouche Comte du Rhin a sonné dans son cor !
Hallo ! Hallo ! La chasse s’élance par les blés, les landes, les prairies.
Arrête, comte, je t’en prie, écoute les chants pieux. — Non... Hallo! Ilallo! — Arrête, comte, je t’en supplie; prends garde...— Non... et la chevauchée se précipite comme un tourbillon.
Soudain, le comte est seul ; son cheval ne veut plus avancer ; il souffle dans son cor, et le cor ne résonne plus... Une voix lugubre, implacable, le maudit : — Sacrilège, dit-elle, sois éternellement couru par l’Enfer !
Alors les flammes jaillissent de toutes parts... Le comte, affolé de terreur, s’enfuit, toujours, toujours plus vite, poursuivi par une meute de démons... pendant le jour k travers les abîmes; à minuit, à travers les airs... »
’ÏÏSÏÏÏ" 3e Concert de F Abonnement
 sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
Soliste : Mme CROIZA, cantatrice.
 CEuvres de A. Magnard, P. de Bréville, Debussy, M. Ravel et J. Dupérier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0381.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿£)ane Canton
 Çffaute Couture
‘Hue du Œrince, 11	téléphone
‘Hue de H{ive, 3	<5iand 35.32
AU SOLEIL
 2, Place du Mo lard
 A COTÉ D* LA TOUR Tél.ÉPHONB t STAND 67.24
GRAND CHOIX
 DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS un
ChAUSSURES
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS
lu]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>