<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19211225'>25/12/1921</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0486.tif'/>
        <date when='19211225'/>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿CATHÉDRALE DE ST-PIERRE
 -»»*<--
 Dimanche 25 Décembre 1921, à 2 V2 h. (14 h. 30)
   Les portes seront ouvertes à 2 heures
Concert de Noël
 de M. Barblan
   avec le concours du
 PETIT CHŒUR (à l’occasion de son 20,nc anniversaire)
 PREMIERE AUDITION
  DE
rOratorio de Noël
 d’H EN RI SCHÜTZ
  Composé l’an 1664
 pour choeur, soll, orchestre et orgue
   Durée du concert environ 1 heure 1/4
 SOLIS :
 M. Alexandre Kunz M>ie Marthe Stœssel
      Evangéliste	Ange
 Mme Wiegand-Dallwigk M. Henri Challande
Ange	Hérode
——
 A l’orgue : Mlle Julia Bratschi, organiste.
 Direction : M. BARBLAN.
 Entrée : Fr. 2.20 (droit des pauvres inclus)
 Billets à l’avance dans tous les magasins de musique; Maison Berguer, rue Petitot ; M. Martinet, rue de la Corraterie ; chez Véron, Grauer & Cie, passage du Terraillet, et le jour du concert à l’entrée.
  La Cathédrale est chauffée]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0487.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEXTE
Introduction
  Chœur :
  Nous chantons l’heure radieuse où l’enfant Jésus vint à nous...
  Evangéliste :
  Or voici qu’en ces temps-là parut un e'dit qui ordonnait de dénombrer la terre entière...
  Alors s’étant levé Joseph, du bourg de Nazareth, se rendit en la ville de Judée... et pendant qu’ils étaient là vint pour Marie l’heure d’être mère...
  Or, en ces contrées, il était des bergers... ils virent un ange du Seigneur paraître...
1er intermède
  L’ange (Soprano) :
  Ne craignez rien... je proclame un message joyeux... pour vous un Sauveur est né...
  A l’instant parut près de l’ange la foule des légions célestes...
2mc intermède
  Les anges (Chœur) :
  Gloire à Dieu, que la paix soit sur terre. .
  Evanqéliste :
  Quand disparut la céleste armée les pâtres dirent:
3mc intermède
  Les bergers (Contralti) :
Il nous faut aller jusqu’à Bethléem..
  Evangéliste :
  Or, partis en hâte ils y trouvèrent Joseph et Marie avec l’enfant...
  Or, Jésus étant né, montèrent des Mages de l’Orient jusqu’à Jérusalem
  —	ils dirent :
4me intermède
  Les mages (Ténors):
  Où donc le roi vient-il de naître? En Orient parut l’étoile qui nous l’annonce...
  Evangéliste :
  Ilérode ayant appris cela fut trou 1 blé. . Il assembla les chefs des prêtres et les Scribes et s’informa d’eux où devait naître le Christ. — Ils dirent :.
5mc intermède
   Les chefs des prêtres et les scribes (Basses) :
   A Bethléem en Judée... I)e ta souche doit naître le Prince qui régnera sur Israël.
   Evangéliste :
   En secret Hérodeappela les Mages... les envoyant à Bethlehem il dit :...
6mc intermède
   Hérode :
  * Allez chercher sans trêve cet enfant .. »
   Evangéliste :
   Après avoir entendu le roi ils partirent... et voici, l’étoile marcha devant eux jusqu’à la demeure où était l’enfant... ils entrèrent et s’inclinèrent atin d’adorer l’enfant...
   Et voici, après leur départ l’ange à Joseph se présente et lui dit en tonge :...
7me intermède
   L'ange (Soprano) :
   « Lève-toi, Joseph, prends l’enfant et Marie... fuis au pays d’Egypte... »
  Alors Hérode se mit en colère... il envoya tuer tous les enfants à Bethléhem...
  A Rama l’on a entendu de grandes lamentations... Mais lorsque mourut Héroje, l’ange apparut à Joseph et lui dit en songe :
8me intermède
   L’ange (Contralto).-
   « Lève-toi, Joseph, prends l’enfant et Marie, retourne au pays d’Israël...»
   Evangéliste :
   Il	se leva, prit l’enfant et sa mère et alla dans le pays d’Israël...
Finale
  Chœur :
   « Tous nous rendons grâce au Seigneur Dieu...
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>