<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220803'>03/08/1922</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0818.tif'/>
        <date when='19220803'/>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿I GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE §
Direction : L. BARRAS
 BALLETS RUSSES
                                                       Prix : 5o centimes.
é
N. JURY», aiHitt

 PROGRAMME
Compagnie iSerge Je DIAGHILEW
REPRÉSENTA TION
sous les auspic.es du Comité de la “ Coupe Gordon~Bennett
Jeudi 3 Août 1922]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0819.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES FEMMES DE BONNE HUMEUR
  Ballet en un acte, d’après la pièce de Carlo Goldoni, arrangée par V. Tommasini. Chorégraphie de Léonide Massine.
  Décor et costumes de Léon Bakst.
  Musique de Domenico Scarlatti, orchestrée par V. Tommasini.
Luca, vieux àourd......................................MM. Nicolas Zverew
Silvestra, M vieille jœur............................Michel Pavlow
Coâlanza, jeune fille, nièce de Luca..........Mraes Lubov Tchernicheva
Félicita, jeune dame, don amie..................Klementovitch
Dorotea, jeune dame, amie de Codtanza . .	Bewicke
Paàquina, jeune dame, amie de Cojtanza.	Antonova
Æariuccia, femme de chambre de Coélanza	Vera N emtchinova
Fjeonardo, mari de Félicita........................MM. Anatole Wilzak
Battuita, fiancé de Paaquina......................Stanislas Idzikovsky
Comte Rinaldo, amoureux de Coétanza ..	Jean Jazvinsky
Niccolo, garçon de café de l'Aquila..........Nicolas Kremnew
Faloppa, capitaine de gendarmeo................Michel Fedorow
Le mendiant................................................Mikolaïtchik
Musicien de la rue....................................Kornetsky
Æuàicien....................................................Savitsky
 ARGUMENT
   Les Femmes de Bonne Humeur ne songent qu’à faire des farces. Elles envoient à l’amoureux Rinaldo un billet d’après lequel une dame, portant un ruban rose, lui donne rendez-vous. Cinq dames ainsi attifées se présentent et, finalement, Rinaldo reste seul avec la vieille Silvestra.
    La soubrette Mariuccia, amoureuse de Leonardo, prépare, avec le petit noceur Battista, un souper au cours duquel ils font maintes farces au vieux marquis Lucca ; celui-ci finit par courtiser les deux jeunes gens qui se sont travestis en galantes.
    Enfin, à la vieille Silvestra elle-même, les Femmes de Bonne Humeur donnent pour fiancé l’aubergiste Niccolo qu elles ont habillé en seigneur.
    Au milieu de ces farces passe la mélancolique et charmante figure de Costanza, fiancée de Rinaldo, autour de qui toutes les femmes font les coquettes.
    Et l’on entrevoit des figures épisodiques qui semblent avoir été évoquées par Longhi ou Hogarth.
    Pour ce ballet, dont l'action est située dans une petite ville d’Italie, le peintre Bakst et M. Léonide Massine ont composé un spectacle ultra-moderne, mais dans lequel entre toute la séduction du xvm° siècle.
    La partition de ce ballet e<ft publiée par J.-■ CHESTER Lld, 11, Great Atarlborougb Street, London Jf7". i.
— -----------
L’APRÈS-MIDI D'UN FAUNE
Tableau chorégraphique de Nijinsky, sur le Prélude à l'Aprèd-Midi d’un Faune, de Claude Debussy. Costumes de Léon Bakst.
                               « On devrait danser L’Aprèt-Æidi d’un Faune au milieu d’un paysage avec des arbres en zinc. » (Phrase dite par Stéphane Mallarmé.)
    ... Ce n’est pas L ' Aprèà-Midi d’un Faune de Stéphane Mallarmé; c’est, sur le prélude musical à cet épisode panique, une courte scène qui la précède :
                     Un Faune sommeille,
                     des Nymphes le dupent ;
                        une écharpe oubliée satisfait son rêve ;
le rideau baisse pour que le poème commence dans toutes les mémoires.
Le Faune : La Nijinska.
Nymphed : Mmes Lubov Tchernicheva, Nemtchinova, Klementovitch, Bewicke, Maikerska, Soumarokova I, Soumarokova II.
Danses polovtsiennes du PRINCE IGOR
Musique de Borodine. — Chorégraphie de Michel Fokine. Rideau, décor et costumes de M. Rœrich.
Une jeune fille polovbienne........................La Nijinska
Une femme polovldienne............... Mmt Lubov Tchernicheva
Un chef polovtdien................... M. Pierre Wladimiroff
                Chant: Mme Zoïa Rosovska.
Femme d polovtdienned : Mm“ Doubrovska, Klementovich, Allanova, Zaleska, Nemtchinova, Komarova, Soumarokova I, Soumarokova II, Krassovska, Maïkerska, Plotnikova, Gostimilova.
Jeuncd filled polovldienned : Mraes Vera Nemtchinova, Oghinska, Bewicke, Antonova, Damaskina, Evina, Rosenstein, Schollar.
Guerrierd polovtdiend : MM. Fedorow, Jazvinsky, Semenow, Pavlow, Kornetzky, Woizikovsky,
Singaevsky, Michaïlow, Winter, Stepanow, Nikitine.
Jeuned polovtdiend : MM. Kremnevv, Zvereff, Burman, Savitzky, Thariat, Mikolaïtchik.
-35]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0820.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SHEHERAZADE
Drame chorégraphique en un acte, de MM. Michel Fokine et Léon Bakst. Musique de Rimsky-Korsakow. — Scènes et danses de M. Michel Fokine. Décor et costumes dessinés par M. Léon Bakst. - Décor exécuté par M. Léon Ëakst.
Zobeïde.............................. Mme Tchernichova
Le Nègre favori de Zobeïde.............. MiM. Pierre Vladimiroff
Schariar, roi de l’Inde et de ta Chine..........Serge Grigorieff
Schak-Zeman, don frère................................Jean Jazvinsky
Le grand Eunuque........................................Nicolas Zverew
Une Odalisque................................................La Nijinska
Femmes du Sultan :
M"1'5 Doubrovska, Komarova, Maikerska, Soumarokova I, Allanova, Soumarokova II, Oghinska, Krasovska, Nemtchinova.
Premières esclaves du harem :
          Vera Nemtchinova, Schollar, Klementovitch, Bewicke, Evina, Zalevska.
Secondes esclaves du harem :
Mmes Damaskina, Plotnikova, Grekulova, Rosenstein, Savitska, Gostimilova.
Nègres :
MM. Fedorow, Semenow, Pavlow, Stepanow, Winter, Singaevsky,
Michaïlow, Nikitine.
Adolescents :
MM. Kremnew, Burman, Kornetzky, Mikolaïtchik, Savitzky,
Antonow.
Courtisans', Aides de camp du Roi, Suite du Roi.
ARGUMENT
    C’est toute la luxuriante poésie des Ai il le et une Nuits que nous restitue ce drame chorégraphique, œuvre du grand peintre Léon Bakst, qui en fit les décors, les costumes et, en collaboration avec le génial maître de ballet Michel Fokine, le scénario à la fois dramatique et pittoresque. — C’est d’ailleurs au prologue du fameux recueil arabe, où Rimsky-Korsakow a puisé l’inspiration d’un de ses chefs-d’œuvre musicaux, que les auteurs ont emprunté le thème de leur ballet.
    Quand se lève le rideau, le schah est dans son harem, et son frère Schariar vient lui raconter ses déboires conjugaux. Ils feignent tous deux de partir pour la chasse et, sitôt qu’ils ont disparu, le grand eunuque, gentiment sollicité, ouvre d’abord une porte de bronze d’où surgissent des nègres aux vêtements cuivrés, puis une porte d’argent qui donne passage à d’autres nègres, vêtus d’argent, et enfin une porte d’or d’où sort un nègre tout vêtu d'or et dont la sultane est éprise. Au milieu de l’orgie apparaît le schah ; sur son signal toutes les coupables sont massacrées et l’épouse infidèle, condamnée comme ses compagnes, se tue aux pieds du schah, son impitoyable époux. _
Régisseur général : M. Serge GRIGORIEFF. L’orchestre est dirigé par M. Ernest ANSERMET. Violon solo : M. Fernand CLOSSET.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>