<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique<date when="19211112">12/11/1921</date></title>
<series>Troisième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0389.tif"/>
<date when="19211112"/>
<name key="Magnard, Albéric" type="person" role="cmp">Magnard, Albéric</name>
<name key="Bréville, Pierre de" type="person" role="cmp">Pierre de Bréville</name>
<name key="Dupérier, Jean" type="person" role="cmp">Dupérier, Jean</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Troisième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Troisième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿r
»
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
         Samedi 12 novembre 1921, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
           (Troisième de l’abonnement)
            Soliste : M™ CROIZA , Cantatrice.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
   1.	SYMPHONIE n° 4, en ut dièze mineur
(ire audition).......................... Æagnar.d
           a)	Modéré. c) Sans lenteur et nuancé.
        b)	Vif.	d) Animé.
  2.	Fragments du premier acte d’ÉROS
VAINQUEUR (ire audition)....... P. de Bréville
            Mme CROIZA.
DEUXIÈME PARTIE
  3.	CONCERT POUR NINETTE OU
NINON............................ Dupérier
            a)	Pour Ninette ou Ninon.
           b)	Pour que m’aime Ninon.
            c)	Pour que danse Ninette.
             d)	Pour Ninette, Ninon et toutes les autres.
Au piano : .'// -/Harotumia ORLOFF,
  4.	TROIS BALLADES DE VILLON, pour
           chant et orchestre (ire audition orchestrale) Debussy M”1" CROIZA.
   5.	LA VALSE, poème chorégraphique (ire aud.) Ravel
L’orchestre sera dirigé par
         .M.. Ernest ANSERM-E1
Le Concert commencera à 20 h. i/t précises et sera terminé vers 22 h. */s.
                  Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                Léo porter seront rlgoiu'euôement fermées pendant iexécution ded morceaux.
                                                  H. JARRVS, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0390.tif"/>
<page><![CDATA[﻿f-
te
Aimé KLING
Luthier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
\r lolonccllcs, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
âin
11, Loul. des Philosophes, i« étage Téi.éphomk : Stand 11.24
GENEVE
*&%.
rSS
Albéric MAGNARD
1865-1914
  La Quatrième Symphonie, composée de 1911 à 1913, fut exécutée pour la première fois, à Paris, le 2 avril 1914» sous la direction de l’auteur, dans un concert de l’Union des Femmes professeurs et compositeurs de musique, à qui elle est dédiée, et ne fut reprise dès lors que dans un concert de la Société Nationale et aux Concerts Lamoureux. Sa composition, que l’auteur faisait directement en partition d’orchestre, avait été laborieuse. « Jamais Magnard ne s’est tant plaint de l’aridité de son imagination, tant accusé de rabâchage, jamais il n’a senti plus cruellement l’angoisse de vieillir, dit M. Gaston Carraud. Jamais, à vrai dire, sa musique, avec plus de souffle, n’a pareillement abondé en idées, en rythmes, en accents, n’a drapé de couleurs si vibrantes, de broderies si souples un corps au sang si bouillonnant et aux nerfs si sonores. » Ces quatre mouvements inspirés des formes consacrées et dont les trois derniers s’enchaînent (l’andante en forme de variations), sont éminemment représentatifs de l’art de Magnard, cette « manière indépendante d’être systématique ». On remarquera en particulier avec quel bonheur l'unité des quatre mouvements est réalisée, grâce à un emploi approprié, vivant, personnel, des procédés du « rappel de motif », du « leit-motiv » et du « cyclisme ». « Le thème principal de la quatrième symphonie, dit M. Gaston Carraud, a une apparence unique dans l’œuvre de Magnard par la brièveté de ses quatre mesures, sa forme fermée, sa simplicité un peu plate. Il pourra paraître le point faible d’un magnifique ouvrage tant qu’on n’en aura pas déterminé le sens, d’autant plus énigmatique qu’on voit intervenir ce thème tantôt de l’extérieur tantôt de l’intérieur. Il suggère l’idée d’une sorte d’indifférence philosophique, de sagesse indolente et revenue de tout, même de l’idéal. Magnard disait-il bien toute sa pensée, quand il parlait de l’« optimisme » de sa quatrième symphonie ? »
  « Ce thème ne se pose que deux fois sous son aspect simple, pour conclure d’une façon presque identique, étonnamment concise, la première et la dernière partie de la symphonie. ... Il fait dans l’introduction et avant la rentrée du premier mouvement, puis dans les deux sections intermédiaires des variations du troisième, de brèves apparitions, lointaines et fulgurantes, comme fantastiques, ironiques peut-être... Ce sont là des « rappels » précis du thème, mais son geste se reconnaît, direct ou plus souvent renversé, dans plusieurs]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0391.tif"/>
<page><![CDATA[﻿JVlüsiqüe et Ir)strürr)er)t$
Ï^O¥SCHV frères
22, Corraterie - GEJNÈVE
opt ep njagaçin, pour ta vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnerpent, pour autapt qu’elle? opt été publiée?.
ABONNEHEKT liés bien assorti,® complété [par leu les les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone :	AUX RUES BASSES	Ascenseur
Stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I 8 I 7
ooOo°
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS
VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).
 éléments du premier mouvement et du finale. Deux fois enfin, il est traité et développé en véritable thème cyclique : pour former la deuxième idée du scherzo où il s’enfiévre à l’état de désir éperdu, puis pour achever la deuxième idée du finalè où il s’épanouit à l’état de désir accompli qui saisit son objet, l'idéal exalté en un choral triomphant. Le thème semble trouver là son aboutissement, sa forme réelle ; mais notre âme est-elle faite pour demeurer à de telles hauteurs ? Elle en retombe dans l’instant qu’elle se sentait la plus fière d’y monter : elle n’a rien atteint, que nouvelle déception et que vide. Un silence. Le thème cyclique reparaît, court et nu, dans sa sérénité qu’un rien ferait narquoise. Au lieu pourtant de l’appogiature descendante, conclusion résignée du premier morceau, l’appogiature montante de la tierce suspend à la fin de ce nonchalant à quoi bon 7 un expressif peut-être ! «
Pierre de BRÉVILLE
Né à Bar-le-Duc, en 1861.
ÉROS VAINQUEUR
                 Conte lyrique en trois actes, de Jean Lorrain.
 La première représentation d’« Eros vainqueur » a eu lieu au Théâtre royal de la Æonnaie de Bruxelles, direction de ÆÆ. Kufferalh et Guidé, le j mars i()io. Le rôle d’Eros y fut interprété par Æme Croiza.
                   Premier acte, second tableau.
                           A ta fin de mai. — Le verger du Roi.
 Parmi l'herbe écumante, sous les pommiers neigeux, dorment les trois princesses Tharsyle, Argine, Floriane.
 Eros les a aperçues et, en dépit des hautes murailles autour desquelles, sans relâche, rôdent les patrouilles des lansquenets, il a juré de parvenir jusqu’à elles.
 Sous 1 apparence d'un petit vagabond mourant de fatigue et de faim, il a apitoyé Terkau, le vieux jardinier, qui, après mille hésitations, a consenti à lui donner asile jusqu au lendemain... et voici qu'il entre, les yeux bandés, conduit par l’imprudent gardien du verger.
En passant près des princesses, dont il devine la présence, il résiste et s’arrête...
« Je le sens, c’est ici que trois pâles calices,
                        Trois beaux lys odorants,
           Exhalent au soleil leur âme de délices Et leur rêve enivrant. »
Mais son guide 1 entraîne... et tous deux disparaissent derrière les arbres.
 Bientôt il revient seul. Il s approche des princesses,
Murmure ailé des vents, plainte des roseaux frêles,
           Echos, chants et frissons de l’azur enivré,
Sanglots des sources d’or, sanglots des tourterelles,
                 Chansons des bois, chansons des prés,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0392.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ERNEST G-RRÇON TftILLEUR
PBME5
El
          g
ENCLISI+
SPOKEN.
PLRŒ«nOLBRP3 GENÈVE
VjtCnCVE	JJELTTSCH

              Voix de toute la terre, et vous, reflets nacrés
              Des aubes et des soirs aux cieux... Qu elles sont belles,
             Et béni soit ton nom, ma mère Çythérée !
              Par ces fleurs, ces parfums, et l’errante caresse Des couleurs et des sons épars dans ce verger,
              Par le printemps mon frère, et sa grisante ivresse,
                   Elles seront à moi Toutes trois.
 Faisant quelques pas dans le jardin il cueille trois fleurs : un iris, un pavot et une fleur d’asphodèle.
                   Ce léger bouquet me les fiance.
                   Que cet iris, que ce pavot,
                  Et, flammé comme un fer de lance,
                   Cet asphodèle à peine éclos Les livrent toutes trois à l’empire d’Eros !
                      (à Tliarsylc)
               Pour toi cet iris bleu.
(à Floriane)	Pour toi ce pavot sombre.
                    (à Argine)
              Et pour toi, dont la bouche éclate et luit dans l’ombre,
                    Pour toi, la plus blanche des trois,
                  Cette hampe en fleur d’asphodèle,
                   Comme toi neigeuse et fidèle.
              Ce ne sont plus trois fleurs que je tiens dans mes doigts,
                  Mais trois destins de femmes.
Il met les trois fleurs dans sa ceinture et, se rapprochant du groupe endormi, prend une mandoline posée à terre et éveille un léger accord.
                   Eveillons maintenant le trouble dans leur âme,
Doucement,
Lentement.
Eros, la mandoline à la main, rôde dans le jardin, va, vient tout en jouant de
 1	instrument, à travers les arbres. A mesure qu’il joue les princesses se soulèvent vaguement, puis quand, arrivé près du puits il s’y arrête et tire de la mandoline un dernier et strident accord, toutes trois s’éveillent à la fois.
4* + +
Jean DUPÉRIER
Né en 1886, d’origine française, devenu Genevois et ayant fait ses études au Conservatoire de Genève, Jean Dupérier se rattache par ses recherches de style et son goût harmonique à l’école française moderne. Joué pour la première fois, il y a une année, dans une manifestation de compositeurs romands, le Concert pour Ninon et Ninette a le caractère d’une musique de divertissement, parée de toute la grâce que peut donner une écriture harmonique et orchestrale raffinée, et dont ses titres et sous-titres indiquent bien l’esprit.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0393.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   fjane Canton
  Çffaute Couture
‘Rue du Œrince, 11	téléphone
‘Hue de Œjve, 3	Stand 35.32
L
AU SOLEIL
.•	"‘v
JL cfbfetfc'K
Mit/
 2, Place du Mo lard
  A COTÉ DE LA TOVR Téléphone STAND 67.24
 GRAND CHOIX
 DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS BN
 CHA USSU RES
 DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS
30
  X

Claude DEBUSSY
Trois ballades de François VlLLON I
BALLADE DE VILLON A S’AÆYE
               Faulse beauté, qui tant me couste cher,
               Rude en effect, hypocrite doulceur,
               Amour dure, plus que fer, à mascher ;
              Nommer te puis de ma deffaçon sœur.
               Charme félon, la mort d ung povre cueur,
               Orgueil mussé, qui gens met au mourir,
Yeulx sans pitié ! ne veult droict de rigueur,
               Sans empirer, ung povre secourir?
               Mieulx m’eust valu avoir esté crier Ailleurs secours, c’eust esté mon bonheur ;
                Rien ne m’eust sceu de ce fait arracher ;
               Trotter m’en fault en fuyte à deshonneur.
               Haro, haro, le grand et le mineur!
               Et qu’est cecy? mourray sans coup ferir,
                Ou pitié peult, selon ceste teneur,
               Sans empirer, ung povre secourir.
               Ung temps viendra, qui fera desseicher,
                 Jaulnir, flestrir, vostre espanie fleur:
                J’en risse lors, se tant peusse marcher,
               Mais las ! nenny : Ce seroit donc foleur.
                Vieil je seray ; vous, laide et sans couleur.
               Or, beuvez fort, tant que rupeult courir.
               Ne donnez pas à tous ceste douleur Sans empirer ung povre secourir.
               Prince amoureux, des amans le greigneur,
               Vostre malgré ne vouldroye encourir;
Mais tout franc cueur doit, par Nostre Seigneur,
               Sans empirer, ung povre secourir.
Il
BALLADE QUE VILLON FE1T A LA REQUESTE DE SA AI ÈRE POUR PRIER NOSTRE-DAÆE
               Dame du ciel, régente terrienne,
               Emperière des infernaulx palux,
               Recevez-moy, vostre humble chrestienne,
               Que comprinse soye entre vos esleuz,
               Ce non obstant qu’oncques rien ne valuz.
Les biens de vous, ma dame et ma maistresse,
               Sont trop plus grans que ne suis pecheresse,
               Sans lesquels biens ame ne peult merir N’avoir les cieulx, je n’en suis jengleresse En ceste foy je vueil vivre et mourir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0394.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AU MENUET
                 Marque déposée
Tapisseries et Broderies d’flrt
OUVRAGES DE DAMES
  fane fie ‘Ris
Œassage des jQions, /? Anciennement rue de ta Confédération
Qenève
TÉLÉPHONE STAND S2.64
 MÉTROPOLE GARAGE
          Mercier, Pictet, Mallet & Co
             GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
TÉLÉPHONE STAND 40.22
> - <
<? ^ LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Toitures do luxa, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
  A vostre filz dictes que je suis sienne ;
  Que de luy soyent mes pechez aboluz ;
  Pardonnes moi comme à 1 Egyptienne,
  Ou comme il feict au clerc Theophilus,
  Lequel par vous fut quitte et absoluz,
  Combien qu’il eust au diable faict promesse. Prééservez-moy, que point je ne face ce ;
  Vierge portant, sans rompure encourir,
  Le sacrement qu’on célèbre à la messe.
  En ceste foy je vueil vivre et mourir.
  Femme je suis povrette et ancienne,
  Ne riens ne sçay ; oncques lettre ne leuz,
  Au moustier voy dont suis parroissienne.
  Paradis painct, où sont harpes et luz,
  Et un enfer où damnez sont boulluz :
  L’ung me falct paour, l’autre joye et liesse.
  La joye avoir fais-moy, haulte Déesse,
  A qui pecheurs doivent tous recourir,
  Comblez de foy, sans faincte ne paresse.
  En ceste foy je vueil vivre et mourir.
  III
 BALLADE DES FEÆÆES DE PARIS
  Quoy qu’on tient belles langagières Florentines, Vénitiennes,
  Assez pour estre messaigières,
    Et mesmement les anciennes ;
    Mais, soient Lombardes, Romaines, Genevoises, à mes périls,
    Piemontoises, Savoysiennes,
     Il n’est bon bec que de Paris.
    De beau parler tiennent chayeres,
     Ce dit-on, Napolitaines,
    Et que sont bonnes cacquetières Allemandes et Bruciennes ;
    Soient Grecques, Egyptiennes,
  De Hongrie ou d’aultre païs,
     Espaignolles ou Castellannes,
  Il n’est bon bec que de Paris.
  Brettes, Suysses, n’y sçavent guères,
    Ne Gasconnes et Tholouzaines ;
  Du Petit-Pont deux harangères Les concluront, et les Lorraines,
     Anglesches ou Callaisiennes,
  (Ay-je beaucoup de lieux compris ?)
    Picardes, de Valenciennes...
  Il n’est bon bec que de Paris.
    Prince, aux dames parisiennes,
     De bien parler donnez le prix ;
  Quoy qu’on die d’Italiennes,
  Il	n’est bon bec que de Paris.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0395.tif"/>
<page><![CDATA[﻿.Maurice R AV E L
                                                        -
On a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à la Schubert ses Valses nobles et sentimentales, du style des vieux clavecinistes français son Tombeau de Couperin. Dans la Valse, c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant :
« Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies, des « couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on distingue « une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. La scène « s’éclaire progressivement. La lumière des lustres éclate au ff. — « Une Cour impériale, vers i855. »
Composée en 1919-1920, dans un coin de campagne française situé comme par hasard entre Vais et Vienne, cette œuvre, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art orchestral moderne.
4*4*4*
CATHÉDRALE Je S‘~PIERRE Dimanche 13 novembre
_!--à 15 beureâ et Demie
4 Concert symphonique populaire
sous la direction de _M_. Ernest ANaSERjMlET.
Œuvres de Léo — Gabrielli — DalPAbaco — Beethoven — Liszt.
(La cathédrale sera chauffée.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
