<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert de clôture 
            <date when='19220331'>31/03/1922</date>
          </title>
          <series>Concert de clôture</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0720.tif'/>
        <date when='19220331'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Concert de clôture</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿                         -m
ORCHESTRE I)E LA SUISSE ROMANDE VICTORI A-HALL
Vendredi 31 mars 1922, à 20 b. et demie précises
CONCERT DE CLOTURE
(hors abonnement)
Soliste : M. Jacques THIBAUT), violoniste. PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en si mineur (inachevée)...... Schubert
         a)	Allegro moderato.
        b)	Andante con moto.
2.	CONCERTO en mi bémol, pr violon et orchestre Æozart
           M. Jacques TH1BAUD.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE ESPAGNOLE, pour violon et
orchestre................................. Lalo
        a) Allegro non troppo. — b) Scherzando.
        c)	Andante. — cf) Rondo.
           M. Jacques THIBAUD.
4.	Ouverture de TANNHÀUSER.............. Jf'aqnei
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET.
Le concert commencera a 20 h. V2 précises et sera terminé vers 22 h. l/i. La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Les parles sera ni rigoureuse ment fermées pendant l’exécution des morceaux.
   m»
                                                H. JARRYS, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0721.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«s-
«b
Aimé KLING
Lutki
1er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol oncclles, Alt os Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11, boni, des Plulosopkes, i« étage
         Ttfr.FPHONR : Stand 11.24
GENEVE
                                           -j)*:»-
M
FAVRE - FILS
110 RVE OV HHÛNE
         SxZr
GRAND5 MAGASINS
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
SYMPHONIE en si mineur (inachevée)
  Ce n’est qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ul majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevée ; on en trouve la preuve dans la partition originale qui contient encore neuf mesures du commencement d'un scherzo.
  Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
  Les deux motifs de Y andante con moto 3/8 : le premier simple et candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
4* 4*
Edouard LALO
Né à Lille le 27 janvier i8a3, mort à Paris le 22 avril 1892.
SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 2/
pour piano et orchestre.
  La Symphonie espagnole fut donnée pour la première fois le 7 février i885, aux Concerts populaires de Paris. Dès le début, elle fut chaleureusement accueillie. Sarasate auquel Lalo, avait dédié l’année précédente un concerto de violon, celui en fa, en fut le premier interprète.
  Si l’auteur a donné à l’œuvre le titre de Symphonie espagnole, au lieu de lui maintenir celui de concerto, c’est qu’ici le violon, quoique instrument principal, n’est pas destiné simplement à mettre en lumière le talent d’un virtuose. Il est bien certain toutefois que l’effet symphonique proprement dit est indécomposable et que si l’on en peut détacher un élément, il n’y a plus exactement symphonie.
  Dans la Symphonie espagnole, les diverses parties n’ont pas de lien apparent autre que les rapports de tonalité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0722.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Aüsiqüe et Instruments
ROTSCHY fpère$
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en maga?in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
<3»
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone .	AUX RUES BASSES	^ctnseur
stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I8I7
ooOo°
MERCERIE - NOUVEAUTÉS BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Dames et Enfants. - Articles pour bébés.
VOIR LES ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau livre moyennant 25 francs d’achats en trois mois.
     Rythmes pittoresques, inflexions caressantes, cantilènes alanguies nous transportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se succèdent en une œuvre à la fois très habile et pleine de séduction.
     Dans l’allegro, après quelques mesures d’introduction, le violon expose le thème fondamental au rythme très accentué, qui est bientôt repris et développé par l’orchestre. Une gracieuse mélodie complète l’idée principale.
     Le scherzando à 3/8 est bâti sur un rythme de boléro assez longuement et capricieusement développé.
     Après un andante assez simple, le rondo final « se déroule sur un dessin obstiné de l’orchestre emprunté aux rythmes espagnols ».
     L’allegro, Yandante et le écherzando offrent les formes classiques de la symphonie, mais le rondo ainsi que Y intermezzo, qui n’est pas joué aujourd’hui, en diffèrent bien nettement.
4*4*4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig, le 22 mai 1813, mort à Venise, le 13 février i883.
Ouverture de l ANN HA USER.
     Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de ! pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhauser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Mais voici l’aube ; l’hymne religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux 'ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
                              (Edouard Schuré, le Drame musical.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SMJTIER. & ÏAEGER.
12,Fusterie.	-F Tel: Stand.21-24
 VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORDS ■ RÉPARATIONS
yîMmHWMimif'tlîmilUilIMMMMWIllllllimiililî.iilliîliuliliUillJMIIimaMHMlIlMIIWUiiatlfifWm
L ERNE5T GRRQON TftILLEUR
PHME5
ET
ne^ihjiq
ENGLISI+
SPOKEN.
PUVCEwi nOLRRP3
GENÈVF /VW5PRICMT
VxpilLVL	JJEÜTSCH
il lüdjil'ill
n«imHmiîiTOH.wriwiuwwamrwro!RF,'ffpmwiiwTOimiinmiMi,.!Kmi@

                      OEUVRES JOUÉES A GENÈVE                        
 dans les concerts de l’O. S. R. au cours de la saison 1921-1922.    
                  Œuvres orchestrales anciennes.                     
                           XVIe SIÈCLE.                              
Gabrieli, Giovanni .. Sonate piano e forle.                          
                      XVIIe SIÈCLE                                   
Franck, Melchior .. . Entrée à six voix.                             
Hassler, Hans-Leo. .  Entrée k six voix.                             
 Lully, J.-B......... Ouverture de la Grotte de V•rmillet.           
   Monteverde........ Fragments d'Or/eo.                             
  PURCELL............ Fragments de Didon et Enée.                    
   Rosenmuller....... Studenten-ÆuAc.                                
 SCHEIN, J.-H........ Suite du Banchetto muMcale.                    
  Torelli............ Sinfonia en mi mineur.                         
                      ,                                              
                      XVIIIe SIÈCLE                                  
 Bach, J.-S.......... Concerto brandebourgeois n° 4, en toi majeur.  
          » ......... Concerto brandebourgeois n° 5, en ré majeur.   
» .....               Suite en ti mineur.                            
»                     Pastorale de Y Oratorio de Noël.               
Bach, Ph.-Emm. ... %  Symphonie en ré majeur.                        
Bach, W.-Friedemann   Sinfonia.                                      
Dall'Abaco.           Concerto da Chieta.                            
   Gluck............. Airs de ballets A'Orphée.                      
  Gossec............. Symphonie à dix.                               
   Grétry............ Introduction et danse villageoise.             
   Hændel............ Sinfonia d’Agrippine.                          
        » ........... Concerto en fa (hautbois, cors et cordes).     
Krieger, Joh.-Philip. Luttige Feidmuaic.                             
  Léo, Leonardo...... Sinfonia de l’oratorio Sant’Elena al Calvario. 
  Locatelli.......... Concerto grosso en fa mineur.                  
 Manfredini ......... Concerto grosso per il Santidàimo Natale.      
    Monsigny......... Chaconne et Rigaudon.                          
Rameau. . . .         Airs de ballets A’Hippolyte et Aricie.         
    Sammartini....... Symphonie.                                     
   Stammitz.......... Symphonie en toi majeur.                       
  Vivaldi............ Concerto grosso en la mineur.                  
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0724.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿flâne Canton
 Çffaute Couture
        Hue du Œrince, 11	téléphone
(Rue de Œfve, 3	Stand 35.32

            Ouvertures classiques et modernes.               
 Beethoven ........ Coriotan                                 
         » ........ Prométhée.                               
  Brahms........... Tragique.                                
  Gluck............ Alceste.                                 
  Humperdinck...... Hœnsel el Gretel.                        
  Méhul ........... La Chasse du Jeune Henri.                
  Mendelssohn...... I,e Songe d’une Nuit d’Ete.              
  Mozart........... La Flûte enchantée.                      
»                   La Clémence de Titus.                    
 Rossini........... L’Italienne à Alger.                     
  Smetana.......... La Fiancée vendue.                       
  Tschaïkowsky..... Roméo el Juliette.                       
   Wagner.......... Le Vaisseau fantôme.                     
       » .......... Les Alaîtres Chanteurs.                  
       » .......... Tannhàuser.                              
  Weber ........... Oblron.                                  
      » ........... Turandot.                                
             Symphonies classiques et mooeuies               
 Beethoven ........ N° 3, Héroïque.                          
        >» ........ N° 5, en ut mineur.                      
I                   N° 6, Pastorale.                         
         » ........                                          
» ......            N° 8, en fa majeur.                      
»                   N° 9 (avec chœurs).                      
 Borodine.......... N° 2, en si mineur.                      
 Gagnebin.......... En fa.                                   
  Haydn............ N° 2, en ré majeur.                      
     » ......       N° 12, en si bémol.                      
  Huber, Hans...... Bœcklin-Symphonie.                       
 d’Indy............ Symph. sur un chant montagnard français. 
 Liszt............. Faust-Symphonie.                         
  Magnard.......... N° 4, en ut di'eze mineur.               
  Mahler........... Le Chant de la Terre.                    
  Mozart........... En mi bémol.                             
Saint-Saëns........ N° 3, en ut mineur (orchestre et orgue). 
   Schubert........ Inachevée.                               
 Schumann ......... N° 4, en ré mineur.                      
Suites, Poèmes      symphoniques, /Morceaux romantiques      
                    et modernes.                             
 Berlioz........... Danse des Sylphes et Menuet des Follets. 
      » ........... Roméo et Juliette, symphonie dramatique. 
 BERNERS(Lord)..... Fantaisie espagnole.                     
 Bizet............. L’Artésienne, ire suite.                 
 Borodine ......... Danse polovtsiennes du Prince Igor.      
                                                ___ _______1 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AU MENUET
Marque déposer
Tapisseries et Broderies d’flrt
OUVRAÔES DE DAMES
  fane fie ffi/s
Œassage des Xoions, 17 Anciennement rue de la Confédération
Genève
TÉLÉPHONÉ STANO 52.64
MÉTROPOLE GARAGE
  Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
  LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
ü
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion au* meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides

    Debussy......                                                 
         » ......                                                 
     Duparc......                                                 
    Dupérier.....                                                 
    Fauré .......                                                 
    Franck ......                                                 
    Galeotti.....                                                 
    Grieg........                                                 
    Holst, G.....                                                 
    Honegger                                                      
Ireland, }. . . .                                                 
   Jongen .......                                                 
     Lalo........                                                 
    Moussorgsky .                                                 
    Klose .......                                                 
    Liszt........                                                 
»                                                                 
       » ........                                                 
    Ravel .......                                                 
        » .......                                                 
Rimsky-Korsakoff. .. Shéhérazade, suite symphonique.              
»                 Suite extraite du Tzar Saltan.                  
»                 Introduction et Cortège nuptial du Coq d’ot.    
  Saint-Saëns . .                                                 
» . .                                                             
   Strauss, R.                                                    
»                 ...... Suite du Bourgeois gentilhomme.          
Strauss, J. . . .                                                 
  Strawinsky .. .                                                 
»                                                                 
     Tschaïkowsky                                                 
      Wagner.....                                                 
»                                                                 
»                                                                 
          » .....                                                 
          Œuvres pour instruments soli avec orchestre.            
     Albisi...... Due Raccontint a Nina, pour flûte M. Albisi.    
    J.-S. Bach .. Concerto en ré mineur, clavecin M.me Landowska. 
»                 Concerto en la mineur, violon . M. Lacroix.     
     Beethoven .. Concerto de violon, en ré...... M. Flesch.      
»                 Concerto n° i, en «/majeur,piano M. Cortot.     
      Brahms..... Concerto de violon........... M. Busch.         
     Fauré ...... Ballade pour piano........... Mlle Herr-Japy.   
     Franck, C. . Variations symphoniques, piano M. Cortot.       
    d’Indy, V. .. Fantaisie pour hautbois....... M. Dennes.       
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0726.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lalo.......
Liszt.......
Mendelssohn
Mozart.....
  » .... » .... » .... Porpora .... Rimsky-Korsakow . Schulthess .. Schumann... »
Strong .....
Tartini.....
Weber.....
Bach, J.-S.. Beethoven .
Borodine ... Bréville (de) Debussy ....
Duparc.....
  » ..... Moussorgski. »
Mozart ....
Rameau.....
Ravel......
Schubert ... Wagner ....
Weber
Beethoven .. Moussorgsky
Symphonie espagnole, violon ....	M. Thibaud.
Danse macabre, piano..................M. Braïlowsky.
Concerto en mi, violon................M. Crickboom.
Concerto en la majeur, piano .	M. Braïlowsky.
Concerto en mi bémol, piano . . .	Mlk Darré.
Concerto en la majeur, violon.	M. W^einberger.
Concerto en mi bémol, violon . .	M. Thibaud.
Andante pr flûte-alto et cordes	M. Albisi.
Concerto en ut dièze mineur, piano	Milc Herr-Japy.
Concertino pour violon..............M11' Wuilleumier,
Concerto en la mineur, piano. .	M. Aubert.
Concerto pr violoncelle................M. Morel.
Elégie pour violoncelle..............M. de Sanctis.
Concerto en ré mineur, violon.	Mllc Wuilleumier.
1er concerto pour clarinette ....	M. Hoogstoël.
Œuvres pour chant et orchestre.
Cantate n° 55, Ich armer Alensch. M. Erb. Introduction du 2e acte et air de
  Florestan, de Fidelio................M. Erb.
Chant élégiaque..............................Quatuor.
 Chanl de la jeune Polovtsienne. .	M11' Tatianoff.
Eros vainqueur, fragments............Mme Croiza.
Trois Ballades de Villon..................Mrnc Croiza.
Phydilé....................................Mllc Wyss.
Au pays ou sefait la guerre..............Mll<: W y ss.
Boris Godounow, air......................M. Beckmans.
Aux Champignons..........................Mlle Tatianoff.
Ch’io mi Scordi di Le......................Mlle Wyss.
Air de Caslor et Pollu.v..................Mlle Tatianoff.
Shéhérazade ..................................Mn,e Doria.
Die Allmacht..................................Mme Weidt.
La Æorl d? Yseult..........................Mme L. W^eidt.
                     '	Kruger.
ier acte de la IP'alkyrie....... ’ M. Hofer.
                                ; M. de la Cruz.
Cinq poèmes................................Mme Kruger.
 Preisleid des Æaîlres chanteurs .	M. Hofer.
Air de Rézia, Obérai ..................Mme L. Weidt.
ŒuvreJ pour chœurs et orchestre.
 IXe Symphonie avec chœurs... Gesangyerein de Bâle.
 Prologue de Boris Godounow. ... i îvTre
                              j Lhœur de dames]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>