<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Festival Wagner en dehors de l'abonnement
            <date when='19220204'>04/02/1922</date>
          </title>
          <series>Festival Wagner en dehors de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0584.tif'/>
        <date when='19220204'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Festival Wagner en dehors de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Festivals' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 4 février 1922, à 20 heures et demie
I Festival WAGNER
(en dehors de l’abonnement)
avec le concours de
MmeE mmy KRUGER M. Lorenz HOFER
Premier soprano de l’Opéra de JKunicb.	Premier léuor de l’Opéra de Vienne.
M. Louis de la CRUZ<
Basse, professeur au Conservatoire de Genève.
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
     Premier acte de LA WALKYRIE.
                Sieglinde : Mme KRUGER. — Siegmund : M. HOFER.
                  Hunding : M. DE LA CRUZ.
DEUXIÈME PARTIE
Prélude du troisième acte de TRISTAN ET YSEULT.
                    Cor anglais : M. FrachisSE.
        Mélodies : a)	SOUFFRANCES - b) DANS LA SERRE - c) RÊVES
              Mme Emmv KRUGER.
      Preislied des MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG.
                 Walther : M. Lorenz HOFER.
      Ouverture du VAISSEAU FANTOME.
L'orcliestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET.
Le Concert commencera à 20 h. 1 h précises et sera terminé à 22 K. l/2* Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                                        H. JARRYS, GENEVE
Prix : 60 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0585.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Œ-
9
Aimé KLING
Lu tki er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol oncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11, toul. des Pliilosopkes, i« étage
Téléphone : Stand 11.34
GENEVE
r
FAVRE fils
 110 RVE DV HHONE
 GRANDS MAGASINS
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i8S3.
Premier acte c)e LA W'ALKYRIE
La lfralkyrie n’a ni prélude, ni ouverture, mais une simple introduction se rattachant directement à l’action. Cette introduction a pour but de placer le spectateur, dès le début, dans l’atmosphère sombre du drame. C’est un morceau d’un caractère sauvage et violent qui décrit la fuite haletante de Siegmund, ce descendant des dieux si cruellement poursuivi par le Destin pour des crimes qui ne sont pas siens et dont les malheurs nous touchent d’autant plus qu'ils sont immérités.
Le morceau est tout entier bâti sur une pédale qui persiste pendant soixante-trois mesures dans les altos et les seconds violons avec ce dessin rythmique dans les violoncelles et les contrebasses :
m
~É=É
s
pour ne s’interrompre que lorsque les cuivres sonnent l’appel du dieu Tonnerre :
 .. fS _______ p- ---y---•---h-ü--- | 
    ~4-        W                      
  La foudre éclate et de puissants accords, rythmés sur ce nouveau thème, évoquent l’image de colosses abattus et de ruines croulantes. Puis l’orage s’apaise. La toile se lève, et la scène reste vide un moment, à peine éclairée.
  Nous sommes dans l’intérieur de la demeure de Hunding; elle est construite autour du tronc d’un frêne gigantesque, qui s’élève au milieu et dont les premières branches servent d’étais au toit qu elles traversent par des ouvertures. A droite, on voit un vaste foyer dont un large manteau absorbe la fumée. Derrière le foyer, s’ouvre un grenier vers lequel conduisent des marches grossières. Au fond, la porte principale garnie de lourds verrous primitifs, en bois. A gauche, un réduit vers lequel conduisent également quelques marches. Plus avant, au pied de l’arbre central, une table grossière, un banc et des escabeaux.
  Au lever du rideau, la scène reste vide quelques instants. Au dehors, passent les dernières rafales de l’ouragan.
  Tout à coup, un homme entre, vêtu de peaux de bêtes, sauvage, éperdu, haletant. Il se retient aux murs, il marche en tâtonnant, il se traîne jusqu au foyer. C est Siegmund, le Vcelsung traqué par ses ennemis et cherchant un. refuge n’importe où. « Quel que soit ce foyer, s'écrie-t-il, j’y demeure. » Et il s’affaisse épuisé au pied de l’âtre.
  Une morne tristesse, une mélancolie profonde, règne dans tout le début de l’acte, et la musique exprime avec une incomparable justesse d'accent la détresse du héros, accablé sous les coups du Destin.
  Dès son entrée, paraît dans l’orchestre ce thème languissant et expressif :
 III
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0586.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JVIüsiqüe et Iostrürrçerçts
ROTSCHY frères
22, Gorratenie - GENÈVE
ont en maga?in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit foripat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? Gopcert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
4»
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions 1res favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone:	AUX RUES BASSES	Ascenseur
stand 19.16	MAISON GENEVOISE fonoee en I 8 I 7
ooOoo
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Dames et Entants. - Articles pour bébés.
VOIR LES ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau livre moyennant 25 francs d’achats en trois mois.
  Il suit tous les mouvements de Siegmund, il grandit, comme si le héros retrouvait un moment d’énergie, puis il s’éteint, au moment où le fugitif s'évanouit au pied de l’âtre, pendant qu'un dernier rappel du motif de l’orage fait passer un frisson dans l’orchestre.
  Alors s’ouvre la porte de F appartement et une femme aux blancs vêtements parait. C’est Sieglinde. Elle s’étonne de cet étranger étendu près du foyer. L’orchestre redit la phrase de l'abattement de Siegmund. A la surprise succède la compassion, dans l’âme de la jeune femme. L’orchestre (instruments à vent) exprime ce sentiment en une période expressive sur ce thème :
IV
I**
m
 Sieglinde s’approche de l'étranger, elle se penche sur lui pour écouter sa respiration, et elle le considère. La symphonie accompagne, commente ce jeu de scène ; les personnages n’ont besoin de rien dire, l'orchestre parle pour eux et avec quelle éloquente précision ! L'enlacement des deux thèmes que nous venons de citer, incessamment reproduits, indique le courant de sympathie qui s’établit entre le héros lassé de tout et la femme pitoyable au malheur.
—	De l’eau, de l’eau ! clame Siegmund, revenant insensiblement à lui.
La femme compatissante s'empresse à le réconforter. Avec quel charme le violoncelle solo exprime le sentiment de reconnaissance du héros ! La phrase donnée à cet instrument est une modification ingénieuse du premier thème de Siegmund (III) :
üi
ZMÉËÊm
 Après avoir été répétée plusieurs fois, elle se développe ensuite en un véritable interlude, exécuté par quatre violoncelles divisés et deux contrebasses, sur les deux nouvelles périodes mélodiques que voici :
 Tantôt disjointes, tantôt réunies, elles introduisent dans l’expression musicale une nu;uice de tendresse plus accentuée en se combinant avec le thème de la compassion de Sieglinde.
Siegmund, enfin, interroge la jeune femme, et apprend ainsi qu’il est dans la demeure de Hundingt, l'orchestre rappelle alors un thème du Rbcinqold, celui de la « Fin des dieux », cîtont voici la forme première :
VII
 Ici (première mesure du lento), il apparaît haché, brisé, et sa mélancolie nous dit la fatalité qui accable ces deux enfants de la race des dieux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0587.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER & ÏAEGER
12,Fusterie.	Tel: Stand.21-24.
VENTE ET LOCATION
TRAM SPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
■'i,:iiiiiiiuiiiiuiniiiiiiiiiii)iuiiniiiiiiiiiniiiiiiiniiiim-iimitiiiiiiiimiiiiiiiiiin'iiiiiiin)iiiniiiit)iiii)iiiinii
ERNE3T GHRQON
TfiILLEUR
      , PBME5
    î ” ! 'rtEglEUJg'
ENGLISI+
SPOKEN.
PlrcEdd jPVOLRRP 3
 GENÈVE
 AVWSPRICHT
.DEUTSCH
   I
Kg

  Avec un art incomparable, ces quatre ou cinq thèmes, qui se poursuivent, se rejoignent, s’enlacent en des combinaisons variées, forment la trame musicale de toute la première scène, l’une des plus attachantes et des plus caractéristiques de l’œuvre, bien qu elle ne soit qu'une exposition.
  Siegmund raconte maintenant comment, ayant eu ses armes brisées entre ses mains, il a dû fuir devant ses adversaires. Dans l’orchestre, un intéressant dessin, combiné avec le thème de l’orage (I) et les thèmes du Vœlsung (III, V et VI), accompagne ce récit animé. Sieglinde offre à l'étranger la corne remplie d’hydromel.
                         Que le malheur se détourne de toi ! répond tristement Siegmund, et rendant grâce à Sieglinde, il veut partir :
                         O femme en franchissant ton seuil,
                             )'y laisse peut-être le deuil 1
   Mais elle le retient. Pourquoi fuir? Il n’est pas de trop dans cette maison « où le malheur habite depuis longtemps. » Siegmund demeure. 11 attendra Hunding. Alors se dessine à l'orchestre une phrase magnifique et large :
-r *-i i
   Semblable à une plainte qui s’élève vers le ciel, elle monte d'une tierce mineure par une progression sur degrés conjoints, pour se fondre finalement avec les thèmes précédents, et exprime ainsi, d une façon extraordinairement synthétique, la situation des deux personnages qu’un commun malheur réunit et rapproche ; c’est le thème de la Destinée lamentable des Vcelsungen.
  Tout à coup, l’enchantement cesse. Une fanfare lointaine s'est fait entendre. Sieglinde écoute, le sabot d’un cheval a frappé le sol. C’est Hunding qui revient de la chasse : et bientôt, en effet, paraît le farouche chef de tribu, celui dont Sieglinde est la femme et, en quelque sorte, l’esclave. Quand il se dresse, armé de la lance et du bouclier, sur le seuil du hall, les cuivres caractérisent énergiquement sa nature brutale et sauvage :
IX
   Ce thème sombre et rude domine toute la scène, que traversent, çà et là, selon le sens du dialogue, les thèmes précédents.
  —	Quel est cet étranger ? interroge le regard de Hunding, et Sieglinde lui explique la présence de l’inconnu, et comment elle lui porta secours.
  Généreusement Siegmund intervient : — De ce bienfait, lui feras-tu reproche ?
  —	Ma demeure est sacrée, réplique Hunding; elle a fait son devoir; puis il ordonne à sa femme de préparer le repas du soir.
  A l'œil perçant du fauve, la ressemblance frappante du frère et de la sœur n’a pas échappé :
C’est le même regard plein d’une ardente flamme.
   Remarquez l'ingénieux détail d’orchestre sur ces derniers mots : dans les basses on entend encore une fois le thème delà Volonté de Wotan. Siegmund et Sieglinde ne sont-ils pas les enfants du maître des dieux ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0588.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Jane Canton
ÇHaute Couture
‘Rue du Œrince, 11	téléphone
‘Tîue de (Jyive, 3	Stand 35.32
AU SOLEIL
2, Place du Mo lard
 A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 67.24
GRAND CHOIX
 DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EN
CHAUSSURES
   DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS

   Hunding, cependant, dissimule et retient ses soupçons ou ses appréhensions.
Il	invite l’étranger à s’asseoir à sa table et l’interroge avec insistance. Siegmund volontiers fait le récit de ses aventures.
   Cette scène est admirablement menée, le récit (où se retrouvent les données essentielles de la Vixlàungadaga), est conduit avec beaucoup d’art ; la gradation qui provoque finalement le défi des deux hommes est développée avec une science consommée de l'effet. Le drame, dès lors, est puissamment noué, on sent qu’une péripétie importante va se produire, qui mettra en présence les deux personnages et rendra inévitable la mort de l'un d’eux.
   Musicalement, ce récit se divise en trois parties, séparées par de courts intermèdes symphoniques, qui relient les parties entre elles et traduisent éloquemment les sentiments provoqués chez les deux auditeurs de Siegmund, la sympathie croissante chez Sieglinde, la colère et la haine chez Hunding.
   1	oute cette scène est traitée en manière de récitatif libre, tantôt avec de simples accords à la basse pour soutenir la voix, tantôt avec un accompagnement symphonique plus lié, qui commente, explique et colore la parole. Quand Siegmund rappelle la mort de sa mère, sa sœur enlevée, leur demeure réduite en cendres, le motif de Hunding (IX), qui reparaît dans l’orchestre, nous dit que l’auteur de tous ces désastres, c’est celui-là même qui écoute le récit. Siegmund parle ensuite de ses luttes avec ses ennemis ; une fanfare, scandée incessamment par des battements de timbales reproduisant le rythme du thème de Hunding, accompagne constamment la narration et nous fait comprendre quels sont ces adversaires implacables.
   Quand Siegmund évoque ensuite le souvenir [de son père disparu, le motif du YValhall :
  *   pfcl ■ -g j M    
  • 1 -*•         ---1 
      l=ts 1---        
explique cette disparition.
   A la fin du récit une admirable phrase surgit :
soutenue par de puissants accords des cuivres, tragiquement sombre par le sentiment, héroïque cependant par la couleur et le rythme. Les quatre dernières mesures se combinent ensuite avec le thème du Vœlsung et le thème incessamment varié de Sieglinde (VI), en un interlude incomparablement expressif, où repassent, semble-t-il, toutes les impressions reçues antérieurement. Cette musique, purement symphonique, parle étonnamment et avec une justesse d’accent émouvante. Une mélancolie vous envahit, tant cette belle phrase traduit avec force la grande détresse qui accable « le Fils de la Douleur ». Elle évoque bien au delà de la représentation scénique l’image de quelque héros superbement beau, exhalant sa plainte inutile et courbant son front attristé sous l’inexorable cruauté du Destin. Puis s’élève la douce voix de la pitié humaine, la voix de la femme au cœur bienveillant qui console et réconforte ; il semble qu’un rayon d'espérance et d amour illumine le regard du héros et que les résolutions viriles redressent sa fierté un moment abattue.
   Pendant cet interlude, Sieglinde s’est dirigée vers l appartement, suivie par Hunding menaçant. Sur le seuil elle hésite, s’arrête un instant, lance à Siegmund]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0589.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AU MENUET
Marque déposée
Tapisseries et Broderies d'drt
OUVRAGES DE DAMES
  fane fie ‘Ris
Œassage des J2>ions, /? Anciennement rue de (a Confédération
Genève
TÉLÉPHONE STAND 52.64
 «§>
 3 *
S
&
MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.21 > <
N
        LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Toitures de taxe, de tourisme et d'occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révision* soignées et rapides

un regard qui, avec insistance, se porte ensuite sur le tronc du frêne où est enfoncé le glaive de Wotan. Ce jeu de scène est très important, car à ce moment parait pour la première fois à l'orchestre, exposé par la trompette basse, le thème dit de y Epée, un simple motif de fanfare
XII
O abord répété très doucement, il semble 1 évocation d’une chose désirée, qui grandit ensuite, s’enfle et éclate finalement triomphante. Avec quel art cette gradation est conduite ! Tandis qu’obstinément une pédale tantôt supérieure, tantôt inférieure, martèle le rythme du thème de Hunding, les cuivres, puis les cordes dessinent une progression chromatique ascendante, puissamment propulsive, qui demande impérativement une conclusion, et cette conclusion, c’est le motif de l’Epée qui sonne enfin sa fanfare cuivrée, éclairant tout l’orchestre de ses fulgurantes lueurs.
  C’est par cette belle page symphonique qu'est introduite la scène finale du drame.
  Resté seul, après le départ de Hunding, Siegmund songe à la promesse de son père : et comme l’image de ce glaive promis par Wotan au jour du danger suprême hante son esprit, sans cesse le motif de l’Epée reparaît dans la trame orchestrale, uni à 1 image de la douce femme qui s’est montrée si compatissante à l’étranger malheureux.
                         O glaive promis par mon père,
                          l'c trouverai-je à l’heure du danger?
   Ainsi clame le héros désemparé et sans armes, invoquant avec une ardeur désespérée le nom de Vœlse.
   Alors, dans l’ombre qui s’est faite plus épaisse dans le hall, une dernière lueur de l'âtre mourant vient frapper subitement l'endroit du frêne où Sieglinde, tout à l'heure, avait fixé son regard, et l'on voit distinctement briller la poignée d’un glaive, tandis qu’éclate de nouveau plus grandiose et plus vibrant encore, bondissant dans l’orchestre comme un cri d'espérance, le thème de l'Epée, clarté mystérieuse, scintillement d'étoile qui annonce la bonne nouvelle. Siegmund hésite, ne sait ce qu il voit? Est-ce un rayon des yeux de la femme aimante qui le secourut?
  Mais Sieglinde elle-même reparaît. Elle a versé à Hunding un breuvage narcotique. L heure presse. Il faut fuir. L’arme qu'attend Siegmund, elle est là. Cette épée, dont la poignée brillait dans la nuit, est bien le glaive promis par Wotan. Sieglinde raconte vivement qu’un inconnu l’enfonça dans le tronc du frêne, et de nouveau apparaît le motif du Walhall, combiné cette fois avec celui de l’Epée.
   Les fleurs mélodiques les plus rares jaillissent de l’orchestre. Tous les thèmes, successivement rappelés et sans cesse répétés, acquièrent, par leur association entre eux, une expression nouvelle et toujours plus frappante, et de nouvelles phrases typiques s’y associent.
   —	Oh! s écrie Sieglinde, s il pouvait venir, le héros, le vengeur auquel est destiné ce glaive.
                        Les tourments incessants de mon âme alarmée.
                         Les outrages sanglants dont mon front a rougi.
                          Tout s'oublierait dans la douce vengeance !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0590.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Héroïquement cclatc la Fanfare de la délivrance,
/;5-=d  H i---W i  10 r^~rrt\ hfir---I 
fa .Jjb S i-j---*  \-W---              
XJ                                     
fortement scandée par de puissants et fiers accords des cuivres et des bois.
  —	O femme, répond Siegmund, oublie enfin tes maux, et dans un élan irrésistible, il enlace Sieglinde de ses bras vigoureux.
  Au même moment, sous l'effort des brises printanières, la porte du fond a cédé et s est ouverte brusquement. Le paysage lointain apparaît baigné par les vapeurs d'une claire nuit de renouveau.
  —	Q,ui vient, qui sort? demande Sieglinde éperdue.
  —	Personne n’est sorti, mais quelqu’un est venu, répond Siegmund ; vois, le printemps radieux nous sourit.
   Le printemps! c’est-à-dire l'oubli des douleurs, la délivrance attendue, la vie nouvelle, les amours jeunes !
  Ce coup de théâtre est d’un effet extraordinaire à la scène. Siegmund et Sieglinde se regardent avec ravissement, sous le rayon de lune qui les enveloppe de sa blancheur: et, plus tendrement, il enlace la bien-aimée qui s’abandonne.
  Ils chantent tous deux la douceur du printemps triomphant des jours moroses, vainqileur des vents en courroux, évocateur des brises parfumées et des chansons d’oiseaux ; le printemps qui fait jaillir les fleurs et met dans les cieux les clartés rayonnantes ; le printemps ennemi des pouvoirs jaloux et qui confond les cœurs et les âmes.
  La symphonie s est transformée. Elle chante maintenant, elle murmure. Les harmonies les plus délicates, comme une mer infinie, bercent sur leurs flots magiques les voix tantôt isolées, tantôt enlacées des amants. Ils se redisent les tristesses de leur enfance, leur longue solitude, la joie de s’être trouvés. Sans cesse passent et repassent, élargis et développés, le thème de Sieglinde, des fragments des divers motifs de Siegmund, de Wotan, en même temps que là mélodie proprement dite du chant d’amour, une sorte de lied dont le dessin rythmique n’est pas sans quelque banalité, il faut le reconnaître, très pénétrant néanmoins en sa simplicité voulue, et d un charme très enveloppant.
  L’analyse est impuissante à suivre la transformation des motifs mélodiques qui s’enchevêtrent, s’enlacent, se superposent, tantôt élargis, tantôt diminués, ici comme dessin d’accompagnement, là comme chant conducteur, et toujours avec un sens merveilleux du rapport psychologique qui les ramène sans qu'un seul instant la marche entraînante du morceau soit arrêtee.
  Lorsqu’enfin, s’arrachant aux enlacements de la bien-aimée, Siegmund s'élance vers le frêne et, d'un effort violent, arrache l’épée au tronc de l’arbre, l'explosion orchestrale du thème de l'Epée atteint les proportions grandioses du surhumain. Puis, tandis que saisissant avec transport sa fiancée, Siegmund s’élance avec elle dans les espaces libres, le rideau tombe rapidement, tandis que le thème de l’Amour de Sieglinde (VI), traité en diminution, aboutit à la conclusion harmonique du morceau par un accord de septième douloureux et strident, d’un beau sentiment tragique.
                                              Extrait de l’ouvrage de M. K.UFFKRATH :
                                                              Le 1 bi'àlrc i)e Richard // atiih'r.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>