<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique
            <date when='19211217'>17/12/1921</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0470.tif'/>
        <date when='19211217'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Sixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORI A-HALL
Samedi ij décembre 1921, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Sixième de l’abonnement)
sous la direction de
M. le Dr Hermann iSUTER
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
2. SYMPHONIE n° 6, PASTORALE...... Beethoven
          a)	Allegro ma non troppo (Impressions heureuses produites par l’arrivée à la campagne).
          b)	Andante molto mosso (Au bord du ruisseau).
           'c) Allegro (Fête villageoise). — Allegro (Orage).
           Allegretto (Chant des berger*. — Sentiments de reconnaissance).
DEUXIÈME PARTIE
2.	CONCERTO B R AN DEBOURGEOIS,
      n° 4, en <tol majeur, pour violon concertant, deux flûtes, instruments à cordes et continuo J.-S. Bach Violon solo : M. F. Ci-osset.
          Flûtes soli : MM. Albisi et Gaimard.
          Maestro al cembalo.
3.	SUITE D’ORCHESTRE, extraite de la
     musique pour le Bourgeois Gentilhomme de
Molière (première audition)............. R. StrauM
          a)	Ouverture du i,r acte (Monsieur Jourdain).
          b)	Menuet. - c) Le maître d’armes. - 3) Entrée et danse des tailleurs. - e) Le menuet de Lully. f) Courante. - g) Entrée de Cléonte (d'après
           Lully). - b) Prélude du 2nl<1 acte (Intermezzo. -Dorante et Dorimène. - Le comte et la marquise), t) Le Dîner (musique de banquet et danse des0 marmitons).
Le Concert commencera à 20 li. V* précises et sera terminé vers 22 h. ’/a.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0471.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
ô
&
Aimé KLI NG
Luth
1er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
"V îoloncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11, boul. des Philosopkes, i« étage
        Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
saSSfc-
«
 •na
FAVRE « FILS
 110	RVE DV R. HO N E
 Sücr
GRAND5 MAGASINS
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1870, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE PASTORALE
     Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d'Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kahlenberg couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa la Symphonie pastorale, écrite tout entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à. musique, ces quelques lignes trouvées i parmi ses manuscrits :
     «Sur le Kahlenberg — i8i5 — fin septembre.
    «Tout-Puissant! — Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par toi.
     « O Dieu, quelle splendeur ! Dans ces forêts, sur les collines, i — c’est le calme, — le calme pour te servir. »
     Nul programme, nul commentaire ne saurait, mieux que ce cri d’adoration où vibre l’âme de Beethoven, donner l’idée du sentiment profond qu’expriment les parties essentielles de l’œuvre.
                                                          (D’après Julien Tiersot.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0472.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alüçiqüe et Instrument?
I^O¥SCHV frère?
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHHSTRE, petit format, de toute? le» œuvre» joüée» dan» le» concert» d’abonnement, pour autant qu’elle» ont été publiée».
ABONNEMENT 1res bien assorti, complété par loules les œuvres indiquées au programme des' concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SGHAUFELBERGER
Téléphone	AUX RUES BASSES	Ascenseur
Stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I 8 I 7
ooOoo
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS
VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).
Jean-Sébastien BACH
i685-1750.
  C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six concertos dédiés au margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et appelés, pour cette raison, concertos brandebourgeois. Présentant tour à tour et à la lois, comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l'époque, le caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre, chacun de ces six concertos réalise un type original — tant par la forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style et la composition instrumentale — de la vieille tradition du concerto italien de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la littérature musicale, et dont il semble bien qu’on n’ait pas encore apprécié tout le prix. Les œuvres de cette sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres « symphoniques » en ce qu’elles n’ont pas comme celles-ci une nature d’ordre dramatique, à cause de la succession et de l’opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers, mais une nature plus exclusivement musicale, chaque morceau ayant un caractère uniforme, exprimé par un seul thème qui se morcelle, se répète et impose tout son sens, sans « développements » ni « constrastes ».
  Le Quatrième concerto brandebourgeois en sol majeur, est écrit pour un violon concertant, deux flûtes soli et instruments à cordes, avec continuo, cette partie étant réalisée, selon la tradition, par le chef d’orchestre lui-même.
Richard STRAUSS
Né à Munich, le 11 juin 1864.
SUITE D’ORCHESTRE extraite De la musique pour «le Bourgeois Gentilhomme » de Æolière.
  C’est en octobre 1912 que fut représentée à Stuttgart, pour la première fois, Y Ariane a Naxos de Richard Strauss.
Le livret, dû à la plume d’Hugo von Hofmansthal, n’était autre chose qu’une transposition du Bourgeois gentilhomme de Molière. Sous]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0473.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER. & IAEGER
12,Fusterle.	Té): Stand. 21-24.
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
ERNEST GRRÇON II
TRILLEUR	*
        PR/1E5
                   ET
         ME^IEUIQ
Ea
5
=
'
-
J
PLnCEwi AOLRRP3
ENGLISH*	r'PNPVP	«ANSPRICtfr
spoken. ^cnnvr: .deutsch

sa forme première, Ariane à Naxoa comportait deux parties distinctes : d’abord une comédie représentant Jourdain chez lui. L'auteur fait assister k la leçon de danse et de musique ; puis c’est la leçon d’escrime, l’arrivée du tailleur et l’essayage. Enfin voici l’arrivée de Cléonte, l’amoureux de la marquise, qui précède Dorimène de quelques instants. Jourdain, affolé par l’honneur que lui fait la noble visiteuse, fait servir un dîner digne du Roy. Après le festin, il fait exécuter, pour plaire à la belle, un opéra qui a pour sujet les aventures d’Ariane abandonnée k Naxos par Thésée ; ici se termine la partie comédie et commence l’opéra proprement dit.
  Pendant cette première partie, les leçons de musique, de danse et d’escrime, l’intervention du tailleur, l’entrée de Cléonte et de la marquise, le dîner, sont autant d’occasions de faire entendre une musique de scène ; un orchestre « dans le style ancien » commente les situations et donne une note pittoresque.
  Depuis lors, Strauss a fait subir k son œuvre un remaniement complet ; il a enlevé à la première partie son caractère de comédie, et a fait du tout un opéra. Puis reprenant dans la version du début les pièces détachées de la musique de scène, il en a fait une suite d’orchestre à l’usage des concerts. C’est cette suite que nous donnons ce soir.
  L’orchestration de cette partition comporte : six violons, quatre alti, six basses, le double quatuor des bois, deux cors, une trompette, un trombone et une harpe. En outre une batterie variée et un piano traité dans le genre du continuo de jadis, contribuent au caractère spécial de ce «style ancien». Et pour que «l’atmosphère» y soit, Strauss n’a pas craint de rappeler le souvenir de Lully, le collaborateur musical de Molière.
  Faire l’analyse de chacun des petits tableaux qui composent cette frise musicale est inutile ; les sous-titres suffisent à préciser les intentions de l’auteur. Nous pouvons cependant relever l’amusante fantaisie de l’ouverture, cette caricature du bourgeois ridicule, incarné par Jourdain, et de ses aspirations aux grandeurs!
  De même dans la scène finale du dîner, le commentaire musical du menu est plein d’imprévu : un rappel lointain de l’Or du Rhin de Wagner n’annonce-t-il pas l’arrivée du saumon, tandis qu’un thème de Don Quichotte signale celle d’un gigot de mouton ! Enfin l’omelette est à surprise ; une danseuse s’en échappe sur un motif de valse évoquant le souvenir d’une autre œuvre de Strauss.
                                                   R. By.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0474.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿fjane Canton
       Çffaute Couture
 Rue du Œrince, 11 Rue de OÇrve, 3
 téléphone
Stand 35.32
AU SOLEIL
jfu MeO\ / s\
2, PLACE DU MOLARD
A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 67.24
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EN
CHAU S SUREs
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS

 SALLE DE LA RÉFORMATION
   Jeudi 22 décembre 1921, à 20 h. et demie
  HUITIÈME
 CONCERT SYMPHONIQUE
  POPULAIRE
jj	Sous la direction de M.. Fernand CLOSSET	j
  AU PROGRAMME
   SINFONIA, de W. Friedemann Bach. — CONCERTO en la mineur, pour violon et orchestre (Soliste : M. J. Lacroix) de J.-S. Bach. — SYMPHONIE, de Sammartini. — FANTAISIE SUR DES NOËLS WALLONS (première audition) de Jongen-— DANSE DES SYLPHES et MENUET DES FOLLETS, extraits de la DAMNATION DE FAUST, de Beri.ioz. —
   L’ARLESIENNE, première suite d’orchestre, de Bizet.
    Location ouverte à l'Agence VERON GRAUER & C10, Passage du Terraillet, de 8 à 18 heures, tous les jours.
   Lire dans le programme analylujue de ce concert :
  LA NAISSANCE DE LA SYMPHONIE, par
   E. Ausermct, notice accompagnée d’un tableau généalogique de la famille Bacb.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0475.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tapisseries et
Broderies d’^rt
OUVRAGES DE DAMES
  AU MENUET
                 Marque déposée
‘Bfancfîe Ris
Œassage des jQ>rons, Î7 Anciennement rue de [a Confédération
Genève
 TÉLÉPHONE STAND 52.64
 MÉTROPOLE GARAGE
  Mercier, Pictet, Mallet & Co
   GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
> - ^
\t \1 LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
    Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
    Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
Rappel au public.
     Le Comité a le plaisir d'enregistrer cette année un plus grand nombre d’abonnements que pour les saisons précédentes. Toutefois, le nombre total des abonnés reste encore inférieur à ce qu’il était aux anciens Concerts du Théâtre.
     Les recettes spéciales de chaque concert étant généralement inférieures à la moyenne de l’année dernière, le Comité s’adresse encore à tous les amis de la musique pour les engager à souscrire des abonnements de demi-saison, soit pour les six derniers concerts, aux conditions qui suivent :
   Rez-de-chaussée.
Première galerie.
Loges .............    45.-           
Fauteuils de parquet.  40.---         
Parterre...........    35.---   ■ 1». 
Pourtour...........    3o. ---      S 
                                   Si 
Amphithéâtre.......    22.5o j        
Promenoir..........    2 2.00     . H 
Face, ier rang.......  40.--- |       
Face, 2me rang......   35.---         
Face, 3n,e à 6me rang. 3o. ---     Ss 
Côté, icr rang......   35.---       3 
                                    O 
Côté, 2me et 3me rang  22. 5o      Qh 
Amphithéâtre.......    25 .---        
 «
 c
  Js
 «
 O
-O
  <3
Cî
o
u
          Dates et Solistes d I
 Samedi 14 janvier
 —	28 février 11 février.
 —	25 février.
—	11 mara. .
—	25 mard . .
                              es six derniers concerts :
M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Mmc DURIGO, cantatrice, M. FLURY, ténor. Mme LANDOWSKA, claveciniste.
M. Johnny AUBERT, pianiste.
M. Cari ERB, ténor.
M. Alfred CORTOT, pianiste.
S’adresser à l’Agence VÉRON, GRAUER & C'°, passage du Terraillet, où l’on trouvera la liste générale des programmes de la saison.
N. B. — Un abonnement aux six derniers concerts peut constituer un agréable cadeau de Nouvel-An à offrir à toute personne aimant la musiqne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0476.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1921-1922
Premier chef D’orchestre : JVl. Ernest ANSERIMET Deuxième chef <)’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
/'r violon solo...... Fernand CLOSSET, professeur au Conservatoire de Genève.
2epremier violon solo. Jean LACROIX, ex ier violon solo du Grand
Théâtre de Genève.
ier second violon solo. SABBATANI, de la Scala de Milan.
itr alto solo........ Fernand SOTTIAUX, premier prix du Conservatoire de Liège.
/'r violoncelle solo.. . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre
                     Augusteo.
ire contrebasse solo . . OLIVER, professeur au Conservatoire de
                    Genève.
i'c ffùte solo....... ALBISI, professeur au Conservatoire de Genève.
1er hautbois solo .... P. DENNES, premier prix du Conservatoire
                       de Paris.
Cor anglais solo . . . FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand
Casino de Vichy.
irc clarinette solo . . . HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire
                       de Paris.
1er basson solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire
                       de Paris.
iCT cor solo........ WILL, de l’Orchestre philharmonique de Vienne.
ire trompette solo. . . . DUBOIS, ire trompette solo du Kursaal d’Os-
                      tende et de la Jetée Promenade de Nice.
icr trombone solo. . . . BEIGBEDER, professeur au Conservatoire de
                     Genève.
1er timbalier....... REHBOCK, timbalier de l’Orchestre d’Inter-
                        laken.
irt harpe.......... Victor SCHIFFNER, ire harpe de l’Orchestre
                     de Karlsbad.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>