<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Onzième concert symphonique populaire 
            <date when='19220108'>08/01/1922</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0534.tif'/>
        <date when='19220108'/>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Onzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche 8 janvier 1Ç22, à 13 heures (3 h. précises)
ONZIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
      Soliste : Mlle Y. HERR-JAPY, pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 2, en <11 mineur..... Borodine
         à) Allegro.
          b)	Prestissimo.
         c)	Andante attaca.
          d)	Finale.
2.	CONCERTO en ut dieze mineur pour
 piano et orchestre................. Rimsky-Korsakow
         Moderato. - Allegretto quasi polacca. -Andante mosso. - Allegro.
          (Se joue M/tà interruption.)
          M"e HERR-JAPY.
DEUXIÈME PARTIE
3.	BALLADE pour piano et orchestre ... G. Fauré
           M11' HERR-JAPY.
4.	IBÉRIA (n° 2 des Images, pr orchestre) C. Debussy
          a)	Par les rues et par les chemins.
         b)	Les parfums de la nuit.
         c)	Le matin d’un jour de fête.
L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Piano de concert ERARD, aux soins de la Æaison Ch. Berguer.
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                      H. JARRYS, GENÈVE
                                          Prix : 3o centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 11 te
Aimé KLING
   Lutkier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
V îolon celles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
il, boul. des Pkilosopkes, i« étage Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
V
FAVRE «'FILS
110 RVE DV RHONE Sac-
6RAND5 MAGASINS
Alexandre BORODINE
Pétrograd, 1823-1887.
S YÆPHONIE n° 2, en si mineur.
   On sait que c’est essentiellement à l’activité de cinq musiciens, Balakirew, Cui, Borodine, Moussorgski et Rimsky-Korsakow, que la musique russe dut, dans la deuxième moitié du XIXe siècle, sa magnifique expansion. De ces célèbres cinq, Borodine fut un des plus doués, le seul qui voulut rester un amateur, consacrant la majeure partie de son temps à l’enseignement scientifique ; le seul aussi qui aborda avec un vrai succès les formes de la musique pure, symphonie ou quatuor. Pour n’être point un professionnel de l’art, Borodine ne possédait pas moins, d’instinct, une technique sûre, originale et brillante, bien qu’un peu rude et primitive. On ne cherchera point dans sa symphonie le raffinement de construction tonale où se complait un Brahms par exemple. La symphonie en si mineur vaut surtout par la frappe puissante des idées, et par le grand souffle épique qui traverse toute l’œuvre : les chevauchées grandioses du premier mouvement, les danses tour à tour passionnées et langoureuses du scherzo, la large rêverie de l’andante qui semble avoir pour cadre les perspectives infinies de la steppe, et la frénésie de ce finale, emporté comme dans un mouvement populaire.
4* 4* +
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin en 1844- mort à Pétrograd en 1908.
   Le Concerlo en ut dièze mineur a été écrit en 1882-1883 ; conçu en une seule partie où s’enchaînent les divers mouvements, il s’inspire des modèles de Liszt et demeure l’œuvre la plus heureuse de ce genre dans la musique moderne. Son élément thématique essentiel est un motif populaire russe qui fut indiqué à Rimsky-Korsakow par Balakirew. Le parti qu’en tira Rimsky dépassa d’ailleurs l’attente de son aîné ; l’œuvre réalise un équilibre rare entre le piano et l’orchestre, et la partie de piano est d’une écriture surprenante de la part d’un compositeur qui n’était pas pianiste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HEHE
ma
Ea
ERNEST GARÇON TfiILLEUR
PÜME5
ET
ME^IEUR5
3 PUtCEpu nOLHRP3
ENGLISH*	/VWSPflKJIT
SPOKEN.	'OtCnCVJC	.DEUTSCH
  EïïlTÏÏÏÏÏÏ
sa
JVIüsiqüe et In$trürï)er)t$
ROTSCHY
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en rpagaÿir), pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit forrnat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnerrçent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
<=$>
ABONNEMENT très bien assorti, complété pas toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Gabriel F AU RÉ
Né à Pamiers (Ardèche), le i5 mai 1846.
BALLADE
  Cette œuvre, dédiée à Saint-Saëns et écrite originairement pour piano avec accompagnement d’orchestre, mais dont il existe une transcription à deux pianos, prend place dans la carrière du compositeur entre deux œuvres : la sonate (1876) et le premier quatuor (1882). Bien qu’elle porte l’op. 19 et date de 1881, la critique de l’époque a noté les dispositions « prédebussyste » de cette œuvre.
  D’une manière générale, le genre ballade s’accommode d’une grande variété de mouvements, comme toutes les fantaisies, quant aux formes et aux idées. Chopin s’y dépensa avec une liberté absolue et une maîtrise géniale. L’écueil à éviter dans cette forme musicale est le manque d’unité entre les divers éléments constitutifs. A cet égard, l’œuvre de Fauré se distingue par sa ligne soutenue à travers la virtuosité et le pittoresque délicat des épisodes successifs.
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IBÉRIA
  Les Trois Images pour orchestre, Gigues, Ibéria et Rondes de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué par ce titre, d'œuvres agissant par l’imagination et la sensibilité. Par là même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de son invention harmonique et orchestrale ; Ibéria, notamment, la plus considérable des trois, est une des œuvres les plus « poussées », les plus riches de couleur et de variété que Debussy ait écrites. Elle comprend trois parties largement composées et formant un tout bien équilibré : « Par les rues et par les chemins », « les Parfums de la nuit », « le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évocateurs pour qu’aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux soit nécessaire ; il n’est pas dans la nature de l’art debussyste, d’ailleurs, de s’appuyer sur des anecdotes ; il ne s’agit pas non plus ici de tableaux réalistes, destinés à mettre en œuvre d’authentiques]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
l
    LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
Tapisseries et
  AU MENUET
               Marque déposée
     Broderies d’^rt
OUVRAGES DE DAMES
‘Bfancfie ffîis
Œassage des Scions, /? C3,nciennement rue de (a Confédération
         Genève
TÉLÉPHONE STAND 52.64
  thèmes espagnols —■ rien d’une vraie « rhapsodie ». Si le compositeur a puisé son inspiration dans les possibilités évocatrices et pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme l’indique le titre plus lointain à'Ibéria, c’est une Espagne de rêve où nous entraînent ces images ; et l’on pourrait penser ici aux œuvres où d’autres poètes, littéraires ceux-là, Baudelaire ou Mallarmé, évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s'évader de leur réalité quotidienne.
 VICTORIA-HALL	Samedi 14 janvier 1922
 -——--à 20 heure*) et demie.
 T Concert de l’Abonnement
 Soliste : Al. Adolphe BUSCH, violoniste
  AU PROGRAMME : Ouverture tragique, de Brahms; Concerto de violon, de Brahms ; Symphonie en fa (inédite, ire audition ), de Henri Gagnebin; Suite de l’Oiseau àe feu, de Strawinsky.
Location ouverte lundi 9, Agence Véron, Graüer & Cie, passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0538.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1
flâne Canton
       ÇFfaute Couture
 cRue du Œrince, 11 ‘Rue de Œjve, 3
 téléphone
Stand 55.32
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>