<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire 
            <date when='19220319'>19/03/1922</date>
          </title>
          <series>Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0696.tif'/>
        <date when='19220319'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Schulthess, Walter' type='person' role='cmp'>Schulthess, Walter</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION Dimanche SOIR, il) mars 1922, à 20 heures et demie
DIX-HUITIEME ET DERNIER
Concert Symphonique
POPULAIRE
Soliste: M11' H. WUILLEUMIER, vîoloniste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 5, en ut mineur .... Beethoven
          a)	Allegro con brio.
         b)	Andante con moto.
          c)	Allegro.
         d)	Finale. — Allegro.
2.	CONCERTO en ré mineur, pour violon et orchestre....................... Tarlini
        Allegro. — Grave. — Presto.
          M"' H. WUILLEUMIER.
DEUXIÈME PARTIE
3.	MARCHE ECOSSAISE (jre audition) Debujày
4.	CONCERTINO pour violon et orchestre (ire audition)............. ÏV. SchullheM
         Moderato. — Andante sostenuto.— Rondo.
           Mlle H. WUILLEUMIER.
5.	INTRODUCTION et CORTÈGE NUPTIAL de l’opéra le Coq d’Or. . . Rimdky-Koraakow
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                                       M. JARRY8, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0697.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Lutki
er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol oncelles, Alt os Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
   boul. des Pkilosophes, i« étage	\
          Tf.léphone : Stand 11.24
                GENEVE
... . . V V.■ ...	...	■.... » ..... .................
 èè
  rtt»
FAYRE fils
110 RVE DV RHONE Ssic-
GRANDS MAGASINS
Giuseppe TARTINI
   Né à Pirano (Istrie), le 12 avril 1692 ; mort à Padoue, le 16 février 1770.
  C’est au couvent des Franciscains d’Assise, où il avait trouvé asile à la suite d’une jeunesse quelque peu agitée, que Tartini développa son remarquable talent de violoniste. Il se retira ensuite à Ancône, puis fut nommé chef d’orchestre et violon solo de la Basilique Sant’Antonio à Padoue. La renommée de sa virtuosité se répandit alors au delà de son pays, ce qui lui valut d’être appelé à Prague pour les fêtes du couronnement de Charles VI; il y séjourna quelque temps comme musicien de chambre du comte Kinsky. Rentré à Padoue, il y fonda une école supérieure de violon, d’où sont sortis Nardini, Pasquelino et beaucoup d’autres virtuoses remarquables. Les compositions de Tartini pour le violon sont classiques ; un petit nombre seulement en a été réédité. Il a laissé en outre de nombreux ouvrages théoriques, spécialement sur l’harmonie et sur la technique du violon.
4* 4* 4e
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
  La Æarche ccoàdaiàc, écrite en 1891 pour piano à quatre mains, puis orchestrée par Debussy vers 1908, est une de ses premières œuvres. Elle est inspirée d’un thème populaire écossais, conservé par la vieille famille des comtes de Ross. Ce thème a été indiqué à Debussy par un descendant de cette famille qui souhaitait le voir se perpétuer dans une œuvre originale. Dans cette composition d’un Debussy très jeune, toute sa personnalité éclate déjà dans la délicatesse et la fantaisie avec laquelle il a su renouveler l’intérêt de son thème au cours des diverses parties de l’œuvre.
+ + +
Walter SCHULTHESS
Né à Zurich, le 24 juillet 1894.
  L’un des plus jeunes de nos compositeurs suisses, M. Schulthess a fait ses études musicales avec le Dr Andreæ et le professeur Mœckel, puis les continua en 1916-1916 auprès du Dr Courvoisier,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0698.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alüçiqüe et Ioçtrünrçerjtç
I^O¥SCHY fvève$
22, Gorraterie - GENÈVE
on* «0 nrçaga?in, pour ta vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abopi)en>er)t, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété pas toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
à Munich. Pendant l’hiver 1916-1917, il travailla encore avec le professeur Ansorge, et comme élève de la classe de direction à la Hochschule de Berlin, puis il fit un stage de volontaire au Hofoper de Vienne, en automne 1918. Ses compositions comprennent jusqu'à présent des pièces de piano, une Sonate de violon, un quatuor à cordes, un trio, et le Concertino qui figure à notre programme, et dont la première audition fut donnée en 1920 au cours de la Fête des Musiciens suisses à Zurich.
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 1843; mort à Saint-Pétersbourg, en 1908.
Le Coq d’Or, composé en 1907, est la dernière œuvre importante de Rimsky-Korsakow. Dans cet opéra burlesque, plein d’une fantaisie bien russe, Rimsky-Korsakow a laissé quelques-unes de ses plus heureuses trouvailles harmoniques, et quelques-unes des touches les plus précieuses et les plus raffinées de sa palette orchestrale.
L’épisode que nous en détachons est guidé par le texte suivant :
INTRODUCTION
                                  LE COQ d’or
                    Co-co-ri. Co-co-ri-co !
Règne couché sur le dos !
LA REINE DE CHÉMAKHA
                   Tu iras vers l’Orient:
                 Là, tu verras mon royaume
                 Comme un mirage riant.
i/astrologue (aux spectateurs)
                  D’un vieux conte tous les masques
                  Revivront, joyeux, fantasques.
               LE COQ D’OR	•
                    Co-co-ri ! Co-co-ri-cou !
                  Ouvrez l’œil et garde à vous.
CORTÈGE DE NOCES DU ROI DO DON
Des trompettes sonnent ; le cortège triomphal défile devant le palais. D’abord, les miliciens du roi, avec des airs importants et fanfarons, puis la suite de la reine de Chémakhâ, bariolée et bizarre,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0699.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MÉTROPOLE OARAOE
                    Mercier, Pictet, Mallet & Co
                          GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
                                   TÉLÉPHONE STAND 40.22
     l
         LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
                        Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
                                   Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
Tapisseries et Broderies dVirt
OUVRAGES DE DAMES
‘Bfanche cRis
Œassage des «Corons, 11
Anciennement rue de (a Confédération
         Genève
AU MENUÊT

   comme sortie d’une conte oriental. Il y a des personnages qui n’ont qu’un œil au front; d’autres ont des cornes, d’autres des têtes de chien. Géants, nains, éthiopiens grands et petits, esclaves voilées portant des cassettes et des vases précieux. Enfin paraissent, sur un char doré, le roi et la reine ; le peuple se trémousse et pousse des cris d’allégresse.
  VICTORIA-HALL Samedi 25 mars, à 20 heures et demie
DOUZIÈME ET DERNIER
 Concert de l’Abonnement
SOUS la direction de Al. Ernest ANSERA1ET
Soliste : M. Alfred CORTOT, pianiste.
  Au programme : SYMPHONIE n° 8, en fa, de Beethoven. — CONCERTO n° 1, en ut majeur, pour piano et orchestre, de Beethoven. — VARIATIONS SYMPHONIQUES pour piano et orchestre, de C. Franck. — DAPHNIS ET CHLOÉ, fragments symphoniques (première audition), de Ravel, etc.
   Location dès lundi 20, a 1 Agence VERON, GRAUER & C'e, Passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0700.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
£Jane Canton
Çjffaute Couture
  Rue du Œrmce, 11	'téléphone
<Rue de H{ive, 3	Stand 35.32
AU SOLEIL
j£jofe/fc\
2, PLACE DU MOLARD
A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 07.24
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EH
CHAU S SURES
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS
lise]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>