<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18970519'>19/05/1897</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0074.tif'/>
        <date when='18970519'/>
        <name key='Becker, Albert' type='person' role='cmp'>Becker, Albert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿GRANDE SALLE DU VICTORIA HALL
Mercredi 19 Mai 1897, à 8 heures du soir
PREMIÈRE AUDITION
DE LA
GRANDE MESSE
EN SI BÉMOL
DE
ALBERT BECKER
pour chœur, soli, orchestre et grand orgue
EXÉCUTÉE PAR I.A
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Sous la direction de M OTTO BARBLAN
   avec le concours de M""’s TROYON-BLAESI, soprano; ROESGEN-LIODET. contralto: de MM. TROYON. ténor
et BURGMEIER, basse
ET DU
GRAND ORCHESTRE PHILHARMONIQUE DE BERLIN
L’orgue sera tenu par M. FKRH.ARIS, organiste.
KYRIE ELEISON GLORIA CREDO — SANCTUS — AGNUS DEI
PRIX DES PLACES:
Rez-de-Chaussée : Loges d’angle, fr. 10. — . Loges de pourtour, fr. 8.—. Fauteuils de parquet, fr. (i.—. Stalles de parterre, fr. 5.—. Stalles de pourtour, fr. 4.—. Amphithéâtre, fr. 3.—. Stalles de promenoir, fr. 3.—. Première Galerie : Loges, fr. 10.—. Fauteuils de face et premier rang de balcon, fr. 6.—. Amphithéâtre, fr. 5.—.
                        Deuxième, troisième et quatrième rangs de balcon, fr. 4.—. Fauteuils d’orgue, fr. 3.—.
Deuxième Galerie : Amphithéâtre, fr. 3.—. Premier et deuxième rangs de galerie, fr. 2.-. Troisième rang, fr. L—.
     Toutes les places sont numérotées. La location sera ouverte dès le 12 Mai courant chez MM. Bron et Berguer, rue de la Corraterie, 13, toutefois les places pourront être retenues chez eux avant cette date par correspondance.
Prix : 20 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOTICE
     Albert Beckcr est. né en 1834 à (juedlinbourg, la patrie de Klopstock, dans la Saxe prussienne. Il avait 45 ans lorsqu’il composa pour le 25me anniversaire de la Société de Itieilll à Leipzig, la messe en si li mineur qui fut exécutée pour la première fois le 17 mai 1879 en cette ville. La messe porte le N° 16 qui est le numéro des œuvres imprimées du compositeur. Mais sur le manuscrit original on lisait le N° 70. chiffre total des compositions de Beckcr à cette date. Albert Becker est actuellement directeur du choeur de la cathédrale et membre du Sénat de l’Académie impériale de musique à Berlin. Appelé récemment à prendre à Leipzig la place de Cantorde Saint-Thomas, jadis occupée par le grand lîach. il a décliné, sur les instances de l’empereur Guillaume H, cette glorieuse invitation.
     Dès la première audition, la messe en si li mineur eut un immense retentissement. « C’est, dit le critique Kretschmar, la plus récente messe complète de grande notoriété, et sa réputation ne cesse de grandir. » Après Leipzig, elle fut exécutée l’année suivante n Iterlin, puis à Klberfeld et plus près de nous à Zurich en 1882, dans un festival auquel assistaient Liszt, Saint-Saëns, etc.
     Elle présente à un très haut degré et unit intimement deux caractères principaux qui généralement s’exeluent l’un l’autre; c’est de la musique en même temps savante et à effet. Le compositeur est à la fois un impeccable technicien et un dramaturge saisissant, lienoncant à faire briller soit son imagination dans l’invention de motifs étincelants d’originalité, soit sa science en des combinaisons abstruses, il met tout son effort, il emploie tout son art à exprimer avec, le maximum d’intensité les pensées et les sentiments de chaque fragment successif du texte. I)r là le caractère très dramatique, tout moderne, à la fois très humain et profondément religieux de cette œuvre.
     Avant d’entrer dans l’analyse détaillée, citons les lignes suivantes de Becker lui-même :
     « Cette composition a pour base l’antique texte latin de la messe, encore en usage dans PEglise catholique et que Luther avait « traduit presque mot à mot pour en faire la liturgie de l’Eglise réformée. L’auteur a introduit dans la composition musicale les <. mélodies de quelques hymnes bien connues appartenant à l’Eglise protestante. Il l’a fait non seulement par conviction person-« uelle, mais encore pour revendiquer en faveur du protestantisme ce texte île la messe qui semblait jusqu’ici n’appartenir qu’à « l’Eglise romaine. Ces citations de phrases musicales empruntées à des hymnes de la Réforme se trouvent uniquement dans la « partie instrumentale et ne retentissent que par la voix de l’orchestre et de l’orgue. »
     Ainsi Becker a eu l’intention d’écrire en quelque sorte une messe protestante. 11 pourrait ajouter que le procédé caractéristique qu’il emploie se trouve déjà chez J.-S. Bach et chez quelques maîtres antérieurs. On rencontrera plus loin, à leur place respective, l’indication des hymnes introduites dans la composition.
TEXTE LATIN ET FRANÇAIS AVEC REMARQUES Kyrie.
I. Kyrie, eleison ! — Seigneui■. prends pitié de nous !
          L’idée de supplication est rendue avec intensité par un thème très significatif et très original qui se termine en développement chromatique descendant.
i. Christe, eleison! — Christ, prends pitié de nous!
          La supplication prend ici des accents tendres au début, déchirants vers la fin.
3.	Kyrie, eleison ! — Seigneur, prends pitié île nous !
         L’accompagnement renferme (tmmbonne et orgue) le choral « Ans tiefer iNoth schrei ieh zu Dir. I)e ma profonde détresse je crie à toi », dont les paroles sont une traduction du De profundis (Psaume 130) composée par Luther.
Gloria.
I.	Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonæ voluntatis. Laudanms te, benedicimus te, adoramus te, glorificamus te. Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et sur la terre paix aux hommes de bonne volonté. Nous te louons, nous te bénissons, nous t’adorons, nous te glorifions.
         Ou remarquera et la superbe envolée des premiers mots et la douce sérénité de la phrase : in terra pax.
'i. Gratins agimus tibi propter magnam gloriam tuam. Domine Deus, rex cœlestis, Deus pater onmipotens!
     Sous te rendons qrâceà cause de la gloire suprême. Seigneur Dieu. Itoi îles deux, Père tout puissant !
         Signalons surtout la reprise des mots : propter magnam gloriam tuam.
Conservatoire de Musique Genève
 Domine, (ili unigeuite, Jesu Christe, domino Deus, agnus üoi, lilius patris, <|iii' tollis peccata mundi, misorero nobis! Suscipe Seigneur Jéswt-Chrisl, fils unique, seigneur Dieu, agneau de Dieu, /ils du Père, i/iii nies les pèches du monde, aie pitié de nous ! doprecationem nostram ! Qui sedes ad dexteram patris.
 E.vauce notre prière, toi qui sièges à la droite du Père.
      Le point culminant de ce morceau est dans la phrase : Suscipe deprocationem, etc.
 Miserere nobis! — Prends pitié de nous!
      Les quatre voix des solistes, puis successivement les huit parties du chœur entrent les unes après les autres et finissent par s’unir en un ensemble d’une saisissante expression.
 Quoniam tu solus sanctus, tu solus dominus, tu solus altissimus, Jesu Christe.
 Car seul tu es saint, seul lu es Seigneur, seul tu es le très haut, Jésus-Christ.
 Cum sancto spiritu in gloria Dei patris. Gloria in excelsis Deo ! Amen!
 (A loi) et an St-Espril dans la gloire de Dieu le père. Gloire à Dieu dans les lieux très haut ! A men !
      Ces deux derniers morceaux s’unissent dans une fugue finale construite sur trois sujets. D’abord la phrase : Quoniam tu solus sanctus. En second lieu le motif : Cum sancto spiritu, avec lequel viendra s'entrelacer dans la suite une reprise du Quoniam etc. Enfin ces deux phrases appelleront et entraîneront dans leur marche le thème Gloria in excelsis Deo du N" 1.
  Credo.
 Credo in unum Deum, patrem omnipotentem, factorem cœli et terne, visibilium omnium et invisibilium.
 Je crois en un seul Dieu, le père tout puissant, créateur du ciel et de la terre, de toutes les choses risiltles et invisibles.
      La puissante affirmation musicale du début se reproduira dans la suite chaque fois que reviendra le mot credo, c'est-à-dire au commencement des Nns 2, 11 et 12 ci-dessous.
      Dans les 13 numéros de cette partie de la messe on remarquera l'extrême sincérité du compositeur qui s’attache avant tout à exprimer chacune des idées distinctes du texte d’une façon aussi claire et aussi caractéristique que possible. De là uni' grande variété.
 Credo in unum dominum. Jesum Christum, lilium Dei unigenitum, ex pâtre natum ante omnia sæcula. Deum de Deo, lumen do
 .le crois en un seul seigneur. Jésus-Christ. /ils unique de Dieu, né du père avant tous les siècles. Dira de Dieu, lumière de lumière. lumine, Deum verum de Deo vero, genitum, non factum.
 vrai Dieu de vrai Dieu, engendré, non créé.
 Consubstantialem patri, per quem omnia facta sunt.
 Consnbstantiel au père, par qui toutes choses ont été faites.
      Doux phrases, la première abstraite et mystique pour exprimer un dogme insondable, la seconde limpide et simple pour traduire une affirmation do toute clarté.
 Qui propter nos hommes et propter nostram salutem descendit de cœlis.
 Qui pour nous, hommes, et en vue de notre salut est descendu des cieux.
      Après les mots : descendit de cœlis, l’orgue fait entendre le choral « Ein Lanimlein golil und triigt die Schuld, Lin agneau s'avance, portant les péchés. » La même mélodie se continue, tantôt à l'orgue, tantôt à l'orchestre, pendant la double fugue du morceau suivant :
 Et incarnatus est de spiritu sancto de Maria vigine et homo factus est.
 // a été fait chair par la vertu du Saint-Esprit, il est issu de la vierge Marie et a été fait homme.
      A la (in de ce chœur, l’orgue reprend on solo le choral ci-dessus et en fait entendre la dernière phrase dont les paroles sont : « Und spricht : Ich will's gern leiden, fl dit : J'accepte de souffrir. »
 Cruciflxus etiam pro nobis sub Pontio Pilato, passus et sepultus est.
 Il a été crucifié pour nous sous Ponce Pilote, il a souffert et a été enseveli.
      Après les mots : Crueitixus etiam pro nobis. l’orchestre fait entendre, pour exprimer une souffrance profonde, un motif do trois mesures, véritables soupirs, presque identiques, quoique antérieurs en date à une phrase d’Amfortas, dans le Parsifal de Wagner.
 Et resurrexit tertia die secundum scripturas, et ascendit in cœlurn, sedet ad dexteram patris.
 Il est ressuscité le troisième jour conformément aux Ecritures, il est monté au ciel, il est assis à la droite du Père.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0076.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  8.	El iterum venturus csl in gloria. — // reviendra dans la gloire.
  !(. Judicaref vivos et mortuos. — Pour juger les virants et les morts.
  10.Cujus	regni non erit liais. — Son régne n’aura pas de fin.
           Au commencement, puis A la tin de ce chœur, l’orgue d’abord, les trompettes ensuite citent deux phrases d’un cliort les paroles sont : « Wachet auf, ruft uns die Stimme. Levez-vous, nous crie la voir » et « Wir wollen ihm ent^egen Nous irons au-devant de lui. » La musique de ce choral est celle des cantiques i.'i et 84 du Psautier national.
  11.	Credo in spiritum sanctmn. dominutn et viviflcantem, qui ex pâtre lilioque procedit, qui cum pâtre et tilio simul adora Je crois au Saint-Esprit, le Seigneur qui donne la vie, qui procède du Père et du Fils, qui est adoré en même temps que le I
        conglorificatur, qui locutus est per prophetas.
         le Fils et avec eux glorifié, qui a parlé par la bouche des prophètes.
  12.	Credo in unam sanctam catholicam et apostolicam ecclesiam.
         Je crois à la sainte Eglise universelle et apostolique.
  I:t. Confiteor unum haptisma in remissionem peccatorum.
        Je crois en un seul baptême pour la rémission des péchés.
  14. Et expecto resurrectionem mortuorum. — J'attends la résurrection des morts.
           Le rythme exprime ici d’une façon saisissante l’attente anxieuse d’un fjrand événement et sa soudaine apparition.
  lo.Et vitam venturi sæculi. Amen ! — El la rie éternelle. Amen!
                              • - T
           Pendant cette fugue linule l’orchestre et l’orgue entremêlent au chant l’hymne : « Jésus, meine Zuversicht, Jésus assurance» dont les paroles sont attribuées à la princesse Louise-Henriette de Brandebourg. Le sentiment de nai enfantine confiance exprimé dans ce morceau rappelle le thème : « Oh! qu’aimables sont tes demeures! » du Requif Brahms.
Sanctus.
  I.	Sanctus Dominus Deus Sabaoth ! — Dieu saint, Dieu des années !
           Ce morceau s'élève en une progression grandiose marquée par l’entrée sucessive des voix de solo puis des difféi parties du chœur.
  i.	Pleni sunt eceli et terra gloria tua. — Les cieux et la terre .sont remplis de ta gloire.
           On remarquera la majestueuse largeur de cet andante.
  3.	Osanna in excelsis ! — Hosanna dans tes lieux très hauts!
  4.	Benedictus qui venit nomine in Domini. — Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur !
           Le Benedictus est habituellement traité en une partie séparée. Becker l’a réuni au Sanctus.
  Osanna in excelsis ! — Hosanna dans les lieux très hauts !
           Dans la contexture de ce morceau sont entrelacées plusieurs phrases du choral « Allein Gott in der Hoh’ sei Ehr ! A seul soit la gloire dans les hauts cieux, » choral dont la musique et les paroles sont de Nik. Decius, 1 490-1541, d’aprèi ancien cantique latin.
            Le second Hosanna est ordinairement la répétition du premier. Il est ici entièrement différent et plus puissant.
Agnus Dei.
  1.	Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis. — Agneau de Dieu, qui nies les péchés du monde,, prends pitié île nous!
        Ce morceau est un chef-d’œuvre de polyphonie souple et vivante.
  2.	D.ma nobis pacem ! Amen! — Donne-nous la paix ! Amen!
        A la supplication déchirante du miserere succède l’exaucement, la paix lumineuse et profonde.
                                                                                     D. DELÉTHA.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>