<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18971028'>28/10/1897</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0101.tif'/>
        <date when='18971028'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION (y
Jeudi 28 Octobre 1897, à 8 h. et demie
Irrévocablement dernier Concert de Chants Sacrés et Populaires
DONNÉ PAH LA CÉLÈBRE
CHAPELLE RUSSE
Composée de 40 exécutants
DU MAESTRO
  Dmitri Slaviansky d’Agréneff
AU BÉNÉFICE DE
MUe Marguerite Slaviansky d'Agréneff
AVKC LE CONCOURS DE
Mme Olga Slaviansky d'Agréneff
Chiltretise <l<‘ l'impératrice Marie, Chevalier île divers ordres russes et étrangers, membre de la Société impériale de géographie à f Saint-Pélershonrg, de la Société de géographie à Lisbonne et à Rucharesf.
          PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE	SVx)
 1. Ilias Mourometz, ballade ou poème épique (bylina), (tu cycle «le Kiev, <le l'époque tic Vladimir
fTv
jallade ou poème épique (bvlina), du cycle de Kiev, de l'époque tic Vladimir <1* le Saint, surnommé Prince Caressant, chantant le célèbre héros Ilias Mourometz et sa cure mira- \\ citleusc.	V \J\
       2.	Dans le bosquet du petit père, chant de jeune tille, parlant de la vie heureuse et paisible dans ^ la maison des parents.
        3.	Belle fille aux joues roses, ronde villageoise.
       4.	Le murmure du ruisseau, chant dialogué moldave (de la Bessarabie en Russie).
        5.	Polka, sur des motifs slaves.
        6.	Oh ! viens chéri !... Sérénade arrangée par M1110 Olga Slaviansky d’Agréneff, exécutée par M11'- Mar- ' i guerite Slaviansky d’Agréneff.	'
       7.	La tentation, duo pour soprano et ténor.
DEUXIÈME PARTIE
Chant sacré russe a capella. — Grand Concert d'Eglise sur le Psaume 2.
      1.	« Nous sommes des voyageurs dans ce monde ».
       2.	« Hymne des Chérubins », par A. Lomaquine.
        3.	« Gloire au Père, au Fils et au Saint-Esprit », glorification à la Sainte-Trinité.
TROISIÈME PARTIE
       1.	Volga, Volga 1 chant des pêcheurs.
       2.	La neige blanche dans les champs, chanson champêtre.
(ji 3. Dans les prés verdoyants, ronde villageoise.	ly<ï)
°(|, 4. Ei Oukhnem, chant des bateliers du Volga.
             « Le sommeil m’accable » (plainte d’une jeune femme), éxecuté par M11'- Marguerite Slaviansky 1 j x j	d’Agréneff.
       <>• Jean aime Tatiana, chanson populaire avec variations, exécutée par M11'' Marguerite Slaviansky / J^V o(l>	d’Agréneff.
(E\ 7. Kamarinskaja, célèbre chanson il danser.
fjy	--*-——
l	5\	Harmonium Mason et Hamlin aux soins de MM. Ybloux frères
       Prix des Places : Réservée 5 fr. — lre Galerie. 2 fr. — Parterre. 1 fr. — llme Galerie. 50 c.
°<X»/ Pour les places réservées exclusivement chez MM. d'ILLIN Sc JACOM, photographes, rue du Monl-lilanc.
        —	Pour les autres pinces chez M. IIJïRING, dans les magasins de musit/ne et le soir à l'entrée.
           lmp. d(i lit Tribune de Genève.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>