<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='18971120'>20/11/1897</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0130.tif'/>
        <date when='18971120'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Hubay, Jenő' type='person' role='cmp'>Hubay, Jenő</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿k-
c<
V
THEATRE DE IVILLE DE GEMEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
<Samet/i 20 &iovem£ie JS97, à /îuit Hcutes f>tccit>es.
DEUXIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
avec le concours de
        M, Hugo HEERMANN, violoniste.
—PROGRAMME -j.
BCBMIÈPC nV*TIF
1.	Ouverture d’Euryanthe......................... Weber.
2.	Concerto pour violon et orchestre................. Brahms.
           M. Heermann.
DEUXIEME PARTIE
                                                                     Beethoven.
3.	Symphonie n° 1 en ut majeur.................
       a)	Adagio molto et allegro con brio.
      b)	Andante cantabile con moto.
       c)	Menuetto (allegro molto e vivace). dj Finale. Allegro molto e vivace.
4.	Scènes de la Czarda pour violon et orchestre.....J. Hubay.
           M. Heermann.
5.	La Chevauchée, extraite de la Walkyrie....... Wagner.
Orcheçtre 90a? la direction de M- Willy REHBERG
Concert commencera à s heures précises Les personnes îui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau.
&
(a
ït
i
r
Genève. — Imp. L..-F. Jarbys.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
 PROGRAMME OFFICIF.L
Hugo Heermann
  Né à Heilbronn, le 3 mars 1844, Hugo Heermann commença le violon à l’âge de huit ans, et fit de si rapides progrès, qu’il put, déjà à la fin de sa première année d’études, prendre part à un concert de bienfaisance.
  Rossini, qui séjournait en 1854 aux bains de Wildbad, eut l’occasion de l’entendre. L’illustre maestro, charmé du talent de cet enfant prodige, le recommanda à son ami Fétis, directeur du Conservatoire de Bruxelles. Heermann entra dans la classe de Meerts, dont il suivit l’enseignement pendant trois ans, au bout desquels il remporta le premier prix de violon. Encouragé par ce beau succès, il continua à travailler avec ardeur, et alla se perfectionner sous la direction successive des grands maîtres de l’époque : de Bériot, Vieuxtemps, Léonard et Joachim.
  Avant de retourner définitivement dans sa patrie, il passa quelque temps à Paris.
  En 1865, il fut appelé à jouer dans un concert à Francfort-sur-le-Mein, et y fit une si bonne impression, qu’il fut engagé comme directeur des séances de musique de chambre de la Société du Musée. Plus tard, il devint premier violon solo de l’orchestre de cette Société, puis entra, en 1878, en qualité de professeur supérieur de violon au Conservatoire fondé par le Docteur Hoch. Toutes ces occupations n’empêchèrent pas le jeune virtuose de voyager et de se faire un nom en Allemagne, en Autriche, en Suisse et en Hollande.
  Malgré les brillantes propositions qui lui furent faites, à diverses reprises, de la part des sociétés de musique des grandes capitales, M. Heermann refusa toujours de quitter Francfort où il y a quelques années ses nombreux amis et tous les admirateurs de son talent ont fêté avec éclat le vingt-cinquième anniversaire de son activité artistique dans cette ville.
  M. Heermann s’est produit, en 1891, dans l’un de nos concerts d’abonnement; depuis cette date, la carrière de cet artiste distingué s’est augmentée de brillants succès et, il y a deux ans, M. Heermann faisait sensation à Paris, chez Latnoureux et dans l’un des concerts du Conservatoire avec les concertos de Beethoven et de Brahms; toute la presse vantait sans restriction ses qualités techniques et son grand style.
Üa

                    DES CONCERTS d’aBONNEMENT
          Symphonie N° 1, en ut majeur,
                                   de L. van Beethoven.
  Bien que la première symphonie ne soit pas une des œuvres importantes de Beethoven, on aurait cependant tort de la traiter à la légère et, surtout, de la prendre, comme le font quelques esprits superficiels, pour une simple copie du style de Mozart. En l’étudiant, on reconnaît l’individualité de Beethoven qui cherche déjà à s’affirmer, sinon dans les idées, du moins dans la manière de les exprimer.
  Les thèmes du premier mouvement sont, il est vrai, tout à fait mozartiens ; mais il y a un passage qui est une incontestable révélation du génie de Beethoven et qu’on ne saurait entendre sans en être frappé. Ce passage se trouve après la cadence en sol majeur (à la 64e mesure de Y Allegro cou brio) au moment où un pianissimo vient interrompre subitement l’éclat de l’orchestre ; on entend alors les basses murmurer, comme dans un rêve, un fragment du second thème, pendant que les autres instruments commentent cette surprise avec inquiétude. C’est la première manifestation de la nature tragique de Beethoven dans la symphonie.
  L'Antiantr « pour motif principal une mélojie dont la métrique de Sept
mesures est peu usuelle ; elle est traitée d’abord en fugato, puis développée à la manière de Haydn. Le caractère agréablement rêveur de ce mouvement est interrompu, pour un instant, par un accès d humeur sombre qui appartient en propre à Beethoven.
  Le troisième mouvement est intitulé Meuiietto, bien que ce soit un Allegro molto e vivace dont l’impétuosité dépasse de beaucoup le niveau des menuets de Haydn. Dans la seconde partie on rencontre des accents mutins, un piano subit et des modulations capricieuses qu’on peut mettre à l’actif de l’originalité de Beethoven. Le trio, d’une simplicité élémentaire, produit néanmoins beaucoup d’effet. Il n’y a pourtant presque rien, comme idée ou thème, et tout repose sur la belle sonorité de l’instrumentation.
  Le Finale est un Rondo à la Haydn, gai, amusant et remarquablement court. Des quatre mouvements de cette symphonie, c’est le moins original, inférieur même aux dernières parties des sonates pour piano composées par Beethoven à la même époque (1800). Cependant ce finale peut encore faire plaisir, à condition d’être accueilli à la bonne franquette comme il a été écrit par l’auteur.	(D’après H. Kretzschmar).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 4	PROGRAMME OFFICIEL
La Chevauchée des Walkyries,
de R. Wagner.
   « Le sommet d’une montagne couronnée par une pointe de rochers se dresse dans le ciel ; c’est le rendez-vous des Walkyries après la bataille. Le vent siffle, des volées de nuages chassés par l’ouragan traversent les airs et rasent la crête des monts. Dans leurs plis apparaissent une à une les filles de Wotan chevauchant leurs coursiers sur les ailes de la tempête. On les voit se précipiter dans une forêt de sapins, elles y laissent leurs folles montures et viennent se camper l’une après l’autre sur le roc abrupt. De là-haut les premières venues appellent les autres en poussant leur cri de guerre et de ralliement. Et d’en haut, d’en bas, de l’air et de l’abîme se répondent leurs clameurs. »
(Schuré, le Drame musical.')
   Cette scène se trouve placée au début du 3 e acte de la Walkyrie.
   M. Léopold Auer, le célèbre violoniste russe, a été nommé chevalier de la Légion d’honneur à l’occasion de la visite du Président de la République à Saint-Pétersbourg. M. Félix Faure a lui-même remis les insignes de l’ordre à M. Auer. Déjà auparavant, M. Auer avait reçu l’ordre de Saint-Vladimir, et l’empereur Nicolas avait, à cette occasion, conféré à l’éminent artiste la noblesse héréditaire pour lui et ses descendants.
   On se souvient de l’immense succès remporté chez nous, il y a deux ans, par M. Auer qui, cette année encore, doit nous prêter son concours pour le dixième concert d’abonnement.
Samedi 4 décembre, troisième concert d’abonnement avec le concours de Mademoiselle Camille Landi, cantatrice. Borodine, Symphonie n° 1.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>