<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18960905'>05/09/1896</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0801.tif'/>
        <date when='18960905'/>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='cmp'>Combe, Edouard</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ V
i
  EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE VICTORIA-HALL
SiWtedi > septembre iSy6, à S heures 12 précises
grand
Gopcert SynQpfyopiqUe
 (AUDITION D'ŒUVRES DE COMPOSITEURS SUISSES)
 avec le bienveillant concours de
M'"- TROYON-BLÆSI, soprano,
        M. DECHESNE, baryton du Grand Théâtre de Genève,
 ET D’AMATEURS
-S— U £r 'Jd <14 ilC M UU •
 Joseph Lanber.
 Première Partie
 1. Carnaval Romain..................... Hans Huber.
D’après ScHEFFEL.
( 2. a) Chant du Soir....................../
Y	J
h) Le Vent et la Vague................V
Poèmes symphoniques. — Sous la direction de FAutf.uk.
3. Adagio Symphonique................. Edouard Combe.
            Sous la direction de I’Autkur.
} 4. Pêcheurs Bretons..................... Pierre Maurice.
'•	ci) En Mer. — /») Au Village.
            Sous la direction de 1’Auteur.
5.	Ouverture de Sancho ..................... E. Jaques-Dalcro\
            Sous la direction de 1’Auteur.
\ 6. Ouverture de Fête.................... Frédéric Hegar.
i
 -.Seconde :Î>artie
  7. ODE PATRIOTIQUE, pr chœur d’hommes,
soli et orchestre........................ Otto Barblan.
\	Poème de Jules Cougnard.
m
i- Orchestre soüs la direction de fA. Gustave DORET et des Aüteürs.
         LE CONCERT SERA TERMINE a 10 HEURES ET DEMIE Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
 __/i/2,~]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0802.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MANS HUBER
     Nommé il y a quelques jours directeur du Conservatoire de Bâle, Hans Huber est un des musiciens suisses les plus connus à l’étranger. La liste de ses œuvres est longue. Deux opéras, de nombreuses œuvres de musique de chambre, une symphonie, des lieder, chœurs, etc.
JOSEPH LAUBER
     J. Lauber est né à Lucerne en 1864 ; il fit ses études musicales à Zurich, Munich et Paris, puis se fixa à Neuchâtel. Ses œuvres principales sont : une ouverture, une suite française, trois symphonies, Sapho, Wellen und JVo-gen, cantates pour chœur, soli et orchestre, et une série d’œuvres de musique de chambre.
CHANT DU SOIR
Poème sympboniqrt.
     La famille du laboureur est revenue des champs. Groupée autour de la demeure, elle goûte paisiblement l’heure du repos. Aucune parole n’interrompt cette douce béatitude ; seule la brise du soir se joue dans le feuillage du tilleul séculaire, et fait un accompagnement au chant de paix qui se dégage mysérieusement de l’âme pure du travailleur.
LE VENT ET LA VAGUE
Poème symphonique (inspire d’un tableau de Grob). •
     L’horizon empourpré jette ses dernières lueurs sur la mer agitée. Dans son vol rapide, le vent, sous la forme d’un jeune éphèbe allé, effleure la surface des eaux, d’où émerge une jeune et belle océanide.
     C’est la vague, son amante, qu’il enlace au passage dans une étreinte passionnée, mariant au bruit de la tempête la voix de son puissant amour !
DKS CONCERTS SYMPHONIQUES
 3
EDOUARD COMBE
Né à Aigle en 1866, fit ses études à Paris où il fut élève de Guilmant.
Il	a écrit des chœurs, plusieurs œuvres de musique de chambre, une pantomime, etc.
PIERRE MAURICE
M. Pierre Maurice est né à Genève en 1868. 11 a fait de solides études musicales au Conservatoire de Paris, dans la classe de Massenet.
Nous donnons aujourd’hui Pêcheurs bretons, œuvre délicate qui est un sûr garant du brillant avenir de notre jeune compositeur genevois.
PÊCHEURS BRETONS
I.	En Mer. — Dans la lueur indécise et blafarde du petit jour, la barque de pèche lentement se balance. Peu à peu naît l’aurore, et dans le rose de l’aube s’élève le chant d’amour du pêcheur pensant à la terre bretonne... La vague recueillant sa plainte, la porte jusqu’au rivage, tandis que le navire poursuivant sa course, s’enfonce dans l’éternel brouillard des mers du nord...
II.	A Paimpol. — C’est l’heure où l’angelus du soir tinte dans les hameaux bretons... Seule et désespérée, la jeune fille l’attend toujours, celui qui, là-bas, dans les mers lointaines, l’a peut-être oubliée... Elle rêve à son amour, et le calme de la nuit soulage un moment l’angoisse de son cœur déchiré... Elle espère, mais soudain la cloche sonnant l’heure, retentit dans la solitude comme un glas funèbre... Alors elle se sent plus vaincue par la mer et plus découragée...
EMILE JAQUES-DALCROZE
Né en 1865 à Vienne, en Autriche, Jaques-Dalcroze est d’origine vau-doise; il fit ses études dans sa villle natale et plus tard à Paris. En 1892, il fut appelé à diriger les classes d’harmonie du Conservatoire de Genève. Ses œuvres principales sont Jante, idylle en trois actes, Saiicbo, comédie lyrique dont nous donnons aujourd’hui l’ouverture, le Poème alpestre, écrit à l’occasion de l’Exposition nationale, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0803.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  F. Hegar a écrit un nombre d’œuvres considérable trop peu connues du public suisse romand. Citons son oratorio Manassé, son conccrlo pour violon et orchestre, plusieurs œuvres de musique de chambre, un grand nombre de lieder et une série de chœurs d’hommes remarquables, devenus presque classiques en Allemagne, etc. F. Hegar, depuis de longues années, est à la tète du mouvement musical à Zurich. Directeur du Conservatoire et des grands concerts de la Tonhalle, il a donné des auditions modèles des chefs-d’œuvre classiques, et l’on sait combien d’autre part il accueille avec faveur les œuvres modernes de toutes les écoles. C’est à lui que Zurich doit d’être devenue le centre musical le plus important de notre pays.
  L’Ouverture de fête a été composée l’hiver dernier pour l’inauguration de la nouvelle salle de concert de Zurich.
   Otto Barblan, l’auteur de la cantate d’inauguration de l’Exposition nationale est né le 22 mars 1860 dans la Haute-Engadine. 11 fut élève du Conservatoire de Stuttgart (1878-1884). En 1887 il tut appelé à la place d’organiste de la cathédrale de Saint-Pierre à Genève. Il est professeur au Conservatoire et directeur de la Société chorale le Chant sacré. Ses œuvres font preuve d’une haute culture musicale.
OTTO BARBLAN
v]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>