<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18960516'>16/05/1896</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0733.tif'/>
        <date when='18960516'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿pv EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
       YICTORIA-HALL
        Samedi 16 i\(ai 1S96, à S h. 1 2 précisés
Corçcert Syrr)pf)or)iqüe
                                 avec le concours de
             M"e ÉLÉONORE BLANC
                            des concerts du (Conservatoire, Colonne et d’Harcourt.
                             ‘ü D tr rJl ü \ùl &C S
                                              ïf’fiEMIKRE ÎÎ?ARTIE
t J
 r
&
 if
t
...
1. VIIme Symphonie en la majeur.......... L. vau Beethoven.
           1. a) Poco sostenuto. b) Vivace. — 2. Allegretto. —
^	3. Presto. — 4. Allegro con brio.
t/ 2. Grand air du Freyschütz............... Ch.-M. de Weber.
                  Mllc Hlkosorf. Blan'o.
                                      .jSECGNOE î|>ARTIE
 3.	Namouna, suite d’orchestre............. Edouard Lalo.
           11)	Prélude. — b) Sérénade. — c) Parades de foire et
                Fête foraine.
 4.	La Procession (Poésie de Ch. Bri&ux)...... César Franck.
                   Élkonore Blanc.
  5.	Tambourin (extrait à'Iphigénie en Aulide) . . Chr.-W. Gluck.
t
V
• -l'-
6.	a) Aimons-nous..........................................C. Saint-Saëns.
 b)	L’Ile heureuse........................................F mm. Chabrier.
             iM11*: Élkonore Blanc.
7.	Stenka-Râzine, poème symphonique ....	Alexandre Gla~ounow.
Orchestre sous la direction de M- Gustave DORET
  Piano à queue KAPS, aux soins de MM. Bron et Berguer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
_Jto-
 'C w1 'C w1 T
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0734.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿programme officiel
M"‘ ELEONORE BLANC
        M111-' Éléonore Blanc, née à Vienne (Isère), a fait ses études au Conservatoire de Paris, où elle a obtenu le premier prix de chant en 1890. Elle est aujourd’hui l’une des chanteuses de concert les plus appréciées des artistes comme du public. A la Société des concerts du Conservatoire, elle a chanté la Messe de Beethoven, le Requiem de Gounod, les Béatitudes de César Franck ; aux concerts Colonne, l'Or du Rhin de R. Wagner, Proserpin? de C. Saint-Saëns ; aux concerts d’Harcourt, Fidelio, le Freyschütles Maitres-Chanteurs, Tannhâuser, Geneviève et Faust de Schumann, des cantates de J.-S. Bach, etc., etc. Elle s’est fait applaudir dans toutes les grandes villes de province : Bordeaux, Lille, Lyon, Nancv. MIIl' Éléonore Blanc vient de remporter des succès éclatants à Barcelone dans la IValkyrie et à Bruxelles dans la Cloche de V. d’Indy.
       Sur la demande de César Franck, ce fut Mlll! E. Blanc, encore élève, qui créa à la Société des concerts du Conservatoire la Procession, dont nous donnons aujourd’hui la première audition à Genève.
       La symphonie en la inaugure la « troisième manière » de Beethoven. Beethoven, a l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, n’attache d’importance à l’idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer ; la troisième manière accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et s’attache, avant toutes choses, à la mise en oeuvre de procédés polyphoniques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée thématique se réduit à 1111 dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rhythmique, servant de point de départ à des développements qui s’imposent par l'ampleur architecturale des proportions aussi bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.
        On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et pittoresques; on a même formulé 1111 argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie en la constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la description est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée comme un cas unique et isolé ; Beethoven a d’ailleurs précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en la suffise à écarter toute supposition de ce genre.
        L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective ; elle traduit sans cessse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. 11 convient de remarquer que les dernières symphonies de Beethoven — la symphonie avec chœur mise à part — semblent conçues dans un sentiment moins tragique et moins sombre que la plupart des symphonies antérieures. Le caractère dominant de la symphonie en la reflète une impression générale de satisfaction et même de gaieté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en ut mineur ou avec les dramatiques évocations de la symphonie héroïque.
        La symphonie en la est précédée d’une introduction assez développée : un dessin très court exposé par les instruments à vent et coupé par de puissants accords que frappe la masse de l’orchestre sert de donnée à ce prélude : des gammes mouvementées se répondent entre les basses et les violons et s’opposent à une phrase mélodique pénétrante et émue ; puis, sur une sorte de suspension tonale, les flûtes et les violons attaquent le thème de Y allegro. C’est une phrase très brève, d’un caractère rhythmique, qui forme la base
VIIn,c SYMPHONIE (en la majeur)

DES CONCERTS SYMPHONIQUES
 y
exclusive di^tout le développement harmonique. Une strette puissante, édifiée sur une pédale brodée dont la formule est empruntée au thème générateur, sert de conclusion à ce premier mouvement.
  L’allegretto est construit sur un rhythme obstiné qu’exposent d’abord les altos, les violoncelles et les contrebasses et d’où se dégage, à la seconde reprise, un chant expressif des violoncelles. Un court épisode fugué alternant avec une phrase mélodique poétique et tendre, ramène le dessin initial qui éclate dans toutes les forces de l’orchestre pour se perdre ensuite sur quelques accords indécis et flottants.
  l.e scher-o met en œuvre un dessin alerte et rapide, développé en d’ingénieuses modulations ; le thème du trio, majestueux et solennel, se déroule sur une lente progression dont les harmonies hardies, soutenues par une curieuse pédale, provoquent line explosion soudaine de toutes les sonorités, suivie d’un religieux apaisement.
  Le final offre, comme le premier mouvement, un exemple accompli de développement monothéniatique ; il découle tout entier d’un laconique dessin énergique et persistant, auquel s'oppose par deux fois un court épisode mélodique.	H. M.
dent des contredanses et où tout est sacrifié à des rhvthmes d’une brutalité conventionnelle, mais une sorte de pantomime symphonique dont l’action se déroule en quelque sorte dans l'orchestre en même temps que sur la scène. C’est une symphonie charmante aux fines harmonies, aux sonorités colorées, aux timbres expressifs, qui suit pas à pas le scénario et traduit les sentiments des personnages, dont elle souligne les gestes et les attitudes. De ce ballet, M. Lalo a tiré une suite d’orchestre qui affirme chez l’auteur du Roi il’ Ys de hautes qualités de pittoresque et de fantaisie musicale.
  ‘0 Prélude. — Sous une pédale aiguë des violons, les flûtes et les clarinettes rhyth-ment une progression chromatique ascendante, formée par des accords de sixte, puis les violons et les altos se divisent en six parties échangeant à la pointe de l’archet des arpèges descendants rapides et légers, en même temps que scintillent à l’aigu des accords de harpe ; les violoncelles attaquent une phrase poétique, reprise ensuite avec le concours des bassons, entonnée plus tard d’abord par les quatre cors, puis par les trombones aidés de tout l’orchestre. Un développement épisodique, pendant lequel les violons chantent sur un dessin voilé des altos et des violoncelles, amène la reprise du thème initial épanoui dans une péroraison sonore et vibrante.
  l’J Sérénade. — Les cordes divisées et les harpes préludent sur un rhythme enjoué, scandé par un pizzicato général, puis le thème de la sérénade se développe, verveux et ironique, nasillé par les bassons, détaché par les violoncelles et la première harpe ; il s’oppose à une autre phrase que chantent d’abord les flûtes et les hautbois et que reprennent ensuite les violons. Les harmonies altérées des cordes et des clarinettes accusent le caractère étrange et nocturne de ce thème qui ramène le motif du début.
  c)	Parades de Foire. — Cette pièce mouvementée et pittoresque met en oeuvre un dessin humoristique exposé par les flûtes et les clarinettes sur un pi^icato des cordes, puis une deuxième phrase épisodique détaillée par une trompette solo avec accompagnement des trombones ; pendant que se poursuit cette dernière, les cordes aidées des hautbois, des clarinettes et des cors attaquent un contre-sujet dont le caractère poétique et rêveur s'oppose à la phrase comique de la trompette. Un nouveau développement sur un rhvthme ternaire s’enchaîne sans interruption avec le final.
  Féte foraine. — Sorte de streltc vigoureusement rhythmée aux sonorités énergiques et éclatantes.	H. M.
NAMOUNA
Lalo a écrit pour le théâtre de l’Opéra, non point un de ces ballets grossiers où se succè-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0735.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
           LA PROCESSION	.
           Dieu s’avance à travers les champs Par les landes, les prés, les verts taillis de hêtres ;
    II vient, suivi du peuple, et porté par les prêtres :
    Aux cantiques des hommes, oiseaux, mêlez vos chants !
           On s’arrête, la foule autour du chêne antique,
           S’incline en adorant sous l’ostensoir mystique.
           Soleil, darde sur lui tes longs rayons couchants;
    Aux cantiques des hommes, oiseaux, mêlez vos chants,
           Vous, fleurs, avec l’encens exhalez votre arôme.
            O fête ! tout reluit, tout prie et tout embaume I
                                                                         Ch. Bri/.kux.
  ALEXANDRE GLAZOUNOW
L’auteur de Stcnku-Kd^iiiv est né à Saint-Pétersbourg, le 29 juillet 1865. 11 commença le piano à l’âge de neuf ans et s’essaya de bonne heure à la composition. En 1878, il entra au Gvmnase réal, dont il suivit les cours jusqu’en 1885. L’étude du piano fut forcément négligée ; par contre, la composition continua à occuper tous les loisirs dont Glazounow pouvait disposer. L’année 1879 fut importante pour le jeune musicien : il fit la connaissance du compositeur Balakirew, auquel il montra ses essais, et qui non seulement l’encouragea à persévérer, mais lui donna encore de précieux conseils. Plus tard, Balakirew recommanda son protégé au compositeur Rimsky-Korsakow, lequel s’intéressa vivement à Glazounow et lui donna, pendant près de deux ans, des leçons régulières d’harmonie, de contrepoint et de fugue.
M. A. Glazounow est aujourd’hui le plus brillant et le plus fécond des représentants de la jeune école russe qui cherche la source de ses inspirations dans la chanson populaire.
S letika-Racine dénote une habileté technique, une richesse de rhythmes, une couleur orchestrale qui, jointes à une belle naïveté de conception, sont un sûr garant de l’avenir réservé à la musique orientale.
  STENKA-RAZINE
                                                                 M
Le Wolga, immense et placide. Pendant de longues années, les alentours du fleuve demeurèrent paisibles, lorsque tout à coup apparut le terrible ataman Stenka-Râzine qui, à la tête de sa horde féroce, se mit à parcourir le Wolga, en dévastant et en pillant les villes et les villages situés sur ses bords. Son bateau était magnifiquement paré, ses voiles étaient en soie, ses rames dorées ; au milieu du pavillon en drap d’argent, reposait sur des tonneaux remplis d’or et d’argent, la princesse Persane, captive de Stenka-Râzine, et sa maîtresse. Un jour, elle devint pensive et, s’adressant aux camarades de son maître, elle se mit à leur raconter qu’elle avait eu un songe qui lui avait appris que Stenka-Râzine^ serait fusillé, que toute sa bande serait mise au cachot et qu’elle-même périrait dans les 4 flots du Wolga. Le songe de la princesse se réalisa. Stenka fut entouré par les soldats du Tsar. Voyant sa perte, Stenka dit : « Jamais pendant les trente années de mes courses,
« je 11’ai offert de don au Wolga. Aujourd’hui, je lui donnerai ce qui pour moi est plus » précieux que tous les trésors de la terre », et sur ces mots, il précipita la princesse au fond des flots, l.a bande féroce se mit à chanter gloire à son ataman et tous s’élancèrent sur les soldats du Tsar.	(Traduit du russe:)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>