<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18960704'>04/07/1896</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0757.tif'/>
        <date when='18960704'/>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Bourgault-Ducoudray, Louis-Albert' type='person' role='cmp'>Bourgault-Ducoudray, Louis-Albert</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
VICTORIA-HAUU
Samedi 4 Juillet 1896, à 8 h. 12 précises
Concert Syrr)pf)or)iqüe
avec le concours de
A
'N
i
i
i
Ÿ
i
$
f
M"* J. FLAMENT, contralto
des Concerts du Conservatoire de Bruxelles et de
M. L.-A. BOURGAULT-DUCOUDRAY, compositeur.
sa d £r b & m m
 Première Partir
1.	Marche funèbre................ Hugo de Senger.
2.	Air d’Orphée..................... Ch.-lV. Gluck.
              Mllc Flament.
 3.	Rapsodie cambodgienne......L.-A. Bourgault-Ducoudray.
              Dirigée par FAUTEUR.
4*
 ;jfnCONDE ïf’AHTIR
 4.	Symphonie en ut mineur.......... L. vau Beethoven.
        a) Allegro con brio. — b) Andante con moto,
            c)	Allegro. — </) Finale (allegro).
 5.	La Vague et la Cloche......... Henri Duparc.
       (Poème de F. Coppfo.) — M,,e Flament.
6.	Marche joyeuse................ Emmanuel Chahrier.
     Orchestre sous la direction de M- Gustave DO R E T
 Piano Kaps aux soins de la maison Bron et Berguer.
<f	LE CONCERT SERA TERMINE À 10 HEURES ET DEMIE
 Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
__/2/z—s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0758.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I1 K OG K A M M E OFFICIE L
Mlle JEANNE FLAMENT
  Née à Anvers, d’origine française, M1,e Jeanne Flament a été élève de M H. Warnots au Conservatoire royal de Bruxelles, où elle a obtenu successivement le Ier accessit de chant, le 2me prix avec distinction, le Ier prix avec distinction, le prix de la Reine (1889, 1890, 1891). Depuis cette époque elle remplit les rôles de contralto dans les ouvrages exécutés aux concerts du Conservatoire de Bruxelles. Elle y a chanté la Messe en si mineur, la Cantate pour le jour de la Pentecôte, VOratorio de Noël, le Magnificat, de Bach ; la <?me Symphonie, de Beethoven ; l'Or du Rhin, de R. Wagner ; le Messie, de Hændel ; Manfred, de Schumann ; Orphée, de Gluck, etc. Elle s’est fait applaudir dans tous les grands concerts de Belgique et de Hollande, et dans quelques villes de France.
BO U RG AU L'T-D UCOUDRAY
  Bourgault-Ducoudrav est né à Nantes le 2 février 1840. Après de solides études littéraires, il faisait son droit et devenait avocat en 1859.
  La même année il faisait jouer au théâtre de Nantes l’Atelier de Prague. Le succès de ce premier essai le décidait à compléter son éducation musicale, commencée à Nantes par M. Champommier et continuée à Paris par M. Girard. 11 se présentait au Conservatoire et avait le bonheur d’être admis dans la classe d’Anibroise Thomas. En 1861, il remportait un Ier accessit de fugue et en 1862, au premier concours, le premier grand prix de Rome.
  En Italie, il écrivit les paroles et la musique d’un drame lvrique en trois actes, dont divers fragments furent ses « envois de Rome ».
  En 1865, il revenait à Paris, affirmait son talent de compositeur par un Stabat Mater exécuté à l’église Saint-Eustache le 5 avril 1868 et repris quelques années plus tard chez Pasdeloup, consacrait sa fortune, sa science et son énergie à la propagation des grands chefs-d’œuvre de la musique vocale classique et révélait à Paris, avec la société chorale d’amateurs qu’il avait fondée, la Bataille de Marignau, de Clément Jennequin (1510), la Fête d’Alexandre et Acis et Galathée, de Hændel, diverses cantates de Bach, etc., etc.
  Quand vint la guerre de 1870, Bourgault-Ducoudrav dut suspendre ses travaux de compositeur et de chef d’orchestre. Il fit bravement son devoir dans la lutte contre les Prussiens et fut blessé dans l’un des combats entre Versaillais et défenseurs de la Commune.
  L’ordre et la paix rétablis, il reprit la direction de sa société chorale, mais dut bientôt céder sa place à César Franck pour rétablir, dans un repos absolu, sa santé éprouvée par une maladie nerveuse. 11 profita de sa convalescence pour faire en Grèce et en Orient un voyage d’où il rapporta deux très importants ouvrages : un volume, Souvenir d’une Mission musicale eu Grèce et en Orient, et un recueil, Trente mélodies de Grèce et d’Orient, notées et harmonisées par lui. Le catalogue de ses œuvres comprend, outre VAtelier de Prague et le Stabat Mater, comme musique symphonique :
  Une Fantaisie en ut mineur jouée chez Pasdeloup le 27 septembre 1874; une Symphonie chorale en cinq parties, exécutée à Londres en 1879; le Carnaval d’Athènes, suite d’orchestre qui date de 1881 ; la Rapsodie cambodgienne, interprétée aux concerts Laniou-reux en 1890 et aux concerts de l’Opéra en 1895 ; VEnterrement d’Ophélie, miniature symphonique jouée aux concerts de l’Opéra en 1895, et quelques autres pièces moins importantes.
DKS CONCERTS SYMPHONIQUES
  Comme musique vocale : un grand nombre de mélodies profanes et religieuses ; un recueil de Mëlodies populaires île la Basse-Bretagne, d’harmonisation curieuse ; une Cantate en l’honneur de sainte Françoise d’Amboise, exécutée à Vitré en septembre 1876; la Conjuration des Fleurs, pour choeurs et soli, exécutée plusieurs lois à Paris et en Belgique ; deux grandes scènes chorales, Jeun de Paris, dont le poème suit rigoureusement la légende nationale, et An Souvenir de Roland, d’après le poème du moyen âge, qui fut exécutée d’abord à Perpignan en 1890, puis au Havre en 1894 et dans presque toutes les grandes villes.
  Comme musique dramatique : Bretagne, grand opéra en quatre actes ; Tliamara, joué en 1892 à l’Opéra qui en prépare une reprise, et la musique de scène écrite pour le drame de Simone Arnaud joué à l’Odéon en 1886, Les Fils de Jaël.
  Actuellement, le maître qui est décoré de la Légion d’honneur et de plusieurs ordres étrangers, professe au Conservatoire l’histoire de la musique. 11 a succédé, dans cette chaire, à Eugène Gautier, après une retentissante conférence faite en 1878 au Trocadéro.
   Il	apporte dans son cours, très suivi par les amateurs de musique et les curieux d’art, la conviction et l’originalité qui caractérisent ses ouvrages, et sa verve ingénieuse sait rendre attrayante l’étude raisonnée et comparée des maîtres anciens et modernes, complément nécessaire de l’enseignement technique.	Radiguer.
RAPSODIE CAMBODGIENNE
KHÉNH PRF.AVOSSA (La Fête des Eaux)
  Le territoire du Cambodge est soumis chaque année à des inondations qui durent plusieurs mois. A l’époque où les eaux se retirent, la population célèbre pompeusement et joyeusement cet événement qui lui rend l’usage de la terre et les sources de la vie.
  Dans le premier morceau, le Génie de la Terre (Préa Thorni) s’adresse au Génie des Eaux (Préa Congkéar). Il le prie, doucement d’abord, de lui céder le sceptre. Résistance du Génie des Eaux ; insistance du Génie de la Terre, à laquelle se mêle la supplication bientôt grandissante des hommes. Le Génie des Eaux est vaincu : les eaux se retirent...
« Et maintenant, ensemencez vos champs et faites la moisson ! »
  Le second morceau exprime des sentiments d’allégresse empreints d’un caractère à la Ibis populaire, carnavalesque et religieux.
SYMPHONIE EN UT MINEUR
de Beethoven.
  La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne au théâtre « An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières auditions. C’étaient les symphonies en ut mineur et pastorale, deux trios instrumentaux, la fantaisie chorale, un concerto de piano joué par l’auteur, et deux fragments de la messe d’Eissenstadt. La longueur excessive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.
La symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître : c’est la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0759.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence, où son géni'-et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-elle ici plus élargie : le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, niais il est absolument neuf comme conception et développement, l’adagio offre une nouvelle formule et dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au filiale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois aussi certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouen* un rôle individuel.	i
                 Une fois, terrassé par un puissant breuvage,
                  J’ai rêvé que parmi les vagues et le bruit De la mer je voguais sans fanal dans la nuit,
                 Morne rameur, n’ayant plus l’espoir du rivage ! L’Océan me crachait ses baves sur le front,
                  Et le vent me glaçait d’horreur jusqu’aux entrailles. Les vagues s’écroulaient ainsi que des murailles,
 Avec ce rythme lent qu’un silence interrompt...
                 Fuis... tout changea... la mer et sa noire mêlée Sombrèrent ; sous mes pieds s’effondra le plancher De la barque et j’étais seul dans un vieux clocher, Chevauchant avec rage une cloche ébranlée ; J’étreignais la criarde opiniâtrement.
 Convulsif et fermant dans l’effort mes paupières...
                  Le grondement faisait trembler les vieilles pierres, Tant j’activais sans fin le lourd balancement.
                Pourquoi n’as-tu pas dit, ô rêve, où Dieu nous mène? Pourquoi n’as-tu pas dit s’ils ne finiraient pas,
                    L’inutile travail et l’éternel fracas
                  Dont est faite la vie, hélas, la vie humaine.
 LA VAGI TE ET LA CLOCHE
 F.	Coppée.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>