<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='18961219'>19/12/1896</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0853.tif'/>
        <date when='18961219'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Sinding, Christian' type='person' role='cmp'>Sinding, Christian</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <name key='Wormser, André' type='person' role='cmp'>Wormser, André</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE 13E LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT <Sairtec/t J9 ^S)écetnfiie 7896, à fi u ; / fieut.es fitécioes.
   QUATRIÈME
 CONCERT D'ABONNEMENT
        avec le concours de
    M. Henri MARTEAU, violoniste.
   --programme --
       PREMIÈRE PARTIE
   1.	Symphonie N° 4, en si bémol................. Beethoven.
           a) Adagio et aliugro vivaco. — V) Adagio. — c) Allegro vivace.
          —	d) Allegro ma non troppo.
    2.	Concerto en la mineur, pour violon et orchestre . A. Dvorak.
           (Première audition.)
               M. Henri Marteau.
       DEUXIÈME PARTIE
   3.	a') Entr’acte des Erynnies.................... Massenet.
                  Transcrit par l’auteur pour M. H. Marteau.
  b)	Romance............................... Sinding.
    c)	Polonaise en ré.......................... Wieniawski.
               M. Henri Marteau.
    4.	Vltava, poème symphonique (première audition).. Smetana.
   5.	Suite tzigane pour violon et orchestre......... Wormser.
          Czardas, — Au bord du Danube. — Danse slovaque.
               M. Henri Marteau.
     ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
    Piano KAPS, etxix «oins d© MM. BRON et BERGUER ^.0 I^ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Im periomei qui irrirmt ei retard soit instamment priées de ne pu entrer peidint l’eiéentioi d’ni morcean.
■¥• «Wt ¥ ¥ ¥¥¥¥ ¥ W ¥¥¥¥¥>'¥ ¥+¥¥¥ ? ?	??
Gunèvk. — lui'K. L.-F. Jabkïs, Treille, i.

®7&]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0854.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
M. Henri Marteau.
  Le violoniste Henri Marteau est originaire de Reims, où il est né le 31 mars 1874. Tout enfant il montra de précoces dispositions pour la musique et il n’avait que cinq ans lorsque, ayant entendu Sivori dans la maison paternelle, il en conçut un tel enthousiasme pour le violon qu’il n’eut pas de repos que ses parents ne lui eussent fait cadeau d’un instrument ; c’est Sivori lui-même qui le lui mit entre les doigts. Après avoir reçu quelque temps des leçons d’un vieux professeur suisse, élève de Molique, il partit pour Paris où il travailla pendant plusieurs années sous la direction de Léonard.
  Au mois d’avril 1884, c’est-à-dire à 10 ans, Marteau jouait pour la première fois en public, dans sa ville natale, devant un auditoire de 2500 personnes. On lui fit un accueil enthousiaste. Depuis il a joué un peu partout avec le même succès; en décembre 1887 il remportait un triomphe à Vienne dans l’un des grands concerts dirigés par Hans Richter ; après l’exécution du Ier concerto de Max Bruch, le public le rappelait jusqu’à cinq fois. Le plus sévère des critiques viennois, Louis Speidel, appellait Marteau un véritable prodige. Sa réputation s’étendit vite au delà de l’Océan, et il fit dans de brillantes conditions deux tournées retentissantes dans toute l’Amérique du Nord.
   Ce n’est pas seulement par le côté purement virtuose que brille Marteau ; c’est en même temps un musicien enthousiaste des oeuvres nouvelles de grand style ; il a eu l’honneur de jouer pour la première fois en France, dans un des concerts de l’Association artistique d’Angers, le superbe concerto de Brahms dont il a donné aussi la première audition chez nous en novembre 1891. Cette année, Marteau revient encore avec une oeuvre que nous ne connaissions pas, le concerto en la mineur de Dvorak qu’il a travaillé avec l’auteur lui-même.
Symphonie en si bémol
de Beethoven.
  Cette symphonie, la quatrième qu’ait écrite Beethoven, marque une sorte de repos entre les accents tragiques de la troisième (symphonie héroïque) et les emportements passionnés de la cinquième (symphonie en ut mineur). Bien que la manière de Beethoven y soit déjà très personnelle et très caractérisée, elle n’apparaît pas encore comme absolument définitive et se ressent, tant au point de vue du sentiment artistique que des procédés techniques, de l’influence de Mozart et d’Haydn.
  La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux cors. La symphonie héroïque et la IXmc symphonie ont seules employé plus de deux cors, — la première est écrite pour trois parties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de la IXme symphonie.
  En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et même dans les premières symphonies de l’auteur de FideUo.
Le premier mouvement est précédé d’une introduction large et solennelle dont la]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>