<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='18980108'>08/01/1898</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0160.tif'/>
        <date when='18980108'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Goltermann, Georg' type='person' role='cmp'>Goltermann, Georg</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Loewe, Carl' type='person' role='cmp'>Löwe, Carl</name>
        <name key='Albert, Eugen d&apos;' type='person' role='cmp'>Albert, Eugen d&apos;</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿-V -
THEATRE DE IvA VILLE DE GEIIEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT	"j
(Samedi 8 g,‘Janvier 7898, à /init Âeutes fnéciôcs.
                CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
       Mme RÔHR-BRAJNIN, cantatrice
 et de
M- HOLZMANN, violoncelliste
                          PROQRA 1VI NI E -«--*■=4—
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ré mineur..................... C. Franck.
      a)	Introduction (lento) et allegro non troppo. b) Allegretto.
      c)	Finale (allegro non troppo).
2.	Air de Don Juan............................. Mozart.
             Mme Rôhr-Brajnin.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Larghetto de la Symphonie en ut mineur........ Spohr.
       (lrc audition).
4.	Concerto en la mineur pour violoncelle avec accom-
pagnement d’orchestre......................... Goltermann.
            M. Holzmann.
5.	a) Romance................................ Tschaïkowsky.
  bj Oh ! quand je dors ...................... Fr. Lis
  c)	Stândchen .............................. R. Strauss.
d)	Dors, mon enfant....................... R. Wagner.
   c)	Niemand hat’s geseh’n ................. C. Lowe.
             Mme Rôhr-Brajnin.
6.	Prélude du 2m* acte de Gernot (ire audition)....... E. d’Albert.
                 ——-C-OO^OOO---
Orchestre ?0U? la direction de fA. Willy ^EHBEI^G
Piano SCHIEDMAYER. aux soins de IVIM. BRON ©t BERGUER
fj§<E ^oncbrt commencera à a heures précises f Les personnes Qui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau. '
f
    O
                                                                     Genève. — Iiwp. L.-F. Jarrys.
m
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0161.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
PROGRAMME OFFICIEL
Mme Rôhr-Brajnin
i
i
i
i
i
  Mme Rôhr-Brajnin, d’origine russe, est née à Varsovie ; elle fit ses études de chant à Paris où elle eut pour professeurs Mmes Viardot et Marchesi. En 1888, Mllc Brajnin chantait à Saint-Pétersbourg au Théâtre impérial et, l’année suivante, au Théâtre allemand de la même ville ; puis elle fait partie du Théâtre de Breslau et de l’Opéra royal de Berlin. En 1892, après son mariage avec le chef d’orchestre Rôhr, elle renonce à la scène pour se vouer exclusivement à la carrière de cantatrice de concerts. Mme Rôhr a chanté depuis dans toutes les grandes sociétés de concerts de l’Allemagne, en Belgique, en Hollande, en Autriche, et partout la critique a été pour elle particulièrement élogieuse.
  La symphonie en ri mineur, qui a été entendue à Genève pour la première fois le 9 mars 1895, se compose de trois morceaux, mais {'allegretto, qui remplace ici l'adagio habituel, peut être considéré comme tenant lieu de deux parties, car 011 y retrouve toute la matière d’un scherzo complet.
  César Franck emploie dans sa symphonie toutes les ressources de l’orchestre moderne : deux pistons supplémentaires, tuba, cor anglais, clarinette basse et harpe.
  Un élève du maître, M. Guy-Ropartz, a fait, dans un volume, Notations artistiques, une très intéressante analyse de cette symphonie. Pour rendre plus claire sa démonstra- j tion, il a donné aux différents thèmes de l’œuvre des dénominations qui répondent aux sentiments qu’ils doivent exprimer ; c’est ainsi qu’il parle du thème de croyance, du thème de triomphe, etc. Voici un résumé succinct de cette analyse :
  L’introduction (lento) fait pressentir le premier thème de Yallegro, exposé énergiquement par les instruments à cordes, sous des accords nerveusement rythmés par le reste de l’orchestre. L’introduction est reprise en fa mineur, puis retour du thème de l'allegro, | aussi en fa mineur, qui conduit à une seconde phrase, le motif d’espérance, exposé par les violons, d’un charme pénétrant et plein de tendresse, puis à une troisième phrase, le motif de croyance, exposé triomphalement par tout l’orchestre. Les développements se déroulent parmi les merveilles d’une instrumentation toujours variée. Le thème de croyance revient en ré majeur, et enfin le premier morceau se termine par la triple répétition en canon de la première mesure’de l’introduction de Y allegro.
  L'allegretto débute par seize mesures d’accords pincés par le quatuor et la harpe, puis le cor anglais expose la phrase principale, doucement triste et mélancolique ; sur des batteries des seconds violons et des altos, les premiers violons chantent une phrase lumineuse, transformation du motif de croyance, le cor anglais et divers instruments font encore entendre un fragment de la phrase principale, puis on arrive à un nouveau thème en triolets, un scherzo qui, plus tard, se combine avec la phrase principale toujours tristement chantée par le cor anglais.
  Le finale doit donner la sensation de la joie ; les violoncelles et bassons chantent en ré majeur un thème d’allégresse qui passe aux différents instruments ; après quelques modulations, il fait place à un motif de triomphe exposé par les cuivres, puis à un motif plus sombre, motif de trouble, dit par les violoncelles et les contrebasses, puis la phrase principale du second morceau apparaît accompagnée par un dessin en triolets et les thèmes de ce final se développent pour arriver à une expansion du motif de croyance aboutissant à une coda formée des principaux motifs du premier morceau mêlés au thème d’allégresse qui s’affirme radieusement et conclut d’une manière admirable cette œuvre superbe.
                      Sÿipphorjic sp ré nrçipeür
                                    de César Franck.

DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
  £ir de « Dot) düai) » de Mozart.
Ich grausam ? o nein, Geliebter !
Ungern verzôg’re ich langer noch den Lohn,
Nach dem so lange sc'ion Uns’re Seelen Sich sehnen !
Doch die Menge, o Himmel !
Untergraben ist die Ruhe, meines Herzens Ruhe ! Ach ! wer sagt mir, wer rath mir was ich thue ?
Zweifle nicht, du, mein Getreuer !
Liebevoll v.allt dir mein Herz,
Schlâgt für dich mit regem Feuer ;
Doch es fühlt auch seinen Schmerz ! (bis)
Sollt’ ich sterbend gleich erblassen (bis)
Werd’ ich nimmer dich verlassen, dich nieverlassen ! Zweifle nicht, du, mein Getreuer !
Liebevoll wallt dir, wallt dir mein Herz.
Sollt’ ich sterbend gleich erblassen,
Werd’ ich nimmer dich verlassen, dich nie verlassen I
Lass uns Muth im Leiden fassen,
Lass Muth uns fassen,
Bald vielleicht entflieht der Schmerz,
Entftieht der Schmerz !
Lass, Geliebter, lass Muth uns fassen,
Bald vielleicht, bald entflieht der Schmerz.
  Rorpapce de P. Tschatkowsky.
Oh ! jeunes filles, Légères et gentilles, Dansez, tournez, Chantez en chœur De gais refrains.
Et moi j’étais aussi Dans l’aube de ma vie Heureuse comme vous, Dansant avec entrain, Toujours folâtre et ravie.
L’amour berçait mon cœur D’images gracieuses, L’amour m’aura donné Hélas pour tout bonheur La tombe.
Oh ! qüarjd je dors... de Fr. Lis^t.
Oh ! quand je dors, viens auprès de ma couche, Comme à Pétrarque apparaissait Laura.
Et qu’en passant ton haleine me touche,
Soudain ma bouche s’entr’ouvrira !
Sur mon front morne, où peut-être s’achève Un songe noir, qui trop longtemps dura,
Que ton regard comme un astre s’élève,
Et soudain mon rêve rayonnera.
Puis sur ma lèvre, où voltige une flamme,
Eclair d’amour que Dieu même épura,
Pose un baiser et d’ange deviens femme,
Soudain mon âme s’éveillera !
Oh ! viens comme à Pétrarque apparaissait Laura !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0162.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
      Stæi)dcher) de Richard Strauss.
 Mach auf, mach auf, doch leise, mein Kind,
Um keinen vom Schlumnier zu wecken.
Kaum murmelt der Bach, kaum zittert im Wind Ein Blatt an den Büschen und Hecken.
 Drum leise, mein Màdchen, dass nichts sich regt,
 Nur leise die Hand auf die Klinke gelegt.
 Mit Tritten, wie Tritte der Elfen so sacht,
Um über die Blumen zu hüpfen,
 Flieg’ leicht hinaus in die Mondscheinnacht,
 Zu mir in den Garten zu schlüpfen.
Rings schlummem die Blüten am rieselnden Bach Und duften im Schlaf, nur die Liebe ist wach.
 Sitz nieder, hier dâmmert’s geheimnisvoll Unter den Lindenbaumen.
 Die Nachtigall uns zu Hàupten soll.
Von unsren Küssen tràumen.
Und die Rose, wenn sie am Morgen erwacht,
Hoch glüh'n, hoch glüh’n, von den Wonneschauern der Nacht.
Dorç, rrjor) erçfaot ! de R. Wagner.
Dors entre mes bras, Enfant plein de charmes ! Tu ne connais pas Les soucis, les larmes ; Tu ris en dormant.
A ton doux sourire,
Mon cœur se déchire ; Dors, mon enfant !
Dors sur les genoux De ta pauvre mère,
Car le sort jaloux T’a ravi ton père ;
Je veille en tremblant Sur ta faible enfance, Dors, mon espérance, Dors, oh ! mon enfant 1
Dors et ne crains rien, Car si tu sommeilles, Ton ange gardien Ta mère te veille.
Le repos descend Sur ton front candide, Dors sous mon égide, Dors, oh ! mon enfant
Nierrçarçd hat’s geseb’n, de c-
Die Trepp’ hinunter geschwungen Komm’ ich in vollem Lauf,
Die Trepp’ empor gesprungen Kommt er und fângt mich auf.
Und wo die Trepp’ so dunkel ist, Da haben wir uns geherzt, gekiisst, Und niemand hat’s gesehn,
Nein, niemand hat’s gesehn.
Ich komm’ in den Saal gegangen, Da wimmelt’s von Gâsten bunt, Wohl glühten mir die Wangen, Wohl glühte mir der Mund.
Ich meint’ es sâhe mir’s jeder an, Was wir da miteinander gethan. Doch niemand hat’s gesehn,
Nein, niemand hat’s gesehn.
                 Ich musst’ hinaus in den Garten Und wollte die Blumen sehn,
                 Ich konnt’ es nicht erwarten In den Garten hinauszugehn.
                 Da blühten die Rosen überall,
                 Da sangen die Vôglein mit lautem Schall. Als hàtten sie’s gesehn.
Samedi 22 janvier 1898, sixième concert d’abonnement avec le concours de Mademoiselle Betty Schwabe, violoniste.
     Vincent d’Indy, Symphonie sur un thème montagnard (ire audition). Beethoven, Concerto pour violon.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>