<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Trois séances
            <date when='18960924'>24/09/1896</date>
          </title>
          <series>Trois séances</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0809.tif'/>
        <date when='18960924'/>
        <date when='18961001'/>
        <date when='18961008'/>
        <name key='Weber, Gustav' type='person' role='cmp'>Weber, Gustav</name>
        <name key='Goetz, Hermann Gustav' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann Gustav</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='cmp'>Combe, Edouard</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Rehberg, Willy' type='person' role='cmp'>Rehberg, Willy</name>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Bischoff, Justin' type='person' role='cmp'>Bischoff-Ghilionna, Justin</name>
        <name key='Werner, August' type='person' role='cmp'>Werner, August</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <title>Trois séances</title>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Genève, Septembre 1896.
   M
     Désireux de faire apprécier à Genève quelques-unes des œuvres de nos meilleurs compositeurs suisses dont le talent s’impose et dont les noms figurent trop rarement sur nos programmes, j’ai pensé qu i! serait intéressant, avant la clôture de notre brillante Exposition Nationale, de donner trois séances de
^üsiqüe Ipstrüle Suisse
qui auront lieu les jeudis 24 septembre, T octobre et 8 octobre prochains,
à | heures et demie de l’après-midi, dans la salle du Conservatoire.
      Le bienveillant accueil que j’ai rencontré auprès des nombreux collègues et amis auxquels j ai soumis cette idée, la facilité que m’a accordée le Comité du Conservatoire en mettant sa salle de concert à ma disposition et la bienveillance avec laquelle M. Rordorf, de Zurich, m’a autorisé à jouer son magnifique piano à queue de concert, ce qui donnera un cachet national de plus à ces séances, me paraissent de sérieux encouragements pour la réussite de mon projet.
      Le public romand (exception faite des mélomanes et des professeurs qui s'intéressent naturellement aux belles œuvres de leurs compatriotes) ignore presque les noms des Gôtz, G. Weber, Hans Huber, qui jouissent d’une réputation bien méritée à l’étranger; l’oratorio Ma nasse de Hegar a fait le tour de l’Allemagne, mais 11’a pas encore été donné à Genève ; les opéras, préludes et autres œuvres de Jaques-Dalcroze qui ont obtenu des succès incontestés dans diverses villes d’Allemagne et de France devraient nous être plus familiers.
      Je me suis assuré le précieux et bienveillant concours de
          MM. W. Pahnke, violoniste.	MM. A. Kiing, alto.
A. Rehberg, violoncelliste.	J. Rapp, alto.
             J. Sommer, violoniste.	Mondait, contrebasse.
et je vous serais reconnaissant de bien vouloir encourager nos communs efforts par votre présence à ces séances dont vous trouverez ci-contre les programmes qui serviront en même temps d’invitation pour deux personnes.
     Veuillez agréer, M	, l’assurance de ma considération distinguée.
                                            Willy REHBERG,
                                                                                Professeur supérieur au Conservatoire,
                                                                         Chef d’orchestre des Concerts d’abonnement.
     l*rièro instante EN «MX l>’EMI*ÊC'IIEtIENT de détacher la feuille des programmes et de la retourner le plus vite possible à MM. BRON & BERGUER, Corraterie, 15.
      A la même adresse vous trouverez par contre des invitations supplémentaires si elles peuvent vous être agréables.
Invitation pour deux personnes.
SALLE DU CONSERVATOIRE
î pü ü 0lii£
                                                     ^ A - ^ -* \i* If % vv	v
        PREMIÈRE SÉANCE	A	DEUXIÈME SÉANCE
  f).
        Jeudi 24 Septembre, à 4 heures et demie.	-	Jeudi 1 Octobre, à 4 heures et demie.
     Sonate, pour piano et violon,	i. Quintette, pour piano, deux vio-
    op. io................... G. IVeber.	Ions, alto et violoncelle (fragment
Allegro non troppo. — Romance	inédit)...................... J:. Combe.
   (andante). — Finale f presto).	-t	, ,	..
                                                   \	Introduction maestoso. — Allegro mo-
   Trois petits morceaux ,	derato.
p°"r Piano s<;ul......•••;• IL Go1--	S 2. a) Quatre feuillets d’album, ü. Barblan.
           u) Chanson d amour — fr) Salut au printemps — c) Berceuse.	b) Sonate-fantaisie (premier
 Suite pr violoncelle avec piano Jaques-Dalero^e. f	allegro), op. 3............... W. Rehberg.
      Allegro ma non troppo.— Andan- Pour piano seul, tino espressivo. — Allegro con moto.	<<	,	____.. Ir .
_ \-ivace.	* 3- a) Romance................ //. Huber.
Quintette, pr piano, violon,	b) Deux valses ............. Hegar.
alto, violoncelle et contre-	v	1>our violon.
basse (première audition) ...	H. Gôi~x. ' 4. Trio, pour piano, violon et violon-
Andantc sostenuto. Allegro con	f .. . R
tuoco. — Andante con moto. —	> P* ................/• KaJJ •
Allegro moderato (quasi minuetto).	Allegro giojoso. — Presto. — Lento
—	Allegro con fuoco.	\ moderato. — Molto vivace.
         TROISIÈME SÉANCE Jeudi 8 Octobre, à 4 heures et demie.
       1.	Quatuor pour piano, violon, alto et violoncelle, op. 110 (première audition).................................. Hans Huber.
                        Allegro moderato. — Adagio. — Presto. — Finale alla svizzera. .
            2.	Humoresque sur des thèmes populaires suisses, pour deux violons, alto et violoncelle (inédit, première audition).....J. Bischoff-Gbil tonna.
            Ranz des vaches (Gruvère). — Por la fîta dau quatorze (Vaud). —
                        Mon père me veut marier (Estavaver). — Ah, voilà du bon, voilà du bon fromage (?). — Mi V’ater ist ein Appezeller (Appenzell). — Là-bas, là-bas, dans le hameau (Fribourg). — Pour être soldat fribourgeois (Fribourg).
    3.	a) Romance ...................................... W. Rehberg.
     b)	Gavotte........................................ A. Wtrner.
                          Pour violoncelle.
             4.	Quintette pour piano, deux violons, alto et violoncelle, sur des thèmes suisses (inédit, première audition).........J. Lauber.
                       Allegro moderato. — Andante con variazioni. — Scherzo. — Filiale (allegro vivace).
piarço à queue de concert de la rpaisor) C. RORDORF & C , à Zurich (roédaille d’or),
 aux soins de ses représentants, WfA. Bron & Berguer.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>