<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18971113'>13/11/1897</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0125.tif'/>
        <date when='18971113'/>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Sitt, Hans' type='person' role='cmp'>Sitt, Hans</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Delafosse, Léon' type='person' role='cmp'>Delafosse, Léon</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Strauss, Johann' type='person' role='cmp'>Strauss, Johann</name>
        <name key='Tausig, Carl' type='person' role='cmp'>Tausig, Carl</name>
        <name key='Scharwenka, Xaver' type='person' role='cmp'>Scharwenka, Xaver</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿LÉON DELAFOSSE
                                  Sanjedi 13 Dotteiubte
J?Orchestre de$ Concerty dJ jtfbonnemertt
                                                                   SOUS LA DIRECTION DE
 ‘PREMIÈRE ‘PARTIE
1.	Ouverture du Roi Manfred (orchestre)..........................................................................Reinecke.
2.	Concertstück (avee accompagnement d’orchestre)......................................................Weber.
 M. LÉON DELAFOSSE
 ‘DEUXIÈME ‘PARTIE
3.	Nocturne, première audition (orchestre)..........................................................................Hans Sitt.
4.	a) Allegro......................................................................................................................................Scarlatti.
b)	Nocturne en Ja..................................................................................Schumann.
 c)	Ballade en la bémol..........................................................................................................Chopin.
d)	Campanules...........................................................................................................Léon Delafosse.
 e)	Romance en la bémol..........................................................................................................G. Fauré.
f)	Valse Caprice........................................................................................................................Strauss-Tausig.
 M. LÉON DELAFOSSE
5.	Danse polonaise (orchestrée par M. Kling)..................................................................Scharwenka.
  piano à queue €rard aux bons soins de JYIJŸÎ. 7}ron et }$erguer.
 PRIX DES PLACES :
Réservée?, 10 fr. — parterre (1er raijg), 5 fr. — parterre (2me rapg), 1 fr. — lre Galerie, 3 fr. — 2me Galerie, 0,50.
  Billets en Vente dans tous les Magasins de Musique et a la Salle de la Réformation.
  Les Réservées exclusivement chez 0}. HEI3I3, Gorraterie, 14*. — Téléphone 827.
Agence do Concorts, Ad. HEMM, à Ganbva.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LÉON DELAFOSSE
    Le flatteur surnom qu’un littérateur célèbre a donné à Léon Delafosse en l’appelant le Lion du piano peut expliquer la réputation aussi grande que méritée que possède aujourd’hui l’éminent artiste auquel nous sommes heureux de consacrer ces quelques lignes.
    Entré tout jeune au Conservatoire de Paris, il a obtenu rapidement ses premiers prix de solfège, de piano et d’harmonie, sous la direction de MM. Lavignac, Marmontel et Th. Dubois.
    A cette époque, il y a de cela plus de dix ans, — L. Delafosse a vingt-cinq ans, — le jeune artiste se faisait peu entendre et développait chaque jour un talent qui devait le placer parmi les plus brillants représentants de son art. C’est aujourd’hui un maître, doublé d’un charmant compositeur.
    Voici d’ailleurs ce qu’en disait M. A. Maurel du Figaro :
    « D’abord devant le piano, c’est un corps élégant et gracieux qui se dresse, tout en nerfs et vibrant.
    Une tête blonde, mobile et vive, au fin sourire, avec ça et là quelques sécheresses dans les plis de la bouche qui dénotent la volonté, la ténacité, la passion de l’art.
    Et voici, que sous les doigts souples ou nerveux, la mélodie s’envole Je la reconnais bientôt pour quelque sonate familière de Schumann ou de Beethoven.
    C’est bien le Carnaval de Vienne ou Clair de Lune, et pourtant.....
    C’est eux et ce n’est point eux à la fois.
    Je veux dire que ce véritable pianiste les interprète, qu’il reste toujours lui-même en servant les maîtres. »
    Nous ne pouvons dire tous les endroits où L. Delafosse s’est fait entendre, mais ses succès furent grands aussi bien à Paris, aux concerts Colonne, aux concerts d’Harcourt, à ses récitals de la Salle Erard que dans les principales villes de province.
    A Londres, dans un court mais brillant séjour, le succès fut le même et nous ne parlerons que du dernier concert qu’il y donna et auquel exceptionnellement Sarah Bernhardt prêta le concours de sa gloire et de son talent.
    La célèbre tragédienne récita le Coucher de la Morte de R. de Mon-tesquiou, avec adaptation musicale de Léon Delafosse. Les œuvres de L. Delafosse sont déjà nombreuses et parmi elles, nous citerons les Chauves-Souris, sur des poésies de Montesquiou, les Soirs d’Amour, sur des vers de Régnier et dédiées à Miss Sibyl Sanderson, enfin un recueil d’Études pittoresques dédiées à Paderewski.
    Nous concluerons ces notes rapides par un curieux extrait d’un livre de R. de Montesquiou, les Roseaux pensants :
    « Je me souviens de vous avoir un jour, ouï parler avec une méprisante admiration, non sans une nuance de jalousie professionnelle, d’un amateur-chien, un noir caniche par vous rencontré dans certain music-hall de Londres. Et ce barbet à queue de pie, qui avait osé jouer devant vous et un public
monstre la « Dernière Rose » de Flotow, sur un accompagnement d’orchestre, s’était repris au cours du morceau pour rectifier une note douteuse.
    Certes, ce roquet eut mieux fait de vous céder la place et de se comporter envers vous comme le fit certaine chatte mélomane, digne fille de ces antiques félins dont l’Égypte avait fait ses dieux de musique, moins sans doute à cause de leurs miaulements que pour leurs pâmoisons aux sons des lyres.
    La chatte dont je parle vous connaissait bien, et vous reconnaissait mieux encore. La joie témoignée à votre venue, la fête qu’elle vous faisait, les ronrons en contre-chant et le final élancement à votre col, en guise de vivant boa quand vous aviez fini de jouer son morceau favori « ce forgeron
harmonieux de Hændel » à l’enclume pleine d’étincelles..... qu’était-ce
que toutes ces marques, auprès de ce qui suivait votre départ, et qui va suivre? Nous vous l’avons souvent redit.
    Le soir s’écoulait sans qu’on pût réussir à détacher du piano la bestiale prostrée. Et quand, mise enfin dehors, tous les accès du pavillon lui étaient fermés, ne la retrouvait-on pas, le lendemain matin, réintégrée au salon clos, et tournée en rond sur votre tabouret sans qu’on ait jamais pu deviner par quel miraculeux sortilège. »
                                                          L. M.
                                                                                                           GfcNÈVE, IMl’R. RO.MET.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    ^ CIÆÏÏf &
LES CHAUVES-SOURIS.
Paroles du Comte R. de Montesquieu.
LES SOIRS D’AMOUR.
Dédiés à Miss Sybil Sanderson.
QUINTETTE DE FLEURS (Cinq morceaux).
SIX MÉLODIES.
   Chanson.	Mensonges.
    Veux-tu ?	L’heure du Berger.
     L’Étang mystérieux. Noctambules.
LE COUCHER DE LA MORTE (Adaptation musicale).
Dédiée à M”' Sarah Bernhardt (interprétée par elle avec l’auteur).
                                                fa
ÉTUDES PITTORESQUES (Douze pièces).
                                               Dédiées à M. Paderewski.
                               VALSES, PRÉLUDES (Douze pièces). NOCTURNE en sol. NOCTURNE en si bémol.
                                         VALSE en fa dièze.
                                     CONTE.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>