<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='189709--'>--/09/1897</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0108.tif'/>
        <date when='18970900'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿» d’Abo00e
Genève, Septembre 1897.
M 1 ^ ^
    M
       Le premier Concert d’abonnement de l’hiver 1897-98 aura lieu au I héâtre le Samedi 6 Novembre prochain.
        En annonçant cette nouvelle saison, le Comité est heureux de constater la faveur croissante du public pour les Concerts et il en remercie sincèrement ses fidèles abonnés; il cherchera à taire toujours mieux dans les limites de ses modestes ressources.
        Le Comité saisit cette occasion pour reconnaître la parfaite obligeance qu’il a rencontrée auprès de M. Poncet, directeur du Théâtre, soit pour le recrutement de l’orchestre, soit pour le service des répétitions. Il entretient aussi les meilleurs rapports avec le Comité de l’Harmonie Nautique qui lui facilite l’usage des locaux du Yictoria-Hall et met à sa disposition sa bibliothèque musicale.
        Le Comité a traité les engagements suivants : Pour le chant, Mllc Camilla Landi, déjà bien connue à Genève; Mlle Marie Brema, la célèbre cantatrice de Bayreuth, et Mnic Rohr-Brajnin, cantatrice renommée de Munich; les violonistes Léopold Auer, de Saint-Pétersbourg; Hugo Heermann, de Francfort, et Mllc Sophie Jaffé, d’Odessa; les pianistes Gabrilowitsch, de Moscou; Santiago Riera, de Paris; Mmes Marie Dubois, de Londres, et Langexhahn, de Vevey. Tous ces artistes jouissent à l’étranger d’une légitime réputation.
        En ce qui concerne le programme orchestral, voici quelques-unes des oeuvres que le Comité compte faire entendre et dont plusieurs seront données pour la première fois dans nos concerts :
           Beethoven’, Symphonies n°s 1 et 7. — Haydn, Symphonie en ut mineur (n» ç> de l’édition Breitkopf et Hærtel). — Mozart, Symphonie en ré majeur (sans menuet). — Mendelssohn, Symphonie en la mineur. — Borodink, Symphonie n° 1. — César Franck, Symphonie en ré. — Dvorak, Symphonie n° 3, en fa. — Brahms, Symphonie n° 2, en ré. — Chabrier, Suite pastorale. — Rimski-Korsakoi-t, Sadko. poème symphonique. — Cornélius, Ouverture du Barbier de Bagdad. — Hans Huber, Prélude de Kudrun. — Richard Strauss, Till Euienspiegei. — Stephan Kkehl, Prélude de Hannele. — Smetana, Ouverture de La Fiancée vendue. — Wagner, Faust-Ouverture. Les murmures de la forêt (extrait de Siegfried). La Chevauchée (extrait de La Walkyrie), etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Les quatre séances de musique de chambre avec le concours du Quatuor Rey continueront aux mêmes conditions, soit 5 francs pour les abonnés des Concerts. Enfin, le Comité se voit toujours obligé de recommander les souscriptions volontaires, qui seules permettent de combler les déficits que laissent inévitablement les recettes des Concerts.
    Les souscriptions seront reçues dès le Mercredi 8 Septembre chez MM. L BRON & Ch. BERGUER, Corraterie, 13 et 15, de 9 h. à 11 h. '/* et de 2 h. V* à 5 heures.
peuvent les retenir du Lundi 13 au Mercredi 22 Septembre inclusivement, auprès de M. Olivaky, sur la présentation de leur quittance de souscription.
     Les personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme minima de dix francs pourront s’abonner d’avance du Jeudi 23 au Samedi 25 Septembre inclusivement, à raison de deux abonnements pour les premières galeries, les fauteuils d orchestre et parquets, et de quatre abonnements pour les autres places.
    L’abonnement sera ouvert au public à partir du Lundi 27 Septembre au bureau de location, au Théâtre, auprès de M. Olivary.
     11	est ouvert un abonnement aux répétitions générales, à raison de 15 francs pour les abonnés et de 20 francs pour les non-abonnés. En outre, des cartes de 2 tr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
     Les abonnés continueront à recevoir le Programme officiel.
                                         Le Comité :
MM. D1' Barde, président.
     Ch. Galland, vice-prcsident. H. Des Gouttes, trésorier. F. Le Coultre, secrétaire.
    C. Gœtz.
MM. F. Held.
     L. Rambal.
     Dr A. Wartmann. A. Werner.
     Les souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière
Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de
donner leur adresse exacte.
 DATES DES CONCERTS*
Samedi 6 Novembre 1897......... icr Concert. f Samedi 22 Janvier 1898........... 6me Concert.
Samedi 20 Novembre 1897..................2"
Samedi 4 Décembre 1897 ..................3"
Samedi 18 Décembre 1897 ..................4”
Samedi 8 Janvier 1898 ........................5n
Samedi	5	Février 1898........... 7"
Samedi	19	Février 1898........... 8"
Samedi	5	Mars 1898............. 9"
À Samedi	19	Mars 1898.............io"
*	En cas d’empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
   Cfyef d’Orcfyestre : fA. Wiily Rehberg.
  SOLISTES DE L’ORCHESTRE
MM. Louis REY, premier violon solo. VANCINI, 2mc‘ premier violon solo. Jules RIGO, alto solo. HOLZMANN, violoncelle solo. MONDALT, première contrebasse. DEPREZ, hautbois solo.
MM. BAGEARD, clarinette solo. BUYSSENS, flûte solo. GAMERINI, basson solo. RENARD, trompette solo. REULAND, cor solo. ROBA, premier trombone.
M. E. TRAMONTI, harpiste.
PRIX DES PLAGES
                                   il   2 J   PAR CONCERT*                                             
                                        i                                                              
                                   1          a        en                                              
                                              l’entrée location                                        
         Rez-de-chaussée.          Fr.  Fr.   Fr.      Fr.                 Seconde galerie.            
Baignoire d’avant-scène.....       350    50  40 ---   48 ---   Avant-scène............                
Baignoire <le pourtour (4 places)  200    50  20 ---   24 ---   Loges de face...........               
 Fauteuils d'orchestre et parquet  ---    -iO 3 ---    3 50     Fauteuils de balcon........            
                                   ---  20    2 _      2 50        Pour les élèves du Conservatoire    
 Strapontins et places debout . .                               (munis d’une carte).......             
        Première galerie.                                       Loges de côté...........               
                                                                Pour les élèves du Conservatoire.      
                                                                Strapontins.............               
Loge centrale à salon (11 places), (100 (10   (if, --- 11 ---             Troisième galerie.           
(une place 7fr..en location Sfr.)  300  fit)  35 ---   40 ---                                          
Loges de face à salon (5 pl.). . .                                                                     
Loges de face sans salon (5 pl.).  250  50    30 ---   35 ---   Avant-scène.............               
Loges de côté (6 places).....      240  40    24 ---   30 ---   Stalles numérotées (tout le cordon). . 
Loges de côté (4 places).....      160  40    lfi ---  20 ---                                          
Fauteuils de balcon........             40    4 ---    5 ---                                           
Strapontins.............                      4 -                                                      
il
 P.IR CONCERT *
  T
Fr.
150
 Fr. Fr.
70
 30 — 20 — 20 —
 115 — j 12 50 10 -
15 — 12 50
 1	25
2	—
 50
 25
 75
  en location
  Fr.
 3 50 2 50 2 50
 1 50
  1 fiO
 1 35 85
 *	Sons réserve d'augmentation île la location dans des circonstances spéciales.
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
 Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour mime et toute la semaine où il a lieu.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>