<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert d'abonnement
            <date when='18980205'>05/02/1898</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0174.tif'/>
        <date when='18980205'/>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Lutz, Henri' type='person' role='cmp'>Lutz, Henri</name>
        <name key='Schytte, Ludvig Theodor' type='person' role='cmp'>Schytte, Ludvig Theodor</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Tausig, Carl' type='person' role='cmp'>Tausig, Carl</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿(
THEATRE IDE X,.A. VII^E DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS, d’ABONNEMENT
Ciame</i S <féviter J89S, à huit /t eu tes f>iécù>es.
SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
          MLANGENHAN, pianiste
et de
       M, René SENTESN, de i’Opéra.
■ *?«*••* *►
      —PROGRAMME	X—
PREMIÈRE PARTIE
1.	r'rciuôs ac i uptia rvuùi un ~ auumori)...... ... H ans imiter.
2.	Le cœur de Hialmar, poème pr chant et orchestre
(ire audition) — M. Sentein................. Henri Lut
3.	Concerto op. 28, pour piano avec accompagnement
d’orchestre (ire audition) — Mme Langenhan .... L. Schytté.
DEUXIÈME PARTIE
4.	Symphonie en ut mineur, n° 9 de l’édition Breitkopf
et Hærtel.................................. Haydn.
   a)	Allegro.	c) Menuetto.
    b)	Andante cantabile.	d) Finale (vivace).
5.	Air de « Polyphénie » de Acis et Galathée...... Handel.
            M. Sentein.
6.	à) Étude ................. T	l Chopin. »x K. , . _ t Mmc Langenhan ... _ . b) Nachtfalter...........)	\ lausig. 7.	Ouverture du Carnaval romain............... Berliaç.
               ---------«oo^go-o^---------
Orcbeçtre çou? la direction de fA. Wilfÿ l^EHBERG
Piano de concert Blüthner, clux soins de MM. Dubach et Cie.
$Le Concert commencera à s heures précises Les personnes qui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
v
CJ
wl^vV/\/v\vVv
Gcnève, -• lmp. L.-F. JARRYS.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿F
PROGRAMME OFFICIEL
M11’ Laogeoban-
      Mmc Langenhan a fait ses études musicales au Conservatoire de Zurich ; sur les conseils de son professeur, M. Robert Freund, elle se rendit à Vienne pour se perfectionner sous la direction de deux illustres maîtres, M. Leschetitzky et Mme Essipoff, et elle y resta quatre années. En possession d’un talent très complet, Mme Langenhan a toujours recueilli depuis les plus grands succès et le public genevois se souviendra de l’avoir déjà entendue dans un concert avec orchestrg-et dans deux séances de musique de chambre où elle fit sensation. Mme Langenhan est engagée cet hiver dans un grand nombre de concerts en Suisse et en Allemagne, notamment au Gewandhaus de Leipzig.
JVl. Rer)é Seoteit)-
      M. René Sentein a travaillé le chant sous la direction de deux maîtres réputés, MM. Obin et Dufrfine. Pendant quatre années, de 1885 à 1889, il fit partie du personnel de l’Opéra de Paris où il fit plusieurs créations et reprit des rôles dans Don Juan, Le FreyschiitPatrie, etc. Il fut engagé ensuite au théâtre royal de la Monnaie où il resta cinq années comme première basse ; il y a créé Esclarmonde, Salambo, La Basoche ; de là il passa deux saisons à Lyon sous la direction de M. Poncet qui le chargea du rôle de Wotan dans La JValkyrie, il le chanta vingt-quatre fois avec le plus grand succès. M. Poncet a engagé M. Sentein cet hiver, à Genève, spécialement pour chanter le rôle de Leporello dans Don Juan, et nos abonnés nous sauront gré de leur avoir fait entendre, dans un concert, cet artiste distingué.
Syrqpborçie 0" 9» ®0 Ut rpioeur,
de J. Haydn.
Parmi les vingt-quatre symphonies les plus jouées de Haydn, il n’y en a que six qui
1	commencent sans un adagio ou un largo, servant d’introduction. Celle inscrite au pro-| gramme fait partie de ces dernières, et débute aussitôt par un alkgro dont le thème principal se rapproche de la forme libre d’une fantaisie. En effet, ce motif est composé de deux parties distinctes : la première renfermant une blanche et quatre noires, la seconde des valeurs de moindre durée (noires, croches et doubles croches) qui lui donnent de l’animation. Dans le développement, Haydn s’occupe de préférence du membre de phrase mouvementé ; mais plus tard, par contre, il le supprime. Le second motil, jovial et populaire, joue un rôle important, apaisant les passions et dominant toute la fin de Vallegro. D’après sa disposition générale, on peut faire remonter la composition de cette première partie de la symphonie au temps où l’influence de Mozart commençait à se faire sentir. Certains passages évoquent un rapp-ochemcnt avec la Fantaisie en ut mineur du jeune maître. On trouve aussi des traces de cette influence dans Validante cantabile dont le thème est suivi d’une suite de variations ; celle en mi bémol mineur mérite une mention particulière. Le menuet, souvent exécuté à part, est le morceau le plus célèbre de la symphonie, et peut être signalé comme un modèle du genre. Un charmant mais difficile solo de violoncelle forme le trio. A noter, dans le finale, les deux premières mesures, qui servent de sujet au développement fugué et se retrouvent dans les combinaisons subséquentes.

f-
              DES CONCERTS D ABONNEMENT	3
Le cœür de Hialnjar.
Poème de Leçon le de Liste. — Musique de Henri Lut
    M. Henri Lutz, grand prix de Rome en 1890 dans la classe de M. Guiraud, est un des représentants les plus distingués de la jeune école française. Le cceur de Hialmar a été donné avec succès aux concerts Lamoureux.
                  Une nuit claire, un vent glacé. La neige est rouge.
                 Mille braves sont là qui dorment sans tombeaux,
                 L’épée au poing, les veux hagards. Pas un ne bouge.
                 Au-dessus tourne et crie un vol de noirs corbeaux.
                  La lune froide verse au loin sa pâle flamme.
                  Hialmar se soulève entre les morts sanglants,
                Appuyé des deux mains au tronçon de sa lame,
                  La pourpre du combat ruisselle de ses flancs.
                 —	« Holà ! Quelqu’un a-t-il encore un peu d’haleinc,
                 Parmi tant de joyeux et robustes garçons,
                  Qui, ce matin riaient et chantaient à voix pleine,
                 Comme des merles dans l’épaisseur des buissons ?
                « Tous sont muets. Mon casque est rompu, mon armure Est trouée, et la hache a fait sauter ses clous.
                Mes yeux saignent. J’entends un immense murmure Pareil aux hurlements de la mer et des loups.
                 « Viens par ici, corbeau, mon brave mangeur d’hommes ;
                 Ouvre-moi la poitrine avec ton bec de fer.
                Tu nous retrouveras demain tels que nous sommes.
                 Porte mon cœur tout chaud à la fille d’Ilmer,
                  « Dans Upsal, où les Jarls boivent la bonne bière,
                 Et chantent en heurtant les cruches d’or, en chœur.
                  A tire d’aile vole, ô rôdeur de bruyère !
                 Cherche ma fiancée et porte lui mon cœur.
                 « Au sommet de la tour que hantent les corneilles Tu la verras debout, blanche, aux longs cheveux noirs;
                 Deux anneaux d’argent fin lui pendent aux oreilles,
Et ses yeux sont plus clairs que l’astre des beaux soirs.
                  « Va, sombre messager, dis-lui bien que je l’aime,
                 Et que voici mon cœur. Elle reconnaîtra
                  Qu’il est rouge et solide, et non tremblant et blême,
                   Et la fille d’Ilmer, corbeau, te sourira !
                  « Moi, je meurs. Mon esprit coûte par vingt blessures.
                 J’ai fait mon temps. Buvez, ô loups, mon sang vermeil,
                   Jeune, brave, riant, libre et sans flétrissures,
                   Je vais m’asseoir parmi les dieux, dans le soleil ! »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0176.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
           Récitatif et air de polyphénie
                           dans « Acis et Galathée », de Hæiulel.
 Une scène bouffe chez le sublime chantre du Messie, voilà un fait exceptionnel et dont il serait difficile de trouver d’autres exemples dans l’oeuvre de Hændel. Au reste, le genre de chant mis dans la bouche du géant mythologique ne rappelle guère le style napolitain. Nous rencontrons ici un comique e>\.cssif, énorme, comportant des oppositions très marquées dans les mouvements du récitatif initial, comme dans les nuances de la mélodie rythmée.	F.-A. Gevaërt.
                  J’enrage ! Je sens l’amour troubler mon cœur.
                  Un faible enfant de moi serait vainqueur ?
                  Fidèle ormeau. Toi qui soutiens mes pas,
                         Repose en paix.
                  Que l’on m’apporte un cent de longs roseaux,
                   Ft j’en ferai de langoureux pipeaux.
                  Je veux, je veux chanter par leur secours La belle Galathée et mes amours.
    O nymphe sans pareille,	| O la plus belle en somme,
    Du monde la merveille,	! Des belles qu’on renomme,
   Ta lèvre est plus vermeille	Malgré Cypris,
    Que l’ambre et la groseille.	Le beau Pâris
   Aux tendres sons	! T’aurait donné la pnu’.aie.
     De mes chansons
    Ne ferme pas l’oreille.	] O nymphe sans pareille, etc.
Concert paderewçki.
 Le concert annuel organisé par le Comité des Concerts d’abonnement au bénéfice des artistes de POrchestre du Théâtre, aura lieu à Victoria-Hall, le samedi 26 février. Le Comité est heureux d’annoncer que M. Paderewski a promis son concours pour cette circonstance ; l’illustre pianiste qui se fait rarement entendre maintenant, interprétera le Concerto en la mineur de Schumann, des pièces de Chopin et Schubert et une Fantaisie-Polonaise, avec orchestre, de sa composition.
Samedi 19 février 1898, huitième concert d’abonnement avec le concours de Madame Marie Brema, cantatrice, et de M. Ad. Rehrkrg, violoncelliste.
             Brahms, Symphonie n° 2, en ri.
             Saint-SaÊns, Concerto pour violoncelle.
             Wagner, Scène finale du Crépuscule des dieux.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>