<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18970517'>17/05/1897</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0071.tif'/>
        <date when='18970517'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿         Concert-Direction : Hermann Wolff, am Carlsbad, 19, Berlin
' 3
GENÈVE — VICTORI A-HALL. — GENÈVE
Lundi 17 Mai 1897, à huit heures précises du soir
Grar)d Concert
DONNÉ PAR
  L’ORCHESTRE PHILHARMONIQUE
IDE BERLIN
sous la direction de
M. ARTHUR NIKISCH
Chef d’orchestre des grands concerts philharmoniques de Berlin et du (jewandhans de Leipzig.
              —■^g>f 9 B 0 ait k B BË	--
PREMIÈRE PARTIE
    1.	Grande ouverture : Léonore n° III........... L. van Beethoven.
    2.	Symphonie en ut mineur, n“- V............... L. van Beethoven.
             Allegro con brio. — Andante. — Allegro et finale (allegro).
SECONDE PARTIE
   3.	Ouverture de Tannhàuser....................................Richard	Wagner.
    4.	Marche funèbre du Crépuscule des Dieux.....Richard	Wagner.
    5.	Prélude des Maîtres Chanteurs............................Richard	Wagner.
PRIX DES PLACES
Rez-de-chaussée. Loges, 8 fr. — Parquet, fi fr. — Parterre et pourtour, 4 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Promenoir, 3 fr. — Podium, 2 fr. — Première galerie. Loges, 8 fr.
      —	Fauteuils de face, (i fr. — Balcon (1er rang), 5 fr. — Balcon (les autres rangs), 3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Orgue, 3 fr. — Seconde galerie. Balcon (1er rang), 3 fr.
      —	Balcon (autres rangs), 2 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
      Le bureau de location sera ouvert chez MM. BRON & BERGUEH, Corraterie, 15, dès le Lundi 10 Mai, de 9 heures à midi et de 2 '/a h. à 5 1/i h. Les places peuvent être retenues à l’avance par correspondance, mais il ne sera pas tenu compte des demandes verbales et téléphoniques avant l’ouverture du bureau de location.
Le livret-programme officiel est en vente au prix de 30 centimes.
On est prié de ne pas ENTRER PENDANT L'EXECUTION des morceaux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—	3 —
- 4 —
M. Arthur Nikisch.
   Arthur Nikisch, le célèbre chef d’orchestre, est d’origine hongroise.
  Il fut pendant longtemps premier chef d’orchestre du théâtre de Leipzig, et, sous sa direction, les représentations des ouvrages de Richard Wagner furent remarquables.
  Arthur Nikisch reçut de l’Amérique des offres fort avantageuses, et il accepta la position de chef de l’orchestre de Boston, Je plus réputé des Etats-Unis.
  Il	occupa cette position pendant trois ans. Nommé directeur de l’Opéra royal de Budapest, il rentra dans son pays, d’où il accepta l’offre, très flatteuse, de prendre la place de chef d’orchestre des célèbres concerts de Gewandhaus, de Leipzig, et en même temps, de devenir le successeur de Hans de Bülow, à la direction des grands concerts philharmoniques de Berlin.
  A Pétersbourg, à Moscou, à Varsovie, à Vienne, on a chaudement applaudi récemment la maîtrise de Arthur Nikisch.
L’Orchestre Philharmonique <l»‘ Iterlin.
  L'Orclicstrc Philharmonique de 'Berlin n été fondé il y a environ quarante ans par Bilse, qui le premier donna des concerts populaires avec des programmes complètement classiques.
  Dès 1877, les membres de l’Orchestre Philharmonique forment une Association artistique et entreprennent des tournées en Allemagne, en Hollande et en Russie. Tous les grands compositeurs ont dirigé ce remarquable orchestre : Liszt, Richard Wagner, Rubinstein, Hans de Bülow, C. de Saint-Saëns, etc., etc.
  Hans de Bülow en prend la direction en 1887 et porte à son apogée la réputation des grands concerts philharmoniques. Ces concerts deviennent, sous son impulsion, des exécutions sensationnelles qui font courir tout Berlin.
  A la mort de cet illustre musicien, il appartenait à M. Arthur Nikisch de maintenir les traditions du grand artiste qui l’avait précédé et de continuer à l’Orchestre Philharmonique les faveurs d’un public éclairé.
  A un autre point de vue, l’organisation de l’Orchestre Philharmonique de Berlin est unique en son genre.
  Sans aucune subvention et seulement par ses seules ressources, l’Orchestre se soutient et se maintient d’une façon admirable. Ces membres ont réussi à fonder une caisse de pension qui possède actuellement un capital dépassant 100,000 fr., quoiqu’elle ne compte que huit années d’existencë.
  En dehors de ses dix concerts d’abonnement, l’Orchestre Philharmonique donne des concerts populaires, prend part aux grands concerts avec chœurs et aux concerts donnés par les virtuoses qui se font entendre à Berlin.
  Toute participation à un autre orchestre est interdite à ses membres, de façon que tous les artistes composant l’Orchestre Philharmonique de Berlin jouent
  toujours ensemble et pour ainsi dire journellement. C’est une des principales causes auxquelles il faut attribuer le degré de perfection des exécutions de cette remarquable phalange.
Ouverture «1e I.éouore (X° :t).
de Beethoven^
  On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Lèonore. Les deux premières (n,,s 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéras, quo-Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
  Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n" 3 : « Cette ouverture n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
  Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le' thème principal de 1 allégroest ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2(1 thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.	G. II.
Symphonie en ut mineur
de Beethoven.
  La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne au théâtre « An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières auditions. C’étaient les sy mphonies en ut mineur et pastorale, deux trios instrumentaux, la fantaisie chorale, un 'concerto de piano joué par l’auteur, et deux fragments de la messe d'Eisenstadt. La longeur excessive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.
  La symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître : c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence,
  où son génie et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-elle ici plus élargie; le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, mais il est absolument neuf comme conception et développement, Xadagio offre une nouvelle formule et dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans cette dernière que, pour la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le •contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois aussi certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent un rôle individuel.
   « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » a dit Beethoven pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de Vallegro con brio, ces trois croches et cette blanche mystique, en deux mesures <le quatre notes (thème pris, d’après Czerny, au chant du loriot) formant à elles seules l’idée-mère de ce mouvement fameux et dont le développement thématique a fait école. De cette petite graine est sorti l’arbre superbe aux débordantes frondaisons. Ce premier allegro, où l’antique fatum se dresse menaçant, est douloureux et passionné, reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles il fut conçu. L’âme angoissée du maître s’y révolte et, s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, très énergiquement introduit par les cors et dérivé •de la phrase fatale, que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes, n’a pas, dans le développement du morceau, l’importance capitale du premier, qui domine toute cette géniale psychologie musicale.
   L'andante con moto avec sa phrase rêveusement triste des altos et violoncelles à l’unisson, est comme un baume appliqué sur les souffrances qu’exprimait le mouvement précédent. Ce thème est suivi d’une mélodie confiée aux instruments à vent, qui revient trois fois simplement répétée, et produit par cette répétition même une impression profonde, tandis que le motif principal est exquisement varié et brodé. Cet andante, l’un des plus inspirés de Beethoven, contient de nombreuses curiosités harmoniques dans le détail desquelles nous ne saurions entrer ici.
   Dans le scherzo se trouvent l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Un voile mystérieux plane sur le morceau; interrogations anxieuses, appels menaçants, il n’y a rien là des coquetteries rythmiques et des piquants babillages du scherzo de Haydn et Mozart. C’est dans le trio qu’apparaît la fameuse phrase fuguée des basses que Berlioz a si étrangement comparée aux ébats d’un éléphant en gaité. Peu à peu cependant il se fait une éclaircie dans les rêves agités du compositeur, le ton humoristique a son tour, le motif principal reparaissant pizzicato, puis tout s’apaise et s’endort tandis que les timbales, pianissimo, ponctuent seules la mesure sur une longue tenue de l’accord de la bémol par les cordes. Ce sont ces mêmes timbales qui marquent la fin de la lutte et donnent la solution du problème : tandis qu’elles persistent dans leur appel pianissimo, accélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème et après quelques mesures hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies mystérieuses, la symphonie passe victorieusement des accents de l’angoisse et de la menace à ceux du triomphe, tout l’orchestre, après cette magistrale transi-
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tion, entonnant la fulgurante marche du finale, dans une magnifique explosion do sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une banalité voulues, ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme, et l’œuvre s’achève dans une éclatante apothéose.
Ouverture de « Taimliftuser »
de Richard Wagner.
  Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut, T1 se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhàuser, le- chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirera lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissant» l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle
son chant exalté..... Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient avec elle. A
mesure qu’il s’approche, que le jour charsse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
(Edouard Schuré, Le Drame musical.)
marche ftanèbre «lu « Crépuscule «les Dieux »
de Itirhard Wagner.
  Cette marché funèbre, une des pages les plus saisissantes de la tétralogie est extraite du Crépuscule des Dieux.
  Siegfried a été tué par Ilagen.
  La nuit noire règne sous les portiques silencieux de la demeure de Gountlier ; derrière leurs arcades ténébreuses roule le fleuve et la lune se joue sur les flots. Goutrouno inquiète épie les bruits lointains. Des voix confuses résonnent, une fjule armée de torches et de flambeaux arrive et l’on apporte couché sur son bouclier, le cadavre de Siegfried.
—	r>
            Ouverture «les « Maîtres (''hauteurs »
                                      de Richard Wagner.
  Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entier do Richard Wagner place semblable à celle qu’occupait le drame satyrique vis-à-vis de la tragé et c’est dans un sens analogue qu'ils furent conçus. Le sujet s’offrit viveme l’auteur, après l’achèvement de 'iannliauser, comme une contre-partie com de la lutte des chanteurs à la Wartbouv Opposer le libre génie créateui pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs i manda du moyen âge, ce fut là l’idée première. .Mais à ce moment le draina musicien était trop engagé lui-même dat.s cette lutte pour la peindre avec im tialité. C’est bien plus tard, après uu cw.rière remplie d’échecs et de victo marquée ]>ar des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu'il reprit ce t-comme pour se reposer île ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs fti représentés pour la première fois à Muni li en juin 18G8.) 11 l’aborda alors
une expérience consommée et une entière sérénité.....
  Les maîtres chanteurs n’ont joué qu’un rôle de troisième ordre dans la p< du moyen âge; mais leurs associations au XV0 et au XVI' siècle sont très si
tieatives pour l’histoire de la culture allemande.....La plus célèbre de ces éc
apparaît au XVI" siècle, dans la florissante Nuremberg, au temps d’Albert Di C’est dans ce cadre pittoresque que Richard Wagner a placé sa comédie, imaginé de mettre en face de ces maîtres rigides un poète de race, pleii jpntyoMH i\t <lt> tluimne nui chante. < urne l'oiseau_sur la branche, parce ou voix intérieure lui commande, qui 11e connaît d’autre prosodie que les hattem de son cceur généreux, d’autre règle que son inspiration impétueuse et so raine. Voilà donc l’enthousiasme et le génie aux prises avec des compteur notes et de syllabes. Cette lutte est le fond même du drame, où le noble, le 1 et le vrai triomphent du petit, du ridicule et du faux par leur seule puiss d’expansion. L’idée se développe avec une grande variété de caractères su fond d’épisodes humoristiques et de scènes pittoresques qui donnent à toi
drame le caractère d’un riche tableau d’histoire.
(Edouard San hk, Le Drame musici
Genève. — Imp. L.-F. Jar]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>