<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='18971218'>18/12/1897</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0149.tif'/>
        <date when='18971218'/>
        <name key='Krehl, Stephan' type='person' role='cmp'>Krehl, Stephan</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Sinding, Christian' type='person' role='cmp'>Sinding, Christian</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE EA ATIEEE DE G-EIIÈVE
COiMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
V^/«VVV^ ~v
   cbamec/t 7S Çj)écem&ie 789?, à /iuié /toutes précités.
 QUATRIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
   avec le concours de
  M. Santiago RIERA, pianiste
 --y PROGRAMME
   PREMIERE PARTIE
  1.	Prélude de Hannele (ire audition).............. Stephan KrehJ.
      2.	Concerto en si bémol pour piano et orchestre
 (ire audition).............................../. Brahms.
              Allegro non troppo. — Allegro appassionato. — Andante. —
                    Allegro grazioso.
                      M. S. Riera.
   DEUXIÈME PARTIE
      3.	Symphonie en ré majeur (sans menuet) ........ Mozart.
               a) Adagio et allegro. — b) Andante. — c) Finale (presto).
       4.	a) Étude, op. 10, n° 12. b) Nocturne, op. 62, n° 1. Chopin.
       c)	Gazouillement du printemps.......... Sinding.
     d)	Polonaise en mi.......................... Liszt.
                      M. S. Riera.
       5.	Rhapsodie slave en la bémol (irc audition) .... Dvorak.
                           --——oO-O^^OO0*—-
              Orcbeçtre çou? la direction de f/l. Willy REHBERG
 Piano ERARD, aux soins de MM. BRON et BERGUER
  ^.e Concert commencera à 8 heures précises Les personnes ijui arrivent en retari sont priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau.
(3
O'
•'\vs^y.'VWVWV''\/vV'V'i'1
                       /^A'/^/'^\'vVvVvVvVv /s/V'VwVvV“'VvVwVvVv'/'lV'^'/ Genève. — Imp. L.-F. Jarrvs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0150.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿w
® 2	PROGRAMME OFFICIEL
                   M. Santiago Riera.
      M. Santiago Riera est né à Barcelone en 1867, mais c’est à Paris qu’il fit son éducation musicale et, après de brillantes études au Conservatoire national, où il eut tour à tour pour professeurs MM. Mathias, Fissot et de Bériot, il remporta en 1888, à l’unanimité, le premier prix de piano. M. Riera commença la carrière de virtuose par une tournée en Amérique ; à son retour il se rendit à Bucharest et il remportait à la Cour de très gros succès ; il était nommé chevalier de la couronne de Roumanie et professeur au Conservatoire royal de Bucharest. Mais ce n’était pas un centre musical suffisant pour le jeune artiste qui, une année après, donnait sa démission pour revenir à Paris où ses éminentes qualités de virtuose l’ont placé au premier rang; l’an dernier il était nommé membre du jury des concours de piano du Conservatoire.
        Symphonie en ré majeur (sans menuet)
                                     de JV.-A. Mozart.
      Les quarante-sept symphonies, publiées dans la grande édition Breitkopf et Hærtel, nous permettent de suivre pas à pas les évolutions du génie de Mozart dans la symphonie, la forme par excellence de la musique absolue.
      Trois périodes ressortent nettement de cet ensemble : la première, de 1764 (première symphonie, en mi bémol, écrite à Londres) à 1772, est caractérisée par le fait que les thèmes sont avant tout rythmiques et har-j moniques, et que la matière musicale du développement de l’allegro est étrangère à celle de l’exposition. Dans la deuxième période (1772 à 1786), Mozart continue à prendre pour modèles les symphonies d’opéra italiennes, mais les thèmes deviennent plus mélodiques, la cantilène se développe avec plus de chaleur et de personnalité. La troisième période enfin comprend quatre symphonies : celles en mi bémol, sol mineur et ut majeur écrites les 26 juin, 25 juillet et 10 août 1788, et la symphonie en ré majeur (sans menuet), composée pour le concert d’hiver du 6 décembre 1786 à Vienne. Suivant alors les traces de Haydn, le maître bâtit le développement de l’allegro sur les motifs ou les thèmes exposés auparavant. Ces derniers, fleurs délicates au pénétrant parfum, sont éclos dans la même atmosphère que les immortelles mélodies des Noces de Figaro, de Don Juan, de la Flûte enchantée.
      Dans la symphonie en ré majeur déjà, le Mozart de l’opéra et du Requiem, c’est-à-dire le Mozart en possession consciente et absolue de la technique
DES CONCERTS D ABONNEMENT	3
de son art, nous dévoile ce que son génie musical a de plus serein et de plus pur.
  I.	— L'adagio, qui sert d’introduction au premier mouvement, débute par une figure chère à Mozart et que chacun peut aisément reconnaître, puis vient une mélodie développée par les violons. Rien dans cette introduction ne trahit une parenté directe avec l’allegro qui suit, si ce n’est } peut-être le mouvement syncopé des violons apparaissant une ou deux fois, ou l’allure plutôt chromatique des motifs.
  L'allegro lui-même commence par le premier thème de six mesures repris, immédiatement après un court motif secondaire, et suivi, la seconde fois i encore, d’un autre motif dont la vigueur contraste avec le caractère triste j et tourmenté du thème principal. La phrase musicale module vers la majeur, tonalité du second thème. Celui-ci, présenté par le quatuor à cordes, déroule, comme une source fraîche et limpide, ses gracieuses sinuosités ; mais il semble que le premier thème doive étendre aussi sur lui son ombre : il est aussitôt répété en mineur.
  Après la reprise de cette première partie, les développements se succèdent, basés sur les deux dernières mesures du thème principal et sur les deux motifs secondaires déjà mentionnés. — Le premier thème revient, puis le second dont le ton de ré majeur et la transposition à la quinte inférieure changent un peu le caractère. Une courte coda termine cette partie, sans toutefois y introduire de nouveaux éléments.
  IL — Une mélodie doucement plaintive que les cordes chantent seules d’abord, puis doublées pa<r les instruments à vent ; deux motifs, l’un léger, l’autre puissant et sombre, tous deux destinés à donner vie et mouvement à l’andante : telle est l’essence de cette deuxième partie. Le voile de mélancolie jeté sur tout le premier mouvement pèse encore sur l’andante ; c’est à peine si le presto parvient à le dissiper.
  III. — Dès le début du finale, nous pouvons en saisir le caractère général : un motif sautillant, plein de joie naïve et rappelant à s’y méprendre la manière de Haydn. Ce sont les cordes qui l’attaquent et le développent, jusqu’au moment où les flûtes, hautbois et bassons le redisent en mineur.
Un second thème, dans le ton de la dominante, contraste avec le premier par ses allures plus mélodiques, mais ne prend aucune part au développement du morceau. Partout le rythme initial jette sa note vive et légère : tantôt au grave, tantôt à l’aigu, ici dans les cordes, là dans les bois, voire même dans les cors. L’entrain règne jusqu’à la fin pour laquelle toutes les voix de l’orchestre, réunies en un puissant unisson, développent l’accord de rc majeur.	G. H.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 4	PROGRAMME OFFICIEL
Prélude de « Hannele »
de Stephan Krehl.
   Ce prélude n’est pas seulement une introduction au drame si émouvant de Gerhart Hauptmann, mais encore une illustration musicale des principales scènes de la pièce. Hannele est la fille d’un ouvrier adonné à la boisson ; atrocement tourmentée par son père, elle a résolu de se soustraire aux mauvais traitements. Pour mettre fin à ses jours, elle se jette à l’eau On la retire encore en vie ; mais son corps affaibli par les privations n< peut pas supporter cette nouvelle commotion ; une fièvre violente s< déclare, à laquelle Hannele ne tarde pas à succomber. Dans le délire qu précède l’issue fatale, la pauvre enfant croit voir auprès d’elle ceux qui lu ont témoigné de l’affection : sa mère, son maître d’école, et leur exprim son amour en termes touchants. La dernière apparition est celle de soi Sauveur qui vient à sa rencontre pour la conduire dans le royaume de cieux où elle sera délivrée de tous ses maux. Le compositeur s’est surtou attaché à rendre les angoisses et les aspirations religieuses de ce cœu affligé.
   M. Stephan Krehl a fait ses études musicales aux Conservatoires d Dresde et de Leipzig. Elève de Nicodé, Reinecke et Jadassohn, il étudi tout particulièrement la composition sous la direction de ces deux derniei professeurs. Tandis qu’il était encore au Conservatoire de Leipzig, o exécuta plusieurs de ses oeuvres, entre autres un trio pour piano et cord< et une cantate pour soli, chœur et orchestre. Ses études musicales te minées, iM. Krehl se rendit à Carlsruhe, où il fut nommé, en i88f professeur au Conservatoire. Il y enseigne le piano, l’harmonie, le contn point, la composition, et donne des conférences sur l’histoire de musique. Depuis qu’il est à Carlsruhe, M. Krehl a écrit une série d’œuvn dont plusieurs ont paru chez les éditeurs Breitkopf et Hærtel, Simrocl Brockhaus et Fritzsch : morceaux pour piano à deux et à quatre main, lieder et musique de chambre. La dernière composition publiée est Prélude pour « Hannele » dont la première exécution eut lieu, l’ann^ passée, à Meiningen, par la chapelle ducale qui en donna une interpr< tation très remarquée.
Samedi 8 janvier 1898, cinquième concert d’abonnement avec le concours de Mme Rôhr-Brajnin, cantatrice de Munich.
César Franck, Symphonie en ré mineur.
D’Albert, Prélude du 2me acte de Gernot.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>