<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18960711'>11/07/1896</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0760.tif'/>
        <date when='18960711'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿.v EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
_
r
      VICTORIA-HALL
       Samedi u Juillet i8y6, d 8 h. 1/2 précises
Concert SynQpfyopiqüe
                               avec le concours de
           M. A. DE GREEF, pianiste
                                         et de
     M. Ernest CHAUSSON, compositeur.
           -p55- Ly Iri D £r Ü1 Jhi tiM SU -Ji ''r^~
iï'RKMIKRK ïf’AKTIK
  i 1. Ouverture d’Iphigénie en Aulide........... Ch.-IV. Gluck.
                (Avec final de Richard Wagner).
,v 2. Concerto en sol mineur..................... C. Saint-Sacns.
               M. DE GrEEF.
•;§KCONDB Sf’ARTIK
 ^ 3. Symphonie.............................. Ernest Chausson.
  ÿ.	a) Lento. Allegro. — b) Lento. — c) Allegro.
                  Sous la direction de I’Aütkur.
4.	a) Caprice sur des airs d’Alceste, de Gluck...... C. Saint-Sacns.’
b)	Tarentelle ............................. Moskowsky.
Sf
 M. DE Greef
 ■r 5. La Farandole, suite d’orchestre.
             u) Sylvine.
             b)	Farandole fantastique.
 Th. Dubois.
4-
        Orchestre sous la direction de /VL GüstaVe DORET
Piano de concert Pleyel aux soins de la maison Bron et Berguer.
           LE CONCERT SERA TERMINE À 10 HEURES ET DEMIE Les portes seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0761.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
ARTHUR DE GREEE
   Bien que depuis huit ans professeur de la classe supérieure de piano du Conservatoire , de Bruxelles, M. Arthur De Greef est un jeune : trente-trois ans à peine. Elève de Brassin, il obtint de bonne heure le diplôme de capacité et depuis, sa carrière de virtuose n’a été qu une longue suite de succès. Partout De Greef a été acclamé ; non seulement en Bel gique, niais en France, en Allemagne, en Italie, en Angleterre, notamment à Londres f en 1880 et en 1892 avec Joachim aux Concerts philharmoniques et populaires, en 1891 > au f estival Mozart, à Paris en 1892 avec sa série de séances historiques, en NorWège^ lors de ses deux voyages dans ce pavs ; cette année encore, il a obtenu l«-*s plus grands succès en Angleterre et en Allemagne. Tous les critiques sont d’accord pour louer sans réserves la perfection absolue de sa technique et le coloris extraordinaire de son interprétation. M. Grieg proclame De Greef le meilleur interprète de ses oeuvres et]' notre public se rappelle certainement l’immense succès qu’il a obtenu chez nous en jan-* vier 1894 avec le célèbre concerto du maître norwégien et en décembre 1895 avec le concerto en sol mineur de Saint-Saëns qu’il a bien voulu redonner pour ce concert.
ERNEST CHAUSSON
   M. Krnest Chausson, né à Paris, élève de César Franck, est depuis quelques années, membre du Comité et secrétaire de la Société nationale de musique. C’est en 1892, à l'un des concerts de la Société nationale, q^r.la s.v mphumu.-en
 ‘ prêsefitôns aiijounïlnrî au public fut exécutée pour la première fois. Les œuvres le.-, plus importantes de M. Ernest Chausson sont : Le roi Artbus, drame lyrique encore inédit Im Tempête, musique de scène pour le drame de Shakespeare, Safnte-Cécile, Viviane,■ poème svmphonique déjà exécuté à Genève, un Concerto pour violon et piano avec accom-f pagnement de quatuor à cordes.
THÉODORE DUBOIS
   Th. Dubois, né à Rosnev (Marne), le 24 août 1857, est un musicien distingué et modeste, moins connu peut-être qu’il ne le mérite, en dehors de Paris, bien qu’aucun artiste digne de ce nom 11e l’ignore. Il est aujourd’hui professeur de composition au Conservatoire de Paris et organiste à la Madeleine où il a succédé à M. Saint-Saens.
   Citons rapidement, parmi ses œuvres les plus connues seulement : Les sept paroles du Christ, exécutées sous sa direction à Sainte-Clotilde, le Vendredi-Saint 1867 ; Le Paradi.< perdu, cantate qui lui valut le prix de la ville de Paris au concours de 1878, et tut exécutée solennellement le 27 novembre de la même année ; comme œuvres théâtrales. /., Pain bis (Opéra-Comique, 26 février 1879); Im Farandolte, ballet (Opéra, 14 dé; ccmbrc 1883) ; Aben-Hamet, grand opéra (Théâtre Italien du Châtelet, 16 décembre 1884)1 Il serait trop long d’énumérer toutes ses pièces pour orchestre ; plusieurs ont été exécutées aux Concerts Colonne, entre autres l’ouverture du Fritjof (13 février 1881). OrgànisU remarquable, M. Th. Dubois a encore beaucoup écrit pour son instrument.
   La Suite que nous exécutons dénote bien les qualités maîtresses de Ih. Dubois, S; mélodie toujours claire et ses harmonies distinguées.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>