<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='18970220'>20/02/1897</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0029.tif'/>
        <date when='18970220'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='cmp'>Combe, Edouard</name>
        <name key='Schmitt, Georges' type='person' role='cmp'>Schmitt, Georges</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿•5^* ©	I
I
-*-©-*-© 4- © -f ® 4- c
-h- \
*^* Hf* *^* *ü* *V’ *¥*•¥* *V 'H* Hf* •¥* m* ‘V* *¥* *¥* *Y* *¥* "V* •^ *^* •¥* •¥• Hf* *^* •¥• •¥* •¥» *if* •V'* *ÿ* •¥* *V* *¥* *¥* *¥* >V* *v* ‘V* “V* *4* *ik •¥* mé* nf* *îf* *¥* *V ---> Genève. — Impr. L.-F. Jarrys, Treille. 4.
THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’aBONNEMENT Samec/i 20 cfévuer JSP7, à £uié /tentes pzéciùes.
HUITIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
avec le concours de
M. PETSCHNIKOFF, violoniste
et de
Mlle TAUSKY, fyarpiçte
HI ^ - f ■;'*
_ --------PROGRAMME	---
PREMIER" PARTIE
- Symphonie »r 2, en ui • . -)cui ............. Schutnan».
      a) Sostenuto assai — Un poco piu vivace — Allegro ma non troppo. — b) Scherzo (Allegro vivaci). — c) Adagio espressivo.
      — d) Allegro molto vivace.
2.	Concerto pour violon et onrhestre............ Tschaïkowsky.
            M. Petschnikoff.
deuxième partie
 3.	Sérénade, suite pour orchestre (ire audition).. . E. Combe.
a) Prélude. — b) L’amour chante. — c) Moqueuse. — d) Quelqu'un vient.
               Le solo de violon par M. Louis Rey.
               Sous la direction de PAuteatr.
 4.	Fantaisie sur un thème italien......... Schmitt.
             Pour harpe — Mlle Poldi Tausky.
 5.	Chaconne pour violon seul................. Bach.
             M. Petschnikoff.
6.	Marche joyeuse......................... Chabrier.
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
 Piano KAPS, aux soins de Mm. BRON et BERGUER
%e Concert commencera à s heures précises Lu personnes qui arment en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exéeution d'nn morceau.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0030.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  M. Alexandre Petschnikoff.
     Né à Jelez (gouvernement d’Orel), le 8 janvier 1873, Alexandre Petschnikoff, fils d’un simple soldat de l’armée russe, n’aurait pas eu l’occasion de développer ses précoces facultés musicales, sans la sagacité et le dévouement d’un artiste de l’orchestre de l’Opéra Impérial de Moscou,
    M. Solotarenko, qui, devinant son talent, s’occupa activement de lui procurer les moyens d’entrer, à l’âge de dix ans, au Conservatoire de cette ville. Ses progrès, rapides et brillants, lui firent obtenir tous les prix ; à la j fin de la dernière année d’études, ses professeurs lui confièrent, comme récompense, le précieux violon que le célèbre Laub avait légué au Conservatoire de Moscou et avec lequel le jeune Petschnikoff fit ses premières tournées artistiques. Après avoir remporté de grands succès dans les principales villes de la Russie, il eut la joie de devenir le possesseur définitif du violon de Laub, grâce à l’intervention de hauts personnages, à la tête desquels se trouvait la princesse Ouroussow. Peu après cet heureux évène- j ment, il partit pour l’étranger où il acquit bientôt la réputation d’un des meilleurs violonistes de notre temps.
      Ce qui caractérise le jeu de M. Petschnikoff, c’est le charme de son individualité musicale qui se manifeste dans les oeuvres qu’il interprète. Bien que sa technique lui permettre surmonter aisément les difficultés j les plus ardues, il n’en fait cependant pas montre et ne la considère que comme un moyen pour parvenir à la perfection du style. Cette manière supérieure de comprendre l’art lui $ valu d’emblée les suffrages de tous les connaisseurs.
  M1,e Poldi Tausky.
       MIIe Poldi Tausky est née à Vienne en 1878 ; elle fit ses études musicales dans cette ville où elle suivit au Conservatoire les cours du célèbre professeur Zamara. En 1894 elle remportait le premier prix. Auparavant déjà, Mlle Tausky obtenait de brillants succès de virtuose dans plusieurs tournées, à Vienne, Berlin, etc. En octobre 1896 elle a été appelée à faire partie de l’orchestre de la ville de Genève et était nommée titulaire de la classe de harpe du Conservatoire où son enseignement est très apprécié.
   Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le samedi 6 mars 1897, avec le concours de M. Ferruccio Busoni, pianiste. Brahms — Symphonk n° 1, en ut mineur.
DES COXCERTS D’ABONNEMENT
 3
Symphonie ntf 2 en ut majeur,
de Robert Schumann.
La symphonie en ut est précédée d’une introduction solennelle dont le motif initial, confié aux trompettes et aux cors, se retrouve dans les autres parties de cette œuvre, à l’exception de Yadagio. Dès les premières mesures on a l’impression que l’auteur, nouveau Faust, scrute les replis les plus cachés de l’âme, pour chercher à en résoudre les problèmes. Cette profondeur de sentiment, alliée à une grande élévation d’idées, donne à la symphonie en ut un caractère particulièrement pathétique qui la rapproche des œuvres orchestrales de Beethoven.
Le premier motif de Y allegro ma non troppo souffre un peu d’une certaine monotonie rythmique qu’on a parfois reprochée à Schumann. Par contre, le second thème, déjà indiqué dans l’introduction, est d’une belle venue et constitue avec ses heureux développements un des passages les mieux réussis de la symphonie.
Le scherzo (allegro vivace 2/4) est un brillant morceau, comprenant deux trios de valeur inégale, le premier supérieur au second.
La perle de la symphonie est Yaiagio, chant sublime, vision de l’au-delà. Plusieurs fois, le ciel semble s’tntr’onvnr »*■ nr. ~<-n-—A œr. —. ^ battement d’ailes, lorsque les trilles des violons descendent des régions éthérées. On n’éprouve qu’un seul regret : c’est que la vision soit de si courte durée.
Le dernier mouvement, allegro mc^to, est riche en combinaisons intéressantes qui ramènent, épisodiquement, plusieurs fragments de motifs déjà entendus, soit dans Y adagio, soit au commencement de la symphonie.
(D’après le Fïkur durch den Concertsaal de H. Kretschmar.)
Edouard Combe.
Né à Aigle en 1866, fit ses études à Paris où il fut élève de Guilmant.
Il a écrit des chœurs, plusieurs oeuvres de musique de chambre, une pantomime, etc. Voici quelques notes explicatives sur la Sérénade inscrite sur ce programme et qui est dédiée à M. Willy Rehberg :
r. L’amoureux, personnifié par le violon-solo et accompagné de ses musiciens, prélude sous les fenêtrerde sa belle.
Répétition générale publique le jour du concert, à i heure, au théâtre (entrée par le bureau de location). — CartesLi 2 fr. 50 chez M. Olivary.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0031.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMME OFFICIEL
       2.	Il chante son amour en accents tour à tour passionnés et galants.
      3.	Cachée derrière ses persiennes, la dame se moque du pauvre soupirant ; ses éclats de rire sont un instant interrompus par la plainte du malheureux.
       4.	Dans le lointain, des pas se font entendre qui se rapprochent peu à peu, mettant en fuite la petite bande d’artistes. C’est une troupe de muletiers attardés que l’on entend maintenant passer devant la maison de l’aimée, puis s’éloigner et se perdre cLms la distance.
 Marche joyeuse.
       Cette marche est une de ces fantaiâes orchestrales de caractère humoristique et pittoresque dont M. Chabrier a donné déjà un curieux modèle dans Espana. Ici ce ne sont plus des thèmes espagnols amalgamés en une suite chatoyante et dont les audaces permettent d’apprécier la virtuosité d’un orchestre tel que celui de M. Lamoureux. Marche joyeuse est la mise en œuvre de motifs originaux et personnels ironiquement opposés et com- 1 ^ binés. C’est l’exubérante fantaisie d’un soir de carnaval parisien, non joint le carnaval contraint et morose des bals de l’Opéra, mais le carnaval j
|	Uc'S Cbtttj «'Kuuiv/il.n.3 à nolli 5	COliïiïlC
   l’orchestration d’une chanson de Mac Nab, exécutée au Chat Noir parmi des fantaisies caricaturales allant de \illette à Caran d’Ache.
       Il est malaisé d’analyser une comptât ion où se heurtent et se bousculent les rythmes les plus imprévus à tr.lVers une polyphonie plaisante que pimentent des sonorités gouailleuses. Deux thèmes essentiels en fournissent la matière première : l’un trébuchant et veule qui titube à travers des i sonorités grotesques, l’autre alerte efsnutillant sous un cliquetis de timbres | incisifs et éclatants, et les deux thèmes s’opposent, encadrés par une manière de refrain humoristique.
      Un motif épisodique grommelé par les clarinettes dans leur registre grave forme une espèce de trio qui ramène à travers de piquantes modulations une partie du développement initial varié par les plus curieuses oppositions de thèmes et par les plus ingénieuses combinaisons de timbres.
                                                     H.	M.
    Le concert au bénéfice de l’orchestre du tkiltre aura lieu le samedi 1} mars prochain, 3 Victoria-Hall, avec le concours de M. Eug Ysaye, le célèbre violoniste qu’on n’a pas entendu à Genève depuis plusieurs années.
 La quatrième séance de Musique de chambre est renvoyée au jeudi 11 mars, à 4 heures et demie, au Conservatoire.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>