<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='18971106'>06/11/1897</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0111.tif'/>
        <date when='18971106'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE I^A YII,I/E DE GEHÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
<éP
   i <3
yvyvyvyvyv^'a/vyyyY'/^V^/^V^^/^/w/w/,V/'/wV%VY'N>V'
V^ v^.vyvi^NA/V\/V'y'V\/V'y''. ^/Vy\
    Samedi 6 ê)Covem£te J897, à /îuii /ternes ptéciaes.
  PREMIER
 ONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
  M11" Marie IDTJBOIS, pia.niste
        --.fr PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE (En commémoration du cinquantenaire de la mort de Mendelssolm).
t. Symphonie (écossaise) n° 3 en la mineur.. . . Mcndelssohn. Introduction et allegro agitato. — Scherzo assai vivace. — Adagio cantabile. — Allegro guerriero et final maestoso.
2.	Concerto en sol mineur pour piano et orchestre.... Mendelssohn. M"c Marie Dubois.
    DEUXIEME PARTIE
Suite pastorale (irc audition)..............
a)	Idylle. — b) Danse villageoise. — c) Sous bois. — d) Scherzo-valse.
a)	Pastorale. — b) Capriccio............
c)	Impromptu en fa dièze..................
d)	Rhapsodie n° 11 .......................
         Mllc Marie Dubois.
Ouverture de l’opéra La Fiancée vendue .. .
 Chabrier.
 Scarlatti.
 Chopin.
 Lis^t.
 Smetana.
Orchestre çoü? la direction de JA. Willy REHBERG
Piano ÉRARD, aux soins de ÎVÎVI. BRON et BERGUER -^ONCBHT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qui arrivent en retard Bont priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
 Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
~V5
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
Mlle Marie Dubois
  Mlle Marie Dubois a fait ses études musicales au Conservatoire de Paris dans la classe du regretté professeur Mme Massart et, à l’âge de 14 ans, elle obtenait le premier prix de piano; elle eut aussi la bonne fortune de recevoir les conseils de Rubinstein qui lui prédit une brillante carrière. Mlle Dubois s’est fixée à Londres et c’est surtout en Angleterre qu’elle s’est fait connaître jusqu’à présent. Il y a deux ans, elle était appelée par la reine, en Écosse, pour jouer au château de Balmoral où elle restait plusieurs jours; la saison dernière, elle faisait une tournée très remarquée en compagnie du célèbre violoncelliste David Popper.
Félix Mendelssohn
} février 1809 — 4 novembre 1847.
   Félix-Jacob-Louis Mendelssohn naquit à Hambourg en 1809 ; mais, trois ans plus tard déjà, à la suite de l’occupation de cette ville par les Français, ses parents allaient s’établir à Berlin, où ils ne tardaient pas à se faire une haute situation. Les Mendelssohn comptaient parmi leurs amis Alexandre de Humboldt, Goethe, Heine, Hegel, bien d’autres célébrités encore, et les matinées musicales de leurs enfants, de leur fille Fanny entre autres, qui partageait et encourageait plus particulièrement les goûts de son frère, attirèrent bientôt dans leur maison des artistes de tout pays. On eût difficilement trouvé un milieu plus propre à l’éclosion du génie et plus difficilement encore un enfant doué comme le jeune Félix. Les lettres dans lequelles il raconte, à l’âge de onze ans, un séjour qu’il fit auprès de Gœthe, témoignent d’une précocité merveilleuse. Ses dispositions pour la musique étaient plus remarquables encore. Grâce aux leçons de sa mère, de Berger, de Mme Bigot, de Zelter surtout, il fait des progrès rapides, gigantesques ; il joue du piano, de l’orgue, du violon même ; il improvise et compose des sonates, des quatuors, des lieder. Il cultive le dessin, la littérature, les sciences, et, en même temps, il se livre avec passion à tous les exercices du corps. A l’âge où d’habitude on commence ses études universitaires, Félix Mendelssohn est un cavalier accompli, un esprit supérieur, un artiste hors ligne. Bien plus, à ses hautes facultés, il unit les qualités du cœur, les délicatesses de la conscience, la noblesse du caractère. Cet artiste privilégié avait fait de bonne heure, avec sa famille ou avec des amis, de petits voyages qui avaient élargi son horizon. A seize ans, il avait même visité Paris et y avait été en rapport avec les musiciens les plus en vogue. A vingt ans, le virtuose berlinois se rend en Angleterre ; il y est chaleureusement accueilli et y reviendra à plusieurs reprises. Il visite l’Écosse ; puis parcourt le sud de l’Allemagne, l’Italie, la Suisse, la France. Dès 1833, Mendelssohn est nommé directeur de musique à Dusseldorf et, deux ans plus tard, il est appelé à diriger les concerts du Gewandhaus de Leipzig. En vain, le roi de Prusse le fait venir à Berlin et cherche à le retenir auprès de lui, avec de gros appointements ; le brillant artiste regagne la vieille cité saxonne où il est apprécié et indépendant. C’est à lui que Leipzig doit d’être devenu un centre musical. Mendelssohn était pour quelques jours à Francfort quand, en 1847, la perte subite de M®' Hensel, cette sœur dont il était l’idole, l’œuvre en quelque
DES CONCERTS D ABONNEMENT
mesure, vint porter à son âme exceptionnellement sensible un coup mortel. A la fatale nouvelle, il pousse un cri déchirant et s’affaisse sur lui-même. Il ne reprend ses sens que pour se désoler et languir quelques mois encore. Il est frappé d’attaques d’apoplexie répétées et tombe dans la fleur de l’âge sur ses lauriers.
  Mendelssohn a écrit des opéras : les Deux neveux et les Noces de Gamache ; mais ce sont là des oeuvres de jeunesse, et sa Loreley est demeurée inachevée. Quelque grand artiste qu’il fût, il n’avait pas le sentiment dramatique, et c’est à d’autres genres qu’appartiennent ses chefs-d’œuvre. Ses oratorios Paulus et H lie sont des modèles. Parmi ses compositions les plus remarquables, citons aussi la Symphonie-cantate, l'écossaise et la romaine, le Songe d’une nuit d’été, l’ouverture de la Grotte de Fitigal, la musique d’Antigone, d’Œdipe à Colorie, d’Athalie, le chant de fête Aux Artistes, la Walpurgis-Nacht, les concertos, les psaumes, les hymnes, des chœurs, des lieder, de la musique de chambre.
  Avec les Lieder ohne fVorte (Romances sans paroles), Mendelssohn a créé un genre nouveau auquel son nom demeure pour toujours attaché.
                                   (C. Eschmann-Dumur, Guide du jeune pianiste).
Symphonie écossaise
                                     de Mendelssohn.
  Cette symphonie est une œuvre de haute valeur, dont la forme impeccable et d’une distinction soutenue apparaît rehaussée par les colorations d’un orchestre à la fois sobre et varié. Malgré son titre et en dépit de l’emploi d’un thème écossais, il ne faudrait point y chercher d’intention descriptive et la symphonie écossaise demeure une des productions les plus achevées, au point de vue de la plastique harmonique, parmi les œuvres de musique pure qui se réclament de la grande tradition du XVIII'”' siècle. On y peut d’ailleurs démêler le dualisme des influences subies par Mendelssohn : d’une part, le romantisme des idées poétisées par le souvenir de Weber et de Schubert, et d’autre part, la netteté parfois austère de la forme étudiée dans l’œuvre de Bach.
  Une introduction mélancolique et grave précède Y allegro principal dont le dessin poétique et rê%’eur se déroule à travers les sinuosités d’un développement prestigieux, traversé par les grondements d’une menaçante progression.
  Le thème initial ingénieusement ramené se combine avec un contre-sujet pénétrant chanté par les violoncelles ; il provoque une strette énergique, suivie d’un apaisement soudain et conclue par une courte reprise du motif de l’introduction.
  Le scherzo au mouvement rapide, au rythme binaire, est construit sur une mélodie élégante exposée par la clarinette au milieu du léger frémissement des cordes ; le thème se développe à travers mille détails exquis, qu’accusent les délicatesses d’un orchestre verveux et scintillant, pour se perdre dans des sonorités atténuées et discrètes.
  L'adagio est une sorte de thème varié dont la mélodie principale, rêveuse et caressante, chante sous des broderies harmoniques qui l’enveloppent dans leurs replis ondoyants ; un thème épisodique aux harmonies grandioses, au rythme tragique, évoque le souvenir d’une épopée rapidement ébauchée.
  Le final est construit sur un dessin martial, poursuivi à travers d’héroïques progressions : il amène l’intervention d’un chant national écossais, largement exposé par les violoncelles, les cors et les bassons, repris par les violons et attaqué enfin par les trompettes. Cette coda prend fin sur une éclatante et solennelle conclusion.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Suite pastorale
de Chabrier.
   Cette suite fut composée par Chabrier il y a une douzaine d’années pour les concerts populaires d’Angers, mais ne fut pas publiée. Elle n’a été jouée depuis qu’une seule fois, croyons-nous, à Paris, à l’une des auditions de la Société nationale. La maison Énoch vient de l’éditer il y a quelques semaines seulement. Les quatre morceaux de la suite se retrouvent dans les pièces pittoresques pour piano qui ont paru dans l’édition Litolff.
F. Smetana
   Smetana a vécu de 1824 à 1884 ; il est mort fou comme Schumann. Il naquit à Leito-mischl, en Bohème. Il fit ses études à Prague et composa, d’abord, des quatuors et des danses. Liszt reçut la primeur de ses essais et les encouragea. Mais Smetana ne réussissait pas à gagner sa vie dans sa patrie. Il alla donc chercher fortune en Suède, et dirigea, pendant cinq |ans, les concerts philharmoniques de Gœteborg (1856-1861). Il rentra en Bohême ensuite ; mais il eut à soutenir bien des luttes. Chef d’orchestre, puis directeur du théâtre de Prague, son talent n’était pas, dès l’abord, bien accueilli ni même cordialement reconnu. Il donna en 1864 sa première œuvre importante, Les Brandebourgs en Bohême ; mais c’est à partir de la Fiancée ven&u (1866) que Smetana devint, comme il méritait, prophète en son pays. Les autres opéras ou opéras-comiques de Smetana sont : Dalibor, Libuna, dont les sujets sont empruntés à l’histoire ou à la légende tchèque ; Le Baiser, qu’on a aussi joué en Allemagne avec succès ; Les deux Veuves, Le Secret, Le Mur du Diable ; sans compter un certain nombre de morceaux symphoniques (Richard III, Hakon Jarl, Le Camp de Wallenstein, Ma Patrie, Le Carnaval de Prague, etc.), de la musique de chambre (deux quatuors pour cordes, un trio pour piano et cordes), des choeurs et beaucoup de pièces pour piano.
MUSIQUE DE CHAMBRE
   La première séance de musique de chambre du Quatuor Rey-Rehberg aura lieu au Conservatoire le jeudi 11 novembre à 4 heures */j avec concours de MM. Krantz; flûtiste, professeur au Conservatoire. En voici le programme :
     1.	Bach.....Concerto en ré majeur, pour piano, violon et flûte.
2.	Brahms.. . Sonate en fa majeur, pour piano et violoncelle (ire audition).
      3.	Borodine. Quatuor n° 1, pour instruments à cordes (i« audition).
   Les trois autres séances auront lieu les jeudi 16 décembre 1897, 20 janvier et 24 février 1898.
    Le prix d'abonnement est de 10 francs pour tes quatre séances. — Pour les abonnés des concerts, les professeurs et élèves du Conservatoire et de iAcadémie de musique, H est réduit à 5 francs. — S’adresser au concierge du Conservatoire.
Samedi 20 novembre, deuxième concert d’abonnement avec le concours de M. Hugo Heermann, violoniste de Francfort.
Beethoven, Symphonie n° 1. — Brahms, Concerto pour violon.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>