<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='189609--'>--/09/1896</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0811.tif'/>
        <date when='18960900'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿OOMI^
 DES
CONCERTS D'ABONNEMENT
Genève, Septembre 1896.
   M
     Chaque année, à pareille époque, le Comité des Concerts d’abonnement vient donner un aperçu de ses projets artistiques de l’hiver.
     Le premier concert de la saison 1896-97 aura lieu au théâtre le samedi 7 novembre prochain.
     Le Comité s’est d’abord occupé de la question des solistes et il a conclu un certain nombre d’engagements qui, il l’espére, seront agréables au public.
     Plusieurs des virtuoses engagés viendront pour la première fois à Genève: le violoniste russe Pktschnikoi-f; M. Brun, violon-solo de l’orchestre de I’Opéra de Paris; les pianistes Busoni, de Vienne et Ed. Risi.hr, de Paris ; Mllc Marcella Pregi, la cantatrice applaudie des concerts Colonne.
     D’autres sont déjà avantageusement connus de nos abonnés : le pianiste compositeur Reinecke ; le violoniste Henri Marteau ; le violoncelliste Gérardy ; Mlle Wedekind, cantatrice qui a obtenu un succès éclatant au concert donné par Y Harmonie de Zurich lors de sa visite à notre Exposition.
     L’orchestre a subi quelques modifications et l’on peut constater par le tableau ci-contre que les premiers pupitres d’alto, flûte, clarinette et cor seront tenus par d’excellents artistes de l’orchestre de l’Exposition; notre chef d’orchestre, M. Willy Rehberg, trouvera en eux de précieux auxiliaires.
     En ce qui concerne le programme orchestral, le Comité cherchera à faire preuve du plus large éclectisme et si les œuvres consacrées, classiques et modernes doivent former la base du répertoire, il donnera une place importante aux compositions nouvelles des différentes écoles — c’est ainsi qu’il compte faire entendre
       Beethoven, symphonies n° 3 et 4, ouverture en ut ; Haydn, symphonie en ré ; Schumann, symphonie en ut majeur ; ouverture de Manfred ; Mozart, divertissement en ré ; Mendki.ssohn, ouverture de Paulus ; Brahms, symphonie en ut mineur ; Variations sur un thème de Haydn; Gœtz, symphonie en fa ; Reinecke, symphonie en sol mineur; I.alo, symphonie en sol mineur ; Goldmark, symphonie La Noce villageoise ; Berlioz, Harold en Italie ; Guy-Ropartz, Dimanche breton ; Chabrier, Suite champêtre ; Bourgault-Ducoudray, Enterrement d'Ophèlie ; Smetana, Vltava, poème symphonique ; ouverture de la Fiancée vendue ; Dvorak, Ouverture de Carnaval, Rapsodie slave ; Grieg, Danses norvégiennes ; De Greef, Ballade; Rimski-Korsakoit, Sadko, poème symphonique; Glazounow, Sérénade ; Richard Strauss, 7/7/ Eulenspiegel : Hans Hubf.r, divertissement du Festspiel ; Wagner, Faust-Ouvgrture ; Prélude de Tristan, etc.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0812.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Les quatre séances de musique de chambre avec le concours du quatuor Rey continueront aux mêmes conditions, soit cinq francs pour les abonnés des concerts. Enfin le Comité est obligé de se répéter en disant que le résultat financier est tou-
souscriptions volontaires des abonnés et habitués.
     Il compte donc sur le généreux appui de tous les amis de la musique à Genève. Les souscriptions seront reçues dès à présent chez M. Charles Galland, vice-pré sident, Corraterie, 22, de 9 heures à midi et de 1 heure 1 2 à 4 heures.
peuvent les retenir du Lundi 14 au Samedi 19 Septembre inclusivement, auprès de M. Olivary, sur la présentation de leur quittance de souscription.
     Les personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme minima de dix francs pourront s’abonner d’avance du Lundi 21 au Samedi 26 Septembre inclusivement, à raison de deux abonnements pour les premières galeries, les fauteuils d orchestre et parquets, et de quatre abonnements pour les autres places.
     L’abonnement sera ouvert au public à partir du Lundi 28 Septembre au bureau de location au Théâtre, auprès de M. Oi.ivary.
     11 est ouvert un abonnement aux répétitions générales a raison de 15 francs pour les abonnés et de 20 francs pour les non-abonnés. En outre, des cartes de 2 fr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
     Les abonnés continueront à recevoir le programme officiel.
Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de
jours précaire et que l’existence des concerts d’abonnement n’est assurée que grâce aux
                                            Le Comiti-
MM. Dr Barde, président.
       Ch. Gallaxd, vice-président. L. Le Coultre, secrétaire.
      E. Des Gouttes.
      C. Gœtz.
* MM. F. Held.
L. Rambal.
Dr A. Wartmann.
A. Werner.
 V
     Les souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière
donner leur adresse exacte.
DATES DES CONCERTS"
Samedi 7 Novembre 1896..................rT Concert.
Mercredi 18 Novembre 1896 ..............2me »
Samedi 5 Décembre 1896..................3me »
Samedi 19 Décembre 1896..................4mc »
Samedi 9 Janvier 1897......................)me »
*	Eti cas d'empêchement majeur, il pourra êl
Samedi 23 Janvier 1897.......... 6me Concert.
Samedi 6 Février 1897 .......... 7me ”
Samedi 20 Février 1897.......... 8me »
Samedi 6 Mars 1897............ 9me »
Samedi 20 Mars 1897............iome »
s apporté un changement aux dates des concerts.
CHEF D’ORCHESTRE : M. WILL Y REHBERG SOLISTES DE L’ORCHESTRE
MM. Louis REY, premier violon solo. YANCINI, 2me icr violon solo. Jules RIGO, alto solo. HOLZMANN, violoncelle solo. WIEGAND, première contrebasse. DEPREZ, hautbois solo.
MM. HUBLARD, clarinette solo. BUYSSENS, flûte solo. CAMERINI, basson solo. RENARD, trompette solo. REULAND, cor solo. ROBA, premier trombone.
M. O. MOSSHAMMER, harpiste.
PRIX DÉS PLAGES
                                    22       s s   l'AR CONCERT*                                            H «     S «     l'AR CONCERT *    
                                    S 0      = _r?                                                          --- tri S J                       
                                                                                                            = 0                               
                                    s *“     = ---    a        en                                           s® «_   = ---      a        en    
                                                                                                            S *5    53 S---                   
                                             2 --- l’entrée location                                        S ^     J 2.    l'entrée location 
         Rez-de-chaussée.           Fr.      Fr.     Fr.      Fr.               Seconde galerie.            Fr.     Fr.       Fr.      Fr.    
Baignoire d’avant-scène.....        350         50 40         48 -   Avant-scène............                150     30 ---  0          3 50   
                                                                                                                             .i ---           
 Baignoire (h1 pourtour (4places)   200      50     20 ---    24 -   Loges de face...........               ---     20 ---  2 _        2 50   
 Fauteuils «l'orchestre et parquet    ---    3< t   a ---     3 50   Fauteuils de balcon........            ---     20 ---  2 _        2 50   
                                      ---    20    2_         2 50      Pour 1rs élèves du Conservatoire                                      
 Strapontins et places debout . .     ---          2_         ---               (munis d’une t arte)....... ---     15 ---                --- 
                                                                     Loges de côté...........               ---     12 50     1 25    1 501   
         Première galerie.                                             Pour 1rs élèves du Conservatoire.    ---■    10 ---  ---           --- 
                                                                     Strapontins.............               ---     ---     2 _           --- 
Loge centrale à salon (11 places).  <100     lit)  (i(. ---  11 ---                                                                           
 (une place 7fr.,en location Sfr.)                                             Troisième galerie.                                             
Loges de face il salon (5 pl.). . . : >< h i (10    35 ---   40 ---                                                                           
 Loges de face sans salon (5 pl.).  250      50     MO ---    35 -                                          70      15 -      1 50    1 <î0   
Loges de côté ((> places).....      240      40     24 ---   30 ---  Stalles numérotées (tout le rordon). .         12 50     1 25     l 35   
Loges de côté (4 places).....       lfiO     4(1   l(î       20 ---                                                 ---        10        85 i 
Fauteuils de balcon........           ---    40     4 ---    5 ---                                                                            
                                                     4 -                                                                                      
 * Sous réserve d'augmentation de la locution dans des circonstances spéciales.
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du (Conservatoire devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement perso nielles, toutes celles qui seraient présentées p.ir d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
 I.e bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0813.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>