<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18980226'>26/02/1898</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0187.tif'/>
        <date when='18980226'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Trémisot, Edouard' type='person' role='cmp'>Trémisot, Edouard</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿\
VICTORIA-HALL — GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aIONNEMENT
                     $amec/i 26 f/ûvt.rr /SOS, à /îuit /teutrs fiéciM-s.
                    üGêi\
                      ! t (Ul
                                     (en dehors de t'abonnement)
iü bénéfice des .firtis.es de PCpcfyeslre dü Théâtre
avec Jg coruvsm*, le
       JVE. X.-vJ. PAfDEB,.EWSia
 *rv	t4
M	^
 fi	: :
o	-
- '+■ PROGRAMME + *“	NnIé* * 41-
          première :\rn it
i. Ouverture d’Euryanthe....................... Weber.
 0 (C 2. Concerto en la mineur par p: -nsav^'C accompagne-
ois 0
 ment d’orchestre.
 PtfAi.- p1 ta ,m'c accompagne-M.	........... Schtvi,
  11 EU fihr> partie
 latm.
                3.	L’Enchantement du Vendredi-Saint, extrait de Parsifal........................... Wagner.
4.	Soli pour piano — M. Padfb-^?»;.. . ............... Chopin.
Nocturne. — Deux études. — Vaise. — Herceuse. — Polonaise.
               5.	a; Dryades à la source errait de Profils païens.................................. E. Trémisot.
!>) Deux danses norvé^vnnes............. Grieg.
                  6.	Fantaisie polonaise p<>Tuian;j avec accompagnement d’orchestre. — M. î|L*.rew ?ki............. Padcrewski.
7.	Ouverture du Vaisseau-Fautô> le............. Wagner.
                                                                                                                   *•
Orcbertre ?oüs la direction JM. Willy ^r.HBEKu
                              Messieurs les artistes supplémentaires ©•* bier- oulu prêter leur concours gracieux. Piano do la Mnison EKARU	.iiw de MM. BRON et BERQUER
                       %E -fîONCSRT	g HEURES PRECISES
Les personnes qui arrivent en retard sont piiï- 1 de n' nas entrer pendant l'exécution d’un morceau.
kiffiL
lSa
P
V
 ri
            •w#- >»
<u
GtHtve. -Ii. «.jash»».
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0188.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
(
M. l.-J. Paderewski.
  Ignace-Jean Paderewski est né en Podohe le 6 novembre 1859. Les renseignements sur son enfance manquent. A l’âge de douze ans, il entra au Conservatoire de Varsovie où Roguski et Janotha furent ses professeurs, le premier pour l’harmonie, le second pour le piano. Plus tard, nous le trouvons à Berlin, suivant les cours de Wuerst et d’Urban à la Nouvelle Académie de musique. En V 879, il fut nommé professeur de piano au Conservatoire de Varsovie et y resta jusqu’en 1883. C’est alors qu’il commença ses tournées de concerts, \*sitant la Roumanie, la Hongrie et l’Autriche. Après avoir passé quelque temps à Strasbourg, comme professeur au Conservatoire, il se rendit à Vienne, pour consacrer, encore une fois, tout son talent et toute son énergie au perfectionnement de sa virtuosité, pourtant déjà alors fort f*ww*rqipble. Ce fut pendant ce séjouf qu’il reçut des conseils de Leschetitzky.
  Au bout de sept îfiois d’un travail acharné, M. Paderewski débuta à \ienne, en 1887. Deux ans ylus tard, JTse produit à Paris, où il fait sensation, comme interprète des œuvres de Chopin. Après Paris, ce fut le tour de Londres. Le premier concert rte lui rapporta, dit-on, somme insignifiante; mai* 1’efot jjrodmt-stu* les auditeurs fut tel, que dès cette soirée, sa cause était gagnée. Sa technique magistrale, l’ardeur de son esprit, la belle sonorité de son jeu, ainsi que l’originalité de sa nature slave avaient subjuguu^ri biep^s critiques les plus sévères que les dilettantes.
  En Angleterre, M. Paderewski est jj^itré, et ses concerts sont de véritables événements. Une de ses soirées, à Saint-James Hall, à Londres, lui a rapporté 25,000 francs. Encore plus fantastique est la vogue dont jouit M. Paderewski en Amérique, qCiI â parcourue, diverses fois, de 1 eit à l’ouest, en triomphateur.
  Ses succès fabuleux ne l’ont p;»s empêché de travailler sans relâche ; ce grand artiste étant d’avis que seul un zèle persévérant peut 'faire atteindre à la perfection. Même en voyage, il ne se repose pas, et la maison Erard a construit, pour le wagon-salon doijyil se sert sur les lignes anglaises, un piano-miniature qui lui permet deyitinuer ses études pendant que le train marche.	ji	.
  M. Paderewski est non seulement (im éminent virtuose, ma^encore un compositeur distingué, dorrt4és (1)T*S*#>our piano sont très répandues.
  >	y	fD’apftsVles Pianistes célèbres, de A. EHRLICH.)
                                                      ! t#
un nouveau triomphe pour l’illustre pianiste.
 Le public genevois a eu déjà deux fois le ptaisir d’entendre M. Paderewski, et l accueil enthousiaste qu’il lui a fait donne au Comit^’assurance que la soirée du 26 février sera
DES OONCERTS D ABONNEMENT
L’Eochantenrjent du Vcodredi-Saipt.
                                   V de R. fPiigiier.
  Le troisième acte de Parsifal s’ouvre c^pime une idylle de paix et de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel, Gurnemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte ; car il a entendu un profond gémissement, un soupir d'angoisse derrièt^ le buisson. Il approche; et voit Kundry endormie là d’un sommeil léthargique. Il la relève inerte comme un cadavre, lui frotte les mains et l’asperge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux. Gurnemanz, qui l’a souvent retrouvée ainsi et qui ne sait rien dç_sa vie de péché, remarque cette fois-ci une difïérence. Rien de sauvage ni de fiévreux ; elle est humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde en guise de ceinture, et'arrange soigneusement ses cheveux épars. Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste de loumission, en disant : « Servir... je veux servir. ». Puis elle prend une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine commq IrUetH^re des servantes. A ce moment, un chevalier vêtu d’une armure noire, entre à pas lents, visière abattue et lance baissée. Sa démarche sévère annonce la tristesse. Gurne»ua#-lui demande s’il s'est égaré; l'inconnu s’assied comme un homme épuisé de ^itigue et hoche la tête. A toutes les questions, il répond par le silence. « Sais-tu bien » lui dit enfin le vieillard, « que tu viens d'entier dans le domaine du Saint-Graal et que ce jour^Ju. Y«ndredi-Suiirt ? » A ces mots, k chçvaligr sc lèvu, iiica*vr£ son vftage et plante sa lance en terre ; puis il s’agenouille dans une prière fervente, les yeux levé» *ur la pointe d* la lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’aujourd’hui et s’abandonne à un transport d’admiration. Kundry détourne la tête. Parsifal, ému de joie et de reconnaissance, — car pendant des Auées	vainement cherché à retrouver le
chemin du Saint-Graal, — s’est rassi* au	la source. Avant de remonter au
temple, le vieil ami de Titurel veut coijess^r son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le casque et l’armure noire; Parsifal se laisse faire et se présente à nous, tète nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry en nouveUe Madeleine, s'agenouille, lui lave les pieds, les arrose d’une huile précieuse	essuie de ses longs cheveux. Il la regarde
avec surprise, et après quelques paroles consolantes, verse sur sa tête l’eau purifiante du baptême puisée à la source. Une paix profonde, . une douceur inconnue inonde 1 ame de la femme repentie. Elle courbe la tête jusqu’à terre et parait sangloter ; mais ces larmes sont le premier instant de bonheur de sa vie.
   Parsifal lui aussi paraît transfiguré. Il regarde aux alentours : la prairie brille de rosée, les herbes et les bburgeons rayonnent fim. éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine, il s’étonne de tant de j«fe, un Jrjur de tristesse ; il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l’annivc^ire dt la mort du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond y< Ce sont les larmes du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette « rosée, l’hcrtn: et la fleur relèvent la tê<c tonie cri^ture aspire au Rédempteur et tres-« saille de joie devant 1 Homme purifié.^Cne mélodie large, d.’ifl;e suavité insinuante, connue sous le nom de charme du Vtndredi-Saiit, accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.	(Édouard Schuré, le Drame musical.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0189.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿•FROGRAMMK OFrïCIEt
                                   —4U-
Dryades à h source.
4e Édouurrémisc'-
   M. Ed. Trémisot est un jeune compositeur français, élève de Massenet puis de G. Fauré. Le morceau inscrit au programme de ce sortait parti.; d’une suite d’orchestre intitulée : Profils païens. Voici les quelques lignes que l’auteur a placées en tête de son œuvre et qui expliquent le sujet.
   « Une clairière verte, au sein d<. laquelle Ime source cristalline jase sous les mousses et les roches... Quelques Dryades, agrées par le 1 ruit de l’onde, arrivent discrètement, et charmées par la source, s’ébattent «utour d’elle ; d’autres Dryades entendent leurs cris de joie, se joignent à elles, et se mêlent à leu/s danses.
   « Mais un frémissement mystérieux s’est ..fit entendre dans la solitude... Les Dryades s’arrêtent, écoutent et, très Jégèrement, s’enfuient, craintives, de tous côtés..... »
Ouverture du Vaiçseau-Farçtôrne
de Richa 4 fvagnïr.
   Cette ouverture, comme celle de Tauxkï^r, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au i'V-'er degré d’intensité ce qu’on pourrait i^peler la symphonie dramatique in;.ugurée par Oluck dans l’ouverture d'Iphigénie en Aulide, «■'.ntmuée par BeetJÎ'»e>* i-	f•‘"ffre et par Weber dans celle de FreiscXhl
   L’ouverture nous jette en plein mer et en'jpleii.ftcnTpett.	jini*.-... nowjggpis
et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri	cc*¥ même de ce pâle marin debout à la
poupe ? Le navire fuit, vole toujours v; nTius errporte avec lui dans la nuit et la tour* mente. — Mais la mer s’apaise, une consohyjfc s douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parit de paix au malheureux condamné à cette course "laudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui prorrnj. la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. — Le marin se lance a sa jii^», iite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, r>ù retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sj propr ■ destinée, le sombre capitaine les effraye et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce li /»uit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de lo«'tendre le ma)heureux et l’appeler pu- son regard d’amour. Alors il s’élanc^ de tr»| l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de J’homnï* <-c les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer e cette apparition. Mais, r.iv/irinante, elle l’attire par cette voix consolatrice quLsorV-dllii ’tar croyant et tideie ettftfî suibW dire: ma force d’aimer est plus grande encore re tï*>uffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent tlevê dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, la douieur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux f,a<’e* d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.	»«hD. Schuré, le Drame musical.)
 rT]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>