<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='189605--'>--/05/1896</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Bâtiment électoral</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0729.tif'/>
        <date when='189605--'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Bâtiment électoral'/>
        <page><![CDATA[﻿Exposition Nationale Suisse Genève 1896.
POEME ALPESTRE
Règlement de service
POUR LES
  Répétitions costürrçées et représentations.
   Article premier. — La répétition costumée et les représentations du Ptvme alpestre ont lieu à 8 heures précises du soir au Bâtiment Electoral. Les jours de représentation seront annoncés par la voie des journaux.
   Art. 2. — Les exécutants devront se présenter costumés et pénétrer dans le Bâtiment Electoral par les portes de la rue Général-Dufour (à gauche pour les Dames, à droite pour les Messieurs). Les exécutants seuls, vu leur nombre considérable, seront admis à ces entrées.
   Art. 3. — Les exécutants de la première partie du Poème alpestre devront arriver à 7 heures précises, et ceux de la seconde, à 8 heures précises. I,es Dames, Demoiselles et Enfants se rendront au premier étage, salle de l’institut, et les Messieurs au péristvle en entrant. Les uns et les autres pourront se faire successivement grimer par les coiffeurs de service. — 11 est formellement interdit aux Messieurs de pénétrer dans le local réservé aux Dames et Demoiselles, et aux Dames et Demoiselles de pénétrer dans celui réservé aux Messieurs.
  Art. 4. — Aussitôt la représentation commencée, le silence le plus absolu doit être gardé par tous les exécutants hors de scène aussi bien que sur scène. Toute conversation à haute voix qui serait même tenue dans les salles des costumes troublerait l’exécution.
  Art. 5. — Les exécutants devront strictement se conformer aux obligations de la mise en scène et conserver les places qui leur auront été assignées. — Il ne sera permis aux exécutants de pénétrer dans la grande salle derrière les décors, que lorsque le service l’exigera.
  Art. 6. — Les Messieurs qui chantent dans deux chœurs devront changer de costume aussi rapidement que possible dès qu’ils auront terminé le premier chœur.
  Art. 7. — La Commission des Fêtes se réserve de prendre toute mesure d’ordre qui ferait nécessaire.
  Mai 1896.	Pour la Coin mission des Fêtes :
A. MAUNOIR, Vice-Président.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>