<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18960502'>02/05/1896</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0730.tif'/>
        <date when='18960502'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿  EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
 YICTOBIA-HALL
          Samedi 2 îKai iSy6, à S heures précises
Corçcert SynQpfyopiqUe
■ v
J
    avec le concours de
 M. WARMBRODT
   - '_rJ 111 D S 'il SL J.1C 'Ji
   if’REMlÈHE ’f’AHTIK
1.	Ouverture d’Euryanthe..................... C.-M. deWeber,
  2.	Le repos de la sainte Famille........... H. Berlioz.
               (Extrait de L'enfance du Christ.)
^	M. Warmbrodt.
3.	Troisième symphonie en ut mineur........ C. Saint-Sain.r.
           I. Adagio. — Allegro moderato. — l’oco adagio.
           II.	Allegro moderato. •— Presto. — Maestoso. — Allegro.
                Orgue : M. Ferraris.
               Piano : MM. Eckert et Montillet.
i
:§ECONOR î|>ARTIR
4.	Cavatine du Prince Igor.
M. Warmbrodt.
 Borodinè.
T
vL
■t
5.	Rigodon de Dardanus......................J.-B. Rameau.
6.	Clair de lune..................>.......... G. Famé.
             (Poésie de Paul Verlaine.')
           M. Warmbrodt.
7.	Ouverture des Maîtres chanteurs........... R. Wagner.
          Orchestre sous la direction de fA. G. DORET
      Les portes seront rigoureusement fermées pendant /'exécution des morceaux. __]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0731.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
M. WARMBRODT
Le ténor Warmbrodt est un des artistes les plus connus à Paris. Après quelques années passées à l’Opéra, M. Warmbrodt s’est voué exclusivement à la carrière de chanteur de concert et il est un des rares artistes français qui s’v soient acquis une légitime réputation. M. Warmbrodt chants; souvent aux concerts du Conservatoire et chez M. Colonne ; on vante le charme de sa voix et l’excellence de son style et il n’est pour ainsi dire pas d’exécutions à Paris de la neuvième symphonie de Beethoven ou de quelque grande oeuvre classique auxquelles il ne prenne part, ('.'est assez dire le cas qu’on fait de son talent.
L’ENFANCE DU CHRIST
de Hector Rcrlio;.
                D’herbe douce et fleurie,
               Le Seigneur pour mon Fils Au désert l’étendit ».
                Puis s’étant assis sous l’ombrage De trois palmiers au vert feuillage, L’âne paissant, l’enfant dormant, Les sacrés voyageurs Quelque temps sommeillèrent, Bercés par des songes heureux,
                 Et les anges du ciel,
               A genoux autour d’eux,
, Le divin enfant adorèrent.
AHeiuia J Alléluia !
SYMPHONIE EN UT MINEUR
de Saint-Saëns.
La symphonie en 11I mineur de Camille Saint-Saëns, dédiée à la mémoire de Franz Liszt, fut exécutée pour la première fois par la Société philarmonique de Londres, en juin 1885. La première audition de cette oeuvre à Paris fut donnée le 9 janvier 1887 aux concerts du Conservatoire.
C’est la troisième symphonie du même auteur; la première était écrite en mi bémol, la seconde en la mineur.
Bien que la symphonie en ut mineur soit divisée en deux parties, on peut facilement v retrouver l’équivalent des quatre morceaux dont se composent la plupart des symphonies classiques; le premier allegro est lié à l’adagio et le scherzo ne fait qu’un avec le finale pour former la seconde partie. L’ancienne forme n’est donc point abandonnée, mais simplement modifiée.
L’orchestre est établi de la manière suivante : trois flûtes, deux hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, une clarinette basse, deux bassons, un contrebasson, quatre cors, trois trompettes, trois trombones, un tuba, trois timbales, un grand orgue, un piano (joué tantôt à deux, tantôt à quatre mains), un triangle, une paire de cymbales, une grosse caisse et les instruments habituels du quatuor à cordes.
Pour la première fois, le piano apparaît dans une symphonie : M. d’Indy, peu de temps après, l’a employé dans sa symphonie sur un chant montagnard, mais d’une façon très différente.
 Les pèlerins étaient venus En un lieu de belle apparence, Où se trouvaient arbres touffus Et de l’eau pure en abondance. Saint Joseph dit : « Arrêtez-vous Près de cette claire fontaine, Après si longue peine Ici reposons-nous. »
   L’Enfant Jésus dormait...
 Pour lors, sainte iMarie, Arrêtant l’âne répondit :
   « Vovez ce beau tapis
DES CONCERTS SYMPHONIQUES
 3
Le caractère bien moderne de la symphonie en ul mineur apparaît dans l’emploi d’un thème principal, le leitmotif, dont les merveilleuses transformations dominent les différentes parties de l’œuvre jusqu’à une conclusion triomphale synthétisant les thèmes employés et élargissant la sonorité jusqu’à sa plénitude.
                                            D’après CïUY-Ropârtz (Notions artistiquesj.
  RÉCITATIF ET CAVATINE DU PRINCE IGOR
    Opéra de Borodine.
                       Lentement baissa le jour,
                         Sur la forêt ténébreuse ;
                      L’ombre va, mystérieuse Eveiller l’écho d’amour.
                       Écho d’ivresse Chant de tendresse,
                       Qui nous caresse !
                      Tiède nuit d’amour.
                       Ah ! malgré l’ardeur de ta flamme,
    Tu m’es doux, ô rêve et la foi remplit mon âme !
                   Chère bien aimée, une étoile luit !
    Ange ! tu m’attends et mon cœur me le dit !.
    Ah viens! Ah viens! réponds au tendre appel,
                O chère amante, le doute, hélas Nesi cruel ! ' #
                      Viens, réponds à mon appel !
                       Douter d’un cœur est cruel !
                       Viens ! ton amour est ma vie.
                        A toi toujours, tendre amie ! •
    Entends nia voix ! Ah viens, étoile de mon ciel !
                  Oh ma bien aimée, laisse toi fléchir.
    Que craindre dans l’ombre embaumée ?
                  Tout dort en paix, tout dort sous un ciel de saphir Ah viens, ah viens! Réponds enfin à mon appel.
                   Ali ! oui pour moi le doute serait trop cruel !
                      A toi ce cœur brûlant d’amour !
                        La nuit d’été, sous ses longs voiles,
                      Pour nous annoncer son retour 11 n’est ici que des étoiles.
    Ces yeux du ciel tout pleins d’amour.
                       Vois des beaux soirs le doux saphir.
                          Tout va dormir.
                                Ah ! viens ! !
                                               (Traduction du russe).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0732.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFEIC1KI.
              ALEXANDRE BORODINE
 Né à Saint-Pétersbourg le 12 novembre 1834, -j- dans la même ville le 29 février 1887;’,\ étudia la médecine et la chimie à l’Académie médico-chirurgicale de sa ville natale, devint médecin militaire puis embrassa la carrière du professorat. 11 fut nommé professeur ordinaire à l’Académie médico-chirurgicale, membre de l’Académie, conseiller d’état impérial, chevalier, etc. A côté de son activité scientifique, Borodine fut un musicien plein de zèle, l’un des principaux représentants de la jeune école russe ; ami de Balakirew, aux conseils duquel il devait sa culture musicale. Borodine fut aussi président de la Société des amis de la musique, à Saint-Pétersbourg, etc. Il voyagea beaucoup, principalement en Allemagne, où Liszt lui donna de précieux encouragements. Ses oeuvres principales sont : deux symphonies (n° I, en mi bémol majeur, n° 2, en si minent ), un poème symphonique, Dnns les Steppes de l’Asie centrale, des morceaux de piano, de la musique de chambre (quatuors à archet), etc. Son opéra inachevé, Le Prince Igor, terminé par Glazounow et Rimsky-Korsakov, a été donné à Saint-Pétersbourg, en 1890.
                                        (Dictionnaire de musique, de Hugo Rikmanx).
                   CLAIR DE LUNE
            Menuet chanté, paroles dlP, Verlaine, musique de Gabriel Fauré.
                     Votre âme est un paysage choisi Où vont, masques Et bergamasques,
                     Jouant du Luth et dansant, et quasi
             Tristes sous leurs déguisements fantasques.	"
                       Tout en chantant Sur le mode mineur
’-w -	•-	i
Et la vie opportune,
             Ils n’ont pas l’air de croire à leur bonheur	\
                     Ht leur chanson se mêle au clair de lune!
                     Au calme clair de lune triste et beau Qui fait sangle.*_r d’extase les jets d’eau,
                       Et sangloter d'extase les jets d’eau,
                      Les grands jets d’eau sveltes parmi les arbres.
        OUVERTURE DES MAITRES CHANTEURS
                                 de r cbard Wagner.
 C’est une magistrale conception et un vrai monument orchestral que cette ouverture.
 Les quatres motifs qui en forment la base en résumant toute la pièce se subdivisent en deux groupes : d’une part, le tbime des Maîtres, dont la lourde carrure peint à merveille-leurs silhouettes pompeuses et triomphantes, et la fanfare de la corporation, non moins caractéristique et solennelle. D’autre part, un second groupe opposé à cet élément scolas-tique : les tendres mélodies personnifiant l’amour de Walther et d’Hva.
 Avec quelle aisance le maître triture cti facteurs divers : quelles pittoresques caricatures instrumentales il trace des élucubrations géométriques et tirées au cordeau de ces • braves artisans de Nuremberg, qui pontifient le dimanche dans leurs joutes musicales ! et comme les effusions lyriques des deux amoureux sonnent fraîches et pures en comparaison. Le grand moment de l’œuvre est quand le maître, dans un contrepoint magistral, réunit tous ces éléments, les violons disant avec les violoncelles la mélodie de Walther, le basson et le bass-tuba sonnant le thème des maîtres, les bois brodant la marche et le reste de l’orchestre brochant sur le tout. Les rouages de cette colossale machine instrumentale sont d’un travail thématique merveilleux.	-iks*; » (Journal de Genève. — Chronique musicale du 11 février 1892.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>