<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18970426'>26/04/1897</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0065.tif'/>
        <date when='18970426'/>
        <name key='Becker, Albert' type='person' role='cmp'>Becker, Albert</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE
  de	Genève, le 26 Avril i8gy.
iNT SACRÉ
GEN ÈVE
     Les membres de la Société de Chant sacré, qui assistaient à la répétition du vendredi 23 avril, ont engagé le Comité à aller de l'avant pour l’exécution de la Messe, d’Alb. Becker, le mercredi 19 mai, avec l’Orchestre Nikisch.
     Ce n’est pas sans hésitation que nous nous étions décidés à articuler les propositions berlinoises, tellement elles nous paraissaient hors de proportion avec nos ressources, et aussi avec nos traditions. Il était du devoir du Comité d’attirer l’attention de nos membres sur ce fait ; mais, ce devoir rempli, nous avons été heureux de la décision prise et sanctionnée par un vote unanime, dans un enthousiasme de bon augure.
     Un examen sérieux de la situation, avec chiffres à l’appui, nous autorise à croire que notre audace ne sera pas trop rigoureusement punie : les amis de l’art musical nous sauront gré de cette belle imprudence et ne nous marchanderont pas leur indispensable appui.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    De déficit artistique, il ne peut être question. L’œuvre à interpréter est d’une beauté souveraine ; elle renferme des pages d’une richesse et d’une élévation ineffables. Cette œuvre a été étudiée avec le plus grand soin ; la répétition par fragments nous a déjà procuré de véritables jouissances. Que sera-ce de l’exécution intégrale? Nous sommes assistés par des solistes qui ont fait vaillamment leurs preuves avec Samson ; nous ne nous présentons au combat que supérieurement accompagnés, soutenus par un orchestre de tout premier ordre. Avec une direction comme celle que nous avons le privilège de posséder, nous pouvons, sans infatuation aucune, compter sur un succès.
    Quant au déficit financier, il est possible; nous dirons même qu’il est prévu. Et cependant, il pourrait être évité si, par une active propagande, la salle du Victoria Hall est complètement remplie. (L’échelle des prix a été remaniée, de i à
10	francs, de façon à favoriser les bourses modestes.)
    La décision prise, il importe que les efforts de chacun soient réels et soutenus. Nous jugeons parfaitement inutile de recommander l’exactitude : elle s’impose.
    Voici la liste des trois‘répétitions réglementaires :
             Vendredi 20 avril, au Casino;
        » 7 mai,	»
             Mercredi 12 mai, au Victoria Mail.
    Pour ces trois répétitions circuleront les listes de présence.
    Viendront ensuite
    Samedi i5 mai, répétition (orgue et chœurs), Victoria Hall; Mardi 18 mai, Répétition générale,	»
    Mercredi 19 mai, Concert.
    Toutes ces séances auront lieu à 8 heures du soir. Les cartes de membres serviront de contrôle pour l’entrée à Victoria Hall.
                             Pour le Comité :
                                 Ch. GOTH, président.
     N. B. Prière de ne pas laisser les parties à domicile, où elles n’ont que faire pendant les répétitions.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■* v ■ ; - •. - • î?, -'--r-
'■Ï I k * V-;vv ? v . - 5
■■■■■■i
• !,|j^
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>