<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='18971204'>04/12/1897</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0140.tif'/>
        <date when='18971204'/>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Secchi, Antonio' type='person' role='cmp'>Secchi, Antonio</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Paradisi, Pietro Domenico' type='person' role='cmp'>Paradisi, Pietro Domenico</name>
        <name key='Chaminade, Cécile' type='person' role='cmp'>Chaminade, Cécile</name>
        <name key='Parish Alvars, Elias' type='person' role='cmp'>Parish Alvars, Elias</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THSJL'TRE IDE	VXLX-B IDE GSHèVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT (Samec/i U *x¥)écem£ie 789?, à /lui/ Zieutes i>téciùes.
TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                   avec le concours de
M1!e Camilla LANDI, cantatrice.
JA. Jramonti, harpiste. — JA. |3uyssens, flûtiste.
 ■••mrfij’iini
             PROGRAMME	4^-
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° i en mi bémol (i“c audition)..... Borodine.
a)	Adagio et allegro moderato. — b) Scherzo (allegro molto vivace). — c) Andante. — dj Finale (molto allegro).
2.	a) Récitatif et air de Top. Xerxès b) Air de l’opéra Alceste......
DEUXIÈME PARTIE
3.	Concerto en ut majeur, pour flûte et harpe avec
orchestre (irc audition), cadences de Reinecke.....Mozart.
MM. Buyssens et Tramonti.
4.	a) Aria antica............
b)	Canzonetta...........
c)	Ariette ................
d)	Partout! ..............
5.	Fantaisie pour harpe. — M. Tramonti........... Parish-Alvars
6.	Ouverture du Vaisseau fantôme ............ R. Wagner.
               -«oojgoo®-----
Orchestre 90U9 la direGtior) de JVL Willy REHBERG
Piano SCHIEDMAYER, aux soins de MM. BRON et BERGUER
Concert commencera à 8 heures précises # Les personnes qui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l’eiécutlon d’un morceau.
 Mlle Camilla Landi.<
 Hœndel.
 Gluck.
 Mlle Camilla Landi.<
 Padre Secchi. Haydn. Parodies. Chaminade.
\ vv^.v^\'-\v\v',vVvvv'/v', A-V*
^^v^^vyvl(w/vvv>iMïv'vv/-Y^ /^/vNyx^yvÿvÿvl
Genève. — Iikp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
MIle Camilla Landi.
  Il paraît superflu de présenter à nos abonnés Mi,c Camilla Landi, qui est très connue à Genève, où elle a passé ses premières années. Élève de ses parents, M. et Mme Landi, tous deux longtemps professeurs de notre Conservatoire de musique, elle a reçu d’eux les grandes traditions du beau chant italien. Mlle Camilla Landi s’est vouée à la carrière de cantatrice de concerts et elle ne compte que des succès ; à Paris, elle est une des artistes favorites des concerts Lamoureux, Colonne et du Conservatoire; à Londres, en Allemagne, en Autriche, sa réputation est immense et cette année, un critique de Berlin, dans un article enthousiaste, la considérait comme une des premières cantatrices de ce temps.
M. Enrico Tramonti.
  M. Tramonti est né à Palerme en 1874. Il fit ses études de harpe au Conservatoire de cette ville sous la direction du professeur Vitrano et à celui de Naples. Il en sortit avec le premier prix, après avoir aussi suivi les classes de composition et de direction d’orchestre. Très jeune, il eut l’honneur de jouer devant la reine d’Italie et il a fait une brillante carrière de virtuose; il a aussi fait partie d’orchestres sous la direction de Mugnone, Pomé, Tosconini, Giraldini, etc. M. Tramonti est actuellement professeur au Conservatoire de Genève.
Symphonie n° 1, en mi bémol majeur,
de A. Boroditte.
  Cette oeuvre fait grand honneur à l’école russe, dont elle dérive bien plus directement que la plupart des symphonies d’autres auteurs du même pays, par exemple de Rubinstein ou de Tschaïkowsky. Les premier et troisième mouvements présentent un caractère national très accentué ; par contre, la deuxième partie n’est russe qu’à moitié et la quatrième ne l’est pas du tout.
  La symphonie commence par une introduction en mi bémol mineur dont le thème sombre et rêveur est exposé par les basses avec réponses encourageantes de la part des bois et des cordes. Bientôt la fantaisie du compositeur se tourne vers une sphère plus lumineuse, et nous entendons les cors et les bois faire retentir des rythmes joyeux auxquels les autres instruments essayent d’adapter des motifs divers, les uns tendres, les autres bruyants. La scène devient tumultueuse, et ce n’est qu’après l’apaisement de ces sonorités que le thème principal de l'allegro, déduit du motif sombre de l’introduction, fait son entrée définitive. On ne rencontre dans ce mouvement ni contre-sujets importants ni contrastes frappants, et la sentimentalité y tient peu de place. En revanche on y trouve une vie exubérante ainsi qu’un art parfait de présenter le même thème sous des aspects toujours différents et au moyen de timbres constamment renouvelés. La fin de l'allegro est particulièrement belle, amenant un andantino émouvant — sorte de scène d’adieux — dans lequel on retrouve deux des motifs principaux, précédemment entendus, mais écrits cette fois en valeurs augmentées. — Le deuxième mouvement est un scherzo (prestissimo 3/8, mi bémol majeur) dont le thème simple est cependant difficile à suivre à cause des traits de violon qui l’entourent. Très amusant le trio, avec sa musique villageoise russe. Du reste, ce scherzo doit être compris comme un tableau de la vie populaire ; l’auteur l’a
 DES CONCERTS D ABONNEMENT
composé avec beaucoup d’humour, ne reculant pas devant quelques effets comiques qu’il obtient notamment grâce au concours du basson.
  L'andante (3/4, ri majeur) se compose de trois parties. La première commence par un chant noble exposé d’abord par les violoncelles et continué par le cor auglais et la flûte. Cette mélodie étrangement triste est soutenue par une harmonie raffinée et entourée d’arabesques d’un cachet asiatique ; une explosion soudaine met fin à cette situation angoissante. Le morceau suivant devient plus animé et les violons prennent part au chant, tandis que les bois font entendre un motif rythmique qui s’approche et s’éloigne tour à tour. Ce dernier disparaît même presque complètement, n’étant plus retenu que par le battement des timbales; mais bientôt il se relève, augmente de plus en plus, jusqu’à devenir une puissante sonnerie de cloches. Ce tutti, qui forme la troisième partie de Validante, utilise le chant soutenu du commencement et devient un hymne solennel. Petit à petit tout s’estompe et les dernières mesures se perdent doucement dans le lointain.
  Pour le finale, Borodine n’a pas continué à puiser ses inspirations dans le trésor mélodique de son pays natal ; nous le trouvons de l’autre côté de la frontière, en compagnie de Schumann et de Mendelssohn, dont il subit l’influence d’une façon très sensible.
(D’après le Fübrer durch den Concertsaal, de H. Kretzschmar).
Récitatif et air de l’opéra : Xerxès.
     Frondi tenere e belle Del mio platano amato,
     Per voi risplende il fato.
     Tuoni, lampi, e procelle,
     Non v’oltraggino mai La cara pace,
     Ne giunga a profanarvi,
     Austro rapace.
    Ombra mai fù Di vegetabile,
     Cara ed amabile,
     Soave più ?
Air de l’opéra : Alceste.
     Divinités du Styx !
     Ministres de la mort !
Je n’invoquerai point votre pitié cruelle J’enlève un tendre époux à son funeste sort Mais je vous abandonne une épouse fidèle. Divinités du Styx !
     Ministres de la mort !
Mourir pour ce qu’on aime	[relie,
Est un trop doux effort, une vertu si natu-Mon cœur est animé du plus noble trans-Je sens une force nouvelle,	[port ;
Je vais où mon amour m’appelle.
  Arietta
de Pietro-Dominico Parodies (1710-1792). M’ha presa allô sua ragna Quel furbettel d’amor Che gira ia campagna Come fa il cacciator !
      Guardatevi Pastore Quel furbettel d’amor Rutte vi ferirà.
      Se guido il gregge al monte Ho sempre amor tra i piè.
      Se vo a bagnarmi al fonte Si bagna amor con me.
      Guardatevi Pastore Quel furbettel d’amor Rutte vi lerirà
  Aria antica
    de Padre Scechi (1600).
      Lungi dal caro bene Vivere hon poss’io Sono in un mar di pene,
      Lungi dal caro Dal caro bene
    Sento mancar, mancarmi il cor.
      Un dolce estremo sonno Se lei mirar non ponno Mi tolga i lunni ancor !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
      Partout !
             de Chaminadt.
Partout où l’amour a passé,
L’air embaume et rit, l’air palpite,
On en est gaiment caressé,
Et tous les cœurs battent plus vite. La terre est plus tiède et plus douce. De ton voyage es-tu lassé ?
Rien n’est plus tendre que la mousse, Partout où l’amour a passé.
Partout où l’amour a passé,
L’amour passe et repasse encore,
Le chemin n’est plus délaissé,
A jamais un couple s’adore.
Partout où l’amour a passé
11	se fait des métamorphoses,
Même en hiver, rien n’en est glacé,
Et tu pourrais cueillir des roses.
Partout où l’amour a passé,
Je suis l’amour avec envie ;
Je sais bien que c’est insensé,
Mais je voudrais couler ma vie Partout où l’amour a passé !
Canzonetta
de J. Haydn (ij]2-i8°</).
Già la notte s’avvicina —
Vieni o Nice amato bene Délia placida laguna Le fresch’ aure a respirare.
Non sà dir che sia diletto Chi non posa in queste arene Or che un lento zeffiretto Dolcemente increspa il mar.
Ma tu tremi, mio tesoro,
Nè d’amor ti parlerô.
Ma tu palpiti cor mio Non temer con te son io —
Nè d’amor ti parlerô.
Quando notte il ciel imbruni Nice ingrata io partiro.
Samedi 18 décembre, quatrième concert d’abonnement avec le concours de M. Santiago Riera, pianiste de Paris.
                Mozart, Symphonie en ré (sans menuet).
                 Brahms, Concerto en si bémol pour piano et orchestre.
MUSIQUE DE CHAMBRE
 Jeudi 16 décembre 1897, à 4 heures et demie, au Conservatoire, deuxième séance de musique de chambre, par le quatuor Rey-Rehberg.
      1.	Haydn.....Quatuor en sol, op. 64, pour cordes.
      2.	Beethoven. . Sonate en mi, pour violon et piano.
      3.	Castillon .. Quatuor pour piano et cordes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>