<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert d'abonnement
            <date when='18961205'>05/12/1896</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0843.tif'/>
        <date when='18961205'/>
        <name key='Goldmark, Karl' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿'Il ■' ï i
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS ’ù’ABONNEMENT Q)atnec/i S *£Ï)écetn(>ie 7S96, à finit i,ternes fttécises.
 TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de Lï. 3£d. RlSlvËR, pianiste.
---PROGRAMME -f—►-sV——
                               première partie
1.	Noce villageoise, symphonie en cinq parties,
(ire audition)..............................
                 ,| || ^ ^
            b)	Chanson de noce, intermezzo.
            c)	Sérénade, scherzo.
            d)	Au jardin, andante. t) Danse, final.
                              deuxième partie Concerto en sol majeur, pour piano et orchestre — M. Ed. Risler.........; *..........
 3.	Airs de ballet, disposés en suite d:orchestre par
Gevaërt (ire audition).......................
          a)	Danse des athlètes d'Elena et Paride.
          b)	Menuet d’Iphigénie en Aulide.
           c)	Passacaille d'Elena et Paride.
4.	a) Ballade en la bémol----j	(
b)	Chant polonais ........> M- Ed- Risler.
c)	Polonaise..............N-
c. Ouverture de Ri en zi..............
C. Goldmark.
2.
 5-
Beethoven.
Gluck.
Chopin. Chopin-Liszt. Lis^t. Wagner.
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
Piano de concert IPleyel aux soins de Nllvl. BRON et BERGUER ^ONCERT COMMENCER >’ À 8 HEURES PRECISES [,f* personne! qui arrivent et retard sont instamment prié» de ne pas entrer pendant l’exécntion d’nn raoreean.
,..r.*.***.r.ri-i-i'i-i-i*l-i-*i-t-i-Vi-i-+i-i-i- +++l- + + i-r + + + + i-+l--»'i--*--<-*
Genève. — Impr. L.-F. Jarrys, Treille, 4.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0844.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Édou/ard Risler.
  Édouard Risler est né en 1873 ; à l’âge de 10 ans il entra au Conservatoire de Paris où ses professeurs furent Diemer pour le piano et Théodore Dubois pour l’harmonie. Ses études furent particulièrement brillantes et peu d’années après il obtenait le premier prix de piano et un prix d’harmonie.
   En 1890, Risler commence ü donner des concerts à Paris, à la salle Pleyel, et dès cette époque il joue souvent chez MM. Colonne et Lamoureux.
   Il	fait des tournées en France, en Angleterre, en Belgique et en Allemagne et ses brillants succès lui valent des engagements dans les concerts symphoniques de toutes les grandes villes. Non seulement en France, mais à Londres, Bruxelles, Berlin, Francfort, Karlsruhe, etc., Risler réunit tous les suffrages et les critiques unanimes placent le jeune artiste au premier rang des pianistes contemporains.
   L’été dernier, Risler fut chargé à Bayreuth des répétitions au piano de la tétralogie de Richard Wagner et il a été un des artistes les plus en vue des réceptions de Madame Wagner
Noce villageoise.
de C. Goldmark.
  Cette œuvre est plutôt ^yje suite d’orchestre qu’une symphonie. La première partie, marche nuptiale, se compose d’une série de douze variations traitées très librement. Le thème paraît rarement en entier, quelques variations n’en contiennent que des fragments, d’autres n’ont que peu de rapport avec le motif initial. On peut se figurer les variations comme servant à illustrer différentes figures ou scènes du cortège. L’orchestration de ce morceau est particulièrement remarquable.
  Brautlied (chanson de noce) y* le titre du second mouvement : Allegretto 3/4. Pièce courte et gracieuse dont la mélodie principale fait penser à Schubert, tant elle a de charme.
Une sérénade sert de troisième partie et met en œuvre des thèmes d un
   Répétition générale publique le jour concert, à 1 heure, au Théâtre (entrée par le bureau de location). — Cartes à 2 fr. 50 chez M. Olivary.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
caractère badin. L’auteur a imité avec' esprit les sonorités d’un orchestre villageois.
  Suit un andante expressif : Au jardin, dont le commencement et la fin passent à bon droit pour être les meilleurs passages de la symphonie. Goldmark jugeait ce thème de valeur, puisqu’il l’a ramené en épisode au milieu du final.
  Le dernier mouvement est intitulé danse et donne l’impression d’une joyeuse fête populaire : musique réaliste rendant à merveille le tumulte d’une noce villageoise.
  Cari Goldmark est né à Keszthely, en Hongrie, le 18 mai 1832. Il commença à apprendre le violon à Oedenbourg et se perfectionna à Vienne, sous la direction de Jansa. En 1847, il entra au Conservatoire, 011 il suivit les cours d’harmonie et de violon ; mais la révolution de 1848 vint interrompre ses études. Pendant plusieurs années, Goldmark se laissa guider par sa fantaisie et ce n’est guère qu’en 1858, à Pesth, qu’il s’occupa de nouveau sérieusement de contrepoint et d’instrumentation. Les œuvres qui commencèrent la réputation de ce compositeur sont : la suite pour piano et viokw,	orcJ*»ire et l’omerture-^k- Sakountaia. M. SoJd
mark habite Vienne depuis 1860.
Concerto pour piano, n° 4, en sol majeur
de L. van Beethoven.
                                                               '«•b.-
  Ce concerto, terminé en 1806, fut édité en 1808, par le « Comptoir artistique » à Vienne et à Pesth. L’auteur l’exécuta pour la première fois en public, le 22 décembre 1808, dans un concert donné au théâtre impérial « an der Wien ». Cependant, d’après Thayer, une audition de ce concerto aurait eu lieu déjà en mars 1807, dans les salons du prince Lobkowitz. Le concert du 22 décembre i8o8 est mémorable, en ce sens qu’il termina la carrière de pianiste de Btçthoven. Le programme en était d’une longueur extrême, contenant, outre les premières auditions du Concerto en sol et de la Fantaisie pour piano et chœur, encore deux symphonies : la pastorale et celle en ut mineur. Commencée à 6 heures et demie, cette académie ne finit qu’à 10 heures et demie. Au sujet du concerto, le compositeur Reichard, qui était dans l’auditoire, écrit : « Beethoven a exécuté étonnamment bien un nouveau concerto pour]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0845.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
« piano d’une difficulté énorme. Vadagio, un chef-d’œuvre de belle « mélodie soutenue, fut comme chanté par lui sur son instrument avec « un sentiment de profonde mélancolie qui m’impressionna. »
Ouverture de „ Rienzi “
                                    de Richard Wagner.
 Rienzi est une œuvre de jeunesse, inégale, mais pleine déjà de fougue et de force, d’un tour brillant et fier. La pensée réformatrice de l’auteur n’y perce pas. Le livret est coupé selon les règles de la tradition. Chœurs d’ensemble, marches retentissantes, grands airs, trios, septuor, ballet, rien n’y manque. En écrivant ce texte, il ne songeait qu’à faire un bon libretto de
 grand opéra.....La musique, sans trahir une imitation particulière, a
 une forte couleur italienne; mais l’individualité du compositeur éclate aussi bien dans la fierté héroïque de ses larges mélodies que dans la chaleur et la richesse du coloris instrumental. En somme, Rienzi est déjà l’œuvre d’un maître indépendant, sans être celle d’un novateur. Quoiqu'elle puisse se meswfr avarnageusemeïiMvec ta«ia_las,cp/ras contemporains, Richard Wagner n’y est pas encore lui-même. Il ne voyait encore le drame qu’à travers les lunettes de l’opéra. Les émotions de la vie allaient bientôt le mettre en possession de sa vraie nature et lui découvrir un autre monde et une autre musique.
                                   (Édouard Schuré, Le Drame musical.')
Musique de Chambre.
 Nous rappelons à nos abonnés que la seconde séance de musique de chambre avec le concours du quatuor Louis Rey et de M. Willy Rehberg a lieu le jeudi 17 décembre, à 4 !/a heures, au Conservatoire.
1.	Quatuor en ut majeur, pour instruments à cordes ... Mozart.
2.	Sonate pour violoncelle ex piano.................. Chopin.
3.	Quatuor en ut mineur, jiffur piano et cordes........ Faüré.
Pour les abonnements et cartes s’adresser au concierge du Conservatoire.
 Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le samedi 19 décembre avec le concours de M. Henri Marleau, violoniste.
             Beethoven...... Symphonie n» 4 en si bémol.
            Smetana........ Vltava, poème symphonique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>