<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert d'abonnement
            <date when='18970320'>20/03/1897</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0051.tif'/>
        <date when='18970320'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Sarasate, Pablo de' type='person' role='cmp'>Sarasate, Pablo de</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿              m
THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENEVE
                                COMITÉ DES CONCEPTS D’ABONNEMENT (Samedi 20	789?> à /tui'J Jieuzes ptéciùes.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D'ABONNEMENT
au bénéfice de M. Wlly REHBERG
avec le concoirs de
M. JLlfred. BR.XJÜ, violoniste.
                                                        I	î-îr
--PROGRAMME «i.--
                                                                                  Beethoven.
            1.	Symphonie n° 3, dite héroïq e........
                                   a)	Allegro con brio. — V) Marcia funebr (adagio assai). —
                               c)	Scherzo (allegro vivace). — d) Finale (t:vgro molto).
2.	Concerto pour violon et orchesi........... Mendelssohn.
                               M. Brun.
DEUXIÈME PifTIE
                3.	Pêcheurs bretons, fragment J’une suite d’or-
               chestre (ire audition).......>............ Pierre Maurice.
                                 N° III. a) Le cortège de noces. — Duo d'amour.
                                   N° IV. Sur la falaise.
       4.	a) Aria................... .............J.-S. Bach.
          V) Airs bohémiens.... .............Sarasate.
                               M. Brun.
            5.	Ouverture des Maîtres Cha ^urs........ Wagner.
                    ORCHESTRE SOUS LA DIRECT^ DE M. WILLY REHBERG
Piano KAPS, aux soins d<VlM. BRON et BERGUER ^E flONCERT COMMENCE À 8 HEURES PRÉCISES Les personnes qui arrivent en retard sont instamment > * M P»* entrer pendant l’exéention d’un morceau.
A
 ij®
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿p-
 PROGRAMME OFFICIEL
M. Alfred Brun
    M. Alfred Brun est né à Séville, en 1864, de parents français. Ayant montré de très précoces dispositions musicales, il fut envoyé au Conservatoire de Lyon où il passa cinq ans et y obtint les premiers prix de violon, de solfège et d’harmonie. En 187 ), il entrait au Conservatoire de Paris dans la classe de Massart pour le violon, de Marmontel pour le piano et de Savard pour l’harmonie et, en (885, le premier prix de violon lui était décerné à l’unanimité. Admis encore élève à l’orchestre de l’Opéra, Alfred Brun monte rapidement en grade et, depuis l’an dernier, il a succédé à M. Berthelier comme premiet-violon-solo. M. Brun s’est acquis une brillante réputation de virtuose; il a fait partie de plusieurs quatuors de musique de chambre et actuellement il dirige un quatuor aux concerts de l’Union artistique et au Cercle Volney ; comme concertiste dans les principales villes de France, il a aussi recueilli les succès les plus flatteurs. Enfin, les brillantes aptitudes pédagogiques dont plusieurs années il a donné des preuves en formant d’excellents élèves, lui ont valu d’ètre nommé au mois de ijovembre dernier professeur de violon au Conservatoire de Paris. Cest Ta"cousiérâtioîfîirpfiTs'^tJfite Uu’talent de M. Brun.-’
              .v	k. \ ...
Sympionie héroïque
■^e Recttxn’cn
 On sait que Beethoven avaitinscrit en tète de sa 3mc Symphonie le nom de « Bonaparte », et qu’il replaça cette dédicace par les mots : «. à la mémoire d’un héros », pour p*fester, en vertu de ses convictions républicaines, contre l’usurpation de>ouvoir dont s’était rendu coupable le
    premier Consul.
      Quelques musicographes ont f>fité de cette indication pour échafauder tout un programme relatif à destnes de la vie militaire. Passe encore pour la marche funèbre ; mais il e léjà plus difficile de se figurer le scherzo comme illustrant l’animation d^ camp. Pour les deux autres mouvements une tentative de ce gem j ait impossible et risquerait d’amoindrir
    l’importance artistique de ces m\a,i
      Ce n’est pas le tableau d une allé que Beethoven a voulu reproduire symphoniquement, mais bien plît les traits saillants du caractère d’un héros : la volonté, la force, 1 auc^la fierté, qualités auxquelles le grand
i
w
t
DES CONCERTS D'ABONNEMENT
 musicien-philosophe ajouta un élément nouveau, puisé dans son propre cœur : la pitié ; la pitié pour les victimes du conquérant qui marche droit à son but sans se laisser arrêter par les ruines amoncelées sous ses pas.
    L’expression de ce sentiment se retrouve dans presque tous les mouvements de la symphonie héroïque ; notamment dans le premier, qui contient un épisode élégiaque en mi mineur auquel, s’il faut en croire Nottebohm, Beethoven attachait beaucoup d’importatice et dont il avait fait comme le
 centre de ce morceau.
    C’est à la fin du développement principal de ce même allegro que se trouve le fameux passage qui a donné lieu à tant de controverses. Sur un trémolo des violons (la. bémol/si bémol), Beethoven fait entonner par le cor le motif initial (mi bémol /sol, mi bémol ^ si bémol). Déjà à la première répétition, à Vienne, l’auteur dut défendre ce la bémol des violons contre les réclamations des musiciens. Plus tard, les éditeurs de la première partition française remplacèrent le la bémol par un scl} et même Wagner, que cette note audacieuse n’aurait cependant pas dû déconcerter, hésitait encore à l’accepter. Depuis qu’on a publié les cahiers d’esquisses de Beethoven^J^ doufe n’est p^us permis: c’est hieo b héniol^\e le et qu’il faut jouer.
    La symphonie héroïque a été écrite en 1803, et fut exécutée pour la première fois à Vienne au mois de janvier de l’année suivante. A côté d’appréciations favorables, on trouve, dans les jpzettes du temps, des critiques comme celles-ci : « composition extrêmement longue et difficile » — « fantaisie sauvage et déréglée ». Par contre, la presse décernait des éloges intentionnellement exagérés à la symphojie d’Antoine Eberl, entendue au même concert. Ce compositeur, alors en vogue à Vienne pour pouvoir être opposé à Beethoven, est '«attenant tombé dans l’oubli, tandis que le prestige de l’auteur de 1* sjnphonie héroïque va toujours grandissant.	I
Pêcheurs i4j:0;ons
de M. Pierre liant'.
    M. Pierre Maurice est né à Genève eh i(58. Il a fait de solides études musicales au Conservatoire de Paris, d&ns 1 classe de Massenet. Les deux premiers numéros de cette Suite ont été Exécutés avec succès dans un des concerts de l’Exposition.
 PROGRAMME OFFICIEL
MUSIQUE DE PIANO
 Bach-Busoni, Prélude et fugue. Beethoven, Écossaises.
 —	Concerto en sol majeur, avec orchestre. Brahms, Rapsodie en si mineur.
 R. Burmeister, Concerto en ré mineur, avec orchestre.
 Chopin, Impromptu en fa dièse.
 —	Ballade en la bémol.
 —	Chant polonais.
 Liszt, Polonaise.
 Mozart, Concerto en ut mineur, avec orchestre.
 —	Larghetto en la.
 —	Menuet en si bémol.
 —	Rondo en la mineur.
 Saint-Saëns, Étude en fa mineur. Schubert-Liszt, Erlkônig.
 Schumann, Variations, op. 1.
 Weber, Le Croisé, Concertstück avec orchestre.
MUSIQUE DE VIOLONCELLE
 Max Bruch, Kol Nidrei, avec orchestre. Saint-Saëns, Concerto avec orchestre.
MUSIQUE DE HARPE
Schmitt, Fantaisie sur un thème italien.
MUSIQUE DE CHANT
 Alabieff. Le Rossignol, avec orchestre.
iJt	OJ..1	Jt___
        ariette.
 Cornélius, Die Untreue.
César Franck, La Procession, av. orhestre.
 <
 Grieg, Guten Morgen.
r) ■' J OC I
 Paladilhe, Éternelle Chanson. Pergolèse, Siciliana.
Verdi, Air de Ernani, avec orchestre
MUSftUE DE CHAMBRE
MM. Louis Rey, Ier violon - Émile Rey, 2<* violon — J. Rigô, alto Willy Rehberg, jano — Hublard, clarinette.
     Beethoven, Quatuor à colts n° 15.
     — Trio en mi bémol,	n° 2, pour piano et cordes.
      Brahms, Sonate en fa hinser, op. 120, n° 1, pour piano et clarinette. Chopin, Sonate pour fane et violoncelle.
      G. Fauré, Quatuor ei ut mineur, pour piano et cordes.
     Haydn, Quatuor en rimajeur, op. 20, n° 4, pour cordes.
     Lauber, Quintette en 'ft piano et cordes.
     Mendf.lssohn, Quatui no 1, op. 13, pour cordes.
     Mozart, Quatuor en »m,ij«ur, pour cordes.
      Rübinstein, Sonate p4 piaÀo et alto.
Saint-Saëns, Sonate ew; bifitol, op. 20, pour piano et violon.
Sinding, Quintette en \ miscur, pour piano et cordes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS d’aBONNEMENT
5
Gorrjité de? Concert? d’/\bor)nen}er)t de Ger)ève. Récapitulation des Programmes de l’Hiver 1896-97.
           -T—
Chef d'Prchestre : JW. )Villy JIehberg
RÉPERTOIRE D’ORCHESTRE
Symphonies.
Beethoven, Symphonie n° 3, dite héroïque.
—	Symphonie n° 4, en si bémol.
Berlioz, Harold en Italie.
Brahms, Symphonie n° 1, en ut mineur. Gilson, La Mer.
Goldmark, La Noce villageoise.
Haydn, Symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et Hàrtel.
Lauber, Symphonie n° 2, en la mineur. Reinecke, Symphonie n° 3.
Schubert, Symphonie inachevée.
SciiJfciA-	- ’vyrrr
Ouvertures.
Beethoven, Ouverture de Coriolan. Mendelssohn, Ouverture de Paulus. Reinecke, Ouverture du Roi Manfred. Wagner, Ouverture de Rien^i.
_Prélude du 3me acte de Tristan et Yseult.
_ Ouverture des Maîtres Chanteurs.
Weber, Jubel-Ouverture.
Morceaux divers.
J. S. Bach, Suite en si mineur pour instruments à cordes et flûte.
Chabrier, Marche joyeuse.
—	Fi te slave, extraite du Roi malgré lui. Combe, Sérénade en quatre parties.
Costa, Petit prélude pour une pantomime. Glazounow, Sérénade n° 2.
Gluck, Airs de ballet, disposés en suite d’orchestre par Gevaërt.
Gouvy, Scherzo.
Grieg, Danses norwégienncs. , _
UUi -rrrt-AH'iv., Dimanche 'breton,'suite en qurtre parties.
Pierre Maurice, Pêcheurs bretons, 3mt et 4»e parties.
Smeta'JA, Vltava, poème symphonique. WawER, Entrée des Dieux au IValhalla, entrait de l'Or du Rhin.
—	W>rceaux symphoniques extraits des
    Maîtres Chanteurs.
Gus*ye Weiîer, L’Iliade, poème sympho-_nique.
SOLISTES
Violonistes : Alfred Brun — Marteau — Petschnikoff — Ysaye Pianistes : Busoni — Willy Rehberg -Reinecke — Risler Violoncelliste : Gerardy Mypfc : Mlle Tausky Cantatrices : Mlle Wf.dekind ~C Marcella Pregi
MUSIQUE DE WIOÛN
J. S. Bach, Chaconne en ré mineur.
—	Aria.
E. Chausson, Poème avec orchestre. Dvorak, Concerto avec orchestre. Lalo, Concerto avec orchestre. Massenet, Entr’acte des Érynnies.
M^.eniIssohn, Concerto avec orchestre. Sara.Ve, Airs bohémiens.
Sindg, Romance.
I'scükowsky, Concerto avec orchestre." ViEkwsKi, Polonaise en ri.
W'oIser, Suite tzigane avec orchestre.
PROGRAMME OFFICIEL
          Voici une courte notice pour les deux dernières parties qui sont au programme de ce concert :
          K° III. a) Le cortège de noces.(’) Il est enfin rentré au pays le pêcheur si longtemps attendu, et^tandis que la mer, jalouse de voir lui échapper sa proie, gronde sourdement, le joyeux cortège de noces au son des flûtes et des galoubets, se dirige vers la falaise, où l’heureux fiancé vient présenter son épouse-à la mer. Mais celle-ci fait mauvais visage à la nouvelle mariée, et, enveloppant le cortège dans un coup de vent furieux, le disloque en une débandade folle, au travers de laquelle on ne perçoit plus que la musique grêle du giîî&ubet breton.
         b) Duo d’amour, Le soir, sur la grève, ils causent tendrement, confiants dans leur amour, tandis qu’à leurs pieds, la mer très calme, déferle faiblement sur les galets, avec an petit bruissement régulier comme une respiration de sommeil... elle semble devenue presque favorable à cette cour qu’ils se font là, tout près d’elk .
1/V<' ^
SCtt- làt fatei-#-.. La - fit* de la saison de pqchc .1 rar^cnc.
        tous les marins au village; seul son bateau, parti avec les autres, n’est pas revenu, et chaque jour, sur U falaise, sa femme, presque désespérée maintenant, vient l’attendre. îlle cherche dans son angoisse à percer du regard l’immensité et sa tortu> devient si grande qu’elle croit entendre les appels désespérés de son tien-aimé... Elle a comme une vision du naufrage qui le lui prend, et sa >lainte s’éteint douloureuse, tandis que le chant du pâtre domine seul le nurmure de la mer enfin assouvie.
           (*) Le thème exposé par la flûtÿ au aébut du « Cortège de noces » est un air populaire breton.	1
Répétition générale publique le jour dU0n*rt, à 1 heure, au théâtre (entrée par le bureau de location). — krtes à 2 fr. 50 chez M. Olivary.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>