<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18960725'>25/07/1896</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0777.tif'/>
        <date when='18960725'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Ernst, Heinrich Wilhelm' type='person' role='cmp'>Ernst, Heinrich Wilhelm</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿^ EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
        YICTORIA-HALL
 H
'f
 \\
f
if
            Samedi 25 Juillet 1896, à 8 h. 1/2 précises
Concert SynQpfyopiqlie
avec le concours de
M. SAURET, violoniste.
                SP111 U £r H ài J.E M S !-*4-
          
4-e 1 -i- 
v
•g&L
PREMIERE tf’ARTlK
1.	Ouverture de Coriolan..................... L. van Beethoven.
2.	Concerto en si mineur...................... C. Saint-Saens.
             M. Saurf.t.
•gKCONDB ïf’ARTIB
)
éf 3. Les Landes, tableau symphonique........... Guy-Ropartç.
 4.	Airs Hongrois........................... Ernst.
            M. Sauret.
\ 5. Rédemption, morceau symphonique......... César Franck.
t __ '
         Orchestre sous la direction de fA. Gustave DORET
Piano Kaps aux soins de la maison Bron et Berguer.
LE CONCERT SERA TERMINE À 10 HEURES ET DEMIE Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
___/7/y , ^ •>
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0778.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ M. ÉMILE SAURET
  Cet éminent violoniste, né à Dun-le-Roi (Département du Cher), le 22 mai 1852, fit ses études d’abord au Conservatoire de Paris, puis à Bruxelles sous la direction du renommé de Bériot. Ses progrès furent si extraordinairement rapides que, déjà en 1866, il commença à faire partie de tournées de concerts, et obtint, pendant plusieurs années, des succès prodigieux dans les principales villes des deux Amériques. De retour en Europe, M. Sauret séjourna à Cologne, ensuite à Berlin, où il entra au Conservatoire fondé par M. Xavier Scharwenka. Il a fixé sa résidence à Londres, et remplit maintenant la place que le regretté Sainton-Dolby occupait à F Académie royale de musique. M. Sauret réunit toutes les qualités que l’on est en droit d’attendre d’un virtuose de premier ordre.
  Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique, que Beethoven aurait conçue en une nuit, est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage une tonique du ton d’ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité
 OUVERTURE DE CORIOLAN
    tic Hrethotvii (op. 62).

DI S CONCERTS SYMPHONIQUES	3
compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et subitement apparaît un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d’iit mineur. Le motif se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège des violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.	M.
LES LANDES, paysage breton.
de ]. Guy-Ropartç.
« J’entends au loin, j’entends les landes s’éveiller »...
                                                       A. Brizeux. — t.es Bretons.
  M. J. Guy-Ropartz, élève de Massenet et de César Franck, est un des jeunes compositeurs modernes sur lesquels on a le droit de compter. Ses œuvres déjà nombreuses, toujours solidement charpentées et fortement pensées, sont au répertoire de tous les grands concerts. Les Landes, exécutées pour la première fois à la Société nationale à Paris, ont remporté un très vit succès à l’audition qu’en a donnée M. Colonne pendant la saison dernière. Nommé directeur du Conservatoire de Nancy il y a deux ans, M. J. Guy-Ropartz a organisé des concerts symphoniques qui dès le début ont attiré l’attention du monde musical et ont été classés parmi les meilleurs de France.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0779.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
                 RÉDEMPTION
                                           de César Franck.
       Pendant plus de vingt-sept années organiste de Sainte-Clotilde de Paris, et pendant dix-huit ans professeur d’orgue au Conservatoire, César Franck devait fatalement se passionner pour la musique religieuse, vers laque! il était attiré d’instinct. A côté d’un grand nombre d’œuvres de moindre importance, il faut citer surtout comme musique religieuse les Béatitud et Rédemption. Les Béatitudes furent commencées vers 1871 et César Fran interrompit son travail pour écrire Rédemption, oratorio en deux parti Exécutée le Vendredi-Saint de l’année 1873 sous la direction de Colom. et en même temps que Marie-Magdeleine de Massenet, l’œuvre forte et austère de César Franck fut écrasée sous la religiosité mondaine de Marie-Magdeleine et Rédemption n’eut aucun succès. Aujourd’hui l’heure de réparation a sonné pour César Franck, ses œuvres sont inscrites sur les programmes de tous les grands concerts et partout acclamées.
                                              Genève. — Imp. L.-F. Jasp.ys.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>