<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (avant-dernier de la série)
            <date when='18960801'>01/08/1896</date>
          </title>
          <series>Concert symphonique (avant-dernier de la série)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0782.tif'/>
        <date when='18960801'/>
        <name key='Lambert, Lucien Léon Guillaume' type='person' role='cmp'>Lambert, Lucien Léon Guillaume</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Boëllmann, Léon' type='person' role='cmp'>Boëllmann, Léon</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Concert symphonique (avant-dernier de la série)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi i>r Août iSy6, à S h. îj2 précises
Corçcert SynqpfyopiqUe
M. Fritz BLUMER, pianiste.
p&®(&3ï &sassr2
Première Partie
1.	Ouverture de Brocéliande................ Lucien Lambert.
 2.	Concerto en la mineur, pour piano et orchestre. Edouard Grieg.
           a) Moderato — b) Adagio — c) Allegro.
            M. F. Blumkr.
 3.	Lied, pour violoncelle et orchestre...........
           M. Gaillard, violoncelle-solo.
:§ECONOE ^ARTIB
Vincent d’Indy.
4.	Symphonie..........................................................Léon Boëllmatin.
           n) Lento. Allegro con fuoco — b) Intermède varié — c) Récitatif et final.
5.	a) Romance du Concerto en mi..........................F. Chopin.
b) Valse de concert........................................Moskowsky.
          M. F. Blumkr.
6.	Ouverture d’Euryanthe......................................C.-M. Weber.
Orchestre sotis la direction de fA- Gustave DORET
Piano de concert fâliithner de la maison Dtitoacln et Cie. LE CONCERT SERA TERMINE À 10 HEURES ET DEMIE Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
__
4- ©	®
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0783.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
M. FRITZ BLUMER
     Ce pianiste remarquable est né à Claris, le 31 août 1860. De son enfance nous ne mentionnerons que les différents séjours qu il fit, de 1871 à 1874, dans notre ville, dont il fréquenta le Collège et le Conservatoire.
     En 1875, il se rendit à Leipzig pour se perfectionner dans son art et y obtint, au bout de deux années d’études, le prix de la fondation Helbig. Bientôt après, il partit pour Weimar, où Liszt résidait durant la belle saison. Blumer y passa l’été de 1878 et lorsque le maître, fuyant les frimas, retourna à Rome, il 11’hésita pas à le suivre.
     Plus tard, nous le trouvons à Colmar, chargé de la direction de 1 orchestre et des chœurs. Ces occupations ne lui firent pas négliger sa carrière de pianiste; c’est de l’année 1884 que date le commencement de ses grands succès de virtuose ; à Paris, chez Pasdeloup ; à Londres, au Palais de Cristal et à Buckingham Palace.
     L’année suivante, il joua trois fois i\ Leipzig et nous nous souvenons encore des éloges que la presse lui prodigua a 1 occasion de son interprétation brillante du concerto en sol mineur, de Saint-Saëns.
     En 1888, Blumer se fit entendre à Berlin, à la Singakademie, et fut invité à prendre part à un concert à la Cour.
      Mais c’est Paris qui l’attira le plus souvent. Jadis, soliste habituel des concerts Pasdeloup, il a joué à plusieurs reprises aux concerts Lamoureux.
     Depuis 1886, M. Blumer est fixé à Strasbourg, où il remplit les fonctions de professeur supérieur de piano au Conservatoire.	A. W.
JAQUES GAILLARD
      Jaques Gaillard est né à Ensival, en Belgique, le 4 avril 1875- Il fit des études musicales complètes à l’École de musique de Verviers et alla se perfectionner au Conservatoire de Bruxelles sous la direction du célèbre violoncelliste Jacobs. Il remporta au concours de 1895 le premier prix avec grande distinction. Depuis lors, il s’est fait entendre dans plusieurs
I	concerts à Bruxelles, Verviers, Blankenberghe, Paris (Société nationale), etc.
DUS CONCERTS SYMPHONIQUES
OUVERTURE DE BROCÉLIANDE
  Lucien Lambert est un des plus brillants élèves de M. Jules Massenet. Après deux années passées au Conservatoire, il obtint le prix Rossini avec sa cantate Promélbée enchaîné qui fut exécutée avec succès à l’un des concerts du Conservatoire. — Il y a six ans, un autre ouvrage : Sire Olaf (en collaboration avec André Alexandre), représenté au Théâtre Lyrique du Château-d’Eau, attirait sur le jeune compositeur l’attention du grand public. L’opéra Brocéliande, reçu à l’Eden, ne fut pas joué à la suite de la faillite du directeur Verdhurt, mais l’ouverture de cette œuvre a pris place au répertoire des concerts des principales villes de France et de Belgique..... du Brésil même.....grâce à l’excellence de sa facture et de la
sonorité de son orchestration. L’ouvrage a été joué intégralement au théâtre de Rouen en 1892.
  Le sujet de Brocéliande est emprunté à une légende de la Table ronde. Le premier thème de l’ouverture, joué par la trompette seule, et répété en écho par une seconde trompette, est un chant populaire breton dit : « la marche du roi Arthur ». A peine exposé, il est suivi par un second thème confié aux clarinettes, bassons et cors, qui — dans la pensée de l’auteur — caractérise Y amour chevaleresque. Ces deux thèmes sont développés concurremment, coupés à deux reprises par une phrase expressive des violoncelles sur des tenues de cuivres, représentant Merlin l’Ettchantenr pleurant l’amour de Viviane, et par le leitmotif d’Enide, une des héroïnes du drame, confié à la harpe et redoublé par les flûtes, hautbois et bassons. Après une lutte entre les deux thèmes principaux, la victoire reste au motif de Yamour chevaleresque qui termine l’ouverture avec des sonorités triomphantes.
K. J.-IX
LÉON BOËLLMANN
  Léon Boëllmann, aujourd’hui organiste de l’église de Saint-Yincent de Paul à Paris, est élève de l’école Niedermeyer et de l’éminent organiste Eugène Gigout. Le catalogue de ses compositions, déjà considérable, comprend des œuvres symphoniques, des quatuors, trios, de nombreux morceaux d’orgue, des mélodies pour chant et piano, des œuvres chorales, etc., etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0784.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
  La symphonie en fa majeur a été exécutée pour la première fois aux concerts^du Conservatoire (Je Nancy, puis aux concerts Lamoureux en 1895. Elle est dédiée à C. Saint-Saëns.
<
OU VERTU RE D’EU RYANTHE
de Weber.
  L’enthousiasme provoqué en Allemagne par le Freischütz engagea la direction du Théâtre impérial de Vienne à demander un opéra à l’auteur de ce chef-d’œuvre. Le libretto, écrit par Helmina de Chezy, fut mis en musique dans l’espace de onze mois, et la première représentation d’Eu-ryanthe eut lieu le 25 octobre 1823. La célèbre cantatrice Henriette Sontag remplissait le rôle principal. Weber dirigea les trois premières représentations et fut l’objet d’ovations extraordinaires.
   Cependant le succès d’Euryanthe n’égala pas celui de Freischütz, cc M111-' l’on doit attribuer au peu d’intérêt que présentait le libretto.
  \’oiivertnre, un modèle du genre brillant, figure très souvent sur les programmes de concert.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>