<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='18980219'>19/02/1898</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0180.tif'/>
        <date when='18980219'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ (
THEATRE DE X,A VILLE DE GEHEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
q)amec/ï 79 cfévzier 7S9S, à /itttf -/ieûtes pzéc/ùes.
                    HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                           avec le concours de
 Mme MARIE BREMA, cantatrice
   et de
            M. ADOLPHE REKBERG, Violoncelliste.
                      programme -<>-^4—
                                       PREMIÈRE PARTIE
 1.	Symphonie n° 2, en ré majeur................./. Brahms.
         a)	Allegro non troppo. — b) Adagio non troppo. — c) Allegretto grazioso (quasi andantino). — d) Allegretto con spirito.
  2.	Air d’Orphée................................. Gluck.
                  Mme Marie Brema.
                                      DEUXIÈME PARTIE
  3.	Concerto pr violoncelle avec accompagnent d’orchestre Saini-Saëns.
                  M. Adolphe Rehberg.
    4.	a) Wonne der Wehmuth.................... Beethoven.
 V) Doppelgânger............................ Schubert.
c)	In’s Freie................................. Schumann.
                  Mme Marie Brema.
     5.	Le Crépuscule des Dieux (fragments)........ Wagner.
             a)	Marche funèbre de Siegfried.
             V) Scène finale. — Mmi: Marie Brema.
                -c^o^OOO-
                Orchestre çoü? la direction de fA. Willy REHBERG
 Piano SCHIEDMAYER, aux soins de MM. BRON et BERGÜER
  (&e Concert commencera à 8 heures précises Les personnes qui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
CV
    Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0181.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
                          M"1' Marie Brerrça.
        Marie Brcnia est née à Liverpool, son père était allemand et sa mère américaine. Elle ne considéra pas d’abord la musique comme une profession et ce n’est qu’après avoir beaucoup chanté comme amateur qu’en 1890 elle prit ses premières leçons de chant en vue d’une carrière artistique ; son professeur fut M. Alfred Blume alors à Londres, maintenant à Berlin, et en février 1891, elle débutait avec un vif succès dans un concert à Saint-James-Hall de Londres. Mais la scène l’attirait et pour essayer son talent de comédienne elle jouait à Oxford Adrienne Lecouvreur, rôle dans lequel elle se fit si bien remarquer qu’on lui offrit de suite plusieurs engagements. M'"e Brema accepta une saison d’opéra italien à Londres, elle y chanta Cavalleria Rusticana et Orphée. Son succès fut retentissant et la reine, qui n’avait pas entendu d’opéra depuis 30 ans, se fit donner à Windsor une représentation spéciale.
  Mme Brema fait ensuite des tournée,*1 en Angleterre, Écosse et Irlande; en 1894 elle est appelée à Bayreuth pour y chanter Kundry dans Parsifal et Ortrude dans Lohengrin ; la même année elle va en Amérique pour une saison d’opéra allemand sous la direction de Damrosch et elle chante Brünnhilde, Ortrude et Brangaine. Nous revoyons Mme Brema à Bayreuth, en 1896 et en 1897, et dans la Valkyrie elle a été une Fricka incomparable. A Bruxelles, au théâtre royal de la Monnaie, elle obtient des triomphes dans Orphée, San/son et Dalila, Aida, Lohengrin; l’an dernier à Londres, à Covent Garden, elle chante ce répertoire et y ajoute L’attaque du Moulin. Enfin après une brillante tournée de concerts en Allemagne, elle a débuté à Paris à l’Opèra-Comique dans le rôle d’Orphée. Son succès a été colossal; toute la presse, sans aucune restriction, a loué l’extraordinaire intensité d’expression de son chant et l’autorité incomparable de son jeu ; Bruneau dans un article enthousiaste considère Mme Brema comme une des plus nobles tragédiennes lyriques de ce temps.
                   Syrpphopie er) ré nrçajeur (0° 2).
                                     de Brahms.
  Comme Beethoven et comme Schumann, Johannès Brahms n’a écrit de symphonie qu’à une époque assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, il n’a achevé sa première symphonie qu’en 1876, donnant celle en ré majeur — la seconde en date — l’année suivante. Brahms étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven dans la symphonie, on a parfois mis à ses œuvres des appellations beethoviennes. Le célèbre chef d’orchestre Hans Richter avait donné l’exemple en baptisant, dans un toast à Vienne, la troisième symphonie de Brahms du nom d’Eroica. On s’en est prévalu pour donner à celle qui nous occupe — toutes proportions gardées — le nom de Pastorale.
  Voici, courtement résumé, ce qu’en dit l’éminent écrivain musical Kretzschmar dans son « Fûhrer durch den Concertsaal ». Par son style, qui concentre en sonorités mystérieuses des motifs pastoraux et des idées anacréontiques, la Symphonie en ré majeur de Brahms est l’une de ses œuvres les plus romantiques. D’après son contenu, elle se rapprocherait de l’ancienne école de Vienne et de sa fantaisie, mais dans une forme beaucoup plus moderne. Sa note dominante est aussi plus sereine : même dans les parties sombres de son adagio transparaissent un charme doux et un sentiment paisible.
- S
DES CONCERTS D ABONNEMENT
  Le premier mouvement, allegro non troppo, fait penser à un paysage riant que le soleil coichant illuminerait de clartés graves et imposantes, mais l'abondance des idées pure-nent musicales dépasse de beaucoup les besoins d’un tel sujet et quelques-unes de ces pensées incidentes restent le plus fortement gravées dans la mémoire. Le thème principal du mouvement consiste en un dialogue aimablement familier et cordial du cor et des bois. Sa conclusion est nuancée par de tranquilles et légers dessins des violons et soulignée par des accords de trombones d’une sombre solennité. La partie de transition, qui s’appuie vers le milieu .;ur des fragments du premier thème, introduit deux nouveaux motifs, l’un gai et confié aux violons, et l’autre moqueur dit par les hautbois. A son début, le second thème fait penser à la note sentimentale de Mendelssohn (violoncelles) et dans le groupe final de la partie d’exposition il s’en détache nombre d’idées puissantes. L’élaboration des idées exposées est relativement courte, mais elles contrastent ensemble d’une manière fantastique. La reprise vient à l’improviste avec de ravissantes variantes. La coda du mouvement appartient aux plus belles parties de la symphonie et elle est d’une inspiration immédiate. Le cor l’introduit par une mélodie hésitante et interrogative et, là-dessus, les violons et les bois, s’entraînant les uns les autres, répètent tout ce qu’ils avaient rencontré de plus cordial _t de plus serein pendant leur symphonique pérégrination.
  Dans Vadagio, les violoncelles chantent un thème qui paraît chercher longtemps une solution et ne la trouve que dans la tristesse. Leurs regards mornes finissent par rencontrer une image riante, jolie mélodie (12/8) évoquant les heureux jours de la jeunesse, ses danses et ses jeux. Un troisième thème excite jusqu’à la passion le sentiment triste qui dominait au début du mouvement. Dans le travail thématique de cette partie, le premier et le troisième thème maintiennent seuls cette exaltation et, à sa conclusion, l’aimable mélodie précitée ne revient pas davantage, les tristes accents du motif des violoncelles disparaissent cependant sous une coloration instrumentale plus aimablement rêveuse.
  La partie principale du troisième mouvement (allegro grazioso 2/4, presto 2/4, presto 3/8) a le caractère naïf, comme mélodie et instrumentation, du menuet de la sérénade en ré majeur de Brahms. Le premier thème, une charmante mélodie simplement harmonisée et instrumentée, est suivie d’un motif épisodique qui en est le dérivé rythmique. Un troisième thème d’allure pesante et le presto 3/8 qui sert de trio ont le caractère et l’humour de la musique hongroise.
  Le finale, allegro con spirito, qui fait souvenir des couleurs chatoyantes du style romantique de Cherubini, est dans le style vif des symphonies de Haydn, que rappellent le premier thème et son contraste de piano et de forte. Un second thème très saillant et une foule d’épisodes heureux et traités avec un art consommé embellissent cette dernière partie.
Wor)pe der Webn?üil).
Trocknet nicht, trocknet nicht,
Thrânen der ewigen Liebe !
Trocknet nicht !
Ach, nur dem halbgetrockneten Auge, Wie ôde, wie todt die Welt ihm erscheint !
Trocknet nicht, trocknet nicht, Thrànen unglücklicher Liebe, Unglücklicher Liebe !
Trocknet nicht !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0182.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
  Der Doppelgærçger.
                    Still ist die Nacht,
                 Es ruhen die Gassen,
                In diesem Hause wohnte mein Schatz ;
                  Sie liât schon làngst die Stadt verlassen,
   Doch steht noch das Haus auf demselben Plat/..
                 Da steht auch ein Mensch und starrt in die Hôhe, Und ringt die Hànde Vor Schnierzensgewalt ;
                 Mir graut es, wenn ich sein Antlitz sehe —
                 Der Mond zeigt mir nieine eig’ne Gestalt,
                 Du Doppelganger, Du bleiclier Geselle !
                 Was àffst Du nacli mein Liebesleid,
                  Das mich gequàlt auf dieser Stelle
                 So	manche Nacht in alter Zeit ?
                                   freie.
Mir ist’s so eng allüberall !
Es schlâgt das Herz mit lautem Schall, Und was da schailt, sind Lieder !
Aus düst’rer Mauern bangem King Flieg’ ich in’s Weite froh und flink : Da athm’ ich Wonne wieder !
Da flattert aus der offnen Brust Die Sehnsucht nach verrauschter Lust Und nach gehoffter Wonne;
Die Winde tragen’s himmelan,
Die Gràslein geben Fürbitt’ dran,
Sich neigend in der Sonne.
                           Mir ist’s so eng allüberall !
                        Es schlâgt das Herz mit lautem Schall, Und was da schailt, sind Lieder!
                      Aus düst’rer Mauern bangem Ring Flieg’ ich in’s Weite froh und flink : Da athm’ ich Wonne wieder !
   Scène finale du « Crépüscüle de? Dieti* ».
 Brünnhilde seule occupe le milieu du théâtre. Longtemps perdue dans la contemplation de Siegfried, elle se tourne, enfin, vers les assistants, d’un mouvement noble et solennel.
       Starke Scheite schichtet mir dort am Rande des Rhein’s zu Hauf : hoch und liell lod’re die Gluth, die den edlen Leib des herhsten Helden verzehrt ! — Sein Ross führet daher, dass mit mir dem Recken es folge : denn des Helden heiligste Elire zu theilen verlangt mein eig’ner Leib. — Vollbringt Brünnhilde’s Wunsch !
   Qu’on entasse un tas de bois, là ! Qu’un bûcher, près du Rhin, s’allume ! Haut et clair flambe le feu ! — qu’il
[consume
Le corps du superbe héros, qui gît ici. — Son coursier vienne aussi ;
   Comme moi, qu’il suive son maître; Car, à l’honneur suprême je veux être Et réclame ma part des caresses du feu. — Accomplissez mon dernier voeu I
PROGRAMME OFFICIEL
    Wie die Sonne lauter strahlt mir sein Licht : der Reinste war er, der midi verrieth ! die Gattin trügend treu dem Freunde — von der eig’nen Trauten
    —	einzig ihm theuer — schied er sich durch sein Schwert. — Aechter als er schwur keiner Eide ; treuer als er hielt keiner Vertràge : laut’rer als er liebte kein and’rer : und doch aile Eide, die Vertràge, aile treueste Liebe — trog keiner wie er ! —
    Wisst ihr wie dass ward ?
    O ihr, der Eide heilige Hüter ! lenkt eu’ren Blick auf mein blühendes Leid : erschaut eu’re ewige Schuld !
    Meine Klage hôr. du liehrster Gott !
 Durch seine tapferste That, dir so tauglich erwünscht, weihtest du den, der sie gewirkt, des Verderbens dunkler Gewalt : — mich — musste der Reinste verrathen, dass wissend würde ein Weib ! — Weiss ich nun was dir frommt ? — Ailes ! Ailes !
    Ailes weiss ich : ailes ward mir nun frei !
   Auch deinc Raben hôr’ ich rauschen : mit bang ersehnter Botschaft send’ ich die beiden nun heim.
   Ruhe ! Ruhe, du Gott ! —
   Meine Erbe nun nehm ich zu eigen. —
    Verfluchter Reif ! furchtbarer Ring I dein Gold fass’ ich, und geb’ es nun fort.
    Der Wassertiefe weise Schwestern, des Rheines schwimmende Tôchter, euch dank’ ich redlichen Rath !
    Was ihr begehrt, geb’ ich euch :
 De l’éclat du soleil il paraît resplendir.
 Si	pur, a-t-il pu me trahir ? —
 Epoux ingrat, ami fidèle,
 De sa loyale belle,
      De son bien le plus cher,
      11	se sépara par son fer. —
 Nul n’a juré plus loyale promesse ;
 Nul n’a conclu de pacte plus loyal ;
     Nul n’a montré plus de tendresse ! Pourtant, — ô sort fatal ! —
 Pacte et promesse,
     Doux serments de tendresse,
     Nul ne les trahit comme lui ! — Sait-on ce que devint ceci ? —
 O Dieux, gardiens des serments im-
                                 [muables,
 Tournez votre regard vers mon coeur
                                    [anxieux ; Jugez si vous êtes coupables ! — Entends ma plainte, auguste roi des
                                        [Dieu>; ! Pour son plus niâle exploit. — Tant désiré par toi, —
     Tu le vouas, — lui qui le fit, —
      Au sort que t’a fait l’anathème !
 Moi ! tu voulus que ce pur me trahît, Pour m’accorder la science suprême. — Sais-je, à présent, ce que tu veux ? — Toute, toute chose, oui, toute est claire a
                                [mes yeux.
 —	J’entends tes deux corbeaux bruire de
                                          [l’aile'
 Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nouvelle ! —
 Calme, repose, ô Dieu !
     D’un geste, elle donne l'ordre aux hommes de porter le corps de Siegfried sur le bûcher. En même temps, elle prend, au doigt du héros, l’anneau qu’elle contemple pensive.
                    A moi,
 Mon héritage unique ! —
 Joyau maudit, or fatidique,
 Je te passe à ma main et me défais de toi ! O sages soeurs de l’eau profonde,
 O filles nageuses de l’onde,
 Votre conseil est bon et clair;
 L’or que vous désirez, je veux le rendre ; Dans ma cendre, venez le prendre !
     Le feu, qui consume ma chair,
 Va, l’anathème, l’absoudre !
      Dans les flots faites-le dissoudre
  Pendant ce qui suit, les jeunes gens dressent un vaste bûcher, sur la berge du Rhin, Les femmes le parent de tapis, de feuillage et de fleurs. Brünnhilde se perd de nouveau dans la contemplation du visage de Siegfried. Graduellement s’adoucit l’expression de sa physionomie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D ABONNEMENT
  aus meiner Asche nchmt es zu Eigen !
Das Feuer, das mich verbrennt, rein’ge den Ring vom Fluch : ihr in der Fluth lôset ihn auf, und lauter bewahrt das iichte Gold, den strahlenden Stem des Rhein’s, der zum Unheil euch geraubt. — Fliegt heim, ihr Raben ! raun’t es eurem Herrn, was hier ara Rhein ihr gehôrt ! An Brünnhild’s Felsen fahret vorbei : der dort noch lodert, weiset I.oge nach Walhall !
Denn der Gôtter Ende dàmmert nun auf : so werf ich den Brani in Walhall’s prangende Burg. Grane, mein Ross, sei mir gegrüsst !
Weist du, Freund, wohin ich dich führe ?
Im Feuer leuchtend liegt dort dein Herr,
Siegfried, mein seliger Held.
Dem Freunde zu folgen wieherst du freudig ?
Lockt dich zu ihm die lachende Lohe ? —
   Fühl’ meine Brust auch, wie sie entbrennt ; helles Feuer fasst mir das Herz : ihn zu umschlingen, umschlossen von ihm, in mâchtigster Minne vermâhlt ihm zu sein ! — Heiaho I Grane ! grüsse den Freund !
Siegfried ! Siegfried !
Selig gi!t dir mein Gruss !
 Et, joyeuses, gardez cet or qui luit,
 Que pour notre malheur on vous ravi
 Elle a passé la bague à son doigt et dirige vers le bûcher où repose déjà corps de Siegfried. Elle arrache, à l’un d hommes, la torche qu’il tient et la brand
 Allez, corbeaux, dire au Dieu souverai Ce qui s’est passé sur le Rhin. — Passez près du roc, où Lôgue encor flam
[et brûl
Dites qu’il parte pour Walhall !
 Car la face des Dieux déjà s’encrépuscu
 Ainsi, je jette la flamme, ô Walhall !
Dans ton manoir royal !
 Elle jette sa torche sur le bûcher, q s’enflamme rapidement. Deux corbeau posés sur le roc, près du rivage, prenne leur vol et disparaissent derrière 1 horizo
 Brünnhilde aperçoit son cheval, que dei hommes viennent d’amener.
Grane, salut ! — je te désire ! —
 Elle court au-devant de son cheval, saisit et le débride promptement, puis penche, confiante, sur son encolure.
 S.tis-tu bien, camarade, où je veux te co
[duire ? •
 Dans la flamme claire gît ton seigneur Siegfried, mon superbe vainqueur ! Heureux de le suivre, — ah ! — tu henn
[de plaisii
 T’attire-t-elle, la rieuse flamme ? — Sens battre mon cœur, sous l’aiguillon d
[désir
 Un feu divin brûle aussi dans mon âme
 Oh I l’étreindre ! étreinte dans ses brai Nous unir, dans l’amour, par le mêrr
[trépas
 Heiaho ! Grane ! vole en la flamme!
 Siegfried! Siegfried! vois, c’est moi! c’a [ta femme Traduction de Victor IVilda
  Elle se jette sur le cheval et l’enlève au galop. D’un bond, Grane saute, avec elle, su le bûcher embrasé. Le bois crépite et le feu monte haut ; la scène entière semble envahi par les flammes, qui menacent d’embraser l’habitation. Les femmes terrifiées descender jusqu’au bord de la rampe. Tout à coup les flammes s’éteignent, étouffées dans u tourbillon de fumée, qui se dirige vers le fond du théâtre et va s’accumuler à l’horizo: en masses nuageuses. En même temps, le Rhin, puissamment gonflé, est sorti de soi lit et s’est répandu sur les cendres du bûcher. On aperçoit, dans les nuées, la salle di Walhall, où les Dieux et les Héros se tiennent dans l’attitude décrite par Waltraute, ai premier acte. Les flammes commencent à envahir la demeure divine et les Dieu: semblent enveloppés d’un tourbillon de feu.
Muçiqüe de Gharr}bre.
  Par suite d’indisposition, la quatrième séance du quatuor Rey-Rehberg qui devait avoii lieu au Conservatoire le Jeudi 24 février, est renvoyée au Jeudi 24 mars, à 4 l/t heures.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>