<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert d'abonnement 
            <date when='18961107'>07/11/1896</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0820.tif'/>
        <date when='18961107'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Burmeister, Richard' type='person' role='cmp'>Burmeister, Richard</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT Osantec/i Y SHovernÆze 7S96à /ïuit /tentes jfyiéctdes.
PREMIER
 CONCERT D’ABONNEMENT
      avec le concours de
   M. Willy REHBERG, pianiste.
    --PROGRAMME +-*"4--
     ■PREMIÈRE PARTIE
    1.	SYMPHONIE en ré majeur, n° 2 de l’édition
      Breitkopf et Hærtel....................... Haydn.
              a)	Adagio et allegro. — bj Andante. — c) Menuetto (allegro). — d) Allegro spiritoso.
    2.	CONCERTO en ré mineur, pour piano et orchestre K. Burmeister.
                 M. Willy Rehberg.
               L’orchestre sera dirigé par M. Louis Rey.
     deuxième partie
    3.	DIMANCHE BRETON, suite d’orchestre sur des
     thèmes populaires d’Armorique (ire audition) .. ]. Guy-Ropartç.
             a)	A l’Église.	c) La Procession.
             b)	Au Cimetière. d) La Danse.
  4.	a) RAPSODIE en si mineur.................. Brahms.
    b)	IMPROMPTU en fa dièse................. Chopin.
    c)	ÉTUDE en fa mineur..................... Saint-Saëns.
                 M. Willy Rehberg.
    5.	DEUX DANSES NORVEGIENNES (1» audition) Grieg.
                Orchestrées par H. Sitt.
    ORCHESTRE SOUS LÀ DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
    Piano do concert Erard aux soins de NI Kl. BRON et BERGUER ^E fjoNCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECïSES Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau.
Genève. — Impr. L.-F. JarAys, Treille, 4.
l©
©
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0821.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Willy Rehberg
      M. Willy Rehberg est né à Morges en 1863. Il eut le bonheur de trouver dans sa famille les directions nécessaires au développement de ses dispositions musicales extrêmement précoces (son premier concert date de 1868) ; c’est à son père, excellent professeur de piano, qu’il doit la base solide de ses connaissances.
      Il poursuivit ses études à Zurich et les acheva au Conservatoire de Leipzig. Les brillants succès qu’il remporta dans cette institution lui évitèrent les difficultés d’un commencement de carrière, en le faisant passer sans interruption du rang d’élève à celui de professeur.
      Les devoirs de l’enseignement ne l’empêchèrent pas de continuer à prendre part à un grand nombre de concerts, soit à Leipzig, soit dans les villes avoisinantes. Des tournées artistiques, d’abord avec Mme Joachim, puis avec Teresina Tua, contribuèrent à augmenter sa réputation de pianiste et à répandre son nom à l’étranger.
      Appelé en janvier 1889 à prendre la direction de l’Académie de chant à Altenbourg, il accepta de se rendre régulièrement dans cette ville située non loin de Leipzig. Il dirigea plusieurs grands concerts à orchestre qui lui valurent de la part de la presse des éloges très flatteurs.
      Malgré toutes ces occupations absorbantes, M. Rehberg sut encore trouver le temps d’écrire d’intéressantes compositions. Nous citerons comme particulièrement dignes de remarque : la sonate en ré majeur, pour violon et piano; la romance pour violoncelle; un lied religieux pour chœur mixte, et la barcarolle pour piano.
      En 1890, M. Willy Rehberg a été appelé à Genève comme professeur supérieur de piano au Conservatoire de musique et en 1892 il a succédé à Hugo de Senger comme chef d’orchestre des concerts d’abonnement.
Symphonie en ré majeur
de Haydn.
      La symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et Hærtel, est écrite pour deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et le quatuor d’instruments à cordes. Malgré l’absence des trombones c’est une des symphonies dans lesquelles Haydn a
    le plus employé les ressources orchestrales; c’est également une des plus réussies car, à côté d’une richesse mélodique extrême, on y rencontre une vigueur d’accents que l’on ne trouve pas souvent dans les autres symphonies de Haydn. Sans vouloir chercher des réminiscences, l’influence de Mozart se manifeste clairement dans cette oeuvre.
      Après un court prélude d’un rythme très accentué dans un mouvement adagio, apparaît presque sans transition le thème du premier mouvement de la symphonie, mélodie élégante en ré majeur, confiée aux premiers violons soutenus par les autres cordes et bientôt vigoureusement accentuée par l’entrée des instruments vent. Ce thème, qui se combinera bientôt avec un autre après la reprise, formera dans une série de modulations la première partie de la symphonie en ré majeur.
      Vandante de cette symphonie est un des plus intéressants que l’on puisse trouver pour caractériser le génie et la personnalité d’Haydn. Une mélodie d’un charme pénétrant sert de thème; elle est bientôt variée à l’infini avec un art exquis et dans ces variations la béatitude du thème initial est traversée par des élans de passion qui ont dû effrayer le caractère placide du bon Haydn car il les contient rapidement dans une forme toujours élégante et mesurée.
       La troisième partie, en forme de menuet rapide, présente aussi une très grande variété de détails; une forte accentuation du troisième temps de chaque mesure donne un caractère quelque peu grotesque au thème initial ; par contre le trio est tout entier charmant avec sa mélodie d’une grâce délicate et virginale.
      Pour le final, qui débute par un thème de musette, Haydn a certainement mis à contribution un air de danse nationale. Ce motif rapide et d’une allure villageoise est interrompu par un mouvement plus lent, un second thème d’un caractère élevé et noble, qui contraste heureusement avec le précédent.
      On peut le comparer à un sentiment de pieuse reconnaissance de l’homme au milieu des accents joyeux de la fête populaire.
      Cette symphonie, comme toutes celles d’Haydn, présente de réelles difficultés d’exécution et il faut un travail laborieux pour mettre au point toutes ces finesses d’orchestration dans lesquelles il n’y a rien de superflu ni aucun remplissage.
        Le 2me concert d’abonnement aura lieu exceptionnellement le mercredi 18 novembre avec le concours de Mlle Wedekind, cantatrice de Dresde. Harold en Italie, symphonie en quatre parties de Hector Berlioz.
        Répétition générale publique samedi à i heure au Théâtre (entrée par le bureau de location). — Cartes à 2 fr. 50 chez M. Olivary.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0822.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Dimanche breton
Suite pour orchestre sur des théines populaires d'Armorique, de J. Guy-Ropart
  M. J. Guy-Ropartz, élève de Massenet et de César Franck, est un des jeunes compositeurs modernes sur lesquels on a le droit de compter. Ses œuvres, déjà nombreuses, toujours solidement charpentées et fortement pensées, sont au répertoire de tous les grands concerts.
  Nommé, il y a deux ans, directeur du Conservatoire de Nancy, M. J. Guy-Ropartz a organisé dans cette ville des concerts symphoniques qui dès le début ont attiré l’attention du monde musical et ont été classés parmi les meilleurs de France.
   Voici la légende placée par le compositeur en tète de la partition de son Dimanche breton.
   i. A l’Église. — C’est Dimanche... Au plein soleil, par les larges routes poudreuses, ou par les chemins creux, sous le couvert des branches entrelacées, les paysans d’Arvor, ceux de la côte et ceux de l’intérieur des terres, sont venus au bourg voisin. Leur foule emplit la vieille église et voici monter vers Dieu, du cœur ému de ces simples, la prière naïve et fervente...
   il. Au Cimetière. — Le cimetière enclôt l’église. Au sortir de la messe, suivant la très ancienne et si touchante coutume, les Bretons, gardiens dévots du culte des morts, s’agenouillent sur les tombes de leurs proches et murmurent un De profundis.....
   iii.	La Procession. — La cloche tinte au campanile ajouré... C’est la fin des vêpres... La procession sort de l’église au chant des cantiques bretons et lentement déroule son cortège à travers les rues du bourg... Et lorsque la foule des croyants s’est de nouveau agenouillée sur les dalles de granit du sanctuaire, par les portes restées ouvertes s’envolent par instants les saintes liturgies, tandis que la cloche égrène scs derniers tintements au campanile ajouré...
   iv.	La Danse. — Et maintenant, sur la place qu’ombragent des chênes trois fois séculaires, dansez, jeunes gars et jeunes filles, dansez au son des binious et de sbombardes, dansez des Passe-pieds et des Jabadaos /.....
MUSIQUE DE CHAMBRE
   Nous rappelons que les quatre séances de musique de chambre organisées par le Comité des concerts d’abonnement avec le concours du quatuor Louis Rey et de M. Willy Rehberg auront lieu au Conservatoire les jeudis 12 novembre, 17 décembre 1896, 28 janvier et 25 février 1897, à 4 heures et demie.
 Pour les abonnés des concerts le prix des quatre séances est de cinq francs. Le programme de la première séance qui aura lieu jeudi prochain 12 novembre comprend les œuvres suivantes :
Haydn....... Quatuor en ré majeur, op. 20, n° 4, pour cordes.
Saint-Saëns .. Sonate en mi bémol, op. 102, pour violon et piano (irc audition).
Lauber...... Quintette en fa, pour piano et cordes (redemandé).
Pour les abonnements s’adresser chez le concierge du Conservatoire.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>