<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19591108'>08/11/1959</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1229.tif'/>
        <date when='19591108'/>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Kurth, Gotthelf' type='person' role='int'>Kurth, Gotthelf</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Müller-Hoyer, Elisabeth' type='person' role='int'>Müller-Hoyer, Elisabeth</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Hampe, Veronika' type='person' role='int'>Hampe, Veronika</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ Sretmbe alter flluftf tn öafcl
 4.	Konzert
 Sonntag, den 8. November 1959, 17.30 Uhr im Hans-Huber-Saal
HENRY PURCELL
 Zum 300. Geburtstag
 Die verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis:
Gotthelf Kurth (Baß), August Wenzinger, Marianne Majer, Hannelore Müller, Johannes Koch (Viola da gamba-Quartett), Gertrud Flügel, Angelo Viale, Veronika Hampe (Viola da gamba), Hans-Martin Linde, Elisabeth Müller-Hoyer (Blockflöte),
 Valerie Kägi (Cembalo)
Henry Purcell
1658/59-1695
Die neun vierstimmigen Fantasien für Viola da gamba-Quartett
Fantasie Nr. 1 in g Fantasie Nr. 2 in B Fantasie Nr. 3 in F Fantasie Nr. 4 in c Fantasie Nr. 5 in d Fantasie Nr. 6 in a Fantasie Nr. 7 in e
 (10. Juni 1680) (11.Juni 1680) (14. Juni 1680) (19.Juni 1680) (22.Juni 1680) (23. Juni 1680) (30. Juni 1680)
Fantasie Nr. 8 in G (19. August 1680) Fantasie Nr. 9 in d (31. August 1680)
Pause
Kantate für Baß, zwei Blockflöten und Continuo «When night her purple veil»
 Die dreistimmigen Fantasien für Viola da gamba-Trio
 Die fünf- bis siebenstimmigen
 Fantasien für
 Viola da gamba-Ensemble
               Fantasie Nr. 1 in d, dreistimmig Fantasie Nr. 2 in F, dreistimmig Fantasie Nr. 3 in g, dreistimmig Fantasie in F, upon one note, fünfstimmig In Nomine, in g, sechsstimmig In Nomine, in g, siebenstimmig
Die verwendeten Instrumente:
               Diskantgambe Michel Collichon, Paris 1693 / Baßgambe Jakob Stainer, Absam 1673 / Baßgambe Joachim Tielke, Hamburg 1677 / Baßgambe Pieter Rombouts, Amsterdam 1723 / Diskantgambe, drei Tenorgamben, Baßgambe Eugen Sprenger, Frankfurt a. M. / Zwei Altblockflöten Hans Conrad Fehr, Zürich / Cembalo Andreas Rückers, Antwerpen 1623 (Kopie von
Martin Scholz, Pianohaus Wilhelm Rück, Nürnberg)
Die 15 Fantasien auf Langspielplatte der Deutschen Grammophon-Gesellschaft Archiv-Produktion 33 = 14027 APM
Programm 30 Rappen
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿When night her purple veil
Wenn die Nacht ihren dunkeln Schleier
When night her purple veil had softly spread And busy men assembled with the dead,
When all was hush’d but Zephyrs gentle breath, Which cools the air, perfuming all the earth,
With silken wings thro’ murmuring forests flies, Spreading the sweets which from the woodbine rise, With hasty steps and a wild thoughtful air,
Heedless of danger, guided by despair,
The lovely Dämon strives in thickest shades to mix, On whom all graces do and all desires would fix. While night he seeks, new day he seems to bring,
For blooming youth has light in ev’rything,
He sighs, now weeps, then with a just disdain Reproaches her he loves, alas! in vain.
The senseless nymph does on a satyr doat,
Despising Dämon, couples with a goat.
Under a mossy oak he thus began,
Which bending seem’d to listen as he sang.
«Ah! Silvia, ah unkind, ah! cruel fair,
To him so gentle, to me too severe,
Sweeter than the flow’ry Spring,
Than the dew which bees do bring From op’ning buds with careful wing,
Which when I strive to taste, like them you sting. Great God of Love, to thee I cry Ah! pity, pity, for I die.
While Silvia to a monster yields her ev’ry joy.
Ah! pity or I die.»
His trembling lips stop’t here, nor could he more, But like a shipwreck thrown upon the shore Extended lay, dish’d with his tears all o’er.
Then starting up and with a mien that shew’d Disdainful joy, he smiling thus pursu'd:
«Despair, thou bane to my heart,
For ever we’ll part Be gone tormenting care,
Her beast let her have,
111 ne'er be a slave To a barbarous fair.»
Wenn die Nacht ihren dunkeln Schleier entfaltet und die geschäftigen Menschen im Schlaf bei den Toten weilen, wenn alles still geworden und nur noch Zephyrs sanfter, kühlender Atem durch die murmelnden Wälder streicht, Süße verbreitend, die das Geißblatt ausströmt, dann strebt der schöne Dämon, wild-versunkenen Blicks hastig dem Dickicht zu, Gefahr nicht achtend, nur von Verzweiflung geführt, er, auf dem alle Anmut ruht, dem alles Begehren zustrebt. Dieweil er die Nacht sucht, scheint er den Tag zu bringen, denn blühende Jugend taucht jedes Ding in Licht. Er seufzt, er weint, dann, mit gerechter Verachtung, klagt er die an, die er ach, vergeblich liebt. Die fühllose Nymphe hat sich in einen Satyrn vernarrt und sich, Dämon verachtend, mit einem Bock gepaart. Unter einer bemoosten Eiche, die sich wie lauschend niederbeugt, hebt er also zu singen an: «Ach, Sylvia, ach, lieblose, grausame Schöne, zu ihm so sanft, zu mir zu strenge; süßer als der blühende Frühling, süßer als der Tau, den die Bienen aus geöffneten Blüten behutsam auf ihren Flügeln sammeln, bist du; doch wenn ich ihn zu kosten versuche, stichst du mich, wie jene. Großer Gott der Liebe, zu dir rufe ich: Ach, Erbarmen, denn ich sterbe, dieweil Sylvia ihre Reize einem Ungeheuer schenkt, ach, Erbarmen, oder ich sterbe!» Zitternd halten seine Lippen inne, er kann nicht weiter, denn wie ein Schiffbrüchiger an den Strand geworfen, liegt er da, überströmend vor Tränen. Auf einmal springt er auf mit verachtungsfroher Miene, und lächelnd fährt er fort: «Verzweiflung, du Gift in meinem Herzen, für immer laß uns scheiden, hinweg, quälende Sorge! Ihr Ungeheuer soll sie haben! Nie werde ich der Sklave einer barbarischen Schönen sein!»]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>