<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19641028'>28/10/1964</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1308.tif'/>
        <date when='19641028'/>
        <name key='Bull, John' type='person' role='cmp'>Bull, John</name>
        <name key='Morley, Thomas' type='person' role='cmp'>Morley, Thomas</name>
        <name key='Gibbons, Orlando' type='person' role='cmp'>Gibbons, Orlando</name>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Johnson, John' type='person' role='cmp'>Johnson, John</name>
        <name key='Johnson, Robert' type='person' role='cmp'>Johnson, Robert</name>
        <name key='Mundy, John' type='person' role='cmp'>Mundy, John</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Jones, Robert' type='person' role='cmp'>Jones, Robert</name>
        <name key='Corkine, William' type='person' role='cmp'>Corkine, William</name>
        <name key='Douglas, Nigel' type='person' role='int'>Douglas, Nigel</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Dombois, Eugen M.' type='person' role='int'>Dombois, Eugen M.</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Erstes Konzert
Mittwoch, 28. Oktober 1964, 20.15 Uhr, im Hans Huber-Saal
<J\iusik um Shakespeare
(anläßlich des Shakespeare-Jubiläums Basel 1964)
Ausführende:
Nigel Douglas (Tenor) und die Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis: August Wenzinger, Marianne Majer, Hannelore Müller (Viola da gamba), Eugen M. Dombois (Laute), Valerie Kägi (Virginal)
Programm 50 Rappen Eintritt für Mitglieder frei. Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 6.90 (Jugendliche unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 4.-) bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1309.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
       . 2_t:
                 John Bull um 1562—1628
'S Fantasia in g für Diskant-, T enor- und Baßgambe 2.
                Thomas Morley 1557-1603 (?)
\/ Aria in G für Diskant-, Tenor-und Baßgambe ^ 3
           «O mistress mine» * für	f
V Diskant-, Tenor- und Baßgambe, Laute, Virginal
/ V
  V	Fantasia in C «11 Gr Mo» für Diskant- und Baßgambe ~1 JO
                Orlando Gibbons
      1583-1625	,
^ Fantasia Nr. 2 in g für Diskant-, Tenor- und Baßgambe 3
                 William Byrd
                  1543/44-1623
  5" ' Drei Stücke für Virginal ^ 1 */ «O mistress mine» — Alman in G — <La Volta in G
                John Johnson
gest. 1594	/ n
Zwei Stücke für Laute	^ ^
  A Pavan to Delight — Galliard to the Pavan to Delight
          *	Aus Shakespeare, Twelfth-Night, II/3

Programm
J
Drei Gesänge für Tenor und Laute
Thomas Morley was a lover and bis lass»
Robert Johnson um 1583-1633
^ «Full fathom five»
'S « Where the bee sucks»
John Munday gest. 1630
     ^ Zwei Stücke für Virginal «Goe from my window» — Munday’s Joy
      J/
           Anonymus 17. Jahrhundert
      V	Greensleeves (Diskantgambe, Virginal) j'}0*
Pause
John Dowland 1562-1626
Zw'e» Stücke für Laute
V	The Battle Galliard — Lachrimae Antiquae Pavan]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Vier Gesänge für Tenor und Laute
Robert Jones geb. um 1570
 ^ «Farewell, dear love» -^My mistress sings no other song
John Dowland
v	^
 «1 saw my lady weep» - «Fine knacks for ladies»
William Corkine um 1610
'Z Vier Stücke für Tenorviol Lyra-way *	!
Prelude — Almain — Coranto —
« Whoop doe me no harm» **
f
Orlando Gibbons 'V Fantasia Nr. 3 in g für Diskant-, Tenor- und Baßgambe
z!
         *	Tenorgambe in veränderter Stimmung ' Aus Shakespeare, The Winter’s Tale, IV/3
Die verwendeten Instrumente:
1 Diskantgambe und 2 Tenorgamben Eugen Sprenger, Frankfurt a. M. / Baßgambe Jakob Stainer, Absam 1673 / Renaissance-Laute Hans Jordan, Markneukirchen / Virginal Johannes Rückers, Antwerpen 1642, Kopie von Martin Scholz (Musikhaus Hug & Co.)
                /

Texte
 t
   This carol they began that hour,
   With a hey, and a ho, and a hey nonino, How that a life was but a flower In the spring time ...
   And therefore take the present time, With a hey, and a ho, and a hey nonino; For love is crowned with the prime In the spring time ...
   Shakespeare, As You Like It, V/3
   Es war ein Knab und ein Mädel fein,
  ^^lit he und ho und he nonino!
   ^R)ie gingen selbander ins Kornfeld hinein,
   Zur schönen Maienzeit, zur lustigen Freienszeit: Singt, Vöglein frei, tiridi, tiridei,
   Feinsliebchen liebt sich den Mai.
   Zur Stund begannen sie dies Lied Mit he und ho und he nonino!
   Eine Blume ist das Leben, die blüht und verblüht, Zur schönen Maienzeit, zur lustigen Freienszeit: Singt, Vöglein frei, tiridi, tiridei,
   Feinsliebchen liebt sich den Mai.
  Thomas Morley «It was a lover and his lass»
   It was a lover and his lass,
   With a hey, and a ho, and a hey nonino,
   ■hat o’er the green corn-field did pass,
   Tn the spring time, the only pretty ring time,
   When birds do sing, hey ding a ding, ding;
   Sweet lovers love the spring.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿So werdet fein fleißig der Stunden gewahr Mit he und ho und he nonino!
Denn Liebe trägt Kronen im blühenden Jahr, Zur schönen Maienzeit, zur lustigen Freienszeit: Singt, Vöglein frei, tiridi, tiridei,
Feinsliebchen liebt sich den Mai.
Übersetzt von R. A. Schröder
Robert Johnson «Full fathom five» 2.
Full fathom five thy father lies;
Of his bones are coral made:
Those are pearls that were his eyes:
Nothing of him that doth fade,
But doth suffer a sea-change Into something rieh and stränge.
Sea-nymphs hourly ring his knell:
Hark! now I hear them, - ding-dong, bell.
Shakespeare, The Tempest, 1/2
Fünf Faden tief dein Vater liegt,
Von Korallen sein Gebein,
Perlen in sein Aug gefügt,
Darf nichts an ihm vergänglich sein, Wandelt sich am Meeresgrund In ein Kleinod rar und bunt.
Das Stundenglöcklein: bim bam baum Läuten ihm die Wasserfraun.
Horch, ich hör sie: Bim bam baum.
Übersetzt von R. A. Schröder

Robert Johnson «Where the bee sucks»
    Where the bee sucks, there suck I In a cowslip’s bell I lie;
    There I couch when owls do cry.
    On the bat’s back I do fly After summer merrily:
    Merrily, merrily shall I live now
    Under the blossom that hangs on the bough.
    Shakespeare, The Tempest, V/1
    Wo die Biene saugt, saug ich,
    Hab in der Maiblum meinen Schlich,
    Bis die Eul vorüberstrich,
    Schwing auf Fledermaus Rücken mich, Hinterm Sommer drein, lustiglich, Lustiglich, lustiglich wohn ich noch heut Unter der Blüte, die hangt am Gestäud.
    Übersetzt von R. A. Schröder
 J.
                t]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1312.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Robert Jones	«Farewell, dear love» 2,
Farewell, dear love, since thou wilt needs be gone. Mine eyes do show my life is almost done.
Nay, I will never die,
So long as I can spy.
There be many moe Thoughthat she do go.
There be many moe, I fear not.
Why then, let her go, I care not!
Ten thousand times farewell! Yet stay awhile! Sweet, kiss me once; sweet kisses time beguile.
I have no power to move.
How now, am I in love?
Wilt thou needs be gone?
Go then, all is one.
Wilt thou needs be gone? O hie thee!
Nay, stay, and do no more deny me.
What shall I do? My love is now departed.
She is as fair as she is cruelhearted.
She would not be entreated With prayers oft repeated.
If she come no more Shall I die therefore?
If she come no more, what care I?
Faith, let her go, or come, or tarry.
Leb wohl, mein Herz, so willst du von mir gehn! Mein Leben starb, man kann es deutlich sehn. Nein, sterben werd ich nicht,
So lang das Aug nicht bricht.
Noch gibt es andre viel,
Wenn ihr zu gehn gefiel.
Noch andre viel, ich bleibe unverzagt.
Nun geh sie nur, frisch auf und neu gewagt!
Zehntausend Mal leb wohl! — Ein bißchen bleib! Küß, Süße, mich nochmals zum Zeitvertreib!
Mir fehlt zu gehn die Kraft.
Wie denn, bin ich vergafft?
' ; f

So mußt du wirklich gehn? So springe, renn!
Nein, bleib! Erhör mein Wimmern und Geflenn.
So mußt du wirklich gehn?
Geh! Mir ist eins wie zehn.
Was soll ich tun? Feinsliebchen zog von hinnen. Schön ist sie, aber hart in Herz und Sinnen.
Mein Bitten, Schwören, Drängen
War all umsonst: es ließ sich nichts erzwängen.
Gibt’s keinen Weg zurücke,
Geh ich darob in Stücke?
jpibt’s keinen Weg zurück, was wird’s mir frommen? wfag sie, mein Treu, gehn, zaudern oder kommen.
Übersetzt von J. Oe.
 /]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1313.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                        '	II
                    ^7 3°
         Robert Jones	«My mistress sings no other song»
            My mistress sings no other song,
            But still complains I did her wrong.
             Believe her not; it was not so,
             I did but kiss her and let her go.
              But she, alas, is angry still,
           Which showeth but a woman’s will.
              She bites the lip and cries ’fie, fie’.
            And kissing sweetly away she doth fly.
            Yet sure her looks bewrays content,
           And cunningly her brawls are meant,
            As lovers use to play and Sport When time and leisure is too too short.
           Mein Mädchen singt nicht mehr und greint, Ich hätt es schlecht mit ihr gemeint.
             Oh glaubt ihr nicht, ’s ist Lügnerei!
             Ich küßt sie bloß und gab sie frei.
           Doch sie, ach Gott! grollt immer mehr Und zeigt nur klar, was Weibs Begehr; Beißt ihre Lippen, schreit «Pfui, pfui!», Gibt süßen Kuß und flieht im Hui.
            Ihr Äugeln doch verrät verschmitzt,
            Daß List in all dem Zanken sitzt.
             So spielt sich’s bei Verliebten ab,
           Wenn Zeit und Kurzweil allzu knapp.
            Übersetzt von J. Oe.

   John Dowland «I saw my lady weep»
    I saw my lady weep,
    And Sorrow proud to be advanced so In those fair eyes where all perfections keep.
    Her face was full of woe;
    But such a woe, believe me, as wins more hearts Than Mirth can do with her enticing parts.
    O	fairer than aught eise
    The world can show, leave off in time to grieve. inough, enough your joyful looks excels;
     Tears kills the heart, believe.
    O	strive not to be excellent in woe,
    Which only breeds your beauty’s overthrow.
 I
3
    Ich sah der Liebsten Gram,
    Sah Kummer stolz, daß seine Macht so groß Im Augenpaar, wo nur Erlesnes thront.
    Ihr Antlitz war von Leiden ganz verhangen,
    Doch solchem Leid, das, glaubt mir, mehr bezaubert Als Frohsinn könnte mit Betörung lockend.
    Du schöner als je sonst
    Welt Schönes zeigte, setz der Trauer Grenzen! Genug an Glanz schenkt deiner Freude Blick.
    An Tränen, glaub mir, müssen Herzen sterben. Erkühn dich nicht, im Leiden auch zu siegen,
    Das nur auf deiner Schönheit Umsturz sinnt.
^^Jbersetzt von J. Oe.
i
 \]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1314.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿John Dowland «Fine knacks for ladies» 2—
Fine knacks for ladies, cheap, choice, brave and new! Good pennyworths! but money cannot move.
I	keep a fair but for the fair to view;
A beggar may be liberal of love.
Though all my wares be trash, the heart is true.
Great gifts are guiles and look for gifts again;
My trifles come as treasures from my mind.
It is a precious jewel to be plain;
Sometimes in shell the Orient’s pearls we find.
Of others take a sheaf, of me a grain.
Within this pack pins, points, laces and gloves,
And divers toys fitting a country fair.
But in my heart, where duty serves and loves,
Turtles and twins, Court’s brood, a heavenly pair. Happy the heart that thinks of no removes!
Süßen Plunder für Damen, wohlfeil und artig, schönen, neuen! Ein gut Stück Geld wert - doch was schiert mich Geld!
Ich halte Markt, die Schönen zu erfreuen.
Liebfreudig sind nur Bettler in der Welt.
Doch unterm Lumpenhemd schlägt braves Herz in Treuen.
Prunkgaben sind’s, die stets nach mehr nur schrein.
Mein Krimskrams kommt als Reichtum vom Gemüte. Kostbar Juwel ist Schlicht- und Häßlichsein:
Beglückt die Muschel doch uns mit der Perlen Blüte.
Von ändern nehmt die Garbe, von mir ein Korn so klein! ^
Mein Sack birgt Nadeln, Spitzen, Handschuh, Litzen Und weitren Tand, ein Landkind aufzuschmücken.
Doch hier, im Herzen, Treu und Liebe sitzen,
Ein Turtelnpaar, erlesen, zum Entzücken.
Selig das Herz, das sich nicht läßt verrücken!
Übersetzt von J. Oe.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>