<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19720112'>12/01/1972</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Refektorium im Kleinen Klingental</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1662.tif'/>
        <date when='19720112'/>
        <name key='Codax, Martín' type='person' role='cmp'>Codax, Martín</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Vitry, Philippe de' type='person' role='cmp'>Vitry, Philippe de</name>
        <name key='Jacob de Senleches' type='person' role='cmp'>Jacob de Senleches</name>
        <name key='Ciconia, Johannes' type='person' role='cmp'>Ciconia, Johannes</name>
        <name key='Luzzaschi, Luzzasco' type='person' role='cmp'>Luzzaschi, Luzzasco</name>
        <name key='Ortiz, Diego' type='person' role='cmp'>Ortiz, Diego</name>
        <name key='Cara, Marchetto' type='person' role='cmp'>Cara, Marchetto</name>
        <name key='Ferrabosco, Alfonso' type='person' role='cmp'>Ferrabosco, Alfonso</name>
        <name key='Crecquillon, Thomas' type='person' role='cmp'>Crecquillon, Thomas</name>
        <name key='Guédron, Pierre' type='person' role='cmp'>Guédron, Pierre</name>
        <name key='Francisque, Antoine' type='person' role='cmp'>Francisque, Antoine</name>
        <name key='Courville, Joachim Thibault de' type='person' role='cmp'>Courville, Joachim Thibault de</name>
        <name key='Ramm, Andrea von' type='person' role='int'>Ramm, Andrea von</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Jones, Sterling' type='person' role='int'>Jones, Sterling</name>
        <name key='Binkley, Thomas' type='person' role='int'>Binkley, Thomas</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Refektorium im Kleinen Klingental'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
2.	Konzert
MUSIK DES (YIITTELALTERS UND DER RENAISSANCE
                                         *7- "2-
Pflittuuoch, den 12* Januar, 20.15 Uhr, Refektorium des Kleinen Klingentals
STUDIO DER FRÜHEN MUSIK IY1 Ü N C H E N
Andrea von Ramm, Mezzosopran Richard L e v i t t, Countertenor Sterling Jones, Streichinstrumente Thomas B i n k 1 e y, Zupf- und Blasinstrumente
Preis Fr. 2.—]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Studio der frühen Musik möchte nicht nur mit längst vergessener Musik einen unterhaltsamen Abend gestalten, sondern es bemüht sich auch, die grundlegende Idee, auf der verschiedene musikalische Stile beruhen, zu entdecken und den Musikfreund dahin zu führen, das Zeitlose in dieser Kunst immer uuieder neu zu erfassen. Es ist sehr leicht, hübsche kleine Melodien auf fremdartigen Instrumenten zu spielen; weit schwerer ist es dagegen, mit den historischen Gegebenheiten und den verschiedenen Stilen soweit vertraut zu sein, dass sie dem Publikum durch die Aufführung verständlich gemacht werden können.
Im l/erlaufe der letzten Jahre wurde viel über die Interpretation alter Musik geschrieben. Einige Autoren finden, dass mittelalterliches Leben und Denken dem heutigen Menschen so fremd sei, dass eine um historische Treue bemühte Aufführungsweise nicht nur unmöglich, sondern der Versuch auch uninteressant sei, weil die Musik den heutigen Zuhörer nicht mehr anspreche. Andere sind dagegen der Ansicht, dass die Musik in dem Masse, wie sie durch die ihr innewohnende Schönheit künstlerische Qualität hat, zeitlos ist.
UJie dem auch sein mag, die Musik lässt sich unabhängig von ihrem historischen Rahmen verständlich machen, vorausgesetzt dass man ihre Grundidee, ihren künstlerischen Charakter und ihren Zweck klar be-s timmt.
Alle Texte und Angaben für dieses Programm wurden uns freundlicherweise vom Studio der frühen Musik zur Verfügung gestellt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1664.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            AVANTGARDE
"Avantgarde" ist nicht ein Programm mit irgendwelchen musikalischen Ausgefallenheiten, sondern bietet besonders anspruchsvolle Musik, die einmal ausgesprochen neuartig war und diesen Charakter vielleicht bis heute beibehalten hat. Neue Musik gab es immer und sie hat schon immer ihr besonderes Echo bei den Zuhörern gefunden. Das vorliegende Programm enthält avantgardistische Musik aus ganz bestimmten Zeitabschnitten, die sich durch einen grundlegenden Wandel der die Musik bestimmenden Ideen und Haltungen auszeichnet. Avantgardistische Musik ist uueder an eine bestimmte historische Praxis noch an die Geschichte überhaupt gebunden, sondern hängt vom Hören und Auffassen ab. Man würde also wohl beim Bestimmen des Charakters dieser Musik eher vom Hörer ausgehen, denn es erweist sich, dass ein musikalisches Kunstwerk, sobald die Zuhörer seinen ganzen künstlerischen Gehalt aufnehmen und verstehen können, nicht mehr dem Bereich der Avantgarde angehört .
Die fünf Szenen des Programms zeigen uns, was einmal neuartig und fremd war. Einige Stücke haben den Reiz des Neuen für immer verloren (wie sollten wir eine Cantiga als neuartig erleben, weil sie ganz in der .galizisch-portugiesischen Volkssprache und nicht in Arabisch oder einer Mischung dieser Volkssprache mit dem Arabischen geschrieben ist?); viele aber sind heute ebenso neu wie damals und bieten uns damit Gelegenheit, die Probleme, vor die sich der Hörer früherer Zeiten gestellt sah, neu zu erleben.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1665.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1666.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
Martin Codax (13. Jahrhundert)
Der galizische Dichter Martin Codax schrieb eine Folge von sieben Gedichten im Stil der Cantigas de Amigo, die samt der dazugehörigen Musik als einzige ihrer Art auf uns gekommen sind.
Dndas do mar de Vigo *
Ihr Wellen am Strande von Vigo, - wenn ihr meinen Liebsten seht, helft mit, dass Gott uns wieder vereint.
Mandad ei comiqo
UJenn mein Freund lebendig wiederkehrt, will ich zur Heiligen Jungfrau nach Vigo wallfahrten.
lYlia yrmana fremosa treides de qrado
Meine Schwester und ich gingen nach Vigo zur Kirche, auch meine Mutter kam, und wir schauten aufs UJasser.
Ay deus se sad ora meu amado
UJenn mein Liebster wüsste, wie allein ich bin in Vigo, wie sehr ich mich nach Liebe sehne .*.
Quantas sebeded d’amor
Mein Freund, du solltest es wissen, wie sehr ich danach verlange, dich wiederzusehen, am Meer bei Vigo, wo wir einst miteinander in den UJellen schwammen.
Eno saqrado en Vigo
An heiliger Stätte in Vigo liegt der Leib dessen, der niemals mein Liebster werden kann.
Y ondas que eu vin veerseme
Ihr UJogen, die ich anrollen sehe, könnt ihr mir sagen, warum mein Freund sich verspätet?
* vergleiche Faksimile
 Plate I (Transcription 1)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1667.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  
  
  
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1668.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II
Carmina Burana Lateinische Lyrik im 13. Jahrhundert
Die Handschrift Carmina Burana aus dem späten 13. Jahrhundert enthält ein grosses Repertoire an lateinischen Liedern teils mit, teils nhne Musik. Viele davon waren weithin bekannt und sind auch in anderen Handschriften zu finden, oftmals mit "modernen" Sätzen, was besagt, dass die conductus simplex Originale (monophon) in dreistimmige con-ducti erweitert wurden. Die christliche UJelt hatte mit der islamischen Musik gemeinsam die Monophonie - die erwähnte Ausweitung in eine Art Polyphonie blieb nur dem Uiesten Vorbehalten, und die westliche Musik ist auch später niemals mehr zur Monophonie zurückgekehrt.
Celum non animum
Die Luft, welche wir atmen, wechselt, nicht die Gesinnung ...
Dum .juventus *
Als die Jugend blühte, konnte ich und wollte ich tun, was mir gefiel j jetzt bereue ich, was ich frech begangen habe,
Crucifiqat omnes (Conductus aus den Kreuzzügen)
"Das heilige Land ist in den Händen der Ungläubigen. Steht auf und kämpft für das Heiligtum der Christenheit!"
Dulce solum natalis
Ein Lebewohl dem Heimatland. Wo einst Liebe war, ist jetzt Trauer. Tempus est jucundum
Ein Reigentanz zur Feier des Frühlings.
  Pause
* vergleiche Faksimile]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1669.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿III
Erweiterung der Struktur 14. Jahrhundert
Im vierzehnten Jahrhundert werden die Elemente ausgebaut und erweitert und bilden eine vielgliederige Struktur. Verflechtungen werden eingeführt, um den Hörer zu beanspruchen, um die Ordnung kunstvoll unter scheinbarer Unordnung zu verbergen. In der ersten Motette sind unterschiedliche Takte einander gegenübergestellt, in dem cyprischen Rondeau (Qui n'a le euer) schockieren grosse Sprünge und seltsame Intervalle das Ohr, und in dem Virelai von Ciconia ist jede Zeile in einem anderen Takt geschrieben, Derartiger Kompositionsmittel bediente man sich zu jener Zeit.
Garison selon nature (Motette) PHILIPPE DE VITRY Beide Texte handeln von den Freuden und Leiden der Liebe*
Or sus vous dormez trop	ANONYM
Ein Vogelruf-Virelai aus Nordfrankreich.
En ce qracieux temps joli	JACOB DE SENLECHES
Zu solch angenehmer Zeit lauscht man dem Sang der Vögel. ~ Ein Vogel-ruf-Virelai aus dem Süden, viel intellektueller als das melodische vorhergehende "Or sus".
Sus une fontayne	JOHANNES CICONIA
Ich sann dem Spiel eines Springbrunnens nach, - da hörte ich solch süssen Gesang.
Qui n'a le euer (Rondeau)	ANONYM
Ein Liebeslied vom französischen Hof auf der Insel Cypern.
Musica sciencia	ANONYM
Eine Motette, zum Lobe der grossen Musiker und Theoretiker.
Le ray au solleyl	JOHANNES CICONIA
Ein Kanon: Sonnenstrahlen umgeben eine Turteltaube (ein UJappen): solche Verbindung erneuert gute Gesetze und verspricht eine vollkommene Regierung.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1670.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV
Die Welt der Homophonie
In der monophonen Musik verbanden sich Stimmen und Instrumente oftmals auf einer einzigen Linie um ein farbiges Klangbild zu erzeugen, ein Zusammenspiel unvermischter, deutlich erkennbarer Klänge. In der polyphonen Musik werden unterschiedliche Farben so aufgeteilt, dass sie jeder musikalischen Linie einen besonderen Klangcharakter verleihen, wodurch jede dieser Linien innerhalb des Ganzen ihre Eigenart behalten kann. Im sechzehnten Jahrhundert dagegen war Homophonie das herrschende Prinzip, - man strebte in den musikalischen Linien und der Instrumentierung Einheit und Gleichheit an, was dazu führte, dass man ganze Familien von ähnlich klingenden Instrumenten verwandte, die einheitliche Klangfarbe blieb erkennbar vom Sopran bis zum Bass.
Im Einklang mit diesem Klanqideal der tiefen, fliessenden Homophonie gebrauchte man Akkorde als Klangkomponenten; - das war die Ueber-leitung zum Barock.
La Spaqna	LUZZASCHO LUZZASCHI	(um 1545-1607)
Eine Instrumentalfassung der alten Weise "Rey de espana".
Bariletto	ANONYM
"Ich bin Bariletto, der Koch; kommt, kostet meine Tortellinil"
Pass e mezzo antico
nach Aufführungsanweisungen von DIEGO ORTIZ (um 1510).
Vier Akkorde; - ein Mittelding zwischen einem Duett und einem Wettstreit.
S1 io sedo	MARCO LARA
"Wo ich auch bin begleitet mich die Liebe ..."
Spanish pavinqe	ALF0NS0 FERRAB0SC0 II (1572-1628)
Englische Variationen über eine Akkordfolge.
Pass e mezzo moderno
nach Aufführungsanweisungen von DIEGO ORTIZ (um 1510).
Zehn Akkorde; - jeder Akkord muss seine Variation mit dem Schlussrhythmus der vorhergehenden Variation beginnen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1671.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V
Der späte französische Chanson
Im späten sechzehnten Jahrhundert wandten sich die avant-garde Komponisten in Frankreich ab vom Kontrapunkt und konzentrierten sich auf harmonisch motivierte lYlusik, worin der Ausdruck aus der Verwandtschaft der gebrauchten Akkorde resultiert. Melodie war oftmals das Ergebnis von Akkordfolgen, - weniger umgekehrt, und der Rhythmus wurde weniger akzentuiert,
Petite fleur	THOMAS CRECQUILLON (gest. 1557)
Deila Casas instrumentale Bearbeitung des berühmten Chanson.
Si .je jamais mon ame blessee	PIERRE GUEDRON	(um 1565-1621)
UJenn je meine Seele von Liebe verwundet würde - so nur durch dich.
Prelude	ANTOINE FRANCISCQUE (um 1570-1605)
Kurzes Vorspiel.
Si .je lanquis	JOACHIM THIBAULT DE COURVILLE (um 1530-1581)
Ich sehnf mich nach dir - sehnst du dich nach mir? Ach komm doch zurück zu mir.
Blond est le filet d’or	ANONYM
Gelb ist das Korn, sind Snnne und Blumen - doch alle sind sie nicht so hell wie das Haar meiner Liebsten. Kein Mädchen gibt’s auf Erden, die so schön ist wie sie»]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1672.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿• -
                               '
                                                                    mm • s i
 \]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>