<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20010507'>07/05/2001</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1047.tif'/>
        <date when='20010507'/>
        <name key='Ries, Ferdinand' type='person' role='cmp'>Ries, Ferdinand</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Kowalczyk, Agnieszka' type='person' role='int'>Kowalczyk, Agnieszka</name>
        <name key='Taillard, Pierre-André' type='person' role='int'>Taillard, Pierre-André</name>
        <name key='Torbianelli, Edoardo' type='person' role='int'>Torbianelli, Edoardo</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
 Montag, 7. 5. 2001, 20.15 Uhr Casino Basel, Hans Huber-Saal
Konzert IV
Der Hirt auf dem Felsen
 Werke von F. Ries, L. Spohr, F. Schubert und C. M. v. Weber
        Pierre-Andre Taillard Historische Klarinette
 Edoardo Torbianelli Fortepiano
 Agnieszka Kowalczyk Sopran
        Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-272 33 95
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1048.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zu diesem Programm:
Als der Nürnberger Instrumentenbauer Johann Christoph Denner (oder wem sonst dieses Verdienst zukommt) kurz nach 1700 die Klarinette erfand, ging es ihm darum, den hellen, lauten und zudem schwierig zu erzeugenden Ton der Clarintrompete durch eine etwas weichere, etwas stillere, spieltechnisch etwas einfacher realisierbare Klangfarbe zu ersetzen. Der Name des Instruments verrät die Intention: „Klarinette" bedeutet dem Wortsinn nach „kleines Clarino".
        In diesem Sinne machten Händel und Rameau von dem neuen Instrument Gebrauch. Spätere Komponisten - allen voran Mozart mit seinen grossen Klarinettenkompositionen - forderten ihm einen weiteren Klangraum und dunklere Klangfarben ab, so dass gegen Ende des Jahrhunderts Daniel Schubart den besonderen Klangcharakter der Klarinette mit den Worten „in Liebe zerflossenes Gefühl, -so ganz der Ton des empfindsamen Herzens" umschreiben konnte.
         Kein Wunder also, dass die Klarinette zu einem Lieblingsinstrument der Romantiker wurde. Carl Maria von Weber und Louis Spohr schrieben Konzerte und Kammermusik für befreundete Kla-rinetten-Virtuosen, und Franz Schubert schuf mit seinem berühmten „Hirt auf dem Felsen" das romantische Arioso-Lied der Klarinetten-Literatur. Entstanden ist es wahrscheinlich auf Anregung der Sopranistin Anna Milder-Hauptmann, Beethovens erster Leonore, die Schubert bereits 1 824 um eine „brillante A/Ius/Z: "gebeten hatte; eine Musik, die es ihr ermöglichen sollte, vielfältige Affekte auszudrücken und die zudem publikumswirksam, dabei aber auch innig und berührend sein sollte. Schubert vollbrachte das Kunststück. Er schrieb ein Stück, das Begeisterung und jugendliches Ungestüm ausdrückt, das aber bei aller Brillanz getragen ist durch jenen Affekt, den die Klarinette so beispiellos zu vergegenwärtigen versteht: durch die Sehnsucht. Schubert komponierte dieses Wunderwerk im Alter von 3 1 Jahren, wenige Tage vor seinem Tod.
Von sehnsüchtiger Romantik ist auch Louis Spohrs Liederzyklus „Sechs deutsche Lieder" nach Texten u.a. von Geibel und Hoffmann von Fallersleben geprägt. Spohr ist auf der Bühne der Frühromantik eine farbenreiche Figur. Als brillanter junger Geiger verdiente er sein Geld zunächst als reisender Virtuose, und naturgemäss war sein kompositorisches Schaffen in dieser Zeit hauptsächlich der Violine gewidmet: Er schrieb zahlreiche Violinkonzerte, in denen er als Solist glänzte, ausserdem Duos, Trios und Quartette für Streicher.
         1821 wurde er sesshaft - auf Vermittlung Carl Maria von Webers nahm er die Stelle eines Hofkapellmeisters in Kassel an was ihn zur Komposition zahlreicher Symphonien und Opern anregte. Und diese Musik kam an. Spohrs Oper Jossonda (1 823)
war ein derartiger Sensationserfolg, dass sich die Kritiker beeilten, ihn nebenArch, Haydn, Mozart und Beethoven einen Ehrenplatz^^ auf dem moralischen Olymp einzuräumen. Mit seinem Kasseler Orchester arbeitete Spohr intensiv, so dass es bald zu den führenden deutschen Formationen gehörte. Als einer der ersten spürte er die Notwendigkeit, symphonische Werke nicht mehr vom Pult des Konzertmeisters aus, sondern als mit einem Taktstock ausgerüsteter, frontal dem Orchester zugewandter Organisator von Musik und Musikern zu agieren. Zusammen mit Frangois Habeneck in Paris, Peter von Lindpaintner in Stuttgart und Carl Maria von Weber in Dresden gehörte Spohr zu den ersten Dirigenten im heutigen Sinne.
         Im übrigen war er auch ein gefragter Violinlehrer (und Verfasser einer berühmten Violinschule), was er sich in seiner Position als Dirigent zunutze machte: er besserte die Qualität seines Orchesters dadurch auf, dass er seine Schüler in der ersten und zweiten Geige mitspielen liess. Einer von ihnen war übrigens Hubert Ries, ein jüngerer Bruder Ferdinand Ries' (beides Söhne des Bonner Geigers Franz Ries, bei dem der junge Beethoven das Geigenspiel erlernt hatte), dessen g-moll-Sonate für Klarinette und Klavier unser Konzert eröffnet.
        Zu seinen Klarinetten-Kompositionen wurde Spohr durch einen Freund angeregt, den Klarinetten-Virtuosen Johann Simon Hermstedt, für den er drei seiner vier Klarinettenkonzerte schrieb. Hermstedt stand in Diensten des Fürsten von Schwarzburg-Sonder-hausen, und dessen Ehefrau war es, die Spohr durch Hermstedt bitten liess, für sie Lieder für Sopran und Klavier- sowie Klarinettenbegleitung zu schreiben. Spohr übernahm den Auftrag gern. „Da mir diese Arbeit sehr zusagte," kommentiert er in seiner Selbstbiographie, „componirte ich im Verlauf einiger Wochen sechs Lieder dieser Gattung, die ich der Fürstin, auf ihren ausdrücklichen Wunsch, dedicirte, worauf ich einen kostbaren Ring von ihr als Geschenk erhielt. "Aber nicht nur die Fürstin war glücklich über die „Sechs deutschen Lieder", einen in der Gesangsstimme eher schlicht und liedhaft gehaltenen, der Klarinette demgegenüber einen weiten, ebenso konzertierenden wie kolorierenden Raum gebenden Zyklus. Glücklich war auch Felix Mendelssohn, dem es vor allem das zweite Lied angetan hatte. An Spohr schrieb er, er müsse „ganz, ganz vielmal und herzlich für das schöne liebe F-Dur-Lied mit der Klarinette, den ,Zwiegesang' danken, das mir gar zu wohl gefällt und mich mit seiner großen Liebenswürdigkeit wie bezaubert hat, daß ich 's Tagelang singen und mir Vorspielen muß. Es ist nichts Einzelnes, was ich davon hervorheben möchte, sondern eben der ganze süße natürliche Fluß, der von Anfang bis zu Ende so leicht dahin fließt ui)d so wohl thut. Wie oft habe ich's mit meinen Schwestern gesungen und mich auf's Neue erfreut."
Was für Spohr Hermstedt war, das war für Carl Maria von Weber der Klarinettist Heinrich Joseph Baermann. Durch ihn, der von der Kritik als „erster Virtuos auf seinem Instrumente" gefeiert wurde, lernte Weber sich für die klanglichen Möglichkeiten des Instruments wie auch für den ausübenden Künstler zu begeistern. 1811 schrieb er für ihn das Concertino op. 109. Die erfolgreiche Aufführung dieses Werkes in München, wo Baermann eine Anstellung als Hofmusiker hatte, führte zu einer intensiven Zusammenarbeit der beiden Künstler: einerseits zu ausgedehnten Konzertreisen durch Deutschland, Österreich und Böhmen, andererseits zur Komposition zweier weiterer Klarinettenkonzerte, des Klarinettenquintetts op.
1	82 und der Variationen über ein Thema aus Silvana op. 128, mit denen Weber die, wie er in seinem Tagebuch notierte, „vollkommene Gleichheit des Tones von oben bis unten" und den „himmlisch geschmackvollen Vortrag" seines Freundes feierte. Während all diese Werke Baermann ausdrücklich als Widmungsträger verzeichnen, fehlt ein solcher Hinweis für das Grand Duo concertant op. 48, Webers letztes Werk für die Klarinette. Möglich ist, dass Weber dieses Stück nicht für Baermann, sondern für Spohrs Klarinettisten Hermstedt schrieb, von dem man weiss, dass er Weber um eine Klarinettenkomposition gebeten hatte.
        Andante und Rondo des Grand Duo entstanden 1 815 in München, während Weber den ersten Satz dieses brillanten, technisch anspruchsvollen Werkes 1 816 in Berlin schrieb, in einem kurzen Interludium, in dem aus dem Prager Operndirektor der leidenschaftlich für die deutsche Oper kämpfende Leiter des Dresdner Hoftheaters (und Komponist des legendären Freischütz) wurde. Anders als in Spohrs deutschen Liedern dominiert die Klarinette hier nicht, sondern führt mit dem Klavier einen gleichberechtigten Dialog - mal angeregt und unternehmungslustig oder auch sehnsuchtsvoll schmachtend, wie im Allegro, mal - wie im Rondo - virtuos mit Licht und Schatten spielend. In diesem sprechenden, klangsinnlichen Werk zeigt sich Weber nicht nur als der souveräne Meister der Klangfarben, sondern auch als lyrischer Dramatiker-als ein Komponist, der auch in seiner Kammermusik seine Liebe zur theatralischen Wirkungskraft der romantischen Oper zum Erblühen bringt.
Dagmar Hoffmann-Axthelm]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Ferdinand Ries	Sonate g-moll
1784-1838	Op. 29(1809)
                              für Klarinette und Klavier Adagio - Allegro Adagio con moto Adagio - Allegro non troppo
Louis Spohr	Sechs deutsche Lieder
1784-1859	Op. 103(1837)
                             für Sopran, Klarinette und Klavier Sei still mein Herz Zwiegesang Sehnsucht Wiegenlied Das heimische Lied Wach auf
              PAUSE
Franz Schubert	„Der Hirt auf dem Felsen"
1797 - 1828	Op. 129 (1 828) (W. Müller)
                             für Sopran, Klarinette und Klavier
Carl Maria v. Weber Grand Duo concertant
1786-1826	Op. 48 (1815/16)
                              für Klarinette und Klavier Allegro con fuoco Andante con moto Rondo (Allegro)
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Donnerstag, 21. Juni 2001, um 13.30 Uhr ausgestrahlt.

Der Schweizer Pierre-Andre Taillard ist 1963 geboren und absolvierte seine musikalische Ausbildung in La Chaux-de-Fond0 ' nd Basel. Er studierte Klarinette bei Hans Rudolf Stalder und bei Klauss*°lder undjürg Wyttenbach Klavier. Pierre-Andre Taillard tritt regelmässig auf als Solist, Kammer- und Orchestermusiker in Europa und Asien und hat zahlreiche CD-Aufnahmen gemacht. Er ist häufiger Gast bei Funk und Fernsehen und arbeitet unter Dirigenten wre Riccardo Muti, Rene Jacobs, Philippe Herreweghe, Frans Brüggen und Nikolaus Harnoncourt. Er ist Preisträger veschiedener Wettbewerbe und unterrichet historische Klarinette an der Schola Cantorum Basiliensis.
Edoardo Torbianelli, geboren 1970 in Triest, erwarb erste Diplome für Klavier (1988) und Cembalo (1990) am Konservatorium seiner Geburtsstadt. Anschliessend setzte er seine Ausbildung auf Klavier und Cembalo in Turin (Jean Fassina) und Antwerpen (Jacques de Tiege und Jos van Immerseel) sowie an der Musikabteilung der katholischen Universität des niederländischen Brabant fort. Daneben widmete er sich universitären Studien in Literatur- und Sprachwissenschaften.
Aus internationalen Wettbewerben für modernes Klavier sowie für Fortepiano ging er als Preisträger hervor („Emmanuel Durlet" Antwerpen 1993 und 1996, „musica antiqua" Brügge 1995). Seither konzertiert er mit grossem Erfolg in vielen europäischen Ländern und hat zahlreiche Rundfunkaufnahmen gemacht, wobei ihm auch das Engagement für die Kammermusik ein grosses Anliegen ist. 1993 bis 1998 unterrichtete Edoardo Torbianelli Klavier und Kammermusik an der Königlichen Musikhochschule Antwerpen. Seit 1998 lehrt er Fortepiano an der Schola Cantorum Basiliensis.
Agnieszka Kowalczyk ist 1969 in Polen geboren und begann ihre Gesangskarriere als Solistin desjugendchores „Alla Pollacca", mit dem sie auch in vielen Opernproduktionen am Warschauer National Theater mitwirkte. 1993 schloss sie das Studium mit einem Lehrdiplom an der Musikschule in Warschau ab. An der Schola Cantorum spezialisierte sie sich auf Alte Musik in der Gesangsklasse von Richard Levitt und ReneJacobs und nahm an Meisterkursen von Emma Kirkby, Jessica Cash, Evelyn Tubb, Nigel Rogers und Anthony Rooley teil. Ihr Repertoire reicht von Musik des Mittelalters bis zur Frühromantik. Bereits als Studentin wirkte sie in zahlreichen Konzerten und Rundfunkproduktionen in der Schweiz, Deutschland, Belgien, Brasilien und Polen mit. Im Februar 1996 sang sie Bach-Kantaten unter der Leitung von Joshua Rifkin. Sie war Mitglied des Vokalensembles „Voce Poetica", mit dem sie eine CD mit Musik von Sigismondo d'lndia aufnahm und im Juli 1997 den Wettbewerb beim „7th International Young Artist's Competition" in York (GB) gewann. 1999 hat sie bei dem „Flandern Festival" in Antwerpen (B) französische Chansons des Mittelalters mit dem Ensemble „Les Flamboyants" gesungen. Von 1997 bis 1999 arbeitete sie als Gesangslehrerin an der Schola Cantorum Basiliensis.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>