<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19951106'>06/11/1995</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0893.tif'/>
        <date when='19951106'/>
        <name key='Merula, Tarquinio' type='person' role='cmp'>Merula, Tarquinio</name>
        <name key='Vitali, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Vitali, Giovanni Battista</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Uccellini, Marco' type='person' role='cmp'>Uccellini, Marco</name>
        <name key='Fontana, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Fontana, Giovanni Battista</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Buonamente, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Buonamente, Giovanni Battista</name>
        <name key='Carmignola, Giuliano' type='person' role='int'>Carmignola, Giuliano</name>
        <name key='Marcon, Andrea' type='person' role='int'>Marcon, Andrea</name>
        <name key='Fava, Giorgio' type='person' role='int'>Fava, Giorgio</name>
        <name key='Zanchetta, Stefano' type='person' role='int'>Zanchetta, Stefano</name>
        <name key='Battistella, Massimo' type='person' role='int'>Battistella, Massimo</name>
        <name key='Vestidello, Walter' type='person' role='int'>Vestidello, Walter</name>
        <name key='Rasi, Alberto' type='person' role='int'>Rasi, Alberto</name>
        <name key='Rado, Giancarlo' type='person' role='int'>Rado, Giancarlo</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert I
Montag, 6. November 1995, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0894.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Proqramm Teil I
Antonio Vivaldi gab seinen Konzerten Opus 8 von 1 725 den sprechenden Titel „II cimento deH'armonia e delhnventione" -das Wagnis (i.S.v. kühne Versuche mit) der Harmonie und der Erfindung. Kern der Sammlung sind die „Vier Jahreszeiten", Violinkonzerte völlig neuer Konzeption, obwohl in der klassischen Form instrumentaler Solokonzerte. Vivaldi konnte sich hinsichtlich programmatischer Elemente in der Instrumentalmusik auf eine lange Tradition seit Monteverdis „Combattimento", über Carlo Farinas „Capriccio' stravagante bis zu den Sonaten von Johann Jakob Walter und anderen stützen: Froschquaken, Katzengeheul, Hundegebell und Vogelgezwitscher gehörten schon lange zum Repertoire der Geiger. „Gewagt" ist dagegen der Versuch, gewissermassen immaterielle Erscheinungen einzufangen: Frühlingserwachen, das Flimmern der Sommerhitze, herbstliche Reife und zähneklappernde Kälte stellen Ansprüche an die kompositorische Erfindungskraft, die allenfalls in einigen Opernszenen Vorbilder fand. Solist und Orchester tragen gleicherweise zum „Geschehen" bei und liefern damit ein Beispiel für das „con-certare', das Wettstreiten, im alten Sinn des musikalischen Begriffs. Den vier Konzerten ist je ein „sonetto dimostrativo' beigegeben, das unmissverständlich erläutert, welche Inhalte Vivaldi musikalisch umgesetzt wissen will. Es ist vor diesem Hintergrund umso erstaunlicher, wie diese glutvollen und präzis gearbeiteten Werke in unzähligen Aufführungen zu reinen Salonstücken verkommen konnten.
Im ersten Teil des Programms führen die „Sonatori" auf diesen Höhepunkt der italienischen Violinliteratur hin. Fontana, G. B. Buonamente, Marini und Uccellini gehören zur ersten Generation von Komponisten, die der Violine eine idiomatische Literatur gegeben haben. Selten zu hören sind die Werke für drei Violinen und B.c. Es handelt sich dabei nicht etwa um
vergrösserte Triosonaten, sondern sie stellen gewissermassen reduzierte mehrchörige Gebilde dar, jede Violine einen Chor in gleicher Lage repräsentierend. Die meist stark imitatorische Technik wird gelegentlich abgelöst von virtuosen Soli der einzelnen Stimmen. Die Struktur grossbesetzter Canzonen erklärt die überraschende Klangfülle, die diese Werke ausstrahlen.
Die neue Instrumentalmusik des 17. Jahrhunderts benutzte mit Vorliebe gegebene musikalische Formeln, um daran Variationsketten zu hängen. „Madre non mi far monica" hiess ein beliebtes Volkslied, das zu diesem Zweck gerne benutzt wurde.
Marinis Passacaglia für vier Streicher und B.c. stellt eine merkwürdig düstere Umsetzung des beliebten Tanzmodells dar. „Capricci" hingegen widmen sich oft selbstgestellten kompositorischen Aufgaben wie hier chromatischen Vorgaben und charakterisierenden Versuchen.
Thomas Drescher
 Giovanni Battista Fontana (um 1592 - 1631)
 Giovanni B. Buonamente (Ende 16 Jh. - 1642)
 Biagio Marini (um 1600 - 1665)
 Tarquinio Merula (um 1595 - 1665)
Sonata a tre violini aus: Sonate a 1.2.3. per il violino, o cornetto, fagotto, chitarrone (Venedig 164 1)
Sonata X a tre violini aus: Sonate e canzoni Libro Seslo (Venedig 1636)
Sonata sopra la Monica für zwei Violinen und B.c. aus: Sonate, Symphonie, canzoni, pass'emezzi, balletti, correnti... op. 8 (Venedig 1626/29)
Passacaglio aus: Per ogni sorta di strumento musicale diversi generi di sonate, da chiesa e da camera... op. 22 (Venedig 1655)
Capriccio Cromatico zu vier Stimmen
 Giovanni Batt. Vitali (1632- 1692)
 Capriccio detto il Molza aus: Sonate a due, tre, quattro e cinque stromenti, op. V
 (Bologna 1669)
 Marco Uccellini (um 1603 - 1680)
 Sinfonia a tre Violini
 aus: Sinfonie, concerti brevi e
 facili a 1,2,3, et 4 stromenti
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0895.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Teil II
"Le Quattro Stagioni" aus: II Cimento dell'Armonica e dell ' Inventione op. VIII (Venedig 1 725)
Concerto E-Dur "La Primavera"
für Solovioline, Streicher und B.c. Allegro - Largo - Allegro
Concerto g-moll "L'Estate"
für Solovioline, Streicher und B.c.
       Allegro non molto / Allegro -Adagio - Presto
Concerto F-Dur "L'Autunno"
für Solovioline, Streicher und B.c. Allegro - Adagio molto -Allegro
Concerto f-moll “L'lnverno"
für Solovioline, Streicher und B.c. Allegro non molto - Largo -Allegro
SONATORI DE LA GIOIOSA MARCA
Giuliano Carmignola, Solovioline Giorgio Fava, Violine Stefano Zanchetta, Violine Massimo Battistella, Violine/Viola Walter Vestidello, Violoncello Alberto Rasi, Violone Giancarlo Rado, Arciliuto Andrea Marcon, Orgel und Cembalo
Antonio Vivaldi (1678- 1741)

Das Ensemble SONATORI DE LA GIOIOSA AAARCA wurde 1983 in Treviso gegründet; seine Mitglieder sind Absolventen der Schola Cantorum Basiliensis, des Royal College of Music in London oder des Centre de Musique Ancienne in Genf. Aus der Tradition und dem typischen Virtuosentum der italienischen Schule heraus hat das Ensemble seinen eigenen Stil entwickelt. Das Repertoire reicht von Gabrieli bis Mozart; ein besonderer Schwerpunkt liegt dabei auf der venezianischen Schule des 17. und 1 8. Jahrhunderts. Konzertreisen haben die SONATORI DE LA GIOIOSA AAARCA durch ganz Europa geführt, neben reinen Instrumentalprogrammen gilt das Interesse auch Opern- und Oratorienaufführungen (z.B. Cavallis “La Calisto" im Teatro Olimpico in Vicenca, 1988). Stradellas “San Giovanni Battista“ erklang 1992 bei den Festwochen Alter Musik in Innsbruck, Opern von Monteverdi in Mantua, Siena, Treviso und Dresden (Semperoper). In Treviso veranstalten die SONATORI jährlich zur Fastenzeit ein großes Vokalmusikfestival "Cantate Domino". Die jüngste Einspielung der Quattro Stagioni von Vivaldi ist auf außergewöhnliche Resonanz gestossen.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>