<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19970129'>29/01/1997</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0928.tif'/>
        <date when='19970129'/>
        <name key='Hasse, Johann Adolf' type='person' role='cmp'>Hasse, Johann Adolf</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Kirnberger, Johann Philipp' type='person' role='cmp'>Kirnberger, Johann Philipp</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Quantz, Johann Joachim' type='person' role='cmp'>Quantz, Johann Joachim</name>
        <name key='Arkkola, Minna' type='person' role='int'>Arkkola, Minna</name>
        <name key='Gohl-Moser, Käthi' type='person' role='int'>Gohl-Moser, Käthi</name>
        <name key='Sonnleitner, Johann' type='person' role='int'>Sonnleitner, Johann</name>
        <name key='Peter, Oskar' type='person' role='int'>Peter, Oskar</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert II
Mittwoch, 29. Januar 1997, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal Casino Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0929.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KU LTURl
Basel-Stadt
Aus Herrn Johann Joachim Quantzens Lebenslauf, von ihm selbst entworfen
Ich bin im Hanöverischen Gebiete, in dem zwischen Göttingen und Münden gelegenen Dorfe Oberscheden, am 30. Januar des 1697. Jahres, Abends zwischen 6 und 7 Uhren gebohren, und hierauf Evangelisch-Lutherisch getauft und erzogen worden...
Das erste Instrument, welches ich erlernen mußte, war die Violine; zu welcher ich auch die größte Lust und Geschicklichkeit zu haben schien. Hierauf folgte der Hoboe, und die Trompete. Mit diesen drey Instrumenten habe ich mich in meinen Lehrjahren am meisten beschäftigt. Mit den übrigen Instrumenten, als Zincke, Posaunen, Waldhorn, Flöte a bec, Fagott, deutsche Baßgeige, Violoncell, Viola da gamba, und wer weis wie vielerley noch mehr, auf welchen allen ein rechter Kunstpfeifer muß spielen können, blieb ich auch nicht verschonet. Es ist wahr, daß man wegen der Menge so verschiedener Instrumente, welche man unter die Hände bekömmt, auf jedem insbesondere ein Stümper bleibt. Indessen bringt man sich dadurch diejenige Kenntniß ihrer Eigenschaften zuwege, welche den Componisten, besonders solchen, die sich mit Kirchenmusiken beschäftigen, nöthig, ja fast unentbehrlich ist. Auf dem Claviere, dessen Ausübung zu meiner damaligen Lebensart nicht erfordert wurde, nahm ich, aus eigener Begierde, von dem Organisten Kiesewetter, meinem Verwandten, einigen Unterricht: wodurch ich den ersten Grund zur Kenntniß der Harmonie legte, und vielleicht die erste Lust zur Erlernung der Composition bekam.
Mein Lehrherr hatte nicht den Fehler seiner meisten Kunstgenossen, welche sich in das Steife und Ungeschmackte des Alterthums verlieben, und das was neu und gut ist, wenn sie es selbst auszuführen nicht im Stande sind, verwerfen und verachten. Er wußte gute musikalische Stücke zu wählen, und bemühete sich, die besten Sachen, die damals ans Licht traten, anzuschaffen. Besonders erhielt er deren viel aus Leipzig, von den berühmten Männern, Telemann, Melchior Hofmann, Heinchen, und ändern. Dieses schaffte mir damals einen Vortheil, woraus ich noch in spätem Jahren viel Nutzen gezogen habe... Dresden, oder Berlin waren die Oerter, wo ich mit der Zeit meinen Aufenthalt zu finden wünschete: weil ich da viel mehr Schönes von Musik hören, und viel mehr lernen zu können glaubte, als in Merseburg... In Pirna bekam ich zu dieser Zeit die Vivaldischen Violinenconcerte zum erstenmale zu sehen. Sie machten, als eine damals gantz neue Art von musikalischen Stücken, bey mir einen nicht geringen Eindruck. Ich unterließ nicht, mir davon einen ziemlichen Vorrath zu sammeln. Die]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0930.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿prächtigen Ritornelle des Vivaldi, haben mir, in den künftigen Zeiten, zu einem guten Muster gedient...
Im März des 1716. Jahres, begab ich mich also nach Dresden. Hier wurde ich bald gewahr, daß das bloße Treffen der Noten, so wie sie der Componist hingeschrieben hat, noch lange nicht der größte Vorzug eines Tonkünstlers sey. Das königliche Orchester war zu der Zeit schon in besonderm Flor. Durch die, von dem damaligen Concertmeister Volumier eingeführte französische egale Art des Vortrags, unterschied es sich bereits von vielen ändern Orchestern: so wie es nachgehends, unter der Anführung des folgenden Concertmeisters Herrn Pisendel, durch Einführung eines vermischten Geschmacks, immer nach und nach zu solcher Feinigkeit der Ausführung gebracht worden; daß ich auf allen meinen künftigen Reisen, kein bessers gehört habe. Es prangete damals mit verschiedenen berühmten Instrumentisten, als: Pisendeln und Veracini auf der Violine; Pantaleon Hebenstreit auf dem Panatalon; Sylvius Leopold Weißen auf der Laute und Theorbe; Richtern auf dem Hoboe; Buffardin auf der Flöte traversiere; der guten Violoncellisten, Fagottisten, Waldhornisten, und Contraviolonisten, zu geschweigen. Ich wurde, bey Anhörung dieser berühmten Leute, in große Verwunderung gesetzet; und mein Eifer, in der Musik weiter nachzuforschen, verdoppelte sich. Ich suchte mich in den Stand zu setzen, mit der Zeit auch ein leidliches Mitglied einer so hervorragenden Gesellschaft abgeben zu können. Denn ob ich gleich sehr von der Kunst-pfeifer-Lebensart eingenommen war; so machte doch das beschwerliche Tanzspielen, welches der feinem Ausführung so hinderlich ist, daß ich mich nach einer Auflösung davon sehnete...
Die Violine, welche bisher mein vornehmstes Instrument gewesen war, sollte ich nun mit dem Hoboe vertauschen. Auf beyden Instrumenten aber, wurde ich, durch meine Cameraden, welche länger in Diensten waren, gehindert, mich hervor zu thun; welches mir doch sehr am Herzen lag. Der Verdruß hierüber veranlassete mich, die Flöte traversiere, worauf ich mich bishero für mich selbst geübet hatte, mit Ernst zur Hand zu nehmen: weil ich hierauf, unter der Gesellschaft wo ich war, eben keinen sonderlichen Widerstand zu befürchten hatte... Ich bediente mich, etwan vier Monate lang, der Unterweisung des berühmten Flötenspielers Buffardin; um die rechte Eigenschaften dieses Instruments kennen zu lernen. Wir spielten nichts als geschwinde Sachen: denn hierin bestund die Stärcke meines Meisters.

Diese neue Beschäftigung zog auch nach sich, daß ich anfieng, mit mehrerm Eifer auf die Composition bedacht zu seyn. Damals hatte man noch nicht viel Stücke, die eigentlich für die Flöte gesetzet waren, Man behalf sich größtentheils mit Hoboen- und Violinstücken, welche sich ein jeder selbst, so gut er konnte, brauchbar machte. Ich setzte unterschiedene Flöten-Sachen, und ließ dieselben von einem und ändern verbessern; allein einer förmlichen Unterweisung, in den Grundsätzen der Composition, konnte ich damals noch nicht genießen...
Pisendels Beyspiel hat so tief bey mir Wurzel gefasset, daß ich nachher beständig den vermischten Geschmack in der Mus^^ dem National Geschmacke vorgezogen habe. Der Aufmercksamkeit, die ich jederzeit auf gute Sänger gewendet, habe ich gleichfalls in dem, was den Geschmacke anbetrifft, nicht wenig zu danken...
Nachdem ich mich mit der gekünstelten Augenmusik ziemlich ermüdet hatte; wendete ich mich wieder zur Ohrenmusik, und setzete von neuem, Solo, Trio und Concerte. Ungeachtet ich nun, durch die Schularbeit einen Vortheil im Satze überhaupt erlanget hatte, welcher mir bey Verfertigung eines Trio und Quatuor sehr gut zu statten kam; so mußte ich doch, um der guten Ausnahme willen, in Solos und Concerten, vieles wieder davon ablegen, um nicht in das Steife und Trockene, welches gemeiniglich mit den künstlichsten Contrapuncten verbunden ist, zu verfallen. Ich nahm mir vor, mein beständiges Augenmerk dahin zu richten, daß ich immer die Notenkunst mit der Natur verbinden, Melodie und Harmonie in einem beständigen Gleichgewichte erhalten, die gute Erfindung und Wahl der Gedanken aber, als das Wesentlichste der Musik ansehen^^ möchte...
Wegen Mangels guter Flöten fieng ich im Jahre 1739 an, selbst welche zu bohren, und abzustimmen: wovon ich in der Folge keinen Schaden gehabt habe...
Dieses ist mein Lebenslauf; und auf diese Art hat die göttliche Vorsehung mich geführet, und mein Verlangen, entweder in Dresden oder in Berlin mein Glück zu machen, an beyden Orten erfüllet. Ich danke es derselben und der Gnade des Königs, daß ich mich hier noch in erwünschtem Wohlseyn befinde.
In Potsdam im August 1754	Johann Joachim Quantz]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0931.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Johann Joachim Quantz hat als Virtuose, Komponist,
Lehrer und Flötenbauer, als Autor des berühmten, mehrfach gedruckten und übersetzten Buchs Versuch einer Anweisung, die Flöte traversiere zu spielen (Berlin 1752) und als enger Vertrauter seines königlichen Schülers Wesentliches und Prägendes zur Geschichte seines Instruments beigetragen - Grund genug, ihm (und der Flöte traversiere) am Vortag seines 300. Geburtstages ein Konzert der Freunde alter Musik zu widmen.
Die ausgewählten Werke unseres Programms zeichnen den Gang der Kompositionsgeschichte um die Mitte des 1 8. Jahrhun-dtnfülvom Gelehrten zum Galanten und Empfindsamen nach und stellen denjubilaren in einen klingenden Zusammenhang mit Komponisten seiner Zeit und seines Umkreises. Entsprechend wird im ersten Teil des Abends als Generalbass-Instrument das Cembalo, im zweiten das Fortepiano verwendet. Quantz war ab 1741 in Friedrichs des Großen Dienst und muß dabei gewesen sein, als Johann Sebastian Bach 1747 seinen Sohn Carl Philipp Emanuel, seit 1740 als Cembalist in der Kapelle des Flöte blasenden Monarchen, in Potsdam besuchte und dort „genöthigt* wurde, die „in mehrern Zimmern des Schlosses herumstehende Silbermannische Fortepiano zu probiren" und auf ihnen zu fantasieren. Daß Bach dort das 3-stimmige Ricercar des „Musikalischen Opfers' zuallererst auf einem Fortepiano improvisiert habe, ist nicht bewiesen, aber von der locker gefügten Form dieses Stücks her und auf Grund von Forkels Bericht immerhin denkbar. Ebenso denkbar ist, daß er in der zentralen Trio-Sonate dieses Zyklus' sowohl empfindsame Sätze (z.B. den cantablen dritten) als auch gearbeitete Sätze (z.B. den fugierten zweiten) einander gegenüberstellen und miteinander verbinden wc , dem königlichen Auftraggeber zuliebe und wie um sich selber zu beweisen, daß er auch als über Sechzigjähriger über alle nur denkbaren stilistischen „Register" verfügte, italienische wie französische, altehrwürdige wie modernste. Der Bach-Schüler Kirnberger, bis 1754 Quantzens und C.P.E. Bachs Kollege als Violinist in der Berliner Kapelle und von 1758 bis zu seinem Tode Lehrer und musikalischer Berater von Friedrichs des Großen Schwester Anna Amalia, veröffentlichte später eine durchgehend vierstimmige Generalbaß-Aussetzung dieser Trio-Sonate als Beispiel des guten Continuo-Spiels; diese Aussetzung, gespielt auf dem Fortepiano, liegt unserer Aufführung zugrunde.
Friedrich der Große liebte die Italienische Oper und unter deren zeitgenössischen Komponisten in Johann Adolf Hasse einen ihrer international angesehensten, erfolgreichsten Exponenten. Hasses Opern ließ er laufend in Berlin aufführen, seit er ab 1742 über

ein neu errichtetes Opernhaus „Unter den Linden" verfügte. Quantz, nur um zwei Jahre älter als Hasse, ist diesem schon im Jahre 1725 auf seiner großen „Italienischen Reise" in Neapel begegnet. In seiner Autobiographie schreibt Quantz: „ Herr Hasse nöthigte mich bey ihm zu wohnen: Wir wurden gute Freunde..." Während seines Besuchs komponierte Hasse jene berühmt gewordene Serenata für Farinelli und die Tesi, die ihm „den Weg zu seinem künftigen Glücke" bahnte. Quantzens Beschreibungen von berühmten Sängerinnen und Sängern schließen neben Farinelli auch Hasses Frau, die Opernsängerin Faustina, mit ein, deren Qualitäten er so zusammenfasste: „Mit einem Worte, sie ist zum Singen und zur Action gebohren"^^
Über Quantzens Beziehung zu Carl Philipp Emanuel Bach wissen wir wenig. Eine Besoldungsliste der preussischen „Capell-Bedienten" von 1752/53 weist Quantz ein jährliches Gehalt von 2'000 Talern zu, C.P.E. Bach aber 6-7 mal weniger, nämlich nur 300; Nichelmann, der andere Cembalist der Kapelle, verdiente 500, Kirnberger ebenfalls 300, der Kapellmeister Carl Heinrich Graun dasselbe wie Quantz, nämlich 2'000, die Opernsängerin Astrua aber 4'725! In Quantzens Autobiographie wird C.P.E. Bach mit keinem Wort erwähnt,- zu verschieden dürften ihre Charaktere und künstlerischen Absichten gewesen sein. Und auch die Tatsache, daß der „Kammercembalist" im Jahre 1755 noch immer sein Anfangsgehalt von 1740, nämlich die besagten 300 Taler im Jahr hatte, während sogar seine eigenen Schüler Johann Friedrich Agricola und Christoph Nichelmann, später angestellt als er, wesentlich besser eingestuft waren, sowie häufigere Bewerbungen um andere Stellen zeigen, daß Emanuel Bach nicht die Resonanz im Kreise der Kapelle und hauptsächlich beim König hatte, di^^n zukam. 1768 nahm er konsequenterweise eine Stelle als Kantor und Städtischer Musikdirektor in Hamburg an, wo sich sein kompositorisches Genie in offenerer, dynamischerer Atmosphäre reich entfalteten konnte. Quantz aber blieb bis ans Ende seines Lebens (1773), gut bezahlt und mit angenehmen Privilegien ausgestattet, in der unmittelbaren Umgebung des Flöte blasenden, alternden und musikalisch stagnierenden Monarchen. Wie hätte sich wohl seine Kreativität weiterentwickelt, wenn er die Gelegenheit ergriffen hätte, das höfische Zeremoniell hinter sich zu lassen und mit neuem, weiteren Horizont eine neue, künstlerisch anregendere Stellung zu erhalten?
Peter Reidemeister]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0932.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Johann Joachim Quantz zum 300. Geburtstag
Johann Joachim Quantz (1697- 1773)
nfüt>
Johann Adolf Hasse (1699- 1783)
Carl Philipp Emanuel Bach (1714 - 1788)
Johann Philipp Kirnberger (1721 - 1783)
Triosonate G-Dur für Flöte, Violine und B.c. Andante - Allegro -Larghetto - Allegro assai
Triosonate Es-Dur für Flöte und obligates Cembalo Allegro - Larghetto - Vivace
Duett G-Dur (ca. 1747) für Flöte und Violine Largo - Allegro - Largo -Tempo di Minuetto
Triosonate a-moll (1735/1747) für Flöte, Violine und B.c. Allegretto - Adagio -Allegro assai
 \e
Musicalischer Circul
(ca. 1760)
für Flöte und B.c.
Johann Joachim Quantz
Adagio C-Dur aus: "Versuch einer Anweisung die Flöte traversiere zu spielen“ (1752) für Flöte und B.c.
Johann Sebastian Bach	Triosonate c-moll aus dem
(1685 - 1750)	"Musikalischen Opfer“ (1747)
                                     für Flöte, Violine und B.c. Largo - Allegro - Andante -Allegro
Oskar Peter, Traversflöte
Minna Arkkola, Violine
Käthi Gohl Moser, Violoncello
Johann Sonnleitner, Cembalo und Fortepiano
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am
Donnerstag, 30. Januar 1997, um 20.05 Uhr ausgestrahlt.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>