<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19480511'>11/05/1948</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1481.tif'/>
        <date when='19480511'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Coprario, John' type='person' role='cmp'>Coperario, John</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Lawes, William' type='person' role='cmp'>Lawes, William</name>
        <name key='Weelkes, Thomas' type='person' role='cmp'>Weelkes, Thomas</name>
        <name key='Tomkins, Thomas' type='person' role='cmp'>Tomkins, Thomas</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Dietschy, Ursula' type='person' role='int'>Dietschy, Ursula</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Luther, Jean-Pierre' type='person' role='int'>Luther, Jean-Pierre</name>
        <name key='Amsler, Marie' type='person' role='int'>Amsler, Marie</name>
        <name key='Baccelli, Umberto' type='person' role='int'>Baccelli, Umberto</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Hammer, Rudolf' type='person' role='int'>Hammer, Rudolf</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Stange, Anita' type='person' role='int'>Stange, Anita</name>
        <name key='Scheck, Gustav' type='person' role='int'>Scheck, Gustav</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Dietschy, Ursula' type='person' role='int'>Dietschy, Ursula</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Luther, Jean-Pierre' type='person' role='int'>Luther, Jean-Pierre</name>
        <name key='Amsler, Marie' type='person' role='int'>Amsler, Marie</name>
        <name key='Baccelli, Umberto' type='person' role='int'>Baccelli, Umberto</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Hammer, Rudolf' type='person' role='int'>Hammer, Rudolf</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Stange, Anita' type='person' role='int'>Stange, Anita</name>
        <name key='Scheck, Gustav' type='person' role='int'>Scheck, Gustav</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Dietschy, Ursula' type='person' role='int'>Dietschy, Ursula</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Luther, Jean-Pierre' type='person' role='int'>Luther, Jean-Pierre</name>
        <name key='Amsler, Marie' type='person' role='int'>Amsler, Marie</name>
        <name key='Baccelli, Umberto' type='person' role='int'>Baccelli, Umberto</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Hammer, Rudolf' type='person' role='int'>Hammer, Rudolf</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Stange, Anita' type='person' role='int'>Stange, Anita</name>
        <name key='Scheck, Gustav' type='person' role='int'>Scheck, Gustav</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
der Schola Cantorum Basiliensis
                 Sommer 1948, 11. Mai, 13. Mai, 12. Juni
Dienstag, 11. Mai, 20.15 Uhr
                   Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
  1.	Konzert, Johann Sebastian Bach
Donnerstag, 13. Mai, 20.15 Uhr
                   Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
2.	Konzert, Joseph Haydn - Wolfgang Amadeus Mozart
Samstag, 12. Juni, 20.30 Uhr
                   Schloss Birseck bei Arlesheim
              Serenade, Gesang und Spiel aus dem 16. und 17. Jahrhundert
                    Weitere Angaben über die Serenade auf Seite 5 dieses Programmheftes
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Zur Einführung
               Es ist beinahe vermessen, Werke von Bach, Haydn und Mozart miteinander in Beziehung zu bringen. Denn zwischen Bach und den Wiener Meistern vollzieht sich der Stilwandel vom Barork zur Klassik, der Bachs Lebenswerk als Krönung einer jahrhundertelangen Entwicklung, die Kunst der Klassiker als eine in sich ruhende Musikkultur erscheinen läßt. Doch so bedeutend diese geistesgeschichtliche Wende auch ist, läßt sie, wie unsere beiden ersten Konzerte dartun, gleichwohl nicht nur Trennendes, sondern auch Verbindendes sichtbar werden. Denn der Musik, die uns vermittelt wird, ist gemeinsam, daß sie sich dem Zweck unterordnet, höfische Gesellschaftskunst zu sein.
                Bach hat seine vier Orchestersuiten und die Violinkonzerte für die Kapelle des Fürsten Leopold zu Anhalt-Köthen geschaffen. Die «Brandenburgischen Konzerte», 1721 dem Markgrafen Christian Ludwig von Brandenburg mit einer äußerst devoten französischen Widmung übersandt, erklangen ebenfalls im Musiksaal des drei-türmigen Köthener Schlosses. Joseph Haydns Cembalokonzert in F-dur und das möglicherweise von Michael Haydn geschriebene F-dur Divertimento mögen in Anwesenheit des Fürsten Paul Anton Esterhazy aufgeführt worden sein; beim reizvollen D-dur Divertimento darf dies mit Sicherheit angenommen werden, da dessen oberste Streicherstinirne für das Baryton, ein gambenähnliches Instrument mit Resonanzsaiten, bestimmt ist, das der Fürst virtuos zu spielen verstand. Mozarts F-dur Divertimento KV 247 endlich entstand im Juni 1776 zum Namenstag der Gräfin Antonia Lodron in Salzburg und wird deswegen «Lodronsche Nachtmusik» geheißen. So bilden aristokratisches Milieu und barocke Saalarchitektur Raum und Hintergrund dieser Werke. Noch ist die Zeit der öffentlichen Konzerte nicht angebrochen; es sind nur wenige, die der neuen Musik teilhaftig werden, und diese Musik will nicht als ein künstlerisches Ereignis gewertet sein, das von sich reden macht, sondern sie erblüht in größter Selbstverständlichkeit und Schlichtheit als Ausdruck einer organisch entwickelten Kultur, die noch die Kraft zum Spielerischen besaß. Bach hat zum Abschluß der h-moll Suite eine Badinerie, eine «Spielerei», ein «Getändel», gewählt, und die Wiener Klassiker hielten es durchaus mit dem Begriff «Kunst» vereinbar, ihre gehaltvollsten Werke als Divertimenti, «Ergötzungen», zu bezeichnen. Doch kamen dabei nicht nur die «Liebhaber», sondern auch die «Kenner» der Musik auf ihre Rechnung. Der Kanon zwischen Diskant und Baß in der Sarabande der h-moll Suite mag für die gegenseitige Durchdringung von gediegenstem musikalischem Handwerk und geistreich-spielfreudiger Haltung beispielhaft sein.
               Die Erkenntnis, daß dieser feingliedrigen kammermusikalischen Kunst nur eine Aufführung in geringer Besetzung gerecht werden kann, dringt glücklicherweise immer mehr in unsere Konzertpraxis ein. Um dem originalen Klangbild nahe zu kommen, werden in unseren Konzerten nach Möglichkeit alte Instrumente verwendet, wobei statt des Baryton eine Gambe gespielt wird, wie das auch in der Haydnschen Partitur angegeben ist.

     1.	Konzert
                            Dienstag, 11. Mai, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal
                           Ausführende: Gustav Scheck (Querflöte), Valerie Kägi, Anita Stange (Blockflöte), Walter Kägi, Rodolfo Felicani, Marie Amsler, Hans J. Benda (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello), Angelo Viale (Kontrabaß), Eduard Müller (Cembalo).
                              Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM	Johann Sebastian Bach
Johann Sebastian Bach	Suite Nr. 2, h-moll, für Querflöte, Streicher und
1685—1750	Continuo
                          Ouvertüre — Rondeau — Sarabande — Bourree I
                         -	Bourree II — Polonaise-Double — Mcnuet — Badinerie
                              Querflöte solo: Gustav Scheck
                              Konzert Nr. 3, d-moll, für zwei Violinen, Streicher und Continuo
                           Vivace — Largo ma non tanto — Allegro Violinen solo: Walter Kägi, Rodolfo Felicani
                              Brandenburgisches Konzert Nr. 4, G-dur, für Violine, zwei Blockflöten, Streicher und Continuo Allegro — Andante — Presto
                           Violine solo: Walter Kägi; Blockflöten solo: Valerie Kägi, Anita Stange
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1483.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i
2.	Konzert
              Donnerstag, 13. Mai, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal
              Ausführende: Joseph Bopp, Gustav Scheck (Querflöte), Umherto Baccelli, Cesare Esposito (Horn), Rodolfo Felicani, Walter Kägi (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Gustav Maria Leonhardt (Violoncello), Angelo Viale (Kontrabaß), Valerie Kägi (Cembalo).
                Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM	Wolfgang Amadeus Mozart
                               Joseph Haydn
                Divertimento F-dur, für Streichquartett
            Presto — Menuett -— Adagio — Menuett — Prestissimo
               Konzert Nr. 6, F-dur, für Cembalo, zwei Flöten und Streicher
              Allegro moderato — Andante — Presto Cembalo solo: Valerie Kägi
              Divertimento D-dur für Viola da gamba, Bratsche, zwei Hörner und Violoncello
              Adagio — Allegro — Menuetto, un poco Allegro
Divertimento Nr. 10, F-Dur, K.V.247, für Streichquartett und zwei Hörner
            Allegro — Andante grazioso — Menuetto — Adagio — Menuetto — Andante-Allegro assai
Joseph Haydn 1732—1809
Wolfgang Amadeus Mozart 1756—1791

3.	Konzert
Fahrgelegenheiten:
Zur Beachtung:
Serenade Samslag, 12. Juni, 20.30 Uhr, Schloss Birseck bei Arlesheim
Basel—Arlesheim:
Extratram der Birseckbahn, Aeschenplatz ab 19.20 Ubr. ErmäßigterFahrpreisBasei—Arlesheim retour Fr. 1.—. Rückfahrt mit Extratram (Abfahrt in Arlesheim eine halbe Stunde nach Konzertschluß) oder mit fahrplanmäßigen Kursen der Birseckbahn.
Haltestelle Arlesheim-Dorf—Schloß Birseck:
Taxi. Fahrpreis ca. Fr. —.50 pro Person (einfach).
Spaziergang Arlesheim-Dorf—Schloß Birseck ca. 20 Minuten (Pfadfinder weisen den Weg)
Bei schlechter Witterung
wird die Serenade auf Sonntag, 13. Juni verschoben, wo sie bei schönem Wetter auf Schloß Birseck, bei Regen im St. Albansaal (St. Albanvorstadt 12) stattfindet. Auskunft erteilt Tel. Nr. 11 am Samstag resp. Sonntag, ab 18 Uhr.
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1484.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Zur Einführung
              Das Programm der Serenade umfaßt einen Stilbereich, den man am besten mit dem Begriff Renaissance umschreiben kann. Damit ist freilich nichts Endgültiges ausgesagt. Denn es gilt zu bedenken, daß sich kunstgeschichtliche Begriffe nicht ohne weiteres auf die Musikgeschichte anwenden lassen, und man muß der Tatsache Rechnung tragen, daß die Grenzen zwischen Gotik und Renaissance einerseits und Renaissance und Barock andererseits von Land zu Land verschieden verlaufen. Und doch gibt es eine «Musik der Renaissance». Renaissancemusik strebt nach Einfachheit der Form, Einheit der Farbe und Gleichwertigkeit der Kompositionselemente, sie ist ihrem Wesen nach eine Kunst der Fläche.
              Die Werke von Ludwig Senfl, mit denen unser Programm beginnt, zeigen noch die hierarchische Ordnung der mittelalterlichen Musik, die in der deutschen Liedbearbeitung des 16. Jahrhunderts eine reiche Spätblüte erlebte. Das Kunstwerk ist von einer bereits bestehenden Weise, in unserem Fall von der Melodie deutscher Lieder her bestimmt. Dieser gewöhnlich im Tenor liegende cantus firmus wird von ßegleitstimmen umspielt, die nach einem bekannten Ausspruch von Senfls Freund Martin Luther «gleich als mit Jauchzen rings umher um solchen Tenor spielen und springen und mit mancherlei Art und Klang dieselbige Weise wunderbarlich zieren und schmücken». Renaissancehafte Züge bekunden sich in der Glätte der Stimmführung und in der Annäherung an die homophone Satzweise, während die klangliche Realisierung noch im Sinne des Mittelalters eine wahlweise vokale oder instrumentale Besetzung und Farbkontraste zuläßt.
               Die mittlere Werkgruppe entstammt jener Zeit, da man in England mit Stimm-büchern auf Besuch ging, im geselligen Kreis Madrigale vom Blatt sang und in den Barbierläden Lauten hängen hatte, um sich die Wartezeit mit Spiel und Gesang zu vertreiben. Italien prägte die Formen, deren sich die englische Musik um die Wende zum 17. Jahrhundert bediente; insbesondere das italienische Madrigal fand in England eine zweite Heimat. Von den vielen, oft biographisch kaum deutlich erfaßbaren Madrigalisten sind in unserem Programm vier vertreten: John Dowland und Henry Lawes mit expressiven Solomadrigalen, Thomas Weelkes mit einem in Form und Satz stilechten Balletto, und Thomas Tomkins mit einem Madrigal von edler motettischer Haltung. Zum Bilde jener musikfreudigen Epoche gehört auch die Pflege der Gambenmusik. Zwei Fantasien von John Coperario und vier Ayrs von William Lawes vermitteln einen reizvollen Ausschnitt aus dieser unauffälligen, aber an genialen Momenten reichen Kunstgattung.
               Bei den Werken von Monteverdi werden barocke Stilelemente deutlich. Zur ton-malerischen Behandlung gewisser Worte, den «Madrigalismen», gesellt sich die Schilderung der Affekte, die eine betontere Selbständigkeit der einzelnen Stimmen und damit eine Auflockerung des Satzes zur Folge hat. Vokalwerke der Renaissancemusik lassen sich chorisch besetzen, Vokalmusik des Barock verlangt vielfach soli-stische Besetzung, weil die einzelne Stimme Ausdruck einer Persönlichkeit sein will. Als echt barockes Element erscheint der Generalbaß, der in die Musik eine der Renaissance fremde Polarität zwischen Vokal- und Instrumentalpart, linearer Auflockerung und vertikaler Zusammenfassung hineinträgt. Aus dieser Polarität erwächst der dramatische Grundzug, der aller Barockmusik eigen ist. Im Ballett «Tirsi e Clori», mit dem die Serenade schließt, ist das Dramatische so ausgeprägt, daß die Nähe der Oper spürbar wird: Bevor der eigentliche «ballo» beginnt, singen Tirsi und Clori einen Dialog. Die fein gegliederte Fläche der Renaissancemusik ist verschwunden, das musikalische Werk hat Plastik gewonnen, eine Gliederung in die Tiefe wird deutlich, und damit ist der Weg frei zu großer musikalischer Architektur, wie wir sie am Werk von Bach und Händel bewundern.
                 6

3.Konzert
            Serenade
               Ausführende: Elsa Scherz-Meister, Ursula Dietschy (Sopran), Maria Helbling (Alt), Max Meili (Tenor), Jean-Pierre Luther (Baß).
              Valerie Kägi, Anita Stange (Blockflöte), August Wenzinger, Marianne Majer, Maya Wenzinger, Gertrud Flügel (Gambenquartett), Fritz Wörschingi (Laute). Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM
Ludwig Senfl um 1488—1542/43
John Coperario 1570—1627
John Dowland 1563—1626 Henry Lawes um 1595—1662 William Lawes gest. 1645
Thomas Weelkes um 1575—1623 Thomas Tomkins
1573/75—1656 Giovanni Gabrieli 1557—1612 Claudio Monteverdi 1567—1643
Texte und Anmerkungen umstehend.
                              Gesang und Spiel aus dem 16. und 17. Jahrhundert
          Drei deutsche Lieder «Im Maien»
                vierstimmig (instrumental) vierstimmig (a cappella)
               «Es taget vor dem Walde»
               fünfstimmig (Sopran, Tenor und Instrumente) fünfstimmig (Tenor, Baß und Instrumente) vierstimmig, mit «Ach Elslein» (instrumental) sechsstimmig, mit «Ach Elslein» und «Wann ich des Morgens früelt aufsteh’» (Singstimmen und Instrumente)
               fünfstimmig, mit «Fortuna» (Singstimmen und Instrumente)
               «Wohl auf, jung und alt»
 Fantasie in C für vier Gamben Fantasie in a für vier Gamben Zwei Gesänge (Tenor und Laute)
 «Awake, sweet love»
 «Swift through the yielding air»
 Vier Ayrs für vier Gamben
 Zwei Madrigale (a cappella)
 «On the plains, Fairy trains»
 «Weep no more thou sorry boy»
 Canzon «La Spiritata» (Gambenquartett)
 Madrigal «Zefiro torna» für fünf Singstimmen Madrigal «Al lume delle stelle» für vier Singstimmen und Continuo Tanzsätze aus dem «Ballo delle Ingrate» (zwei Blockflöten, vier Gamben und Laute)
 Ballett «Tirsi e Clori» für fünf Singstimmen und Instrumente
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1485.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Anmerkungen
Ludwig Send	Drei deutsche Lieder
Ludwig Senfl, um 1488 vermutlich in Zürich geboren, kam 1496 als Sängerknabe an den Hof Kaiser Maximilians zu Augsburg, wurde dort 1515 Hofkomponist und 1517 Nachfolger seines Lehrers Heinrich Isaac, hielt sich nach der durch den Tod des Kaisers (1519) verursachten Auflösung der Hofkapelle einige Zeit in Passau auf und wirkte nach 1523 als Kapellmeister der Hofkapelle in München. Ungeachtet der Tatsache, daß ihn einer seiner Zeitgenossen, der Liedersammler Georg Förster, als «jetzigen Fürsten der ganzen deutschen Musik» bezeichnete, ist sein Todesjahr unbekannt. Senfl ist der größte deutsche Liedmeister am Uebergang vom Mittelalter zur Renaissance.
.Im Maien*
Gambenquartett (Diskantgambe, zwei Tenorgamben, Baßgambe). L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 75, S. 118.
.Im Maien"
Im Maien, im Maien	*
hört man die Hahnen 1 kraien 2.
Freu’ dich, du schönes Bauernmaidl, wir wölln den Haber saien.
Du bist mir lieber denn der Knecht, du tuest mir meine alte Recht.
Pumb, Maidlein, pumb!
Ich freu’ mich dein ganz umb und umb, wo ich freundlich zue dir kumm, hinter dem Ofen und umb und umb. Freu’ dich, du schönes Bauernmaidl, ich kumm, ich kumm, ich kumm!
* Hähne 2 krähen Sopran, Alt, Tenor, Baß.
Es seinde zwölf Monat im ganzen langen Jahre.
Das sagen uns die Weisen ganz und gar fürwahre.
Ein jeder hat sein eigen Art, einer der zehrt, der ander spart. Pumb, Maidlein, pumb! usw.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 76, S. 120; A. Wassermann, S. 24.
.Es taget vor dem Walde*
Es taget vor dem Walde:
Stand üf, Kätterlin!
Die Hasen laufen balde:
Stand üf, Kätterlin.
Melodie im Sopran und Tenor.
Sopran, Tenor (gesungen), 2 Blockflöten, Lose Blätter der Musikantengilde, Nr. 69
8
 Holder Buehl, heiahö!
 Du bist min, so bin ich din:
 Stand üf, Kätterlin.
(1. Strophe)
 3 Gamben, Laute. (Kallmeyer).

„Es taget vor dem Walde"
Es taget in der Aue, Stand üf, Kätterlin!
Es taget vor dem Holze, Stand üf, Kätterlin!
Die Jäger hürnen stolze, Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiaho, du hist min, so hin ich din: Stand üf, Kätterlin!
Schöns Lieb, lass’ dich anschauen! Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiaho, du bist min, so bin ich din:
Stand üf, Kätterlin!
(2. und 3. Strophe)
Melodie im Tenor und Baß.
Tenor, Baß (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II (Deutsche Lieder, Bd. I, herausgegeben von Arnold Geering und Wilhelm Altwegg), Nr. 30, S. 37; Sing- und Spielmusik, Beilage Nr. 30 zu «Volkslied und Hausmusik» (Hug).
„Es taget vor dem Walde'1 (Tenor) — „Ach Elslein, liebes Elselein" (Sopran)
2	Blockflöten, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II, Nr. 7, S. 13; Lose Blätter der Musikantengilde, Nr. 69 (Kallmeyer); A. Schering, Geschichte der Musik in Beispielen, Nr. 85, S. 80 (Breitkopf und Härtel).
„Es taget vor dem Walde — Ach Elslein, liebes Elselein — Wann ich des Morgens früeh aufsteh'"
Alt Ach Elslein, liebes Elselein,	Tenor Es taget vor dem Walde:
     wie gern wär’ ich bei dir!	Stand üf, Kätterlin!
So	sein zwei tiefe Wasser	Die Hasen laufen balde:
     wohl zwischen dir und mir.	Stand üf, Kätterlin!
Alt, Tenor, Baß (gesungen), 2 Blockflöten, Gambe, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II, Nr. 32, S. 41.
„Es taget vor dem Walde (Alt und Tenor) — Fortuna (Instrumental)M
Holder Buehl, heiaho!
                                                Du bist min, so bin ich din: Stand üf, Kätterlin!
Baß
Wann ich des Morgens früeh aufsteh’
Und in meins Vaters Stüblein geh’,
so kumbt mein Lieb und beut mir ein’n gueten Morgen.
Schöns Lieb, lass’ dich anschauen! Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiaho, du bist min, so bin ich din:
Stand üf, Kätterlin!
Es taget in der Aue, Stand üf, Kätterlin!
Es taget vor dem Holze, Stand üf, Kätterlin!
Die Jäger hürnen stolze, Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiaho, du bist min, so bin ich din: Stand üf, Kätterlin!
Alt, Tenor (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute. L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 10, S. 18.
9]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1486.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿„Wohl auf, jung und alt'*
Wohl auf, wohl auf, jung und alt resch und bald,
das sein Gott heut selber walt.
Der Tag herdringt, der Vogel singt, das allenthalben im Wald erklingt.
Ihr Ritter und Knecht, merkt eben recht, ob ich ein Hirsch zu wegen brecht, wohl auf, wohl auf, jung und alt, resch und bald, das Gott heut selber walt, wohl auf, gut Gsel, was hör’ ich do, mich dunkt, es sei ein Hirsch ganz noh.
Her nach laß fahren ins Garen Wuff...
hernach ihr lieben Hund.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
Anonym überliefert, aber vermutlich von Senfl. G, Förster, der ander theil kurtz-weiliger guter frischer teutscher liedlein (Nürnberg 1540), Nr. 31, übertragen von Dr. Arnold Geering.
 Wuff...
 da läuft der edel Hirsch daher wuff . ..
 du hast noch recht, guter Gsel. Kumbt herfür mit großem Schall ihr lieben Hund all.
 Wuff . ..
 da läuft der edel Hirsch daher trauter Hund,
 nun kumbt herzu ihr Gsellen all und greifet zu mit reichem Schall.
John Coperario	Fantasie in C für vier Gamben
Gamben quartett.
Oxford, Christ Church Library, Ms. II 104 b/105; übertragen von August Wenzinger. Manuskript von Dr. E. Meyer freundlicherweise zur Verfügung gestellt.
                                          Fantasie in a für vier Gamben
Gambenquartett.
E. Meyer, English Chamber Music, S. 262.
John Cooper, der sich nach seiner italienischen Reise um 1600 Coperario nannte, war ein berühmter Lauten- und Gambenspieler unter König Jakob l. von England.
John Dowland
Awake, sweet love, thou art retumed. My heart, which long in absence mourned, Lives now in perfect joy.
Let love, which never absent dies,
Now live for ever in her eyes,
Whence came my first annoy.
Only herseif hath seemed fair,
She, only, I could love,
She, only, drove me to despair When she unkind did prove.
Despair did make me wish to die,
That I my joys might end.
She only, which did make me fly,
My state may now amend.
•Awake, sweet love"
Wach auf, süße Liebe, die du zurückgekehrt bist. Mein Herz, das so lange deine Abwesenheit betrauerte, lebt wieder in vollem Glück. Die Liebe, die nie stirbt, auch wenn sie abwesend ist, soll nun für immer vor ihren Augen leben, von denen mein erster Schmerz kam. Nur sie schien schön, nur sie konnte ich lieben, sie nur brachte mich zur Verzweiflung, als sie sich ungnädig erwies. Aus Verzweiflung wünschte ich zu sterben, um so meinen Freuden ein Ende zu setzen, nur sie, die mich so unglücklich machte, soll nun meinen Zustand wieder gut machen.
              10

If she esteem thee now aught worth,
She will not grieve thy love henceforth,
Which so despair hath proved.
Despair hath proved now in me That love will not unconstant he,
Though long in vain I loved.
If she at last reward thy love And all thy harms repair,
Thy happiness will sweeter prove Raised up from deep despair.
And if that now thou welcome he When thou with her dost meet,
She all this while but played with thee To make thy joys more sweet.
Tenor und Laute.
J. Dowland, First Book of Airs, 1597. E. II. Fellowes, The English School of Lutenist Song Writers, Part. II, Nos. 11—21, S. 74.
John Dowland bereiste als gefeierter Lautenist Frankreich, Deutschland, Dänemark und Italien; 1597 erwarb er sich in Oxford den Grad eines Doktors der Musik. In zahlreichen Chor- und Solomadrigalen, Lautentänzen und Pavanen gibt er sich als einer der bedeutendsten englischen Komponisten seiner Zeit zu erkennen.
 Wenn sie dich jetzt überhaupt wert hält, wird sie fortan deiner Liebe nicht nachtrauern, die solche Verzweiflung gezeigt hat. Verzweiflung hat bei mir nun bewiesen, daß Liebe nicht untreu sein will, obwohl ich lange Zeit umsonst liebte. Wenn sie zum Schluß deine Liebe belohnt und all deine Schmerzen wieder gut macht, dann wird dein Glück noch süßer sein, da es aus der tiefsten Verzweiflung entstanden ist. Und wenn du nun willkommen bist, wenn sie dich trifft, so hat sie die ganze Zeit bloß mit dir gespielt, um dann deine Freuden noch schöner zu machen.
Henry Lawes
Swift through the yielding air I glide while night’s subtle shades abide.
Yet in my flight, though ne’er so fast,
I	tune and time the wild wind’s blast,
and ere the sun become about,
teach the young lark bis lesson out
who early as the day is born
sing his shrill Air, top the rising Morn.
Let never Mortals loose the pains
to irritate my airy strains
whose pitch to high for human ears
was set me by the tuneful spheres.
I	carol to the fairie’s King, wakes him a morning, when I sing, and when the sun stoops to the deep, rock him again and his fair Queen asleep.
Tenor und Laute.
„Swift through the yielding air"
Behende gleit’ ich durch die sanfte Luft, da noch des Dunkels leichte Schatten weilen.
In meinem Flug, noch nie war er so rasch,
stimm ich mich ein aufs Weh’n des wilden Windes, und eh’ die Sonne sich erhebt, lehr ich die junge Lerche ihre Weise, die, früher als der Tag geboren ist, ihr helles Lied singt überm aufgehenden Morgen.
0 mögen nie die Sterblichen ihr Leid verlieren und meine luft’gen Weisen stören, die eingestimmt, zu hoch für Menschenohren,
mir wurden nach der Harmonie der Sphären.
Ich jubilier dem Feenkönig, um ihn erwacht der Morgen, wenn ich singe,
und wenn die Sonne sich zur Tiefe neigt, so wieg’ ich ihn und seine schöne Königin in Schlummer.
Aus einem von Dr. E. Meyer freundlicherweise zur Verfügung gestellten Manuskript.
Henry Lawes war Schüler von Coperario und wurde Mitglied der Königlichen Kapelle sowie der Privatkapelle König Karls I. Während der Revolution Cromwells unterrichtete er in den höchsten Kreisen Londons, so auch bei Milton, der ihn sehr schätzte.
11]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1487.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿William Lawes
Vier Ayrs für vier Gamben
Gambenquartett.
Oxford, Bodleian Library, Ms. 41657—61, Fol. 28 b No. 26. Manuskript freundlicherweise von Dr. E. Meyer zur Verfügung gestellt.
William Lawes, ein älterer Bruder des Henry, war erst Chorsänger an der Kathedrale von Chichester, dann Mitglied der Königlichen Kapelle. Es sind von ihm kirchliche und weltliche Vokalwerke sowie Kompositionen für Violen erhalten.
Thomas Weelkes
On the plains Fairy trains
Were a-treading measures; Satyrs played,
Fairies stayed,
At the stops set leisures. Fa la la la.
„On the plains, Fairy trains"
Feen tanzten Reigentänze auf dem Wiesenplan,
Satyrn spielten,
Feen hielten,
wenn die Pausen Muße boten, auch im Tanzen an.
Fa la la la.
Nymphs begin To come in,
Quirkly, thick and threefold; Now they dance,
Now they prance,
Present there to behold.
Fa la la la.
Nymphen eilen auch herbei,
schnell und dicht, zu dreien, seht, sie tanzen, seht, sie hüpfen fröhlich in dem Reihen.
Fa la la la.
    Barnabe Barnes (etwa 1569—1609).
Zwei Soprane, Alt, Tenor, Baß.
E.	H. Fellowes, The English Madrigal School, Bd. X, Nr. 17.
Thomas Weelkes, Mitglied der königlichen Kapelle und Organist an der Kathedrale zu Chichester, ist vor allem durch seine Madrigale wieder bekannt geworden.
Thomas Tomkins
Weep no more thou sorry Boy,
Love’s pleased and angered with a Toy, Love a thousand passions brings,
Laughs and weeps and sighs and sings. If she smiles he dancing goes Not thinking on his future woes,
If she chide with angry eye,
Sits down and sighs Ay me, I die.
Yet again as soon revived,
Joys as much as late he grieved, Change there is of joy and sadness, Sorrow much, but more of gladness, Then weep no more thou sorry Boy,
                 12
„Weep no more thou sorry Boy"
Weine nicht länger, du wehmütiger Knabe
Amor ist erfreut und erbost über ein Spielzeug,
Amor tausend Leidenschaften bringt, lacht und weint und seufzt und singt; wenn sie lächelt, tänzelt er, seiner zukünftigen Schmerzen nicht eingedenk,
wenn sie schilt mit bösem Blick, setzt er sich und stöhnt, o weh mir, ich sterbe.
Dann wieder, neu belebt freut er sich, gleich wie er vorher gelitten hat.
Wechselnd ist Freude und Traurigkeit, Viel des Leides, doch noch mehr Freude. Drum weine nicht länger, du wehmütiger Knabe,

Turn thy tears to weeping joy.	Wandle deine Tränen zu weinender
Sigh no more Ay me, I die,	Freude,
But dance and sing and tihy cry.	Seufze nicht länger, o weh mir, ich
                                                  sterhe,
                                    sondern tanze und singe und rufe Juchhe.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
E.	H. Fellowes, The English Madrigal School, Bd. XVIII, Nr. 10/11.
Thomas Tomkins wurde in der Grafschaft Pembroke geboren, studierte bei William Byrd Musik und amtete trotz der Zugehörigkeit zur Königlichen Kapelle bis zu seinem Tode als Organist an der Kathedrale zu Worcester.
Giovanni Gabrieli	Canzon per sonar a 4 „La Spiritata“
Gambenquartett.
Canzoni per sonar con ogni sorti di stromenti . . . Libro primo. Venezia 1608. Neu herausgegeben von A. Einstein, Ed. Schott, 1932.
Giovanni Gabrieli, seit 1568 erster Organist an San Marco zu Venedig, ist der Hauptvertreter des prunkvollen, Singstimmen und Instrumente zu farbig kontra’ stierenden Gruppen zusammen fassenden venezianischen Stils.
Claudio Monteverdi
Zefiro torna, e ’l bei tempo rimena,
E i fiori e l’erbe, sua dolce famiglia, E garrir Progne, e pianger Filomena, E primavera candida e vermiglia.
Kidono i prati e ’l ciel si rasserena; Giove s’allegra di mirar sua figlia: L’aria, e l’acqua, e la terra e d’amor piena:
Ogni animal d’amar si riconsiglia.
Ma per me, lasso! tornano i piü gravi Sospiri che del cor profondo tragge Quella ch’al ciel se ne portö le chiavi:
E cantar augelletti, e fiorir piagge E’n belle donne oneste atti soavi Sono un deserto e fere aspre e selvagge.
Francesco Petrarca.
„Zefiro torna"
Der Zephyr kehrt, die schöne Zeit zu bringen, und Gras und Blumen, seine süßen Kleinen; und Progne schwatzt und Nachtigallen weinen; in Weiß und Rot will sich der Lenz verjüngen. Die Wiese lacht, in Lüften tönt ein Klingen; Zeus freut der Tochter sich, der klaren, reinen; Luft, Erd’ und Flut der Liebe voll erscheinen, und Liebestriebe jeglich Tier dmchdringen. Doch mir, ach! kehren Seufzer nur und Klagen, die Jene läßt aus tiefem Herzen steigen, die seine Schlüssel mit sich fortgetragen. Ob Vöglein singen, Blumen mir sich neigen und schöne Frauen nicht den Gruß versagen, doch seh’ ich rings nur Wild und wüstes Schweigen. Petrarca-Uebersetzungen von Karl Förster (Reclam).
Zwei Soprane, Alt, Tenor, Baß.
Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. VI, S. 22.
Claudio Monteverdi wirkte seit 1590 erst als Geiger und Sänger, dann als Kapellmeister am Hof des Herzogs zu Mantua und wurde 1613 erster Kapellmeister am Markusdom zu Venedig. Seine Madrigale und Opern bilden nicht nur einen Höhepunkt im italienischen Musikschaffen des Barocks, sondern zählen zu den genialsten Leistungen der gesamten abendländischen Musik.
13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1488.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Claudio Monteverdi
 Al lume delle stelle Tirsi sott’un Alloro
 si dolea lagrimando in questi accenti:
 0 celesti facelle, di lei ch’amo e adoro, rassomigliate voi gli occhi lucenti; luci care e serene,
 sento gli affanni ohime sento le pene, luci serene e liete,
 sento le fiamrae lor mentre splendete.
 Sopran, Alt, Tenor, Baß, Laute.
 Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. VII,
 Claudio Monteverdi
 2	Blockflöten, Gamhenquartett, Laute. Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. VIII,
 Claudio Monteverdi
 Tirsi solo:
 Per monti e per valli, bellissima Clori, gia corrono a balli le Ninfe e Pastori, gia lieta e festosa ha tutto ingombrato la schiera amorosa il seno del prato.
 Clori sola:
 Dolcissimo Tirsi, gia vanno ad unirsi, gia tiene legata l’amante lamata, gia movon concorde il suono a le corde, noi soli negletti qui stiamo soletti.
 Tirsi solo:
 Su, Clori, mio core andianne a quel loco ch’invitano al gioco le Grazie ed Amori.
 Gia Tirsi distende la mano e ti prendre, che teco sol vole menar le carole.
 Clori sola:
 Si, Tirsi, mia vita, ch’a te solo unita
 14
„AI lume delle stelle"
Sopran, Alt, Tenor, Baß und Continuo
Beim Sternenglanz saß Tirsi unter einem Lorbeerbaum und weinte in klagenden Tönen:
0	himmlische Lichter, ihr gleicht
den strahlenden Augen derjenigen,
die ich liebe und anbete;
teure und helle Lichter,
ich fühle das Leid,
weh mir, ich fühle die Pein;
helle und frohe Lichter,
ich spüre eure leuchtenden Flammen.
S. 129.
Tanzsätze aus dem „Ballo delle Ingrate"
S. 332.
Ballett „Tirsi e Clori" zwei Soprane, Alt, Tenor, Baß und Instrumente
Ueber Berge und durch Täler, schönste Clori, eilen schon zum Tanze die Hirtinnen und Hirten.
Schon hat, freudig und festlich, die verliebte Schar den Wiesengrund völlig belebt.
Süßester Tirsi,
schon sind sie dabei sich zu vereinen,
schon hält der Liebende seine Liebste,
schon stimmen sie
die Saiten an,
wir nur stehen hier,
einsam und verlassen.
Auf denn, Clori, mein Herz, laß uns dorthin gehen, wo uns die Grazien und Liebesgötter zum Spiele laden.
Schon streckt Tirsi die Hand aus
und nimmt dich,
denn mit dir allein
will er den Reigen führen.
Ja, Tirsi, mein Leben, allein mit dir vereint,

 vo girne danzando, vo girne cantando. Pastor benche degno non faccia disegno di mover le piante con Clori, sua Amante.
Tirsi e Clori:
  Giä, Clori gentile, noi siam ne la schiera, con dolce maniera sguiam il lor Stile, balliamo ed intanto spieghiamo col canto con dolci bei modi del ballo le lodi.
II	ballo a cinque:
  Balliamo, ch’ el gregge, al suon de l’avena che i passi corregge, il ballo ne mena, e ballano e saltano snelli
  i	capri e gli agnelli.
  Balliam, che nel Cielo con lucido velo, al suon de le sfere, hör lente, hör leggiere, con lumi e facelle su danzan le stelle.
  Balliam, che d’intorno nel torbido giorno al suono de’venti le nubi correnti, se ben fosche adre, pur danzan leggiadre.
  Balliamo, che l’onde al vento che spira le move e l’aggira, le spinge e confonde.
  Si	come lor siede, se movon il piede e ballan le Linfe quai garuli Ninfe.
  Balliam, che i vezzosi bei fior ruggiadosi, se l’aura si scuote, con urti e con ruote fan vaga semhiariza anch’essi di danza.
 Balliamo e giriamo corriamo e saltiamo.
 Qual cosa e piü degna il ballo c’insegna?
will ich dort mich drehn und tanzen will ich dort mich wenden und singen Kein noch so würdiger Hirte soll es wagen,
die Füße (beim Tanze) zu bewegen mit Clori, als seiner Liebsten.
Liebste Clori, schon sind wir mitten in der Schar und ordnen uns mit sanfter Gebärde in ihre Reihen ein.
Wir tanzen und springen und singen dabei in süßen Weisen das Lob des Tanzes.
Laßt uns tanzen, wenn die Herde beim Klang der Schalmei, die die Schritte lenkt, zum Tanze führt.
Und es tanzen und springen behend die Ziegen und Läinmlein.
Laßt uns tanzen, da im Himmel mit leuchtendem Schleier beim Klang der Sphären, bald langsam, bald schnell, mit Lichtern und Fackeln die Sterne droben tanzen.
Laßt uns tanzen, wenn ringsherum an stürmischen Tagen beim Rauschen der Winde sogar die fliehenden Wolken, obwohl sie düster sind, leicht einhertanzen.
Laßt uns tanzen, wenn der wehende
Wind die Wellen bewegt
und dreht, wenn er sie aufwühlt.
Wenn die Flußgötter,
wie es sich gehört,
die Füße bewegen und tanzen
unter den kreischenden Nymphen.
Laßt uns tanzen, wenn die anmutigen,
schönen, taugetränkten Blumen,
von den Lüften bewegt,
mit Wiegen und Schaukeln
fast den Eindruck erwecken,
als ob auch sie tanzten.
Laßt uns tanzen und uns drehen,
Laßt uns eilen und springen.
Gibt es etwas Schöneres, als was der Tanz uns lehrt?
Tirsi: Max Meili. Clori: Elsa Scherz-Meister. Instrumente: zwei Blockflöten, vier Gamben, Laute. Tutte le opere di C. M., Bd. VII, S. 191.
15]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1489.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Verzeichnis der verwendeten Instrumente
               Blockflöten Bärenreiter und Dolmetsch Querflöte Kirst, Potsdam, Mitte 18. Jahrhundert Querflöte aus Ebenholz, 18. Jahrhundert Diskantgambe Eugen Sprenger, Frankfurt a. M.
              Zwei Tenorgamben Eugen Sprenger Baßgambe Jakob Stainer, Absam 1673
               Baßgambe Pieter Rombouts, Amsterdam 1723 (Sammlung S. C. B.)
                Violine Gia. Bapt. Grancino, Mailand 1699, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger
                Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1750, in Originalmensur (Sammlung S. C. B.)
                Violine Johann Baptist Havelka, Linz 1785, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger (Sammlung S. C. B.)
                Bratsche Gedler, 18. Jahrhundert, in Originalmensur
                Violoncello Jakob Stainer, Absam 1657
               Contrabaß Franz Simon, Salzburg 1794 (Sammlung Otto Lobeck)
                Laute Hans Jordan, Celle Cembalo Glaser, Jena
               Redaktion des Programmheftes: Dr. Edwin Nievergelt 16
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>