<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19860507'>07/05/1986</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1391.tif'/>
        <date when='19860507'/>
        <name key='Grandi, Alessandro' type='person' role='cmp'>Grandi, Alessandro</name>
        <name key='Rovetta, Giovanni' type='person' role='cmp'>Rovetta, Giovanni</name>
        <name key='Cornetti, Paolo' type='person' role='cmp'>Cornetti, Paolo</name>
        <name key='Rossi, Michelangelo' type='person' role='cmp'>Rossi, Michelangelo</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Scarani, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Scarani, Giuseppe</name>
        <name key='Weckmann, Matthias' type='person' role='cmp'>Weckmann, Matthias</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='A Kempis, Nicolaus' type='person' role='cmp'>A Kempis, Nicolaus</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Rosenmüller, Johann' type='person' role='cmp'>Rosenmüller, Johann</name>
        <name key='Elwes, John' type='person' role='int'>Elwes, John</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Sherwin, Doron David' type='person' role='int'>Sherwin, Doron David</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <name key='Pandolfo, Paolo' type='person' role='int'>Pandolfo, Paolo</name>
        <name key='Brandao, Eunice Moreira' type='person' role='int'>Brandao, Eunice Moreira</name>
        <name key='Jansen, Willem' type='person' role='int'>Jansen, Willem</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik in Basel
     4. KONZERT
     Mittwoch, 7. Mai 1986, 20.15 Uhr Martinskirche]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1392.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FIORI ECCLESIASTICI: GEISTLICHE KONZERTE IN ITALIEN UND
                       DEUTSCHLAND 16 20-1700
Alessandro Grandi (c.1577-1630) Giovanni Rovetta (1596-1668)
Paolo Cornetti (17.Jh.)
Giovanni Rovetta
Michel Angel Rossi (c.1602-1656)
Claudio Monteverdi (1567-1643) Giuseppe Scarani (1 7.Jh.)
Claudio Monteverdi
Salve Regina (Venedig 1637)
Canzon ä 3 (Venedig 1628)
Quam pulchra es (Venedig 1638) Canzon ä 4 (1628)
Toccata settima (Rom 1657)
0 quam Pulchra (Venedig 1625)
Sonata ä 3 (Venedig 1630)
Confitebor a voce sola con violini* (Venedig 1649)
*****
Matthias Weckmann (1621-1674) Heinrich Schütz (1585-1672)
Nicolaus ä Kempis (17.Jh.)
Dietrich Buxtehude (1637-1707)
Johann Rosenmüller (1619-1684)
Sonata ä 3 (Handschrift, Lüneburg)
O süsser, o freundlicher SWV 285 (Leipzig 1636)
In te, Domine, speravi SWV 2 59 (Venedig 1629)
Symphonia ä 4 (Brüssel 1649)
Praeludium et fuga in g-moll
Quemadmodum desiderat cervus
 Chiaccona ä 3	»
Herr, wenn ich nur dich habe (Leipzig 1652)
Concerto Palatino
John Elwes Bruce Dickey Doron David Sherwin Charles Toet
Paolo Pandolfo Eunice Moreira Brandao Willem Jansen
Tenor
Zink
Zink
Posaune
Viola da gamba Viola da gamba Orgel, Cembalo
Leitung: Bruce Dickey]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1393.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Salve Regina
Salve Regina, salve Mater misericordiae Salve vita dulcedo et spes nostra salve.
Ad te clamamus exules filii Evae,
Ad te suspiramus gementes et stentes In hac lacrimarum valle'.
Eia ergo advocata nostra
Illos tuos misericordes oculos ad nos converte! Et Jesum benedictum fructum ventris tui Nobis post hoc exilium ostende.
0 Clemens, o pia, o dulcis virgo Maria!
Quam pulchra es
Quam pulchra es casta generatio cum claritate. Immortalis enim est in celis Memoria illius tentavit illam dominus et tamquam aurum in fornace probavit eam et invenit dignam se. Ideo celestem sequitur agnum dominatorem terrae et cum illo regnat in aeternum.
0 quam Pulchra
0 quam Pulchra es amica mea columba mea! Formosa mea o Pulchra es! 0 quam Pulchra oculi tui columbarum capilli tui sicut greges caprorum! Dentes tui sicut greges tonsarum! Quam Pulchra es! 0 Pulcherrima, quam Pulchra es inter mulieres! Egredere veni! Veni quia amore langueo! Veni Formosa mea, soror mea, veni immaculata mea! Veni quia amore langueo et anima mea liquefacta est.
Confitebor
Confitebor tibi Domine in toto corde meo, in consilio iustorum et congregatione. Magna opera Domini exquisita in omnes voluntates eius. Confessio et magnificentia cpus eius et iustitia eius manet in saeculum saeculi. Memoriam fecit mirabilium suorum misericors et miserator Dominus, miserator Dominus escamdedit timentibus se; memor erit in saeculum testamenti sui. Virtutem operum suorum annuntiabit populo suo ut det haereditatem gentium opera manum eius veritas et iudi-tium. Fedelia omnia mandata eius confirmata in saeculum saeculi facta in veritate et aequitate. Redemptionem misit populo suo mandavit in aeternum testamentum suum. Sanctum et terribile nomen eius. Initium sapientiae timor Domini intellec-tus bonus omnibus facientibus eum laudatio eius manet in saeculum saeculi. Gloria Patri et Filio et Spiritui Sancto sicut erat in principio semper et in saecula saeculorum Amen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1394.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿0 süsser, o freundlicher
0 süsser, o freundlicher, o gütiger Herr Jesu Christe, wie hoch hast du uns elende Menschen geliebet, wie teur hast du uns erlöset, wie lieblich hast du uns getröstet, wie herrlich hast du uns gemacht, wie gewaltig hast du uns erhoben, mein Heiland, wie erfreuet sich mein Herz, mein Heiland, wie erfreuet sich mein Herz, wenn ich daran gedenke, denn je mehr ich daran gedenke, je freundlicher du bist, je lieber ich dich habe. Mein Erlöser, wie herrlich sind deine Wohltaten, die du uns erzeiget hast, wie gross ist die Herrlichkeit, die du uns bereitet hast. 0, wie verlanget meiner Seelen nach dir, wie sehne ich mich mit aller Macht aus diesem Elende nach dem himmlichen Vaterland. Mein Helfer, du hast mir mein Herz genommen mit deiner Liebe, dass ich mich ohn Unterlass nach dir sehne, ach, dass ich bald zu dir kommen und deine Herrlichkeit schauen sollte.
In te, Domine, speravi
In te, Domine, speravi, non confundar in aeternum. In justitia tua libera me.
Inclina aurem tuam, accelera ut eruas me.
In te, Domine, speravi, non confundar in aeternum.
Quemadmodum desiderat cervus
Ouemadmodum desiderat cervus ad fontes aquarum, ita desiderat anima mea ad te, Deum, sitivit anima mea ad te, Deum, fontem vivum. Quando veniam et apparebo ante faciem tuam? 0 fons vitae, vena aquarum viventium, quando veniam ad aquas dulcedinis tuae? Sitio, Domine, fons vitae es, satia me, sitio te Deum vivum, sitio. 0 quando veniam et apparebo, Domine, ante faciem tuam? Putas me, videbo diem illam jucunditatis et a laetitiae, diem, quam fecit Dominus, exultemus et laetemur in ^ ea, ubi est certa, certa securitas, secura tranquillitas, et tranquilla jucunditas, jucunda felicitas, felix aeternitas, jucunda felicitas, aeterna beatitudo et beata trinitas et trinitatis unitas, et unitatis deitas, et Deitatis beata visio, qua est gaudium Domini tui, o gaudium super gaudium, vinces omne gaudium1
Herr, wenn ich nur dich habe
Herr, wenn ich nur dich habe, so frage ich nichts nach Himmel, nichts nach Erden.
Wenn mir gleich Leib und Seel verschmacht, so bist du doch, o Gott, allezeit meines Herzens Trost und mein Teil.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>