<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20051202'>02/12/2005</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1197.tif'/>
        <date when='20051202'/>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Arbeau, Thoinot' type='person' role='cmp'>Arbeau, Thoinot</name>
        <name key='Ruffo, Vincenzo' type='person' role='cmp'>Ruffo, Vincenzo</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Sermisy, Claudin de' type='person' role='cmp'>Sermisy, Claudin de</name>
        <name key='Gombert, Nicolas' type='person' role='cmp'>Gombert, Nicolas</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Eyck, Jacob van' type='person' role='cmp'>Eyck, Jacob van</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Henry VIII., King of England' type='person' role='cmp'>Henry VIII., King of England</name>
        <name key='Arcadelt, Jacques' type='person' role='cmp'>Arcadelt, Jacques</name>
        <name key='Ortiz, Diego' type='person' role='cmp'>Ortiz, Diego</name>
        <name key='Hofhaimer, Paul' type='person' role='cmp'>Hofhaimer, Paul</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Förster, Georg' type='person' role='cmp'>Förster, Georg</name>
        <name key='Clemens non Papa, Jacobus' type='person' role='cmp'>Clemens non Papa, Jacobus</name>
        <name key='Sandrin, Pierre' type='person' role='cmp'>Sandrin, Pierre</name>
        <name key='Bertotti, Lavinia' type='person' role='int'>Bertotti, Lavinia</name>
        <name key='Spotti, Elena' type='person' role='int'>Spotti, Elena</name>
        <name key='Clark, Kate' type='person' role='int'>Clark, Kate</name>
        <name key='Chauvet, Frédérique' type='person' role='int'>Chauvet, Frédérique</name>
        <name key='Moonen, Marion' type='person' role='int'>Moonen, Marion</name>
        <name key='Gatti, Marcello' type='person' role='int'>Gatti, Marcello</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
 Freitag, 2. 12. 2005, 20.15 Uhr Sonntag, 4. 12. 2005, 17.00 Uhr
FRANCOIS I. VON FRANKREICH IM EXIL
Musik der Renaissance
The Attaignant Consort
 Im Rahmen des Symposiums der Schola Cantorum Basiliensis
 Musikinstrumente und instrumentale Praxis um 1500
1.-3. Dezember 2005
Musik-Akademie Basel Grösser Saal
 Konzert I
Kartenvorverkauf:
 Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel
Tel. 061-261 90 25]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1198.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Das Exil Francois I.
Unser Programm ist im Nachwirken der Schlacht von Pavia im Jahr 1525 gestaltet, in welcher der französische König Francois I. nicht zum ersten Mal versuchte, die Vorherrschaft über die unabhängigen italienischen Staaten von seinem Rivalen, dem spanischen König und zugleich Kaiser des Römischen Reiches, Karl V., zu gewinnen. Francois wurde bei Pavia vernichtend geschlagen, eine Niederlage, bei der auch Heinrich VIII. eine verdeckte, aber entscheidende Rolle spielte. Francois wurde ins Exil bei Pavia gezwungen, bis er den ersten von mehreren erniedrigenden Verträgen Unterzeichnete, in denen er schrittweise alle Ansprüche auf seine Gebiete in Italien zurücknehmen musste. Aus diesem Grund stehen die Themen "Exil" und "Trennung" im Zentrum des Programms, das vertonte Texte herausragender Dichter jener Zeit in musikalischen Fassungen von bekannten Komponisten der drei genannten Höfe bietet. Ungeachtet der Zerschlagung aller italienischen Ambitionen Francois', blühte Frankreich in jenen Jahren kulturell an der Heimatfront und entwickelte eine Renaissancekultur eigener Art. Der französische Hof beherbergte einige der grössten Künstler Italiens, wie etwa Leonardo da Vinci und Benvenuto Cellini, gleichzeitig wirkten Francois und seine Schwester Margarete von Navarra als Patrone für die besten Dichter Frankreichs, unter ihnen Rabelais und Clement Marot.
Claudin de Sermisy, eine hochgeschätzes Mitglied des Französischen Hofes, arbeitete häufig mit Marot zusammen. Beispiele dafür sind "Au pres de vous", in dem die imaginierte Nähe den Liebhaber über die tatsächliche Trennung von seiner Geliebten hinweg trösten muss, "Jouis-sance vous donneray", das auf "Leben" und "Tod" als Symbole erotischer Unentschiedenheit und Erfüllung anspielt, sowie "Tant que vivray". Diese letztgenannte, sehr beliebte Chanson wendet sich ab von der düsteren Bildhaftigkeit unerwiderter Liebe (die stets zu Elend und Leiden, wenn nicht gar zum Tod führt) und ersetzt sie mit der heiteren Versicherung gegenseitiger und dauerhafter Zuneigung. Diese ist eine der sehr wenigen Chansons jener Zeit, die in einer "Dur"-Tonalität gehalten ist, ohne von Vögeln oder offen komischen/erotischen Dingen zu handeln.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1199.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Nicolos Gombert war Chormeister am spanischen Hof Karls V. Er könnte ein Schüler Josquins gewesen sein und wurde bei seinem Tod als einer der letzten grossen Meister der Vokalpolyphonie betrauert. ClementJannequin diente mehreren französischen Adligen während Francois' Regierungszeit, und wurde schliesslich Hofkomponist bei Francois' Sohn Henry II. Er schrieb zahlreiche berühmte Chansons, die die militärischen Siege Francois' besingen und eine, die die Rückkehr aus Pavia feiert: "Chansons, dansonsl". Sie wurde vor dem König gesungen und gespielt, als dieser auf dem Weg nach Spanien, wo er seine Kinder treffen wollte, durch Bordeaux reiste. Als Kontrast haben wir "Le chant du rossignol" gewählt, dessen bezaubernde Vogelstimmen-Klänge und Imitationseffekte sich bestens für eine Wiedergabe auf Flöten eignen.
„Fortune my Foe" und „Flow my Teares" von John Dowland wurden - obwohl anachronistisch im vorliegenden Kontext
-	gewählt wegen ihrer thematischen Anklänge an Unglück und Exil wie ebenso wegen ihrer grossen musikalischen Schönheit. Obwohl ihm sein grösster Wunsch, ein Posten am Englischen Königshof, wegen seiner katholischen Konfession verweigert wurde, war Dowland einer der berühmtesten Lautenisten ganz Europas. Seine sehr eigenständigen, meist strophischen Lieder, machen gelegentlich Gebrauch von Tanzrhythmen wie in unserem Fall bei der Pavane.
1520 trafen sich Francois I. und Heinrich VIII. auf dem "Goldbrokat-Feld" („Field of the cloth of gold") bei Calais, um eine Allianz zu formen. Ohne Wissen Francois' jedoch hatte Margarete von Österreich (Statthalterin der Niederlande) bereits mit Heinrich ausgehandelt, dass er Frankreich im Falle künftiger Kriege mit dem Heiligen Römischen Reich (dessen Kaiser ihr Neffe Karl V. gerade geworden war) nicht zu Hilfe kommen dürfe. Ungeachtet also der Bereitschaft des englischen Königs, sich mit Frankreichs Niederlage bei Pavia abzufinden, zeigt ironischerweise eine Sammlung von Musik, die unter dem Namen „Henry Vlll's manuscript" bekannt ist, einen ganz eindeutig französisch orientierten Geschmack in Musik und Dichtung.
Es repräsentiert die früheste Sammlung reiner Instrumentalmusik, die aus England bekannt ist. Dabei enthält es eine Anzahl Stücke, die dem König selbst zugeschrieben

werden. Eines davon ist „Pastime with good Company". Ausserdem enhält die Handschrift auch zahlreiche berühmte Kompositionen vom Kontinent, darunter Heinrich Isaacs „La My". Das anonyme „Madame d'amours" zeigt eine merkwürdige, aber höchst wirkungsvolle Mischung von französischen und englischen Texten. Es stellt eine lyrische Diskant-Melodie französischer Art neben tiefere Stimmen mit rhythmischen Verzierungen, die deutlich englisches Gepräge haben.
Josquin des Pres war, wie Heinrich Isaac, Ludwig Senf! und Paul Hofhaimer, ein Diener Habsburgs seit den Zeiten Maximilians. Josquin und Senfl blieben es während der ganzen Regierungszeit Margaretes und bis in die frühen Jahre von Karls V. Herrschaft. Laut Margaretes Memoiren präsentierte Josquin - den Francois I. erfolglos für seine eigenen Dienste abzuwerben versuchte - Karl V. zu seinem Regierungsantritt 1520 „aucune nouvelles chansons". Jos-quins berühmtes „Mille regretz" wurde in einer spanischen Quelle sogar als „La cancion del Emperador" bezeichnet und scheint ein Lieblingswerk des Kaisers gewesen zu sein. Es könnte eines der Stücke sein, die 1 520 überreicht wurden.
Jacques Arcadelt verbrachte einen grossen Teil seines Lebens als Sänger oder Chormeister der päpstlichen Kapelle während der 1540er Jahre. Später liess er sich, wie Clement Jannequin, unter dem Patronat des Duc de Guise in Frankreich nieder. Vincenzo Ruffo war Priester und ein fruchtbarer Komponist von Messen, Motetten und Madrigalen. In seinen weltlichen Kompositionen jedoch setzt er sehr lebhafte und abwechslungsreiche Rhythmen ein, indem er sich ursprünglich vokaler Vorbilder bedient, und diese, wie etwa „La Disperata", in virtuose instrumentale Stücke von jazz-artiger Qualität verwandelt. Die meiste Zeit seines Lebens verbrachte er in Verona. 1551-52 war er Director Musices an der Accademia Filarmonica der Stadt, deren Bibliothek die Originale der Flöten aufbewahrt, die heute abend gespielt werden.
Paul Hofhaimers „Ach Lieb mit Leid" aus Georg Försters Druck „Frische Teutsche Liedlein" behandelt wieder verlorene Liebe und Kummer, während Försters eigenes „Ich hab's gewagt" hoffnungsfrohen Optimismus über die Dauerhaftigkeit einer jungen Liebe verbreitet. In beiden Werken sind]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1200.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿die Melodielinien geschmeidig und lyrisch und zeigen damit vielleicht den Einfluss der französischen Chanson auf deutschsprachige Länder. Homophone Rhythmen, die mit kurzen, eleganten Verzierungen kombiniert sind, erlauben einen sprachnahen Vortrag der Texte.
Clemens non Papa trug seinen Namen (Clemens „nicht der Papst"), um ihn vom Papst seiner Tage zu unterscheiden. Allein dies ist ein Zeichen seines grossen Ruhmes. Er diente unmittelbar vor Gombert als Chormeister am spanischen Hof Karls V. „Frais and Gaillard" ist ein komischer Dialog zwischen einer jungen Frau und einem Mann, der eines schönen Morgens beschliesst, jeder jungen Dame, der er zufällig begegnet, Avancen zu machen.
Pierre Sandrins Chanson „Doulce memoire", mit dem wir das Programm beschliessen, wurde auf Worte gesetzt, die angeblich von Frangois selbst aus seiner Zeit der Haft in Pavia stammen sollen. Sie stellt einen Mann vor, der in „süssen Gedanken" an bessere Zeiten lebt, momentan getrennt von allem, was ihm lieb ist und gebrochen von der Verzweiflung: „ ... finir le bien, le mal soudan commence".
Die Instrumente
Die Traversflöten des Ensembles sind Kopien jener Exemplare, die heute in der Accademia Filarmonica in Verona aufbewahrt und auf die erste Hälfte 16. Jahrhunderts datiert werden. Ihre Konstruktion ist äusserst simpel. Sie sind zylindrisch aus einem Stück Holz gebaut (zwei für die Bassflöte) und besitzen sechs Fingerlöcher sowie ein Mundloch. Es gibt keine Klappen. Ungeachtet ihres einfachen Aussehens war dies die Traversflöte, die für die Kunstmusik von spätestens dem Beginn des 16. Jahrhunderts bis weit ins 1 7. Jahrhundert hinein gebraucht wurde. Ihr Repertoire umfasst hochvirtuose Solo-Diminutionen wie diejenigen von Bassano und van Eyck, aber auch subtile obligate Partien in grossen Vokalwerken des 17. Jahrhunderts: in Montervedis Marienvesper von 1610, in Schütz' Psalmen Davids und Scheins Opella Nova von 1619. Zwischen diesen Polen befindet sich die Musik für ein Flötenconsort. Diese Flötenconsorts konnten Vorkommen als eines unter mehreren anderen instrumentalen und vokalen Consorts in vielchörigen Werken, wie sie Lasso oder Prae-
torius geschrieben haben, aber es gibt auch ein Repertoire für Flötenconsort alleine. Es blühte zu verschiedenen Zeiten an unterschiedlichen Orten im Europa des 16. Jahrhunderts, besonders jedoch am englischen Hof während der 1540er Jahre. Von den 1530er Jahren an war es auch in Paris von grösser Popularität. Sein Repertoire bestand aus Chansons, Madrigalen und Motetten, die für die Verwendung einer Familie von Instrumenten gedruckt oder zumindest wieder aufgelegt wurden.
Die frühesten Flötenconsorts bestanden aus einer Bassflöte in G, zwei Tenorflöten in D und einer Diskantflöte in A. In späteren Consorts wurden alle drei oberen Stimmen auf Tenorflöten gespielt. Die grössere Flexibilität und der grössere Umfang der Tenorflöten, ebenso ihr reicherer Klang, ermöglichten es, sogar hohe Cantus-Partien mit Leichtigkeit zu spielen. Tatsächlich überlebte nur die Tenorlage des Instruments, die in die viel bekanntere barocke Traversflöte umgeformt wurde und, in seiner jüngsten Reinkarnation, in die moderne Silberflöte.
Kate Clark]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1201.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Claudin de Sermisy (1490-1562)
-	Au pres de Vous -Joyssance vous donneray
Jehan Tabourt
alias Thoinot Arbeaut (1519-1595)
-	Basse dance on Joyssance vous donneray
Nicolas Gombert (1495-1560)
-	Amour, amour
Clement Jannequin (1485-1559)
-	Le Chant du Rossignol
John Dowland (1563-1626)
-	Sir John Smith, his Almain
-	Fortune my foe
-	Flow my tears
Jan Van Eyck (ca. 1589-1657)
-	Pavaen lachrimae
Anonym (Henry VIII MS)
-	Madame d'amours
Heinrich Isaac (14501517)
-	La My
Henry VIII (1491-1547)
-	Pastime with Good Company
Josquin des Pres (1440-1521)
-	In Pace
Anonym (1. Hälfte 16. Jahrhunderts)
-J'ay pris amours
Claudin de Sermisy
-	Tant que vivray
PAUSE
Jacques Arcadelt (1500-1568) /
Diego Ortiz
-	O felici occhi miei
Vincenzo Ruffo (1510- c. 1587)
-	La Gamba in soprano e basso
Consort
Tutti
2	Flöten, Harfe
Consort
Consort
Harfe solo Harfe, Bassflöte Sopran, Harfe
Flöte, Harfe
Tutti
Consort
Sopran, Consort
Consort a 3 Sopran, Harfe
Tutti
Flöte, Harfe Consort a 3, Harfe

Vincenzo Ruffo
-	La disperata
Jacques Arcadelt/Diego Ortiz
-	O felici occhi miei
Paul Hofhaimer (1459-1537)
-	Ach Lieb mit Leid
Ludwig Senfl (1486-1542)
-	Carmen
Georg Förster (1510-1568)
-	Ich hab's gewagt
Anonym (16. Jahrhundert)
-Das Jagerhorn
3	Tänze aus dem "Castel Arquato" MS (Mitte 16. Jahrhundert)
-	Ricercada -Pavana
-	Saltarello
Clemens non Papa (1510-1555)
-	Frais et Gaillard
Josquin des Pres (1440-1521)
-	Mille Regretz
Pierre Sandrin/Diego Ortiz (14901561)
-	Doulce Memoire
The Attaignant Consort
          Renaissance-Traversflöten:
         Kate Clark, Frederique Chauvet Marion Moonen, Marcello Gatti
        Lavinia Bertotti Sopran Elena Spotti Harfe
Schweizer Radio DRS
 Consort a 3 Tutti
 Consort Consort Consort Consort a 3
 Harfe
 Sopran, Harfe Sopran, Consort Tutti
Dieses Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Samstag, 4. Februar 2006 um 22.00 Uhr ausgestrahlt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1202.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿The Atta ig na nt Consort
Die Mitglieder des Attaignant Consorts kommen aus den Niederlanden, aus Frankreich, Italien und Australien. Alle begannen ihre Ausbildung auf der (modernen) Boehm-Flöte und begegneten sich am Königlichen Conservatorium in Den Haag, wo sie sich in den Klassen von Wilbert Ha-zelzet und Bart Kuijken auf die historischen Flöten spezialisierten.
Alle Mitglieder sind in Kammermusikensembles und Orchestern von internationalem Renommee aktiv, wie in den Musiciens du Louvre, Freiburger Barockorchester, Rheinische Kantorei, Musica Antiqua Köln, Amsterdam Baroque Orchestra, Musica ad Rhenum und Concerto Amsterdam. Kate Clark, spiritus rector des Ensembles, studierte Aufführungspraxis und Repertoire der Renaissance-Flöten 1990-93 bei Anne Smith an der Schola Cantorum Basiliensis.
Als Spielerin der Renaissance-Traversflöte nahm sie an zahlreichen Aufnahmen teil, speziell mit konzertierender Musik des frühen 17. Jahrhunderts, unter anderem mit Cantus Cölln. Sie lehrt barocke und Renaissance-Traversflöte am Königlichen Konservatorium Den Haag.
Kultur*
                                                       Basel-Stadt
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1203.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Unser nächstes Konzert:
Konzert II
Dienstag, 10. Januar 2006
               20.15	Uhr
                  leonhardskirche Basel
            MEL ET LAC - MILCH UND HONIG
                 Marianische Gesänge des 12. Jahrhunderts
Ensemble Peregrina
                Agnieszka Budzinska, Gesang/Harfe Kelly Landerkin, Gesang/Sinfonia Lorenza Donadini, Gesang Ulrike Andersen, Gesang
Leitung: Agnieszka Budzinska Kelly Landerkin
Kartenvorverkauf:
Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel, Tel. 061 - 261 90 25]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>