<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19440523'>23/05/1944</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1466.tif'/>
        <date when='19440523'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Neri, Massimiliano' type='person' role='cmp'>Neri, Massimiliano</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Franck, Melchior' type='person' role='cmp'>Franck, Melchior</name>
        <name key='Lechner, Leonhard' type='person' role='cmp'>Lechner, Leonhard</name>
        <name key='Albert, Heinrich' type='person' role='cmp'>Albert, Heinrich</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Krieger, Adam' type='person' role='cmp'>Krieger, Adam</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Wenzinger, Ilse' type='person' role='int'>Wenzinger, Ilse</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Häfliger, Ernst' type='person' role='int'>Häfliger, Ernst</name>
        <name key='Christmann, Max' type='person' role='int'>Christmann, Max</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Moser, Fritz' type='person' role='int'>Moser, Fritz</name>
        <name key='Adler, Alice' type='person' role='int'>Adler, Alice</name>
        <name key='Stange, Anita' type='person' role='int'>Stange, Anita</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Ganz, Beatrice' type='person' role='int'>Ganz, Beatrice</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Häfliger, Ernst' type='person' role='int'>Häfliger, Ernst</name>
        <name key='Christmann, Max' type='person' role='int'>Christmann, Max</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
der Schola Cantorum Basiliensis
                  Sommer 1944, 23., 25., 26. Mai
                    Kartenbezug (Einzelkarten und Mitgliederabonnemente) bei Hug & Co., Freie Straße 70a, Basel, und an der Abendkasse (nur Einzelkarten).
                     Einzelkarten für jedes Konzert zu Fr. 3.30, 4.40, 5.50 (Militär Fr. 2.20, 3.30, 4.40) ab 17. Mai.
                      Mitgliederabonnemente (nur im Vorverkauf): Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 25.—) erhalten ihre Mitgliederabonnemente ab 15. Mai; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 10. —, resp. Fr. 5. — ) können ein Mitgliederabonnement zu Fr. 4.40, 6.60, 8.80 (oder je eine ermäßigte Einzelkarte zu Fr. 2.20, 3.30, 4.40) ab 16. Mai beziehen.
Programmheft Fr. 1.—
:»Konzerte
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1467.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿\
Schola Cantorum Basiliensis
                         Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
                       Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
                Fächer und Lehrer:
                         Gesang (Solo, Ensemble): Max Meili, Dr. A. Geering, Helene Haefeli. Gregorianischer Choral: Ina Lohr.
                          Gregorianischer Chor: Ina Lohr.
                        Chor- und Ensembleübungen in Hausmusik: Ina Lohr.
                         Hausmusik für Kinder: Marianne Majer.
                          Blockflöte: Ina Lohr, Valerie Kägi, Marianne Majer.
                          Violine in alter Mensur: Walter Kägi, Gertrud Flügel.
                          Viola d’amore: Gertrud Flügel.
                         Viola da gamba: August Wenzinger, Marianne Majer.
                         Streichermusik: August Wenzinger, Marianne Majer.
                         Laute (Gitarre): Dr. Hermann Leeb, Fritz Wörsching.
                         Orgel: Eduard Müller.
                         Cembalo: Eduard Müller, Valerie Kägi.
                           Clavichord: Valerie Kägi.
                         Ensemble (vokal und instrumental): August Wenzinger, Ina Lohr. Evangelische Kirchenmusik: Ina Lohr, Eduard Müller.
                         Generalbaß: Ina Lohr, Eduard Müller.
                         Verzierungslehre: Dr. Arnold Geering, August Wenzinger.
                         Praktische Uebungen: Ina Lohr.
                         Formenlehre: Dr. Walter Nef.
                         Instrumentenkunde: Dr. Walter Nef.
                          Einführung in die alte Notation: Dr. Arnold Geering, Dr. Walter Nef. Die alte Musik im Ueberblick: Dr. Walter Nef.
                  Interne Abteilung
                  Berufsmäßige Ausbildung in Gesang und Instrumentalfächern, Kirchenmusik, Schulmusik, als Leiter von Sing- und Spielgruppen und Lehrer für Hausmusik. Vollständiges Pensum mit Haupt- und Nebenfächern. Abschlußprüfung mit auswärtigem Experten und Diplom. Anmeldung bei der Direktion.
                  Wintersemester von Mitte Oktober bis Ende Februar, Sommersemester von Ende Februar bis Anfang Juli. Beginn des Wintersemesters 1944/45: voraussichtlich Anfang Oktober.
                   Prospekt, Auskunft und Anmeldung auf dem Sekretariat, St. Albanvorstadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag 15—17 Uhr. Telefon 4 20 51.
V_)

Freunde alter Musik in Basel
                      der Schola Cantorum Basiliensis
                 Sommer 1944, 23., 25., 26. Mal
Freitag, 19. Mai, 18.15 Uhr
                   Saal des Schmiedenhofs, Gerbergasse 24
                    In Verbindung mit der Schweizerischen Musikforschenden Gesellschaft, Ortsgruppe Basel
               Vortrag, Alte Musik und Gegenwart Dr. Walter Nef
Dienstag, 23. Mai, 20 Uhr
                     Mttnstersaal des Bischofshofs
                1.	Konzert, Claudio Monteverdi und seine Zeit
Donnerstag, 25. Mai, 20 Uhr
                    Münstersaal des Bischofshofs
                2.	Konzert, Deutsche Lieder und Instrumentalmusik
                             des Barock
Freitag, 26. Mai, 20 Uhr
                    Münstersaal des Bischofshofs
3.	Konzert, Kammermusik von Georg Friedrich Händel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1468.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Zur Einführung
                Am Ende des 16. und Anfang des 17. Jahrhunderts gärte es in der ganzen Musik und besonders in der italienischen. Die Jungen wollten von den früheren Idealen nichts mehr wissen, sie verachteten und befehdeten sie. Aus der innern Umgestaltung entstanden neue Gattungen, die Oper, das Oratorium, das begleitete Lied, und ein neuer Stil, den man den «monodischen» zu nennen pflegt. «Monodie» heißt nicht Einstimmigkeit schlechthin, sondern begleitete Einstimmigkeit. Die Begleitung war das Neue in der Musik der nächsten hundertfünfzig Jahre. Seltsam ist sie von den Komponisten behandelt worden. Sie haben nur den Baß auf-geschrieben und es dem Ausführenden überlassen, die übrigen Stimmen beizufügen oder, wenn er geschickt war, aus dem Stegreif zu spielen. Nach dem «unaufhörlichen» Baß wird diese Art der Begleitung «Generalbaß» oder «Basso continuo (abgekürzt «Continuo») genannt.
               Das Ideal der vorangegangenen Zeit kann man etwa als Ideal des Maßes bezeichnen. Um zu verstehen, was damit gemeint ist, braucht man sich nur an Palestrina zu erinnern. Die Jungen hatten genug von der wundervollen Abgewogenheit und Glätte seiner Musik und sprengten das Maß. Waren früher die Stimmen gleichberechtigt nebeneinander, so tritt nun eine einzelne Stimme allein ins Bampenlicht. Sie bestimmt den Verlauf und zwingt die ändern Stimmen, sich ihr unterzuordnen, sie zu begleiten. Zum Träger des neuen Stils wird der Sologesang, und bei den Instrumenten wetteifert mit der menschlichen Stimme am meisten die junge Violine. Monteverdi war einer der ersten, der das Besondere an ihr entdeckte und ausnützte, und bald traten auch Virtuosen auf, Marini und andere. Vom Gemeinschaftlichen hat die Musik eine starke Wendung zum Individuellen und Persönlichen genommen.
               Vom Maß führte der Weg zum Uebermaß und manchmal zum Unmaß. Im 15. Jahrhundert bildeten drei Stimmen, in der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts vier, in der zweiten fünf Stimmen die Begel; nun sind acht, zehn, zwölf und mehr Stimmen keine Seltenheit. Zur Einweihung des Salzburger Doms im Jahre 1628 schrieb Orazio Benevoli sogar eine Messe von 53 Stimmen. Setzte man früher einzelne Stimmen gegeneinander und verband sie zu einem kunstreichen Bau, so sind es jetzt Stimmgruppen oder «Chöre», die miteinander wetteifern oder «konzertieren». Fast alle Werke des ersten Programms sind Beispiele dafür. Man kostete das Konzertieren im 17. Jahrhundert aus und fand immer wieder andere Möglichkeiten, Singstimmen und Instrumente allein oder in Gruppen miteinander abwechseln zu lassen. Im Freien oder in der Kirche bevorzugte man kräftigere Klänge, Trompeten, Posaunen, Zinken, Schalmeien, Trommeln, Pauken und dergleichen, in der Kammer, wie in unserm Fall, genügte auch der zartere Wechsel von Blockflöten mit gestrichenen und gezupften Saiteninstrumenten. Begünstigt wurde das Konzertieren durch einen Instrumentenvorrat, wie er so reich weder früher noch später jemals vorhanden war. Wir sind heute in dieser Beziehung arm geworden.

1.	Konzert
Dienstag, 23. Mal, 20 Uhr MUnstersaal des Bischofshofs
Ausfuhrende: Elsa Scherz-Meister, Ilse Wenzinger (Sopran), Maria Helbling (Alt), Max Meili, Ernst Häfliger (Tenor), Max Christmann (Baß).
Walter Kägi, Christine Heman (Violine), August Wenzinger (Blockflöte, Viola da gamba), Marianne Majer (Bratsche, Viola da gamba), Gertrud Flügel, Maya Wenzinger (Viola da gamba), Fritz Moser (Violoncello), Alice Adler (Contrabaß), Anita Stange (Blockflöte), Fritz Wörsching (Laute, Bratsche), Valerie Kägi (Blockflöte, Cembalo), Beatrice Ganz, Eduard Müller (Cembalo).
 Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM
Claudio Monteverdi und seine Zeit
Claudio Monteverdi 1567—1643
Giovanni Gabrieli 1557—1612
Claudio Monteverdi
Massimiliano Neri Mitte 17. Jahrh.
Biagio Marini um 1597—1665
Claudio Monteverdi
 Madrigal «Hör ch'el ciel e la terra» für sechs Singstimmen, zwei Violinen und Continuo
Canzon noni toni für drei Instrumentalchöre
Konzert «Con che soavitä» für Alt und drei Instrumentalchöre
Zwei Gesänge für zwei Tenöre und Continuo
«Ah, che non si conviene»
 «Se vittorie si belle»
Zwei Gesänge für Tenor und Continuo «Se i languidi miei sguardi»
«Ohime, ch’io cado»
 Sonata aus op. 2 für zwei Instrumentalchöre
Balletto secondo aus op. 22, für zwei Violinen, Bratsche, Violoncello und Continuo
Ballett «Tirsi e Clori» für fünf Singstimmen und Instrumente
Texte und Anmerkungen umstehend
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe S. 22
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1469.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Anmerkungen
CLAUDIO MONTEVERDI
Hör ch’el ciel e la terra el vento tace e le fere e gli augelli il lonno affrena Notte il carro stellato in giro mena e nel suo letto il mar senz’onda giace,
Veglio, penso, ardo, piango e chi mi sface
sempre m’e innanzi per mia dolce pena. Guerra e il mio stato d’ira e di duol piena
e sol di lei pensando ho qualche pace.
Coai sol d’una chiara fonte viva move il dolce e Pamaro ond’io mi pasco una man sola mi risana e punge E perche il mio martir non giunga a riva mille volte il di moro e mille nasco, tanto dalla salute mia son lunge.
Petrarca.
Madrigal « Her ch’el del e la ierra »
für zwei Soprane, Alt, zwei Tenöre, Baß, zwei Violinen und Continuo (Viola da gamba, Laute, Cembalo)
Jetzt, wo der Himmel, die Erde und der Wind schweigen, und der Schlaf die wilden Tiere und die Vögel bezwingt, die Nacht ihren Stemenwagen im Kreise fährt und das Meer ohne Wellen in seinem Bette ruht, (jetzt) wache ich, denke ich, verzehre ich mich und weine, und diejenige, die mich zugrunde richtet, steht mir zur süßen Pein immer vor Augen. Ich bin in einem zornigen und schmerzvollen Kriegszustand, und nur wenn ich an sie denke, habe ich einigermaßen Frieden.
So	wie nur aus einer klaren und lebenden Quelle das Süße und das Bittere fließt, das mich nährt, so heilt und verletzt mich auch nur eine Hand, und damit meine Qualen kein Ende nehmen, sterbe ich tausendmal des Tages und werde tausendmal geboren; so weit bin ich von meiner Genesung entfernt.
                  Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. VIII, S. 39.
                Claudio Monteverdi, ein Schüler des ausgezeichneten Cremoneser Kirchenmusikers Marc’Antonio Ingegneri, wirkte in Mantua und seit 1613, nach dem Tod des Giovanni Gabrieli, als Erster Kapellmeister an der Markuskirche in Venedig. Er ist das erste Genie auf dem Gebiet der jungen Oper, dazu ein vielseitiger und kühner Schöpfer von Madrigalen und Komponist von Kirchenmusik. Der «Orfeo» (1607), die Arian-nenklage, das einzig erhaltene Stück aus der gleichnamigen Oper (1608), und das «Combatimento di Tancredi et Clorinda» (1624) haben ihn vor allem wieder lebendig gemacht.
           GIOVANNI GABRIELI	Canzon nonl toni für drei Inntrumen-
                                                                talchöre
                Chor I zwei Violinen, Bratsche, Violoncello.
               Chor II zwei Blockflöten, Cembalo.
               Chor III Diskantgambe, zwei Altgamben, Tenorgambe.
                  Istituzioni e monumenti dell’arte musicale italiana, Bd. II, S. 247.
                Giovanni Gabrieli, der Schüler und Neffe von Andrea Gabrieli, wirkte mit Ausnahme eines Aufenthalts in München dauernd in seiner Vaterstadt Venedig als Erster Organist an der Markuskirche. Sein Ruhm als Spieler, Lehrer und Komponist übertraf noch den des altern Gabrieli. Einer seiner Schüler war auch der junge Heinrich Schütz. Neben Madrigalen und Kirchenmusik machten ihn besonders
                 4

seine zwei- und mehrchörigen Instrumentalwerke berühmt, die auf den beiden gegenüberliegenden Emporen der Markuskirche festlich auf geführt ivurden. Am bekanntesten davon ist die «Sonata pian e forte» aus der Sammlung der «Symphoniae sacrae» (1597), der auch unsere Canzon im neunten Kirchenton angehört.
CLAUDIO MONTEVERDI	Konzert « Con che soavitä » für Alt und
                                           drei Instrumentalchöre
Con che soavitä, labhra adorate	Mit welcher Wonne küsse ich euch, an*
e vi bacio e v’ascolto.
Ma se godo un piacer l’altro m’e tolto come i vostri diletti s’ancidono fra lor se dolcemente vive per ambedue l’anima mia che soave armonia fareste o cari Baci!
Che soave armonia fareste o dolci detti, se foste unitamente d’ambcdue le dolcezze.
Instrumente:
Chor I Laute, Cembalo.
Chor II zwei Violinen, Bratsche, Violoncello, Cembalo.
Chor III drei Gamben, Contrabaß, Cembalo.
Tutte le opere di C. M., Bd. VII, S. 137.
 gebetete Lippen, und lausche euch! Aber wenn ich eine Freude genieße, ist mir die andere verwehrt. Wie die Wonnen, die ihr mir spendet, sich gegenseitig töten, wenn meine Seele durch beide in süßer Lust lebt! Welch süßen Wohlklang würdet ihr machen, liebe Küsse! Welch süßen Wohlklang würdet ihr machen, süße Worte! Wenn ihr gleichermaßen fähig wäret beider Süßigkeiten: küssend zu reden oder redend zu küssen!
CLAUDIO MONTEVERDI
Ah, ah, ah, che non si conviene romper la fede a chi la fe mantiene ch’esservi suol appresso.
E quell’istesso lontan da voi ne puo cangiarlo morte ne sia malvagia sorte.
Ma fermo come a l’onda immobil scoglio i voglio e viver vostro e morir vostro.
Se vittorie si belle han le guerre d’amore, fatti guerrier mio core e non temer de gli amorosi strali le ferite mortali.
Pugna sappi ch’e gloria il morir per desio della vittoria.
Zwei Gesänge lür zwei Tenöre und Confinuo (Viola da gamba und Cembalo)
« Ah, che non si conviene »
Ach, ach, ach, es gehört sich nicht, die Treue zu brechen dem, dessen Treue dieselbe ist, ob er in eurer Nähe oder fern von euch weile. Weder Tod noch Schicksalsschläge können ihn ändern. Unbeweglich, wie der Fels dem Wasser standhält, so bleibt meine Treue zu euch in Leben und Tod gleich.
« Se vifforie si belle »
Wenn die Liebeskriege zu so schönen Siegen führen, so sollst du, mein Herz, Krieger werden und die tödlichen Wunden der Liebespfeile nicht fürchten. Kämpfe und wisse, daß es zum Ruhme gereicht, aus dem Wunsch nach dem Siege zu sterben.
Tutte le opere di C. M., Bd. VII, S. 62; Bd. IX, S. 21.
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1470.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CLAUDIO MONTEVERDI
Zwei Gesänge für Tenor und Continuo (Viola da gamba, Laute, Cembalo)
Se i languidi miei sguardi, se i sospir interrotti, se le tronche parole non han sin hör potuto, o bei idolo mio, farvi de le mie fiamme intera fede, leggete queste note, credete a questa carta in cui sotto forma d’inchiostro il cor stillai.
Qui sotto scorgerete quelli interni pen-sieri che con passi d’amore scorron l’a-nima mia; anzi avvampar vedrete come in sua propria sfera nelle vostre bel-lezze il foco mio. Non e gia parte in voi che con forza invisibile d’amore tutto a se non mi tragga.
Altro gia non son io che di vostra beltä preda e trofeo.
A voi mi volgo, o chiome, cari miei lacci d’oro! Deh! come mai potea scampar sicuro, se come lacci l’anima legaste, come oro la compraste? Voi, pur voi dunque sete de la mia liberta catena e prezzo.
Stami miei preziosi,
bionde fila divine, con voi l’eterna parca svora’l fuso fatal mia vita torce.
Voi, voi, capelli d’oro, voi pur sete di lei ch’e tutto foco mio raggi e faville.
Ma se faville sete, onde avvien che ad ogni hora contro Fuso del foco in giü Beendete?
Ah che a voi per salir scender conviene, che la maggior celeste ov’aspirate o sfer a degli ardori, o paradiso, e posta in quel bei viso. Cara mia selva d’oro, ri-chissimi capelli, in voi quel laberinto Amor intesse ond’ uscir non sapia l’ani-ma mia.
Tronchi pur morte i rami del prezioso bosco e de la fragil carne seuota pur lo mio spirto che tra fronde si belle anco reciso rimarrö prigioniero fatto gelida polve ed ombra ignuda.
Dolcissimi legami, belle mie piogge d’oro, qual hör sciolte cadete da quelle ricche nubi onde raccolte sete e cadendo formate preziose procelle onde con onde d’or bagnando andate scogli di latte e
6
« Se I languidi miei sguardi »
Wenn meine schmachtenden Blicke, wenn die halb unterdrückten Seufzer, wenn die abgebrochenen (gestammelten) Worte es bisher nicht vermocht haben, o mein schönes Idol, Euch von meiner Liebesglut zu überzeugen, so lest diese Bemerkungen, glaubt diesem Papier, auf dem ich in Form von Tinte mein Herzblut ausströmte. Im folgenden werdet Ihr jene tiefinnerlichen Gedanken erkennen, die auf Flügeln der Liebe durch meine Seele ziehn; ja Ihr werdet sogar mein Liebesfeuer wie in seiner eigehen Sphäre sich an Euren Reizen entzünden sehen. Kein Teil ist ja an Euch, der mich nicht mit unsichtbarer Liebesmacht ganz an sich zöge.
Etwas anderes bin ich ja nicht als Eurer Schönheit Opfer und Siegesbeute. — Euch wende ich mich zu, o Haare, meine lieben goldenen Schlingen! Wie konnte ich je heil davonkommen, wenn ihr wie Stricke die Seele gefesselt und gleich wie Gold sie gekauft habt? Ihr seid also meiner Seele Kette und Preis. Ihr, meine kostbaren Goldfäden, blondes, göttliches Gespinst, mit euch spinnt die ewige Parze auf der Schicksalsspindel mein Leben. Ihr, ihr goldenen Haare, ihr seid doch Strahlen und Funken von ihr, die all mein Liebesfeuer ist.
Aber wenn ihr Funken seid — wie geschieht es dann, daß ihr jederzeit gegen den Brauch des Feuers abwärts strebt? Ach, weil ihr, um emporzusteigen, herunterfallen müßt, weil die höhere himmlische Sphäre der feurigen Glut oder gar das Paradies in Eurem schönen Antlitz liegt! Mein lieber goldener Wald, ihr üppigen Haare, in euch hat Amor jenes Labyrinth geflochten, aus dem meine Seele nie den Ausweg wird finden können. Möge auch der Tod die Zweige des kostbaren Waldes abschneiden und meinen Geist des vergänglichen Körpers berauben, so werde ich doch, auch abgeschnitten mitten unter so schönem Gezweig, ihr Gefangener bleiben. der zu eiskaltem Staub und einem nackten Schatten geworden ist. Ihr überaus holden Fesseln, ihr meine schönen goldenen Regenströme, wenn ihr auf-

rivi d'alabastro, more subitamente, o miracolo eterno, d’amoroso desio fra ei belle tempeste arso il cor mio.
Ma giä l’hora m’invita o de li affetti miei nuntia — fedele! cara carta amo-rosa che dalla penna ti dividi homai.
Vanne, e s’Amor e’l Cielo eortese ti concede che da begl’occhi non t’accenda il raggio, ricovra entro il bei seno! Chi sa che tu non gionga da si felice loco per sentieri di neve a un cor di foco?
Ohime ch’io cado
ohime ch’inciampo
ancora il pie pur come pria.
E la sfiorita mia
caduta spene
pur di novo rigar
con fresco lacrimar
hör mi conviene.
Lasso! del vecchio ardor conosco l’orme ancor dentro nell petto.
Ch’ha rotto il vago aspetto e i guardi amati Lo smalto adamantin ond’ armaro il meschin pensier gelati.
Folie credev’io pur d’aver schermo sicur da un nudo arciero.
E pur io s’i guerriero Hör son codardo ne vaglio a sostener il colpo lusinghier d’un solo sguardo.
0 Campion immortal sdegno come s’i fral hör fugge indietro.
Ah! sott’armi di vetro in canto errante m’hai condotto, indefedel, contro spada crudel d’aspro diamante.
gelöst herunterfällt von jenen prächtigen Wolken, wo ihr gesammelt seid, und im Fallen kostbare Sturmwinde bildet, worauf ihr mit goldenen Wellen milchweiße Klippen und alabasterne Täler umspült, dann stirbt plötzlich — o ewiges Wunder! — mein inmitten schöner Stürme in Liebessehnsucht entbranntes Herz.
Aber 6chon ruft mich die Stunde. O treuer Bote meiner Liebesgefühle, teures Liebesbrieflein, das jetzt von der Feder sich trennt, zeuch hin, und wenn Amor und der Himmel huldvoll dir gewähren, daß der Strahl schöner Augen dich nicht versenge, so birg dich am schönen Busen! Wer weiß, ob du von einem so glückseligen Orte nicht auf schneeigen Pfaden zu einem glühenden Herzen gelangst?
< Ohimi ch'io cado »
Weh mir! Denn ich falle. Weh mir! Denn ich strauchle mit dem Fuße wiederum wie früher. Und meine verblühte, geknickte Hoffnung muß ich nur von neuem mit frischen Tränen netzen!
Ach, ich erkenne wieder die Spuren der alten Leidenschaft drinnen im Herzen! Denn ihr anmutiges Aussehen und die lieben Blicke haben die diamantharte Kruste geschmolzen, womit erkaltete Liebesgedanken das arme Herz gepanzert hatten.
Ich Narr glaubte schon einen sichern Schutz zu haben vor einem gewissen nackten Bogenschützen, doch bin ich, der so Kriegerische, jetzt feige und vermag nicht, der Lockung eines einzigen Blickes standzuhalten.
0	unsterblicher Streiter (Amor), wie so kleinmütig der Liebesgroll jetzt von hinnen weicht!
Ach, unter gläsernen (brüchigen) Waffen, einem trügerischen Zauber, hast du. Treuloser, mich gegen ein grausames Schwert von diamantener Härte geführt!
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1471.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿0 come sa punir Tirann’ Amor l’ardir d’alma rubella una dolce favella, un seren volto, un vezzoso mirar sogliono rilegar un cor disciolto.
Occhi occhi belli! ah se fu sempre bella virtü, giusta pietate, Deh! voi non mi negate il guardo e’ 1 riso che mi sia la prigion per s’i bella cagion il Paradiso.
Oh, wie versteht es Tyrann Amor, die Vermessenheit einer widerspenstigen Seele zu bestrafen!
Eine süße Sprache, ein heiteres Gesicht, ein zärtlicher Blick pflegen ein von den Fesseln befreites Herz von neuem zu binden.
Augen, schöne Augen! Ach, wenn die Tugend immer schön, das Mitleid immer gerecht war, oh, so versagt ihr mir nicht Blick und Lächeln, auf daß mir das Gefängnis durch solche Schönheit zum Paradiese werde!
Tenor: Max Meili.
Tutte le opere di C. M., Bd. VII, S. 160; Bd. IX, S. 111.
MASSIMILIANO NERI
                  Sonafa aus op. 2 für zwei Instrumentalchöre
Chor I drei Blockflöten, Laute.
Chor II zwei Violinen, Bratsche, Violoncello, Cembalo.
Aus der Originalausgabe, «Sonate da sonarsi con varii stromenti, a 3 sino a 12», op. 2 (Venedig 1651).
Massimiliano Neri, ein begabter Instrumentalkomponist seiner Zeit, war 1644 Erster Markusorganist in Venedig und 1664 Hof Organist des Kurfürsten von Köln. 1651 wurde er von Kaiser Ferdinand II. geadelt.
BIAGIO MAR1NI	BalleHo secondo aus op. 22 für zwei
                                            Violinen, Bratsche, Violoncello und Continuo (Cembalo)
                                        Entrala BalleHo Gagliarda Correnfe Pretirata
L. Torchi, L’arte musicale in Italia, Bd. VII, S. 27.
Biagio Marini, einer der frühesten großen Geiger und Violinkomponisten, spielte von 1615 bis 1618 unter Monteverdi als Kirchengeiger an der Markuskirche in Venedig, war 1620 in Brescia, 1622 in Parma und hielt sich von 1623 bis 1645 meist als Kapellmeister am pfälzischen Hof in Neuburg und Düsseldorf auf.
 CLAUDIO MONTEVERDI
 Tirsi solo:
 Per monti e per valli, bellissima Clori, giä corrono a balli
Ballet! « Tirsi a Clori » zwei Soprane, Alt, Tenor, Baß und Instrumente
Ueber Berge und durch Täler,
schönste Clori,
eilen schon zum Tanze
                 8

  Ie Ninfe e Pastori, giä lieta e fcstosa ha tutto ingomhrato la schiera amorosa il seno del prato.
Clori sola:
  Dolcissimo Tirsi, giä vanno ad unirsi, giä tiene legata l’amante l’amata, giä movon concorde il suono a le corde, noi soli negletti qui stiamo soletti.
Tirsi solo:
  Su, Clori, mio core andianne a quel loco ch’invitano al gioco le Grazie ed Amori.
  Giä Tirsi distende la mano e ti prendre, che teco sol vole menar le Carole.
Clori sola:
  Si, Tirsi, mia vita, ch’a te solo unita vo girue danzando, vo girne cantando.
  Pastor benche degno non faccia disegno di mover le piante con Clori, sua Amante.
Tirsi e Clori:
  Giä, Clori gentile, noi siam ne la schiera, con dolce maniera sguiam il lor Stile, halliaino ed intanto spieghiamo col canto con dolci bei modi del ballo le lodi.
II ballo a cinque
  ßalliamo, ch’el gregge, al suon de l’avena che i passi corregge, il ballo ne mena, e ballano e saltano snelli
  i	capri e gli agnelli.
  Balliam, che ncl Cielo con lucido velo, al suon de le sfere, hör lente, hör leggiere, con lumi e facelle su danzan le stelle.
die Hirtinnen und Hirten.
Schon hat, freudig und festlich, die verliebte Schar den Wiesengrund völlig belebt.
Süßester Tirsi,
schon sind sie dabei sich zu vereinen,
schon hält der Liebende seine Liebste,
schon stimmen sie
die Saiten an,
wir nur stehen hier,
einsam und verlassen.
Auf denn, Clori, mein Herz, laß uns dorthin gehen, wo uns die Grazien und Liebesgötter zum Spiele laden.
Schon streckt Tirsi die Hand aus
und nimmt dich,
denn mit dir allein
will er den Reigen führen.
Ja, Tirsi, mein Leben,
allein mit dir vereint,
will ich dort mich drehn und tanzen,
will ich dort mich wenden und singen.
Kein noch so würdiger Hirte
soll es wagen,
die Füße (beim Tanze) zu bewegen mit Clori, als seiner Liebsten.
Liebste Clori, schon sind wir mitten in der Schar und ordnen uns mit sanfter Gebärde in ihre Reihen ein.
Wir tanzen und springen und singen dabei in süßen Weisen das Lob des Tanzes.
Laßt uns tanzen, wenn die Herde beim Klang der Schalmei, die die Schritte lenkt, zum Tanze führt.
Und es tanzen und springen behend die Ziegen und Lämmlein.
Laßt uns tanzen, da im Himmel mit leuchtendem Schleier beim Klang der Sphären, bald langsam, bald schnell, mit Lichtern und Fackeln die Sterne droben tanzen.
9]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1472.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Balliam, che d'intorno Laßt uns tanzen, wenn ringsherum     
nel torbido giorno     an stürmischen Tagen                 
al suono de’venti      beim Rauschen der Winde              
le nubi correnti,      sogar die fliehenden Wolken,         
se ben fosche adre,    obwohl sie düster sind,              
pur danzan leggiadre.  leicht einhertanzen.                 
Balliamo, che l’onde   Laßt uns tanzen, wenn der wehende    
al vento che spira     Wind die Wellen bewegt               
le move e l’aggira,    und dreht, wenn er sie aufwühlt.     
le spinge e confonde.  Wenn die Flußgötter,                 
Si come lor siede,     wie es sich gehört,                  
se movon il piede      die Füße bewegen und tanzen          
e ballan le Linfe      unter den kreischenden Nymphen.      
quai garuli Ninfe.                                          
Balliam, che i vezzosi Laßt uns tanzen, wenn die anmutigen, 
bei fior ruggiadosi,   schönen, taugetränkten Blumen,       
se l'aura si scuote,   von den Lüften bewegt,               
con urti e con ruote   mit Wiegen und Schaukeln             
fan vaga sembianza     fast den Eindruck erwecken.          
anch’essi di danza.    ah ob auch sie tanzten.              
Balliamo e giriamo     Laßt uns tanzen und uns drehen,      
corriamo e saltiamo.   Laßt uns eilen und springen.         
Qual cosa e piü degna  Gibt es etwas Schöneres,             
il ballo c’insegna?    als was der Tanz uns lehrt?          
                 Tirsi: Max Meili. Clori: Elsa Scherz-Meister.
                Instrumente: zwei Blockflöten, drei Camhen, Contrabaß, Laute, Cembalo. Tutte le opere di C. M., Bd. VII, S. 191.
                 10

      2.	Konzert
Donnerslag, 25. Mai, 20 Uhr Münslersaal des Bischofshofs
                            Ausführende: Elsa Scherz-Meister (Sopran), Maria Helbling (Alt), Max Meili, Ernst Häfliger (Tenor), Max Christmann (Baß).
                             Gertrud Flügel, Marianne Majer (Violine, Viola da gamba), Christine Heman (Bratsche), Maya Wenzinger (Bratsche, Viola da gamba), August Wenzinger (Viola da gamba), Valerie Kägi (Cembalo).
                               Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
        PROGRAMM	Deutsche Lieder und
                           Instrumentalmusik des Barock
Sechs Tänze für Instrumente (Gambenquartett)
Vier Frühlingslieder
              «Der Mai viel schöner Bliimlein bringt» (a cappella) «Herzlich tut mich erfreuen» (a cappella)
            «Glück zu ihr grünen Bäume» für Sopran, Alt, zwei Violinen und Continuo
                             «Der Mai, des Jahres Herz» für Sopran, Alt, zwei Violinen und Continuo
Aria mit Variationen, a-moll (Cembalo)
Suite g-moll (Cembalo)
Vier Liebeslieder
«O Lieb, wie süß und bitter» (a cappella)
«Komm, mein Kind» für Tenor, fünf Instrumente und Continuo
«Hör, meine Schöne» für fünf Singstimmen, fünf Instrumente und Continuo
                             «Laßt uns meiden» für fünf Singstimmen und Continuo
Sonate op. 2, Nr. 1, B-dur für Violine, Viola da gamba und Cembalo
                               Vier ernste Lieder
             «Wie selig ist, dem Gott verliehen» für fünf Singstimmen und Continuo
                            «Das Leid ist hier» für Sopran, Alt, Tenor und Continuo
            «Nun sich der Tag geendet hat» für Tenor, fünf Instrumente und Continuo
             «Der Tag beginnet zu vergehen» für fünf Singstimmen und Continuo
Texte und Anmerkungen umstehend
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe S. 22
Melchior Franck um 1573—1639
Leonhard Lechner um 1553—1606 Heinrich Albert 1604—1651
Dietrich Buxtehude 1637—1707
Leonhard Lechner Adam Krieger 1634—1666 Heinrich Albert
Dietrich Buxtehude
Heinrich Albert
Adam Krieger Heinrich Albert
11]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1473.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Zur Einführung
                 «Ich bitte aber / man wolle nicht dafür halten / daß Ich mit meinen Melodeyen gedächte große Kunst an den Tag zu geben / sintemal mir hierinn vnrecht geschehen würde / vnd halte Ich / daß vielleicht ein jeder / der etwas singen kan / leichtlich eine Melodey oder Weise / die nachmals durch Gewohnheit gut scheinen würde / zu wege bringen solte; Sondern ich hab es gethan vmb der Worte willen / die mir nach und nach zu handen gekommen sind vnd wo!-gefallen haben / wie ich denn auch meistenteils von guten Freunden darumb bin ersuchet worden. Wunderte Euch etwan dieses / daß ich Geist- und Weltliche Lieder in ein Buch zusammen gesetzet / so gedencket wie es mit Ewrem eigenen Leben beschaffen / die Ihr offt an einem Tage des Morgens andächtig / des Mittags in einem Garten oder lustigen Orte vnd des Abends bey einer Ehrlichen Gesellschaft / auch wol gar bey der Liebsten / frölich seyd.»
                  Es ist nicht nur die auf den Titelblättern beliebte Bescheidenheit, die Heinrich Albert veranlaßt hat, dem ersten Band seiner «Arien und Melodeyen» diese Sätze voranzustellen. Er sagt mit ihnen wesentlich, worauf es ihm ankommt. Nicht «große Kunst», nicht verwickelten Kontrapunkt, wie die Meister der vorigen Zeit, will er bieten, sondern einfache Weisen, wie sie nach seiner Meinung jedem Musikalischen einfallen können. Und nicht die Töne, sondern die Worte stehen für ihn an erster Stelle. Hundert Jahre vorher hatte der Nürnberger Arzt und Verleger Georg Förster genau das Gegenteil angezeigt: er habe nämlich «nicht der Text, sondern der Composition halben, die Lieder in truck gegeben». Das Streben nach Vereinfachung und das neue Verhältnis zum Text sind Programmpunkte der neuen Musik im 17. Jahrhundert. Auch Monteverdi, einer ihrer eifrigsten Vorkämpfer, hat die gleichen Leitsätze verkündet und die Musik zur Dienerin der Sprache machen wollen. Sie sollte einfach sein, damit man die Worte verstehe, und sie sollte zugleich den Eindruck der Worte verstärken. Während Lechner mit seinen unbegleiteten Liedern zwischen dem alten und neuen Ideal steht, gehören Albert und Krieger zur neuen Kunst. In einem ähnlichen Verhältnis sind die vierstimmigen Tänze von Melchior Franck zur Triosonate von Buxtehude. Der einheitliche Klang des Gambenchors ist später zugunsten der individueller behandelten Einzelinstrumente Violine, Tenorgambe und Cembalo aufgegeben worden.
                  Albert erinnert uns in seiner Vorrede noch an ein Drittes, das wir bei der alten Musik nie vergessen dürfen. Wie das Geistliche und das Weltliche unter sich, so waren auch Kunst und Leben untereinander verbunden. Die Lieder sind aus dem Tages- und Lebenslauf heraus entstanden, oft für eine Gelegenheit, und haben Leben und Geselligkeit geschmückt. Für uns sind sie darum nicht nur liebenswerte Kunstwerke, sondern auch lebendige Zeugen einer Zeit, die ähnlich gelitten hat wie die unsrige. Denken wir an die grauenvolle Wirklichkeit des Dreißigjährigen Krieges, so müssen wir immer wieder staunen, daß solche Musik überhaupt entstehen konnte.
                    12

Texte und Anmerkungen
MELCHIOR FRANCK	Sechs Tänze für Instrumente
                                     Pavane d-moll Galliarda C-dur Deutscher Tanz g-moll Deutscher Tanz g-moll Tanz d-moll Deutscher Tanz C-dur
Gambenquartett (Diskantgamhe, zwei Allgamben, Tenorgambe).
M. Franck (und V. Hausmann), Ausgewählte Instrumentalwerke, Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XVI, Nr. 1, S. 7; Nr. 24, S. 29; Nr. 23, S. 49; Nr. 24, S. 50; S. 92; Nr. 15, S. 44.
Melchior Franck aus Zittau lebte zuerst in Nürnberg und wirkte seit 1603 als Hofkapellmeister des Herzogs Johann Casimir in Coburg. Er war ein ungewöhnlich fruchtbarer Komponist von weltlicher Gesangs- und Instrumentalmusik und auch eines der stärksten Talente auf dem Gebiete der evangelischen Kirchenmusik vor Schütz.
LEONHARD LECHNER	«Der Mai viel schSner Blümlein bringt»
                    Der Mai viel schöner Blümlein bringt, das Vöglein singt, das Tierlein springt, dem Menschen ist auch baß zu Mut, weil sich alles erfrischen tut.
Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß.
Gesellige Zeit, Bd. II (Bärenreiter Ausgabe 910), S. 53.
Leonhard Lechner, ein hochbegabter, aber eigenwilliger Künstler, stammte aus dem Etschtal und genoß in München den Unterricht des berühmten Niederländers Orlando di Lasso. Später geriet er, auf seinen Künstlerstolz pochend, in bösen Zwist mit einem süddeutschen Grafen. Er fand dann Unterschlupf in Stuttgart und stieg dort bis zum Hofkapellmeister empor. Neben den deutschen Liedern ragen vor allem seine Alterswerke hervor, die Johannes-Passion, das Hohelied Salomonis und die Deutschen Sprüche von Leben und Tod.
LEONHARD LECHNER	«Herzlich tut mich erfreuen»
                          Herzlich tut mich erfreuen die fröhlich Sommerzeit, all mein Geblüt verneuen, der Mai viel Wollust geit, die Lerch tut sich erschwingen mit ihrem hellen Schall, lieblich die Vöglein singen im Wald und überall.
Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß.
Gesellige Zeit, Bd. II, S. 56.
13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1474.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HEINRICH ALBERT
«GlUck zu ihr grünen Bäume» für
Sopran, Alt, zwei Violinen und Continuo (Viola da gamba und Cembalo)
Glück zu ihr grünen Bäume, ihr Haus der Sicherheit, ihr Vorrat guter ßeime, Schatz aller Fröhlichkeit. Fahrt fort, laßt eure Lieder mir bringen Lust und Ruh! Ich setze mich hie nieder und hör euch fleißig zu.
Du sanfter Westwind pfeife und halte recht den Schlag, daß alles seine Läufe gebührlich machen mag!
Das Laub ist gäng und rege, die Luft ist sanft und still, kein Vogel ist, der träge sich jetzt erweisen will.
                       Indem der Mai behende jetzt von uni Abschied nimmt, wie allem Tun sein Ende zu haben ist bestimmt: will ich auf meinen Geigen ingleichen lustig sein, sitz unter euren Zweigen und stimme mit euch ein.
 Simon Dach.
Arien von H. Albert, Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XII, S. 27.
Heinrich Albert lernte bei seinem Vetter Heinrich Schütz in Dresden und sollte dann wie dieser in Leipzig die Rechte studieren. 1626 siedelte er mit seinem Freund, dem Dichter Simon Dach, nach Königsberg über und wurde dort 1630 Domorganist. In der ersten Hälfte des 17. Jahrhunderts war er der größte Meister des deutschen ein- und mehrstimmigen Generalbaßliedes.
HEINRICH ALBERT
Der Mai, des Jahres Herz beginnt durch Kraft der Sonnenstrahlen Feld, Berg und Tal zu malen, daß alles neuen Schmuck gewinnt.
Der Baum, ein Speisemarkt der Bienen,
trägt Laub und edlen Saft,
der Aerzte Wissenschaft,
die Feld und Gartenkräuter grünen.
Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XII,
«Der Mal, des Jahres Herz» für Sopran, Alt, zwei Violinen und Continuo (Viola da gamba und Cembalo)
Und du mein Herz, bist träg und kalt, gibst noch dich zu verstecken der faulen Winterdecken, der Wollust Schirm und Aufenthalt? Nein, laß dich die Natur bewegen!
Des höchsten Gnadenschein
wird deine Sonne sein,
sein teures Wort dein güldner Regen.
Simon Dach.
S. 76.
          DIETRICH BUXTEHUDE	Aria mit Variationen, a-moll Suite g-moll
                                                      Allemande Courante Sarabande Gigue
               Cembalo.
               D.	Buxtehude, Klavervaerker (W. Hansen, Kopenhagen und Leipzig), S. 84; S. 51. 14

Dietrich Buxtehude, Abkömmling einer norddeutschen Organistenfamilie, ist in Heisingborg (Schweden) geboren. Der größte deutsche Kirchenmusiker zwischen Schütz und Bach war von 1668 bis zu seinem Tod Organist an der Marienkirche in Lübeck. Er komponierte nicht nur Kirchenkantaten und Orgelmusik, sondern auch wertvolle Kammer- und Klaviermusik. Seine Klavierwerke, die 1942 zum ersten Mal veröffentlicht worden sind, haben sich nur in einem handschriftlichen Tabulaturbuch erhalten, das seit Jahrhunderten im Besitz der Familie Ryge in Roskilde (Dänemark) ist.
LEONHARD LECHNER	«O Lieb, wie sUß und biHer»
                        0 Lieb, wie süß und bitter,
                        ein brennend sehnlich Not,
                       voll Trauren, Furcht und Zittern,
                        bist ärger dann der Tod,
                        ein Anfang aller Freud und Leid,
                        wie Petrarca dich nennet:
                          ein süße Bittrigkeit.
Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß.
Gesellige Zeit, Bd. II, S. 104.
ADAM KRIEGER
«Komm, mein Kind» für Tenor, fünf Instrumente und Continuo
Komm mein Kind, wir wollen gehn, wo die Blumen, wo die Felder und die grünen Wiesen stehn.
Komm ach komm und säum’ dich nicht! Weil die beste Zeit anbricht!
Unsre Jugend wird ja so recht von Herzen drüber froh.
Schau der Himmel klärt sich auf, und die Wolken nehmen schneller als vor diesen ihren Lauf.
Der verbuhlte Westenwind singt als ein verliebtes Kind durch den Busch und durch den Wald, daß die ganze Luft erschallt.
                         Auch die Vögel insgemein wissen nun bei diesen Zeiten nichts, als lauter fröhlich sein.
                           Ihre Liebe lernen sie ohne sonderbare Müh, weil die Sonne sie erfreut und die ganze Welt erneut.
Instrumente: Zwei Violinen, zwei Bratschen, Viola da gamba, Cembalo.
Arien von A. Krieger, Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XIX, S. 68.
Adam Krieger, einer der verschiedenen Komponisten dieses Namens im 17. Jahrhundert, die sich teils Krieger, teils Krüger und Crüger schrieben, war Schüler von Scheidt in Halle und von 16S5 bis 1657 Nachfolger Rosenmüllers als Nicolaiorganist in Leipzig. Als an seiner Stelle Sebastian Knüpfer das Thomaskantorat erhielt, ging er als Kammerorganist der kurprinzlichen Kapelle nach Dresden. Er war einer der vielseitigsten und begabtesten Liederkomponisten seiner Zeit, der auch seine Texte selbst dichtete.
15]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1475.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ADAM KRIEGER
«Hör, meine Schöne» für Sopran, Alt, zwei Tenöre, Bali, fünf Instrumente und Continuo
                Hör, meine Schöne, wie ich mich sehne
                nach deinen Blicken, die mich entzücken —
                was hat sich vor ein Gott bei dir versteckt?
                Daß deine Blitze mit solcher Hitze mich überstrahlen und schwarz bemalen,
                hat mich dergleichen Macht doch nie erschreckt.
                Willst du mir weichen mit deinen Zeichen?
                Willst du entrennen und kannst mich brennen?
                Du bist zwar weiß; doch hast du mich geschwärzt.
                Pflegt doch die Sonne,
               der Erden Wonne,
                 ihr selbst das Leben
                 gar oft zu geben.
                Ist die gleich schwarz — sie wird dennoch geherzt.
Instrumente: Zwei Violinen, zwei Bratschen, Viola da gamba, Cembalo. Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XIX, S. 77.
• Brant-Tantz, aufT Herrn Barthel Michel« und Jungfraw Barbara Rohtthanaen Hochzeitlichem Ehren Tag den 25. Januarii 1649.»
HEINRICH ALBERT
                 «Laßt und meiden» für Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß und Continuo (Viola da gamba und Cembalo)
Laßt uns meiden, was nur Leiden einem schaffen kann, auserwähltste Freuden, gebt euch bei uns an. Liebste Sachen,
Spiel und Lachen kommt gesamt zu Häuf, steck uns Kerzen in die Herzen, süßer Amor auf!
Glänzt ihr Sterne
schön von ferne,
die mein Herz mir brennt,
meine Wonne
ist mir Sonne,
Mond und Firmament.
Laßt mir weichen alle Reichen, alles Gut und Geld, nichts ist ihr zu gleichen, sie ist meine Welt.
Seid selbst Richter, Himmelslichter, weil ihr auch geliebt, wie die Schar der Dichter von euch Nachricht gibt.
Sagt zusammen, Wolkenflammen, ob was Liebers mir hier auf Erden
könne werden weder ihre Zier.
Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XIII, S. 276.
 Simon Dach,
                  16

DIETRICH BUXTEHUDE	Sonate op. 2, Nr. 1. B-dur für Violine,
                                      Viola da gamba und Cembalo Allegro-Adagio-Allegro-Grave-Vivace-Lento-Poco Adagio-Presto
D.	Buxtehude, Instrumentalwerke, Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XI, S. 79.
HEINRICH ALBERT	«Wie selig ist, dem Gott verliehen»
                                        für Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß und Continuo (Viola da gamba und Cembalo)
«Nach seeliger Heimfahrt Jungfraw Magdalenen Albertin, meiner liebsten Sdiwester, im Jahre 1639 den 26. September überschickte ich dieses meiner hertzliebsten Mutter.»
Wie selig ist, dem Gott verliehen,	Ihr lieben Eltern, laßt das Klagen,
wenn seiner Jahre Frühlingszeit	die Ungeduld, den Unmut sein!
noch erstlich recht beginnt zu blühen,	Den ihr zu Grabe lasset tragen
schon aus des Leibes Dienstbarkeit	in seiner Jugend erstem Schein,
dort in die freie Sicherheit	ist froh, daß er hier aller Pein
der ewig schönen Lust zu ziehen!	schon gute Nacht hat mögen sagen.
Simon Dach.
Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XII, S. 38.
HEINRICH ALBERT	«Das Leid ist hier» für Sopran, Alt, Te-
                                       nor und Continuo (Viola da gamba und Cembalo)
«Als die hochlöblichen Crohnen, Pohlen und Schweden nach abgelauffenem sschsjährigen Stillstand in Preussen, sich wiederumb zum Krieg rüsteten, Im Jahr 1635.»
Das Leid ist hier;	Wo soll man noch
da sehen wir,	in diesem Joch
o	großer Gott,	und Kreuz hinzichn?
wenn dein Gebot	Wir wollen flielin
nicht wird vollbracht,	zu dir, o Gott;
was Krieg und Schlacht	der großen Not
uns denn für großen Jammer macht.	entheb uns doch durch Christi Tod! Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XII, S. 122.	Simon Dach.
ADAM KRIEGER	«Nun sich der Tag geendet hat» für
                                        Tenor, fünf Instrumente und Continuo
Nun sich der Tag geendet hat	Du Schöne bist in Schlaf gebracht
und keine Sonn’ mehr scheint,	und liegst in stiller Ruh’,
schläft alles, was sich abgematt’	Ich aber geh’ die ganze Nacht
und was zuvor geweint.	und tu’ kein Auge zu.
                      Indessen habe gute Nacht!
                     Du meine Lust und Pein!
                     Und wenn du morgen aufgewacht, so laß mich bei dir sein.
Instrumente: Zwei Violinen, zwei Bratschen, Viola da gamba, Cembalo.
Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XIX, S. 22.
17]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1476.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HEINRICH ALBERT
«Der Tag beginnet zu vergehen» für
Sopran, Alt, zwei Tenöre, Bab und Continuo (Viola da gamba und Cembalo)
Der Tag beginnet zu vergehen: die Sonne läßt des Himmels Saal, besetzt mit Sternen ohne Zahl, wie einen bunten Teppich stehen: der Schlaf tritt Wald und Städten zu, gönnt Vieh und Menschen ihre Ruh’.
Zur Ruh’ will ich das Haupt auch legen; es wacht um mich der Engel Schar, beschützet mich vor jeder G’fahr: so schlaf’ ich still in Gottes Segen, und so ein Herz noch einsam wacht, geb’ ihm der Herr ein’ gute Nacht.
                 Denkmäler Deutscher Tonkunst, Bd. XIII, S. 148; Gesellige Zeit, Bd. II, S. 48.
                 18

      3. Konzert
                           Freilag, 26. Mai, 20 Uhr Münstersaal des Bischolshofs
                            Ausfuhrende: Elsa Scherz-Meister (Sopran), Maria Helbling (Alt), Max Meili (Tenor).
                               Joseph Bopp (Flauto traverso), Walter Kägi, Marianne Majer (Violine), August Wenzinger (Violoncello), Fritz Wörsching (Gitarre), Valerie Kägi, Eduard Müller (Cembalo).
                              Verantwortlich für die Aufführung: AugustWenzinger.
      PROGRAMM	Kammermusik von
Georg Friedrich Händel
Georg Friedrich Händel Sonate op. 1, Nr. 13, D-dur für Violine und Continuo 1685—1759	(Adagio) — Allegro — Larghetto — Allegro
                            Kantate «No se emendard jamas» für Tenor, Gitarre und Continuo
                               Sonate op. 1, Nr. 5, G-dur für Flöte und Continuo Adagio — Allegro — Adagio — Borce — Menuetto
                             Aus Suite G-dur für Cembalo
                            Allemande — Courante — Gavotta mit Variationen
                        —	Gigue
                               Duett «Fronda leggiera» für Sopran, Alt und Continuo
                               Sonate op. 2, Nr. 3, F-dur für zwei Violinen und Continuo
                           (Andante) — Allegro — Adagio — Allegro
Texte und Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe S. 22
19]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1477.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Zur Einführung
                Drei Völker können darüber in Streit geraten, wieweit sie Händel für sich beanspruchen dürfen. Der Sohn eines Hofarztes, der Jurist hätte werden sollen, ist in Deutschland geboren und hat hier seine Jugend verbracht. In Italien ist er beinahe zum musikalischen Italiener geworden, und einen großen Teil seiner Werke, namentlich die Opern, hat er in italienischer Sprache komponiert. In England, wohin er mit fünfundzwanzig Jahren gekommen ist, hat er fast immer gelebt, und dort ist er auch gestorben. Er war weder ganz Deutscher noch Italiener oder Engländer, vielleicht alles in einem, und vor allem war er Mensch.
               Sein Leben hat Händel auf sich gestellt. Während Bach äußerlich ein untergeordneter Beamter, Haydn und Mozart nicht viel mehr als musikalische Kammerdiener waren, fest eingefügt in das Beamtentum des absolutistischen Staates, ließ Händel sich nie fesseln, sondern lebte als freier Künstler im verhältnismäßig freien England. Die Gesellschaft nahm es ihm übel, und zäh mußte er für seine Unabhängigkeit kämpfen. Hätte er nicht gewaltige Kräfte gehabt, so wäre er wahrscheinlich auf die Länge unterlegen. Händels spätere Oratorien sind nicht mehr, wie früher fast alle Musik, in einem Auftrag oder für einen bestimmten Abnehmer entstanden, sondern als freie Schöpfungen, die sich an die Menschheit richten. In diesem Sinn ist Händel der erste moderne Musiker und der unmittelbare Vorgänger Beethovens.
                Es gibt kaum einen Meister, über den so viele schiefe Urteile umlaufen wie über Händel. Man mißt ihn häufig mit einem Maßstab, der nicht auf ihn paßt oder zu kurz ist. Händel läßt sich nicht auf eine einfache Formel bringen. Alles ist übermäßig an ihm. Er war ein Riese, ein Feldherr in seinem Reich, der zu befehlen wußte und sich vor Widerständen nicht fürchtete. Er konnte derb auf-treten, und kam er in Zorn, so blitzte und donnerte es schrecklich. Doch war es ihm selten ganz ernst damit, und oft besänftigte sein Humor den Sturm wieder. Hinter der rauhen Schale wohnte aber eine friedliche Ruhe und Heiterkeit, ein fast übernatürliches inneres Gleichgewicht. Alles finden wir in seiner Musik beisammen: Kraft und Frische, Witz und Fülle, Ruhe und Klarheit. Sie ist so gesund, daß es einem wohl wird bei ihr.
               Wenn sich Händel ans Cembalo oder an die Orgel setzte, muß er unvergleichlich improvisiert haben. Sogar der kritische Mattheson rühmte von ihm, daß Händel «niemals seinesgleichen darin» habe. Auch das Komponieren war für ihn eine Art Improvisation. Wie andere plaudern oder atmen, so schuf er Werk auf Werk. Die Gedanken überfielen ihn und folgten einander so rasch, daß er Mühe hatte, sie beim Aufschreiben nicht zu verlieren. Meistens kam er gar nich» dazu, seine Werke ganz fertig zu machen. Einen Teil überließ er, was heute oft übersehen wird, dem Sänger oder Spieler, von dem er erwartete, daß er das Fehlende aus dem Stegreif besorgte. Mehr als bei ändern kommt es darum bei Händel auf die Wiedergabe an. «Wer ihn nicht gut hört», hat Romain Rolland geschrieben, «der hört ihn nicht.»
                 20

Texte und Anmerkungen
GEORG FRIEDRICH HAENDEL
No se emendarä jamas de amaros mi corazon que culpas de la razon cada dia crecen mas.
Crecera cada momento el quereros y conoceros esto delito de amaros todo es hello entendimiento.
Si	del quereros es causa y razon el conoceros a amarte cuanto mereces espero llegar un dia pues crecen en mi a porfia amor y conocimiento; y si medir no quisieres mi amor, por tu perfeccion escucha con que primor explica callando sus ansias, Amor.
Dicente mis ojos en muda pasion lastimas sin quejas palahras sin voz como solo amarte mi amor pretendio solo de quererte bien pagado estoy.
G. F. Handels Werke, Bd. 52 b, S. 34.
GEORG FRIEDRICH HAENDEL
G. F. Handels Werke, Bd. II, S. 100.
GEORG FRIEDRICH HAENDEL
Fronda leggiera c mobile
fiato d’auretta istabile,
e sempre il tuo favor, sorte inconstante!
Andante larghetto
Saggio quel cor che libero mai non da fede al placido sorriso ingannator del tuo sembiante.
Kantate « No se emendarA jamas»
für Tenor, Gitarre und Continuo (Violoncello und Cembalo)
Nie wird sich ändern mein Herz Euch zu lieben, welche Gründe der Vernunft auch täglich wachsen.
Jeden Augenblick nimmt zu, wie ich Euch schätze und kenne; dieses Vergehen, Euch zu lieben, ist ein schönes Empfinden.
Wenn das Wünschen Ursache und Grund ist, Euch zu kennen, dich zu lieben, wie du verdienst, hoff’ ich, eines Tages zu erlangen; denn in mir wachsen beharrlich Liebe und Einsicht: und wenn du nicht messen wolltest meine Liebe, für deine Schönheit vernehme, mit welchem Geschick erklärt schweigend seine Sehnsucht — Amor.
Meine Augen sagen dir in stummem Drang Leid ohne Klagen,
Wörter ohne Stimme, da nur dich zu lieben meine Liebe verlangte; allein dies zu wünschen, bin ich gut belohnt.
Aus Suite G-dur für Cembalo
Duett « Fronda leggiera » für Sopran, Alt und Continuo (Violoncello und Cembalo)
Leichtem, beweglichem Laub, dem Hauch des säuselnden Frühjahrslüftchens gleicht immer deine Gunst,
o	unbeständiges Schicksal.
Weise ist jenes freie Herz, das dem trügerischen, gelassenen Lächeln deines Antlitzes nie Glauben schenkt.
G. F. Handels Werke, Bd. XXXII, 2, S. 144.
21]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1478.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Verzeichnis der verwendeten Instrumente
                  Zwei Sopranblockflöten Bärenreiter Altblockflöte Harlan Alt- und Tenorblockflöte Dolmetsch Querflöte aus Ebenholz, 18. Jahrhundert Diskantgambe Eugen Sprenger, Frankfurt a. M.
                Zwei Altgamben Eugen Sprenger Tenorgambe Jakob Stainer, Absam 1673
                 Tenorgambe Pieter Rombouts, Amsterdam 1723 (Sammlung S. C. B.)
                  Violine Gia. Bapt. Grancino, Mailand 1699, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger
                  Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1750, in Originalmensur (Sammlung S. C. B.) Violine Johann Baptist Havelka, Linz 1785, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger (Sammlung S. C. B.)
                  Violine in alter Mensur Eugen Sprenger
                 Bratsche David Tecchler (Bom), 1720 (Sammlung S. C. B.)
                  Bratsche Matthias Klotz, Mittenwald 17 ..
                  Violoncello Jakob Stainer, Absam 1657
                 Contrabaß Franz Simon, Salzburg 1794 (Sammlung Otto Lobeck)
                 Laute Hans Jordan, Celle Laute Peter Harlan, Markneukirchen Gitarre Hermann Hauser, München Cembalo Neupert, Bamberg-Nürnberg
                 Cembalo, Kopie eines Instrumentes von Buckers, Antwerpen 1617, Hans E. Hoesch Werkstatt, Hagen-Kabel Spinett Ammer, Eisenberg i. Thüringen
                 Redaktion des Programmheftes: Dr. Walter Nef 22

r
Schola Cantorum Basiliensis
Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
Herbstkurse
      September 1944
      Gesang — Blockflöte (Kurse für Erwachsene und Kinder) — Streich-, Zupf- und Tasteninstrumente — Hausmusik — Ensemble — Allgemeine Einführungen
        Prospekt und Anmeldung ab 12. August im Sekretariat, St. Albanvorstadt 5, Telefon 4 20 51. Wünsche und Anregungen werden gerne entgegengenommen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1479.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Werden Sie Mitglied der «Freunde alter Musik in Basel»!
         Sie haben große Vergünstigungen zum Besuche der Konzerte.
      VERGÜNSTIGUNGEN FÜR MITGLIEDER mit einem Jahresbeitrag von Fr. 10.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—): Freier Eintritt zu jährlich drei bis vier Hauskonzerten und Vorbezugsrecht auf ein Mitgliederabonnement für die drei öffentlichen Konzerte zum Preise von Fr. 4.40, 6.60, 8.80, ferner Vorbezugsrecht auf je eine ermäßigte Einzelkarte zu den drei öffentlichen Konzerten anstelle des Mitgliederabonnements.
        FÜR FREIMITGLIEDER mit einem Jahresbeitrag von mindestens Fr. 25.—: Freier Eintritt zu den Hauskonzerten und zu den öffentlichen Konzerten auf Platzkategorie I mit Vorbezugsrecht gegenüber allen ändern Mitgliedern.
         An Nicbtmitglieder werden keine Abonnemente abgegeben.
        ANMELDUNG an die Aktuarin, Frau Elisabeth Stalder-Suter, Missionsstraße 31, Basel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1480.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Druck von Friedrich Reinhardt AG., Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>