<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20020513'>13/05/2002</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1111.tif'/>
        <date when='20020513'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Salomon, Johann' type='person' role='cmp'>Salomon, Johann</name>
        <name key='Lancaster, Geoffrey' type='person' role='int'>Lancaster, Geoffrey</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Gohl-Moser, Käthi' type='person' role='int'>Gohl-Moser, Käthi</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Montag, 13. Mai 2002,
                 20.15	Uhr Casino Basel Hans Huber-Saal
Konzert IV
Joseph Haydn -„Mirakel"
Geoffrey Lancaster
Fortepiano
Chiara Banchini
Violine
Käthi Gohl
Violoncello
      Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061 272 33 95
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Klingende Münze
Joseph Haydns deutliches geschäftliches Interesse ist für viele seiner Biographen ein delikates Thema, das gerne mit Diskretion behandelt wird, weil es so gar nicht zum künstlerischen Format des Klassikers passen will. Es lohnt sich aber, diesen profanen Aspekt im Auge zu behalten, denn er ist durchaus vereinbar mit ästhetischen Prämissen der Zeit. Der Musiker Friedrich Christoph Kollmann schreibt 1799 in London: "Die Komposition eines Musikwerks erfordert ebenso wie die Ausführung eines anderen Werks der Kunst oder Wissenschaft eine vorausgehende Betrachtung seiner vorgesehenen Natur und Eigenschaft, des Zwecks, zu welchem es dienen soll, und der Mittel, durch die man diese Natur und diesen Zweck am tunlichsten erreicht." Musik war demzufolge zweckorientiert, die Wirkungen kalkuliert, sie zielte auf Publikum, Markt, Akzeptanz und Verdienst. Trotz dieser Ausrichtung, die heute einem ganz anderen Sektor des Musiklebens Vorbehalten ist (mehr noch dem Bereich Sport), haben uns Haydn und seine Zeitgenossen eine unvergleichlich grosse Menge an Werken von überragender und zeitloser Qualität hinterlassen. Ein hochgebildetes, anspruchsvolles Publikum trug seinen Teil dazu bei, dass Kunst und Kommerz hier eine so glückliche Verbindung eingehen konnten.
Obwohl Haydn als Kapellmeister in Eisenstadt eine fixe Besoldung bezog, nutzte er doch günstige Gelegenheiten, sein Einkommen zu verbessern. Der erste Londoner Aufenthalt 1791/92 bot ihm eine unvergleichliche Chance, nicht nur seinen Ruf zu festigen, sondern auch seine Börse zu füllen. Der Geiger und Konzertunternehmer Johann Salomon hatte den anfänglichen Widerstand des knapp 60jährigen gegen die Reise nicht zuletzt mit finanziellen Argumenten überwunden. Haydn liess sich eine garantierte Summe von sagenhaften 5000 Gulden im voraus bezahlen! Der Besuch in England wurde zum künstlerischen und finanziellen Triumphzug.
Die in London bereits auf einer breiten bürgerlichen und aristokratischen Basis stehende Musikkultur garantierte einerseits ein zahlreiches und zahlungskräftiges Publikum, andererseits gab es einen lebhaften Wettbewerb zwischen Veranstaltern und Künstlern auf einem freien Konzertmarkt. Ein Umstand, der sicher qualitätsfördernd wirkte. Die besten Musiker der Alten Welt stritten hier um Anerkennung und Verdienst. Haydn stellte sich diesem Wettbewerb und scheute nicht davor zurück, seine Werke mit publikumswirksamen Effekten anzureichern. Die Sinfonie Nr. 94 ("Surprise" / "Mit dem Paukenschlag") ist dafür ein glänzendes Beispiel. Der berühmte "Paukenschlag" nach acht Takten des Andante, die bis zu diesem Punkt mit einer provozierend

"langweiligen" Achtelfigur dahinplätschern, ist in Wirklichkeit ein plötzlicher Fortissimo-Akkord des ganzen Orchesters, inkl. der Pauke (weshalb der englische Übername der Sinfonie zutreffender ist). Adam Gyrowetz berichtet in einer unbestätigten Anekdote, Haydn hätte ihm die Stelle kurz nach der Niederschrift gezeigt mit den Worten "da werden die Weiber aufspringen". Ob die Damen tatsächlich erschrocken sind, wird nicht überliefert, doch begnügt sich Haydn nicht mit diesem Gag, sondern lässt das "primitve" Achtel-Motiv im weiteren Verlauf des Satzes Metamorphosen der Instrumentierung, Harmonisierung und kontra-punktischen Verarbeitung durchlaufen, die hintergründig und geistvoll demonstrieren, wie aus einem eher plumpen Spass raffinierte Kunst erwachsen kann.
Die Sinfonie Nr. 96 wurde berühmt durch eine Geschichte, die sich bei einer der ersten Aufführungen ereignet haben soll.
Haydn übernahm unangekündigt die persönliche Leitung der Sinfonie vom Pianoforte aus und das Publikum drängte nach vorn ans Orchester, um den Meister besser beobachten zu können. In diesem Moment krachte der Lüster des Saales ins nun unbesetzte Parkett, und niemand wurde verletzt. - Ein Wunder! Selbstverständlich haben die Etiketten "Surprise" und "Miracle" viel zur anhaltenden Popularität der Werke beigetragen. Johann Salomon, der die Entstehung aus nächster Nähe begleitet hatte, machte sich deshalb daran, sie für eine "Hausmusik"-Besetzung in die Form eines Klaviertrios umzugiessen und damit sowohl einem Publikumsbedürfnis nachzukommen, wie auch eine lukrative Auswertung vorzunehmen. Die tragende Rolle der hohen Streicher im melodischen Geschehen und die über weite Strecken bassbezogene Kompositionsweise kamen dieser kammermusikalischen Einrichtung entgegen.
        Das e-Moll Klaviertrio gehört zu einer Gruppe von drei Trios (in den Worten des Komponisten: "3 Claviersonaten mit Begleitung einer Violin und Violoncello"), die Haydn im August
1	788 dem Verleger Artaria in Wien anbot, mit der Begründung, er befände sich nun in einer Lage, "wo ich etwas Geld gebrauche". Er bittet um Bezahlung im voraus, die auch gewährt wurde. Doch nicht genug damit. Ende Oktober schreibt er Artaria "Um Ihre drei Claviersonaten gut zu componieren, wäre ich gezwungen ein neues Forte-piano zu kaufen" und bat ihn gleich, das Instrument beim Hersteller Wenzel Schanz zu bezahlen. -Glücklicherweise liess sich Artaria erpressen! Die Werke sind ihren Preis wert. Haydn komponiert im e-Moll Trio (in dem nur der ausgedehnte erste Satz in Moll steht) mit einem bemerkenswerten Gespür für die Möglichkeiten der Besetzung. Wie in den Streichquartetten gibt es ein lebendiges Mit- und Gegeneinander, das weit entfernt ist von schablonenhaften Lösungen. Die]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rollen werden getauscht, jede Stimme kann sowohl harmonische wie melodische Aufgaben übernehmen. Man vereinigt sich, man konzertiert "gegeneinander", man verstrickt sich gegenseitig in kontrapunktische Gewebe. Und das alles mit einem grossen Gespür für musikalische Rhetorik und innere Dramatik. Besonders bewegend ist der Mittelsatz in E-Dur, ein schwebendes Sechs-Achtel Andante, in dem die Unterhaltung der drei Instrumente zu Momenten von filigraner Schönheit führt.
        Die Klaviersonate Nr. 32 entstammt einer Reihe von Werken "pour le clavecin", die 1778 als op. 14 in Berlin gedruckt wurden. Sie ist damit aus einer Zeit, in der die klassische Sonatenform gerade gewonnen war und Haydn begann, sie mit unterschiedlichen Inhalten zu füllen (kurz danach entstanden die berühmten Streichquartette op. 33). Auch hier wählt er einen Mittelsatz in der Dur-Tonart, doch gerade der Vergleich mit dem späteren e-Moll Trio macht deutlich, welch weiten Weg Haydn innerhalb von etwa 10 Jahren zurückgelegt hat. Kurz nach dem Erstdruck erschienen die Sonaten op. 14 in Versionen für ein Tasteninstrument und Violine. Dies ist ein zusätzlicher Beleg für die noch offene klangliche Gestalt der Werke - und natürlich wieder ein schönes Beispiel für eine Zweitverwertung.
Musik zu Haydns Zeiten reagierte auf gesellschaftliche Erwartungen. Gutes Geld damit zu verdienen war-rwcfit ehrenrührig, sondern Zeichen von Akzeptanz und Garantie für künstlerische Unabhängigkeit. In Haydns eigenen selbstbewussten Worten (1779): "Ich bin ein Mann von zu vieler Empfindung, als daß ich beständig der Gefahr sollte ausgesetzt sein, kassieret zu werden" - Das "Wunder" Haydn ereignete sich auf einer soliden finanziellen Basis und wir profitieren heute noch von den erheblichen Investitionen früherer Zeiten in ihr Musikleben.
Thomas Drescher
Programm
Joseph Haydn (1732- 1809)
4
)
)
i
Sinfonia Nr. 94, G-dur „The Surprise"
Bearbeitung für Klaviertrio von Johann Salomon (1745 - 1815) Adagio - Vivace assai Andante
      Menuetto: Allegro molto Finale: Allegro molto
Klaviertrio e-moll, Hob. XV: 1 2 (1788/89)
      Allegro moderato Andante Rondo: Presto
PAU S E
Sonata h-moll, Hob. XVI: 32 (1776)
      Allegro moderato Menuetto Finale: Presto
•
Sinfonia Nr. 96, D-dur „The Miracle"
Bearbeitung für Klaviertrio von Johann Salomon
      Adagio - Allegro Andante
      Menuetto: Allegretto Vivace
Fortepiano von Paul Mc Nulty (1993), nach Anton Walter (Wien ca. 1795)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Während der letzten zwei Jahrzehnte wai Geoffrey Lancaster in Australien die treibende Kraft, wenn es um die historische Aufführungspraxis der klassischen Musik ging. Als Pianist, Hammerklavierspieler, Cembalist, Organist und Dirigent ist er weltweit ein vielgesuchter Künstler, sowohl im Konzertsaal wie im Aufnahmestudio. Lancaster pflegt durch seine Aufnahmen eine dauerhafte Beziehung mit dem Label ABC Classics. Seine CDs haben viele bedeutende Preise erhalten, so den Australiern Recording Industry Association (ARIA) Best Classical Recording, einen Gramophone Award für die beste Aufnahme und Soundscapes Editor's Choice. Ebenso machte er Aufnahmen für Sony Clc»v-ical und Supraphon.
G#JLjiey Lancaster spielt gegenwärtig sämtliche Klaviersonaten von Joseph Haydn ein. Daneben ensteht zusammen mit Elisabeth Wallfisch für ABC Classics eine Gesamtaufnahme der Violinsonaten von Ludwig van Beethoven. Projektiert sind auch verschiedene Klaviertrios und Duos mit der Schweizer Geigerin Chiara Banchini.
Mit australischen Sinfonieorchestern tritt er regelmässig auf, besonders mit dem Melbourne, Sidney und Tasmania Symphony Orcherstra. Er ist regelmässig auf Tournee mit Musica Viva. Während der letzten 1 2 Jahre war er künstlerischer Leiter der Tasmanian Symphony Chamber Players. Häufig spielt er auch für das kanadische Ensemble Tafelmusik.
Er gewann als erster Australier den 1. Preis beim internationalen Klavierwettbewerb „23rd Festival van Viaanderen International Mozart Fortepiano Competition" in Brugge.
Unter Larry Sitsky studierte er an der Australian National University, danach bei Stanley Hoogland am Royal Conservatorium in Den Har-- Er promovierte an der Universität von Sidney und hat sei)..,, ausführliche Studien an allen wichtigen Forschungs-Zentren der Alten Musik in Europa betrieben.
Im März 2002 trat er mit La Cetra Barockorchester Basel auf als Dirigent und Hammerklavierspieler mit einem Mozart-Programm.
Geoffrey Lancaster unterrichtet Klavier und Hammerklavier und historische Aufführungspraxis an der Australian National University (National Institute of the Arts School of Music).
Chiara Banchini, geboren in Lugano, studierte zunächst Violine am Konservatorium in Genf, wo sie mit dem Virtuosenpreis abschloss. 1975 wandte sie sich der Barockvioline zu und legte am Konservatoirum Den Haag (bei S. Kuijken) das Konzertexamen ab. Eigene Forschungsarbeit veranlasste sie, ihr Repertoire vollständig umzugestalten und ihren persönlichen Interpretationsstil zu entwickeln. Chiara Banchini unterrichtet Barockvioline an der Schola Cantorum Basiliensis. Ihre Interpretationskurse, zu denen sie regelmässig überall in Europa eingeladen wird, sind sehr gefragt. Neben ihrer Karriere als Solistin gründete sie 1981 das Ensemble 415, das sich in erster Linie dem Repertoire der italienischen Instrumentalmusik des 17./1 8. Jahr-hunderts widmet und mit dem sie zahlreiche Konzertreisen iMwr-nommen und bei harmonia mundi regelmässig Schallplattenauf-nahmen produziert hat. Zahlreiche davon wurden mit hohen Auszeichnungen der Kritik bedacht.
Käthi Gohl, geboren in Winterthur/ Schweiz in eine Musikerfamilie. Cellostudium (Lehr-und Konzertdiplom) an der Musikhochschule Zürich. Stipendienjahr an der Franz Liszt Akademie in Budapest. Ab ca. 1980 intensive Beschäftigung mit historischer Aufführungspraxis.
Vielfältige Konzerttätigkeit im kammermusikalischen und solisti-schen Bereich mit den Schwerpunkten Alte und Neue Musik (Verschiedene Komponisten schrieben Stücke für Käthi Gohl). Zahlreiche CD-und Radioaufnahmen. Zusammenarbeit mit Chiara Banchini, Geoffrey Lancaster, Rene Jacobs, Jesper B. Christensen, Hansheinz Schneeberger, Conrad Steinmann, Jean Goverts, Ivan Monighetti, Kurt Widmer und vielen anderen^^hr-tätigkeit an der Musik-Akademie Basel. Jurytätigkeit (z.B. In®ra-tionaler Bachwettbewerb Leipzig). Langjährige Präsidentin der ESTA Schweiz (European String Teachers Association). Lebt mit ihrem Gatten, dem Schweizer Komponisten Roland Moser und ihren zwei Kindern in Allschwil bei Basel.
KU LTUR»
Schweizer Radio DRS
Basel-Stadt
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Samstag, 22. Juni 2002, um 19.00 Uhr ausgestrahit.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>