<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19670331'>31/03/1967</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1721.tif'/>
        <date when='19670331'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Machaut, Guillaume de' type='person' role='cmp'>Machaut, Guillaume de</name>
        <name key='Huber, Kurt' type='person' role='int'>Huber, Kurt</name>
        <name key='Hofer, René' type='person' role='int'>Hofer, René</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Meylan, Raymond' type='person' role='int'>Meylan, Raymond</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Bänziger, Bettina' type='person' role='int'>Bänziger, Bettina</name>
        <name key='Stein, Françoise' type='person' role='int'>Stein, Françoise</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reunfce alter tHuftf in Bafel
Drittes Konzert
 Freitag, 31. März 1967, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
   iJMusik des Mittelalters
 Ensemble Ricercare, Zürich:
 Kurt Huber, Rene Hofer (Tenor), Michel Piguet (Blockflöte, Barockoboe), Raymond Meylan (Krummhorn), Christopher Schmidt (Fidel, Rebec, Portativ), Bettina Bänziger (Viola da gamba), Frangoise Stein (Kleine Harfe)
 Programm 80 Rappen Eintritt für Mitglieder frei. Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 6.90 (Jugendliche unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 4.—) bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1722.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Programm
I.	Musik anonymer Meister des 13. Jahrhunderts
                 1.	Pariser Manuskript, geschrieben in der 1. Hälfte des 14. Jahrhunderts
          La quarte Estampie Royal, einstimmig La quinte Estampie Royal, einstimmig
#
   2. Motettensammlung Montpellier, geschrieben zwischen 1280 und dem Anfang des 14. Jahrhunderts
   Vier zweistimmige Motetten (frühes 13. Jahrhundert) «Hui main, au doz mois de mai» — «Haec dies»
«Ne sai que je die» — «lohanne»
«Je chant qui plourer devroie» — «Latus»
«A la clarte» — «Et illuminarey>
Vier dreistimmige Motetten (vor 1240)
«Par une matinee» — «Mellis stilla» — «Domino»
                «O Maria, virgo davitica» —
«O Maria, maris stella» — «V er itatem»
                 «Quant florist la violete» —
«Non orphanum» — «Et gaudebit»
«.Rer »ot'ö mirabilis» — «Kirgo decus» — «Alleluya»
#
                3. Englisches Manuskript, geschrieben um die Mitte des 13. Jahrhunderts
Ductiae, zweistimmig
#
                 4.	Italienisches Manuskript, geschrieben um 1400
                Trotto, einstimmig Saltarello, einstimmig
5.	Bamberger Motettensammlung,
geschrieben um 1300
Z» seculum, dreistimmig ln seculum viellatoris, dreistimmig
*
6.	Motettensammlung Montpellier
Df«' dreistimmige Motetten (Ende 13./Anfang 14. Jahrhundert)
«Huic ut placuit» — «Huic magi»
«Lrn nubes dissolvitur» — «Iam novum sydus oritur» — «Solem iusticie»
«Balam inquit vaticinans» — «Ballaam»
Pause
          II.	Guillaume de Machaut um 1300-1377
«/<? aus sh, dreistimmige Ballade (instrumental)
«Amours me fait desirer», dreistimmige Ballade «/e puis trop bien», dreistimmige Ballade «Tres bonne et belle», dreistimmiges Virelai (instrumental) «Quant Theseus» — «Ne veoir», vierstimmige Doppelballade «Rose, liz, printemps, verdure», vierstimmiges Rondeau
Die verwendeten Instrumente: Sopranblockflöte F. Küng, Schaffhausen / Renaissanceblockflöte, Italien 16. Jahrhundert (?) / Barockoboe J.-H.-J. Rottenburgh (1672-1765), Brüssel / Altkrummhorn G. Körber, Berlin / Tenorkrummhorn
  O.	Steinkopf, Celle / Fidel, Norwegen (Volksinstrument) / Rebec R. Eras, Kandern / Viola da gamba H. Zölch, Markneukirchen / Portativ B. Pidoux, Genf / Kleine Harfe
O.	Bradel, Passau /
Schlagzeug: Tamburin, Türkische Cymbalen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm mit Texten
Übersetzungen
I. Musik anonymer Meister des 13. Jahrhunderts
                    1.	Pariser Manuskript, geschrieben in der 1. Hälfte des 14. Jahrhunderts
La quarte Estampie Royal, einstimmig La quinte Estampie Royal, einstimmig Blockflöte, Rebec, Viola da gamba, Harfe, Schlagzeug
*
      2.	Motettensammlung Montpellier, geschrieben zwischen 1280 und dem Anfang des 14. Jahrhunderts
Vier zweistimmige Motetten (frühes 13. Jahrhundert)
«Hui main, au doz mois de mai» - «Haec dies»
1.	Stimme:
Hui main, au doz mois de mai,
Desouz le solau levant,
En un vergier m’en entrai.
Desous en pin verdoiant Une pucele i trovai Roses coillant.
Lors me trais vers li,
De fine amour la pri;
Eie me respondi:
«A moi n’atoucheres voz ja,
Quar j’ai mignot ami.»
2.	Stimme (instrumental):
Haec dies.
a)	Tenor, Viola da gamba;
b)	verzierte Fassung: Blockflöte, Harfe.
Heut früh im süßen Monat Mai,
Als über mir die Sonne stieg,
Erging ich mich in einem Bangert.
Da unter einem Fichtenbaum Traf ich ein Mägdlein an,
Das Rosen brach.
Als ich so vor sie trat,
Um gute Liebe bat,
Gab sie zur Antwort mir:
«Die Hände weg! Rühr’ mich nicht an! Ich hab’ ’nen Buhlen fein.»]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1724.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           «Ne sai que je die» - «Iohanne»
1.	Stimme:
Ne sai que je die Tant voi vilanie,
Et orgueil et felonie Monter an haut pris;
Toute cortoisie S’en est si fou'ie Qu’en tout ce siede n’a mie De bons dis,
Quar ypocrisie Et avarice, s’amie,
Les ont si seurpris,
Ceus qui plus ont pris,
Joie et compaignie Tienent a folie,
Mes en derriere font pis.
2.	Stimme (instrumental):
Iohanne.
a)	Tenor, Viola da gamba;
b)	verzierte Fassung: Portativ, Harfe.
«Je chant qui plourer devroie» - «Latus»
1.	Stimme:
Je chant qui plourer devroie,
Quant la bele me guerroie Qui si me fait souspirer;
Ne ne puis en li trover Le confort que j’atendoie.
Si ne sai que fere doie,
Quar un mal du euer me muet,
Mes ne puet estre a nul fuer Qu’autrement puisse eschaper,
Ainz m’estuet De dolant euer Consirer,
Quant je ne’l puis amender.
2.	Stimme (instrumental):
Latus.
a)	Tenor, Viola da gamba;
b)	verzierte Fassung: Portativ, Harfe.
Was soll ich bloß sagen!
Seh’, wie feiges Betragen,
Wie Hochmut und Tücken Hoch und höher aufrücken; Wie alle Höveschkeit
So	sehr floh in die Weit’,
Daß nirgendwo in dieser Zeit Von Freude ein Schimmer. Denn Heuchelei Und Geiz, ihr Gespan,
Haben so unterjocht Die am meisten vermocht,
Daß sie zwar mit Geschrei Treiben Festkumpanei;
Doch heimlich ist’s schlimmer.
Ich sing’ und möchte weinen: Feinsliebchen mich befeindet,
Zwingt mich allzeit zu seufzen.
Nie kann ich bei ihr finden Den Trost, den ich erhoffte.
Was soll ich denn beginnen? Herzweh hält mich gefangen Und Heilung seh’ ich nirgends mehr, Wie ich mich dieser Not entschlage. Nichts andres bleibt Dem siechen Herz Als trauriger Verzicht,
Da ich’s nicht bessern kann.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«A la clarte» - «Et illuminare»
1.	Stimme:
A la clarte qui tout enlumina Nostre grant tenebror,
A la dame qui si grant mecine a Contre toute dolor Doivent venir trestuit li pecheor Et devenir si serjant nuit et jour.
N’autrui ne doit nus doner Son euer, son cors ne s’amour Fors a la douce mere au creatour,
Vierge pucele et de si saint atour:
Rose est novele et des dames la flor.
2.	Stimme (instrumental):
Et illuminare.
a)	Tenor, Viola da gamba;
b)	verzierte Fassung: Portativ, Blockflöte.
Vier dreistimmige Motetten (vor 1240)
«Par une matinee» — «Mellis stilla» — «Domino»
1.	Stimme:
Par une matinee El mois joli d’avril,
Mariete ai trovee Regretant son ami,
En un pre flori Soz un glai foilli.
Un chant mout joli D’oisillones chantans En un böschet endormi,
Si com aloie esbatant Et pensant,
Si oi;
Si fui resbaudi Et s’en fui resjo'i.
S’oi Marot disant:
«Biaus doz amis Robin,
Que j’aim mout et de finz,
Zum Licht, das Helle schuf In unsrer Schattenwelt,
Zur Frau, die Heilung bringt Für alle unsre Bresten,
Solln alle Sünder eilen,
Ihr dienen Nacht und Tag.
Und andrem schenke keiner Nicht Herz, noch Leib, noch Liebe Als unsres Heilands lieber Mutter,
Der reinen Jungfrau in erhabnem Schmuck: Sie ist die neue Ros’ und aller Frauen Blüte.
1.	Stimme:
An einem Morgen Im lust’gen April Traf ich Mariechen In Leid um den Schatz Auf blumiger Wiese Im buschigen Ried.
Da war Gezwitscher Und Singen der Vögel Im schlafenden Wald.
Wie ich so schlendre Gedankenvoll,
Und horche,
Da werde ich munter Und hell im Gemüt.
Und höre Mariechen sagen: «Schön-lieber Geselle Robin, Ich liebe dich redlich-treu,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1726.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Amorous et jolis,
Por quoi demores vous tant? »
Ainsi se va dementant La bele, la blonde en sospirant. D’iluec a poi venoit Robin chantant, Encontre lui
Si	li va Marot mout grant joie fesant; Trestout maintenant,
Icil dui amant
Lor jeu demenant
Vont, et je m’en part a tant.
2.	Stimme:
Mellis stilla,
Maris stella,
Rosa primula,
Tu mamilla Stillans mella,
Iesse virgula,
Expers paris,
Virgo paris Patrem filia.
Ordo stupet Cuius supplet Vicem gratia.
Mediatrix,
Vite datrix,
Mundi domina,
Via vite,
Mortis trite Tu victoria,
Per te detur Ut purgetur Fecis scoria,
Qua purgati Tua grati Sint memoria!
Und zärtlich und keck.
Was läßt du so lang auf dich warten?» So jammert in einem fort Die schöne Blonde und seufzt.
Da kam Robin unter Singen.
Auf ihn zu
Eilt Marot mit Freudengeschrei.
Und jetzt alsogleich Beginnen die zwei Ihr kurzweilig Spiel.
Indessen such’ ich das Weite.
2.	Stimme: Honigstropfen,
Meeres Stern,
Frühste Rose,
Bist der Busen Honigtraufend,
Reis von Jesse,
Ohne gleichen. Jungfrau, gebierst du Als Tochter den Vater. Weltordnung stutzet, An ihre Stelle Tritt Gnade ein.
Du bist Mittlerin, Lebens Spenderin, Weltalls Herrscherin, Weg durch das Leben, Zerknirschten Todes Bist du Besiegerin. Wollest erreichen,
Daß aller Schlacken Wir ledig werden Und dein Gedächtnis Dankbar begehn!
3.	Stimme (instrumental): Domino.
Zwei Tenöre, Viola da gamba.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1727.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«O Maria, virgo davitica» — «O Maria, maris stella» «Veritatem»
1.	Stimme:
O Maria, virgo davitica,
Virginum flos, vite spes unica,
Via venie,
Lux gratie, mater clementie,
Sola iubes in arce celica,
Obediunt tibi milicie,
Sola sedes in throno glorie,
Gratia plena fulgens deica.
Stelle stupent de tua facie,
Sol, luna de tua potentia;
Que luminaria In meridie Tua facie Vincis omnia.
Prece pia Mitiga filium,
Miro modo cuius es filia,
Ne iudicemur in contrarium,
Sed det eterna vite premia.
2.	Stimme:
O Maria, maris stella,
Plena gratie,
Mater simul et puella,
Vas mundicie,
Templum nostri redemptoris,
Sol iusticie,
Porta celi, spes reorum,
Thronus glorie,
Sublevatrix miserorum,
Vena venie,
Audi servos te rogantes,
Mater gratie,
Ut peccata Sint ablata Per te hodie,
Qui te puro laudant corde In veritate.
3.	Stimme (instrumental): Veritatem.
Zwei Tenöre, Krummhorn.
1.	Stimme:
O Maria, Jungfrau aus Davids Stamm, Blüte der Jungfrauen, einzige Hoffnung im Leben,
Weg zur Vergebung, Mutter voll Milde: als einzige gebietest du in der himmlischen Stadt.
Es willfahren dir die Heerscharen; als einzige thronst du auf dem Ruhmesthron, erstrahlst du,
Gnadenvolle, in göttlichem Glanz.
Sterne staunen vor deinem Antlitz,
Sonne und Mond vor deiner Gewalt, und alle Lichter am hellen Mittag überstrahlst du mit deinem Antlitz.
Mit frommer Fürbitte besänftige den Sohn, dessen Tochter du auf geheimnisvolle Art bist, auf daß er uns nicht zur Gegenwelt
verdamme, sondern Lohn ewigen Lebens verleihe.
2.	Stimme:
O Maria, Meerstern, du voll der Gnade, Mutter und Jungfrau zugleich, Gefäß der Reinheit,
Tempel unsres Erlösers, Himmelspforte, Sonne der Gerechtigkeit,
Hoffnung der Sünder, Thron
der Herrlichkeit, Beistand
der Elenden, Quellader der Vergebung;
Erhör’ die Knechte, die zu dir flehen, daß ihre Sünden heute durch dich getilgt seien ihnen, die reinen Herzens dich in der Wahrheit preisen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1728.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Quant florist la violete» - «Non orphanum» «Et gaudebit»
1.	Stimme
Quant florist la violete,
La rose et la flor de glai,
Que chante li papegai,
Lors mi poignent amoretes Qui me tienent gai.
Mes pief’ a ne chantai;
Or chanterai Et ferai
Chanson joliete
Pour l’amor de m’amiete
Ou grant pie?’ a me donai.
Dieus! je la truis tant docete Et loial vers moi,
Et de vilenie nete,
Que ja ne m’en partirai.
Quant je remir sa bouchete Et son biau chief bloi,
Et sa polie gorgete,
Qui plus est blanchete Que n’est flor de lis en mai,
Mameletes A si duretes,
Poignans et petitetes,
Grant merveille en ai Ou je la trovai.
Tant par est bien faite,
Tout le euer m’en reheite.
Mes je proi au diu d’amors,
Qui amans afaite,
Qu’il nos tiegne en bone amor Vraie et parfeite;
Ceus maudie Qui par envie Nos gaitent;
Car ja n’en departirons,
Fors par les gaiteurs felons.
1.	Stimme:
Wenn die Veilchen wieder blühn,
Gladiolen neben Rosen, wenn der Häher wieder schreit, treiben mich die Liebesgötter, stimmen mich zur Lust.
Lang hab’ ich nicht mehr gesungen.
Nun will ich singen
und frische Lieder
anheben zum Preis
der lieblichen Freundin,
der ich mich lang schon versprach.
Gott! Wie find’ ich sie ergötzlich, ohne Argwohn gegen mich, frei von aller Niedertracht, nie sag’ ich mich von ihr los.
Wenn ich ihren Mund betrachte, ihren Blondkopf
und ihr Hälschen, das gedrechselt weißer mir entgegenschimmert als die Lilie glänzt im Mai.
Brüstchen hat sie, lind zu fassen,
spitz geformt und niedlich klein,
daß ich drüber staunen muß, wo ich sie nur fand.
So ist sie durchaus gegliedert,
daß mein ganzes Innres lacht.
Doch den Minnegott beschwör’ ich, der die Liebenden behext, daß er uns bewahr’, in guter Lieb’ bewahre tadellos.
Die verfluch’ ich, die mit Neid uns verstören,
denn wir können nie uns trennen, als wenn Tücke uns entzweit.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1729.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	Stimme:
Non orphanum te deseram,
Sed efferam Sicut libanum,
Sicut clibanum Ponam te virtutis,
Sicut tympanum Et organum Leticie et salutis.
Auferam Egyptie iugum servitutis;
Conferam Me secutis
Post lacrimas gaudium,
Premium
Post laboris tedium.
Cum iero veniam;
Subveniam,
Per gratiam,
Tribuam
Veniam,
Celestium civium gloriam.
Mentem puram Et securam Efficiam;
Carnis curam Et pressuram Seculi reiciam.
Inclitus Paraclitus Divinitus Tuum cor docebit;
Et radicitus Tuus spiritus Domino sic herebit,
Tuus ut introitus Tutus sit et exitus:
Cor penitus gaudebit.
3.	Stimme (instrumental):
Et gaudebit.	/
Zwei Tenöre, Portativ, Blockflöte, Viola da gamba, Harfe.
2.	Stimme:
Ich laß’ dich nicht als Waise sitzen.
Ich will dich wie Weihrauch erhöhen, wie einen Ofen der Tugend will ich setzen, wie eine Pauke, wie ein Orgelspiel des Jubels und des Heils.
Ich nehme dir das Joch ägyptischer Knechtschaft ab.
Denen, die mir folgen, schenk’ ich nach den Tränen Heiterkeit, süßen Lohn für Arbeitsüberdruß.
Ich gehe weg, doch komm’ ich wieder, ich eil’ zu Hilfe mit meiner Gnade, erteile Nachlaß und Glanz in der himmlischen Stadt.
Herz macht rein und sorgenfrei mein Walten, Leibes Kummer und Bedrückung durch die Welt feg’ ich hinweg.
Der gepriesne Tröster wird von Gott her deine Seele lehren. Fest verwurzelt wird dein Geist so sehr dem Herrn anhangen, daß dein Eingang und dein Ausgang ohne Sorge bleibt. Herz wird tief im Innern jubeln.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Res nova mirabilis» - «Virgo decus» - «Alleluy;
1.	Stimme:
Res nova mirabilis,
Virgo semper amabilis,
Virgo venerabilis,
Omnibus comes utilis,
Virgo decus virginum,
Celeste lumen luminum,
Ave, salus gentium Firmaque spes fidelium.
Virgo celi regia,
Referta plena gratia,
Deitatis pluvia,
Virgo super omnia,
Iam dele nostra vicia Et percepta venia
Perducas nos ad gaudia.
/
2.	Stimme:
Virgo decus castitatis,
Virgo regia,
Virgo mater pietatis,
Viri nescia,
Virgo templum trinitatis,
Celi regina,
Virgo pura, pravitatis Dele vicia.
Nos emundans a peccatis Per suffragia,
Per te nobis pene datis Detur venia,
Ne dampnemur Pro peccatis In miseria,
Sed fruamur Cum beatis Celi gloria!
3.	Stimme (instrumental):
Alleluya.
Zwei Tenöre, Blockflöte, Rebec, Viola da gamba, Krummhorn, Harfe.
1.	Stimme:
Wunderbares, neues Wesen, Jungfrau, immer liebenswert, Jungfrau, die wir hoch verehren, Als Geleiterin hochgeehrt, Jungfrau, du der Jungfraun Zier, Aller Lichter Himmelslicht,
Sei gegrüßt, o Heil der Völker,
Die Getreun vertrauen dir. Jungfrau, Himmels feste Burg, Überhäuft vom Gnadenschatz,
Bist wie Gottes Regenwolke, Jungfrau über allen Fraun.
Komm und tilge unsre Sünden, Lasse Nachlaß uns erlangen,
Führ’ uns in die Seligkeit!
                                          i
2.	Stimme:
Jungfrau, Schmuck der Reinheit, Jungfrau, Königskind,
Jungfrau, Mutter der Vergebung, Unberührt vom Mann,
Jungfrau, Tempel des Dreieinigen, Himmels Königin,
Jungfrau, reine, tilge Der Verderbnis Mal.
Von den Sünden wasch’ uns Deine Fürbitt rein!
Uns der Pein Verfallenen Schaffe Schuldennachlaß,
Daß wir nicht für unsre Sünden Büßen in dem Elend,
Sondern mit den Seligen Himmelsglanz genießen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1731.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 3.	Englisches Manuskript, geschrieben um die Mitte des 13. Jahrhunderts
Zwei Ductiae, zweistimmig Rebec, Krummhorn, Schlagzeug
#
                  4.	Italienisches Manuskript, geschrieben um 1400
Trotto, einstimmig Rebec, Schlagzeug
Saltarello, einstimmig Renaissanceblockflöte, Schlagzeug
#
            5.	Bamberger Motettensammlung,
geschrieben uml300
                 In seculum, dreistimmig In seculum viellatoris, dreistimmig Rebec, Oboe, Viola da gamba, Harfe
*
            6.	Motettensammlung Montpellier
Drei dreistimmige Motetten (Ende 13./Anfang 14. Jahrhundert)
«Huic ut placuit» - «Huic magi»
1.	und 2. Stimme:
Huic ut placuit, tres magi mistica Virtute triplici portabant munera,
Ipsum mirifice regem dicentia Deum et hominem mira potentia.
3.	Stimme (instrumental):
Huic magi.
Zwei Tenöre, Oboe, Rebec, Krummhorn,
Viola da gamba, Harfe.
So war es vorbestimmt: Ihm brachten drei Fürsten geheime Geschenke von dreifacher Kraft.
Ihn nannten die Gaben mit heimlicher Rede Gott, König und Mensch von gewaltiger Kraft.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1732.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Iam nubes dissolvitur» - «Iam novum sydus oritur» «Solem iusticie»
1.	Stimme:
Iam nubes dissolvitur,
Iam patet gallaxia,
Iam flos ex spina rumpitur,
Iam oritur Maria,
Iam verum lumen cernitur,
Iam demonstratur via.
Iam pro nobis pia Exoret Maria,
Ut fruamur gloria.
2.	Stimme:
Iam novum sydus oritur
Iam patet gallaxia,	_ -
Iam ex Iudea nascitur,
Iam oritur Maria.
Iam nobis celum panditur,
Iam det nobis gaudia In celi curia Cristus, cuius filia Et mater es, Maria!
3.	Stimme (instrumental):
Solem iusticie.
a)	Zwei Tenöre, Viola da gamba;
b)	instrumental: Rebec, Oboe, Viola da gimba, Harfe;
c)	Zwei Tenöre, Rebec, Oboe, Viola da gimba, Harfe.
«Balam inquit vaticanans» - «Ballaam»
1.	und 2. Stimme:
Balam inquit vaticinans:
Iam de Iacob nova micans,
Orbi lumen inchoans,
Rutilans Exibit stella.
3.	Stimme (instrumental):
Ballaam.
Zwei Tenöre, Oboe, Rebec, Krummhorn,
Viola da gamba, Harfe.
1.	Stimme:
Allbereits zerreißt das Dunkel,
Und Jakobsweg wird weit.
Blume drängt sich aus dem Dorn, Marias Stern geht auf.
Schon sehen wir das wahre Licht, Schon ist der Weg gezeigt.
Sei Fürbitterin uns,
Maria, daß Himmels Wonne Uns zuteil werde.
2.	Stimme:
Schon geht das neue Sternbild auf, Und Jakobsweg wird weit.
Im Judenland wird sie geborn, Marias Stern geht auf.
Schon öffnet sich der Himmel weit,
So	schenke uns Freuden Am himmlischen Hof Christ, dessen Tochter Und Mutter du bist, Maria!
Balam hat’s voraus verkündet, Bald geht aus von Jakobs Stamm, Unsre Erde zu erleuchten, Funkelnd hell ein neuer Stern.
Pause]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1733.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            II.	Guillaume de Machaut um 1300-1377 «Je sui aussi», dreistimmige Ballade (instrumental) Oboe, Fidel, Harfe
«Amours me fait desirer», dreistimmige Ballade                                       
2. Stimme:                                                                           
Amours me fait desirer                         Amor heißt mich sehnen                
Et amer;                                       und lieben,                           
Mai c’est si folettement                       aber so maßlos,                       
Que je ne puis esperer                         daß ich nicht hoffen kann             
Ne penser                                      noch denken                           
N’ymaginer nullement                           noch mir einbilden,                   
Que le dous viaire gent                        daß das liebliche Antlitz,            
Qui m’esprent                                  das mich verzaubert,                  
Me doie joie donner,                           mir Freude schenken kann,             
S’amours ne fait proprement                    falls nicht Amor wirklich             
Tellement                                      so vorgeht,                           
Que je l’aie sans rouver.                      daß ich sie bekomme, ohne zu betteln. 
S’ay si dur a endurer                          So Hartes hab’ ich auszudauern,       
Que durer                                      daß ich nicht länger                  
Ne puis mie longuement;                        dauern kann.                          
Car en mon euer veil celer                     Denn im Herzen will ich bergen        
Et porter                                      diese Liebe                           
Ceste amour couvertement,                      und sie heimlich tragen,              
Sans requerre aligement,                       ohne Trost zu erbitten.               
Qu’a tourment                                  Nein unter Qualen                     
Veil mieus ma vie finer.                       will ich lieber mein Leben enden.     
Et si n’ay je pensement                        Und es bleibt mir wirklich            
Vraiment                                       keine Hoffnung,                       
Que je l’aie sans rouver.                      daß ich sie bekomme, ohne zu betteln. 
Mais desirs fait embraser                      Doch Begierde läßt entzünden          
Et doubler                                     und verdoppelt                        
Ceste amour si asprement                       diese Lieb’ so bittrer Art,           
Que tout m’en fait oublier,                    daß drob alles ich vergesse.          
Ne penser                                      Die Gedanken                          
N’ay fors a li seulement;                      gehn alleinzig nur zu ihr.            
Et pour ce amoureusement                       So in ständigem Liebesdrang           
Humblement                                     und in Knechtschaft                   
Langui sans joie gouster.                      traure ich, ohne Freud’ zu schmecken. 
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1734.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J’en morray, se temprement
Ne m’assent
Que je l’aie sans rouver.
1.	und 3. Stimme instrumental. Tenor, Oboe, Viola da gamba.
«Je puis trop bien», dreistimmige Ballade
1.	Stimme:
Je puis trop bien ma dame comparer A l’ymage qui fist Pygmalion.
D’yvoire fu, tant belle et si sans per Que plus l’ama que Medee Jazon.
Li folz toudis la prioit,
Mais l’ymage riens ne li respondoit.
Einssi me fait celle qui mon euer font,
Qu’ades la pri et riens ne me respont.
Pygmalion qui mouroit pour amer Pria ses dieus par teile affection Que la froideur de l’ymage tourner Vit en chalour et sa dure fafon Amolir, car vie avoit Et char humeinne et doucement parloit.
Mais ma dame de ce trop m’i confont Qu’ades la pri et riens ne me respont.
Or veille Amours le dur en dous muer De celle a qui j’ay fait de mon euer don,
Et son froit euer de m’amour aviver,
Si	que de li puisse avoir guerredon.
Mais Amour en li conjoit Un fier desdaing, et le grant desir voyt Qui m’oeirra; si croi que eil troy font Qu’ades la pri et riens ne me respont.
2.	und 3. Stimme instrumental.
Tenor, Harfe, Krummhorn, Viola da gamba.
 Und vergehe, wenn nicht bald sie ja sagt,
 daß ich sie habe, ohne zu betteln.
Mir fällt’s nicht schwer, die Herrin zu vergleichen Mit jenem Standbild, das Pygmalion schuf.
Es war aus Elfenbein und ohne gleichen,
Daß so den Jason nicht Medea liebte.
Der Tor ging sie tagtäglich bittend an,
Doch immer blieb das Bild ihm Antwort schuldig. So tut mit mir sie, die das Herz mir schmilzt.
Ich fleh’ inständig, Antwort gibt sie nicht.
Pygmalion, von Sehnsucht beinah’ tot,
Bat seine Götter so inständig wild,
Daß er des Bildes Kälte sich verwandeln In Menschenwärme sah, der Hoffart Miene Ward weich: denn Leben nahm es an,
Menschlich Geblüt und sprach in sanftem Ton. Doch meine Herrin schafft mir nur Verwirrung. Ich fleh’ inständig, Antwort gibt sie nicht.
Möcht’ Amor «Widerpart» in «hold» verwandeln Bei der, an die ich meine Seel’ verlor,
Ihr kaltes Herz mit meiner Lieb’ erwärmen,
So	daß ich Gegenlohn von ihr empfange.
Doch Amor flößt ihr ein
Nur kalten Hohn, sie sieht die große Brunst,
Die mich verzehrt. Und diese drei sind schuld.
Ich fleh’ inständig, Antwort gibt sie nicht.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1735.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■Tres bonne et belle», dreistimmiges Virelai (instrumental) Oboe, Fidel, Viola da gamba
«Quant Theseus» - «Ne quier veoir», vierstimmige Doppelballade
1.	Stimme:
Quant Theseus, Hercules et Jason Cercherent tout, et terre et mer parfonde,
Pour accroistre leur pris et leur renon Et pour veoir bien tout l’estat dou monde,
Moult furent dignes d’onnour.
Mais quant je voy de biaute l’umble flour,
Assevis sui de tout, si que, par m’ame,
Je voy asses, puis que je voy ma dame.
2.	Stimme:
Ne quier veoir la biaute d’Absalon Ne de Ulixes le sens et la faconde,
Ne esprouver la force de Sanson,
Ne regarder que Dalila le tonde,
Ne eure n’ay par nul tour
Des yeus Argus ne de joie gringnour,
Car pour plaisance et sans aide d’ame,
Je voy asses, puis que je voy ma dame.
1.	Stimme:
Veoir ne quier la doree toison Ne les Yndes ne de Rouge Mer onde,
N’aus infernaus penre guerre ou tencon Pour eslongier le regart de la blonde Dont me vient joye et baudour Et doulz penser; si tieng pour le millour Que, a tout conter et bien peser a drame,
Je voy asses, puis que je voy ma dame.
2.	Stimme:
Si	ne me chaut dou sens de Salemon,
Ne que Phebus entermine ou responde,
Ne que Venus s’en mesle ne Mennon Que Jupiter fist muer en aronde,
1.	Stimme:
Wenn Theseus, Jason, Herkules, die drei,
Das tiefe Meer, die Länder all’, durchschweiften, Damit ihr Ruhmesglanz noch höher stiege,
Und um zu sehn, wie ’s in der Welt bestellt ist,
So taten gut sie und verdienen Ehr’.
Doch ich, wenn ich die stille Blum’ erblicke,
Bin ich ganz still und froh, denn meiner Treu!
Ich seh’ genug, seh’ ich doch die Geliebte.
2.	Stimme:
Ich will die Schönheit Absaloms nicht schaun Noch des Odysseus Redekunst und Witz,
Ich will nicht Samsons Leibeskraft verspüren, Noch sehn, wie ihm Dalila Locken raubt. Dergleichen läßt mich kalt und ebenso Des Argus Augen und noch größte Wunder.
Denn nur zur Lust und ohne kleinste Hilfe Seh’ ich genug, seh’ ich doch die Geliebte.
1.	Stimme:
Es lockt mich nicht, das Goldne Vlies zu sehn Noch Indien und des Roten Meeres Wogen,
Noch Krieg und Zwist der Hölle zu bestehn,
Die mich vom Blick der Liebsten trennen müßten, Von wo mir hohe Freude kommt und Mut Und süßes Sinnen; also ist’s am besten,
Daß, alles wohl erwogen, ich mir sage:
Ich seh’ genug, seh’ ich doch die Geliebte.
2.	Stimme:
Was schiert mich alle Weisheit Salomons?
Und daß Gott Phöbus zaubert und orakelt!
Und daß die Venus sich mit Menon einläßt,
Den Jupiter verwandelte zur Schwalbe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1736.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Car je di, quant je l’aour,
Aim et desir, ser et crieng et honnour,
Et que s’amour seur toute rien m’enflame:
Je voy asses, puis que je voy ma dame.
3.	und 4. Stimme instrumental.
Zwei Tenöre, Blockflöte, Fidel, Krummhorn, Viola da gamba, Harfe.
«Rose, liz, printemps, verdure», vierstimmiges Rondeau
2.	Stimme:
Rose, liz, printemps, verdure,
Fleur, bäume et tres douce odour,
Belle, passes en doucour,
Et tous les biens de Nature,
Avez dont je vous aour.
Rose, liz, printemps, verdure,
Fleur, bäume et tres douce odour.
Et quant toute creature Seurmonte vostre valour,
Bien puis dire et par honnour:
Rose, liz, printemps, verdure,
Fleur, bäume et tres douce odour.
1., 3. und 4. Stimme instrumental.
Tenor, Fidel, Krummhorn, Viola da gamba, Harfe.
Ich sag’, indem ich sie verehre,
Lieb’ und begehr’, ihr dien’, sie fürcht’ und feire, Und Leidenschaft zu ihr mich überwältigt:
Ich seh’ genug, erblick’ ich die Geliebte.
Lilie und Rose, Frühling, frisches Laub,
Der Blumen Balsam, ihren Wohlgeruch Besiegt ihr, Schönste, leicht durch eure Anmut. Was die Natur an Schönem bieten kann, Besitzt ihr alles: drum muß ich euch dienen. Lilie und Rose, Frühling, frisches Laub,
Der Blumen Balsam, ihren Wohlgeruch, Wenn dies und alles, was Gott sonst erschuf, Euer Wert und eure Würde übersteigt,
So darf ich keck und sonder Fährde sagen:
Lilie und Rose, Frühling, frisches Laub,
Balsam von Blumen, süßer Wohlgeruch!
Übersetzungen von J. Oe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1737.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>