<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19870331'>31/03/1987</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1396.tif'/>
        <date when='19870331'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Figueras, Montserrat' type='person' role='int'>Figueras, Montserrat</name>
        <name key='Anders, Gundula' type='person' role='int'>Anders, Gundula</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Picotti, Livio' type='person' role='int'>Picotti, Livio</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Cabero, Joan' type='person' role='int'>Cabero, Joan</name>
        <name key='Widmer, Oliver' type='person' role='int'>Widmer, Oliver</name>
        <name key='Cabré, Josep' type='person' role='int'>Cabré, Josep</name>
        <name key='Bergé, Yves' type='person' role='int'>Bergé, Yves</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1397.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CLAUDIO MONTEVERDI 1567 - 1643
VESPRO DELLA BEATA VERGINE 1610
  Freunde Alter Musik in Basel in Zusammenarbeit mit der Schola Cantorum Basiliensis]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1398.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Aufführungen
Freitag, 27.März 1987, 20.30 Uhr Collegiale St. Martin Colmar
Sonntag, 29.März 1987, 20.00 Uhr	♦	#
Kirche des Collegium Borromäum Freiburg i.Brsg.
Dienstag, 31.März 1987, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
Mittwoch, 1.April 1987, 20.15 Uhr Kirche St. Peter Zürich
    Wir danken dem Schweizerischen Bankverein, ohne dessen grosszügige Unterstützung die Durchführung dieses Projektes nicht möglich gewesen wäre.
    Ausserdem sind wir dem Migros-Genossenschafts-bund und der Schallplattenfirma deutsche harmonia mundi für ihre Unterstützung zu Dank verpflichtet.

         Die Ausführenden
Montserrat Figueras               Sopran         
Gundula Anders                    Sopran         
Maria Cristina Kiehr              Sopran         
Livio Picotti                     Altus          
Gerd Türk                         Tenor          
Joan Cabero                       Tenor          
Oliver Widmer                     Bariton        
Josep Cabre                       Bariton        
Yves Berge'                       Bass           
Der Chor des CENTRO MUSICA ANTICA di PADOVA      
Einstudierung: Livio Picotti                     
Instrumentalisten                                
Trix Landolf                      Violine        
Elisabeth Staehelin               Violine        
Karin Baasch                      Viola          
Eunice Moreira - Brandäo          Viola da gamba 
Monika Schwamberger               Viola da Gamba 
Leif Henrikson                    Viola da gamba 
Lorenz Duftschmid                 Violone        
Brian Franklin                    Violone        
Rolf Lislevand                    Theorbe        
Andrea Marcon                     Orgel          
Augusta Campagne                  Cembalo        
Jörg Fiedler                      Flöte          
Ulrike Küper                      Flöte          
Bruce Dickey                      Zink           
Doron Sherwin                     Zink           
Annegret Schweizer                Zink           
Ulrich Eichenberger               Posaune        
Rudolf Lehnherr                   Posaune        
Howard Weiner                     Posaune        
            Leitung: JORDI SAVALL                
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1399.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                        Vespro della Beata Verqine 1610
I. Domine ad adiuvandum me
  II. Psalm 109: Dixit Dominus           
 III. Concerto: Niqra sum                
  IV. Psalm 112: Laudate pueri Dominum   
   V. Concerto: Pulchra es               
  VI. Psalm 121: Laetatus sum            
 VII. Concerto: Duo Seraphim             
VIII. Psalm 126: Nisi Dominus            
                                         
  IX. Salve Reqina (1624)                
   X. Concerto: Audi caelum              
  XI. Psalm 147: Lauda Jerusalem Dominum 
 XII. Sonata sopra "Sancta Maria"        
XIII. Hymnus: Ave maris stella           
1.	Ave maris stella
     2.	Sumens illud Ave Ritornello a 5
     3.	Solve vincla reis Ritornello a 5
     4.	Monstra te esse matrem Ritornello a 5
     5.	Virgo singularis Ritornello a 5
6.	Vitam praesta puram
7.	Sit laus deo Patri
XIV. Magnificat
        Magnificat Et exultavit Quia respexit
        Quia fecit Et misericordia fecit potentiam Deposuit Esurientes Suscepit Israel Sicut locutus Gloria Patri Sicut erat
da concerto, composto sopra canti fermi sex vocibus et sex instrumentis
Sex vocibus et sex instrumentis. Li ritor-nelli si ponno sonare et anco tralasciar secondo il volere
Voce sola
a 8 voci
a 2 voci
a 6 voci
a 3 voci
a 10 voci
a voce sola
a 6 voci; Prima ad una voce sola a 7 voci a 8
a 8 voci
Ad una voce, soprano Ad una voce, soprano Tenore solo
a 8 senza ritornello inanti
septem vocibus et sex instrumentis a 3 voci
ad una voce sola et sei instrumenti li quali suonneranno con piü forza che si puö a 3 voci e doi instrumenti a 6 voci sole in dialogo ad una voce e tre instrumenti
a due voci e quattro instrumenti a tre voci
a una voce e 6 instrumenti a tre voci

Während der Renaissance und des 17. Jahrhunderts waren die gesellschaftlichen und religiösen Ereignisse eng miteinander verbunden. Das Zusammenfliessen der verschiedenen geistlichen und humanistischen Gedankenströmungen und vor allem das Wetteifern zwischen kirchlicher und weltlicher Macht, zwischen Städten und Ländern führte zu immer grösserem Prunk und zu einer ausserordentlichen Entfaltung der Künste. In einer solchen Atmosphäre hat am 25. März 1610 zu Mariae Verkündigung und zu Ehren der Tochter von Francesco da Gonzaga die Erstaufführung der "Marienvesper" in der Kirche Santa Barbara stattgefunden. Jedenfalls hat Monteverdi im selben Jahr seine Messe a capella "In illo tempore" komponiert, die er zusammen mit der "Marienvesper" veröffentlichte.
Es sind fast vierhundert Jahre seit der Entstehung dieses Werkes vergangen und es hat noch nichts von seiner einzigartigen Ausdruckskraft und Intensität verloren. Dies ist ein Zeichen für Monteverdis Genie, dem es wie fast keinem anderen Komponisten gelang, die um 1600 entstehenden verschiedenen Strömungen für eine entscheidende Entwicklung der Tonsprache signifikant zu benützen:
Durch das Vermischen der Stile (antico und moderno), durch den Willen zum Experimentieren und Forschen nach neuen Ausdrucksformen (stile rapresentativo, stile concitato, madrigale guerieri e amorosi, etc.), durch die Kunst des "cantare colla gorgia", die sich entfaltet (madrigale passegiati diminuti), durch die Entstehung der "Nuove musiche" G. Caccinis mit der Entdeckung des "recitar can-tando". Dabei sollte man die Entwicklung der Polyphonie nicht vergessen, mit den neuen Versuchen zu Raum und Ausdruck, die zu einer immer grösser werdenden Freiheit der Harmonik führten: Eine aussergewöhnliche Mischung aus modalen, tonalen und chromatischen Techniken.
Dies alles bildet für uns, Interpreten des 20. Jahrhunderts, eine Riesenmenge von Aspekten und Informationen, die bewältigt und interpretiert sein wollen und nicht zuletzt zu einem erneuten schöpferischen Akt führen, unter Berücksichtigung objektiver Gegebenheiten wie: Text, Notation, Instrumentierung usw. Nichts desto weniger sind wir uns der subjektiven Aspekte bewusst, die ebenfalls eine sehr wichtige Rolle spielen: Deklamation des Textes, Artikulation der Instrumente, Dynamik, Tempo, Ausführung der "passaggi", Kadenzverzierung ( "stile concitato" gewöhnlich ohne Flexibilität oder mit zu grösser Freiheit ausgeführt).
Im Augenblick, da man die Ausdruckskraft des Wortes im poetisch-musikalischen Bereich "entdeckt", wäre es undenkbar, die rhetorischen und deklamatorischen Effekte nicht zu beachten, auch in Werken mit lateinischem Text. Aus dem "Lamento d'Ariannä'hat Monteverdi das "Pianto della Madonna" (lateinisch) gemacht; und der Unterschied zwischen beiden besteht lediglich im Inhalt und der Bedeutung des Textes, und nicht in der Rhetorik und der Deklamation. Unter diesen Umständen verzichten wir bewusst auf eine hypothetische Wiederherstellung einer liturgischen Fassung, weil zahlreiche zusätzliche - vielleicht unberechtigte -Einschübe nötig wären und vor allem weil wir überzeugt sind, dass die "Marienvesper" als konzertantes Werk konzipiert war, wohl durch die Marienverehrung inspiriertes Andachtswerk, aber ohne jegliche liturgische Funktion. Es bedarf einer Synthese aller dieser Elemente, um diese Musik wieder so zu beleben, wie sie es verdient. Eine Synthese, die eine Vertiefung in die historischen, technischen und musikalischen Aspekte verlangt, sowie ein Bestreben nach Ausgewogenheit und reinem musikalischen Ausdruck, wie es für jedes transzendente musikalische Experiment erforderlich ist.
März 1987 Jordi Savall
Uebersetzung: Anne Wölfli]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1400.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Claudio iionteverdis Mcrienvesper hat in den letzten zwanzig Jahren eine erstaunliche Karriere gemacht. Vor 1967, dem 400. Geburtstag des Komponisten, nur einer Handvoll Spezialisten bekannt, gehört das Werk inzwischen - neben h-Moll-Messe und Messias - zum Repertoire jedes größeren Kirchenchores. Diese Entwicklung ist umso erstaunlicher, als die Marienvesper unter allen überlieferten Werken Monteverdis das rätselhafteste und untypischste ist. Wir wissen nicht, ob die "Marienvesper" überhaupt ein in sich geschlossenes Werk oder eine lose Folge nicht zusammengehöriger Motetten und Psalmen ist; sie fügt sich in keine uns bekannte Liturgie, und wir können nicht einmal mit Bestimmtheit sagen, ob sie überhaupt für eine liturgische Verwendung gedacht war. Wir wissen nicht, ob die Marienvesper als Ganzes neu komponiert wurde, oder ob Monteverdi bereits vorhandene ältere Stücke mit neuen kombinierte. Das Werk stellt zudem an die technischen Fähigkeiten der Sänger wie der Instrumentalisten derart hohe Anforderungen, daß die Frage, ob es in der überlieferten Form überhaupt spielbar sei, bis heute nicht verstummt ist.
Der "Vespro della Beata Vergine" wurde zusammen mit einer Parodie-Messe im alten polyphonen a-capella-Satz, der "Missa ‘In illo tempore'“ im Jahre 1610 in Venedig gedruckt, ein Jahr nachdem Monteverdi dort bei demselben Verleger seine Oper “L'Orfeo" veröffentlicht hatte. Mit diesen beiden Werken präsentierte Monteverdi der musikalischen Öffentlichkeit ein völlig neues Gesicht. Bisher kannte man ihn als Komponisten ebenso wunderbarer wie gewagter Madrigale; fünf Madrigalbücher waren erschienen sowie ein Band mit "Scherzi musicali“. Im Mai 1608 hatte ihn die Aufführung der Festoper “L'Arianna" mit einem Schlage berühmt gemacht. Das Herzstück dieser Oper, das "Lamento d'Arianna", trat einen Siegeszug durch die Salons an; es gab kaum ein Cembalo im Lande, auf dem nicht eine Kopie der Noten lag. Dennoch war es nicht die “Arianna“, die Monteverdi veröffentlichte, sondern der “Orfeo", ein Werk, das außer ein paar Mitgliedern einer mantuani-schen Akademie niemand kannte. Welche Absicht mag Monteverdi verfolgt haben, als er nach seinem ersten großen öffentlichen Erfolg kurz hintereinander zwei Werke zum Druck gab, die wenig Öffent-

lichkeit versprachen, weil sie in jeder Hinsicht aus dem Rahmen fielen?
Ein Blick auf Monteverdis Lebenssituation in den Jahren 1609/10 könnte eine Erklärung für diese seltsame Wahl liefern. Denn in dieser Zeit fühlte Monteverdi sich - ohne Hoffnung auf ein menschenwürdiges Auskommen am Mantuaner Hof, mit 43 Jahren an der Schwelle des Alterns, verwitwet, mittellos - am Ende. Er hatte um Entlassung aus den Hofdiensten ersucht - nicht einmal die war ihm gewährt worden, ln dieser Situation gsb er zwei Werke an die Öffentlichkeit, die nicht oder nur mittelbar mit dem Hof zu tun hatten, die mit seinem eigenen Namen verknüpft waren und deshalb nicht zuallererst als Dokumente für die Pracht des Hofes, sondern für seine Kompositionskunst angesehen werden konnten. "L'Orfeo" und die "Marienvesper" sind Monteverdis ureigene Schöpfungen -kein Hof, keine Kirche hatte bei ihrer Entstehung hineingeredet, Bedingungen gestellt, Änderungen verlangt. Sie sind Manifest und Retrospektive zugleich - das musikalische Vermächtnis eines Komponisten, der zu diesem Zeitpunkt nicht wissen kann, daß das Leben noch einige Jahrzehnte als Markuskapellmeister für ihn bereithält. Mit "L'Orfeo" und dem geistlichen Druck von 1610 tat Monteverdi der Welt kund, was er sich unter dramatischer und geistlicher Musik vorstellte - die beiden Bereiche, in denen die Zukunft der Musik lag.
Während aber "L'Orfeo" sich als ein Werk wie aus einem Guß präsentiert, lebt die Marienvesper von der Verschiedenartigkeit ihrer einzelnen Teile, die dann, nach einem wohldurchdachten Plan zu einer schlüssigen Gesamtarchitektur zusammengestellt wurden. Die Marienvesper wirkt, gemeinsam mit der "Missa 'In illo tempore'" wie ein Katalog sämtlicher zu Beginn des 17. Jahrhunderts möglicher Kompositionsarten - derer, die aus der Kirchenmusik vertraut waren und solcher, die Monteverdi aus der dramatischen in die geistliche Musik übertrug: Neben den doppelchörigen Psalmen "Nisi Dominus” und "Lauda Jerusalem" stehen polyphon über einem Cantus firmus gesetzte Psalmen wie "Dixit Dominus” und "Laudate pueri", durchsetzt mit nicht rhythmisierten, frei deklamierenden Falsobordone-Partien und wortausdeutenden Passagen von opernhaftem Pathos; der schlichte, liedhafte Hymnus "Ave maris stella" mit seinem tänzerischen Ritornell; die für den nordita-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1401.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lienisehen Kulturbereich typische “Sonata sopra Sancta Maria" -ein reichbesetztes Instrumental stück mit der litaneiartigen Vokalfloskel; das solistische "Nigra sum“ in jenem affektgeladenen Vokalstil, der nur wenige Jahre zuvor entstanden war; die gering-stimmigen, hochvirtuosen "Concerti" “Pulchra es“, "Duo Seraphim“ und "Audi caelum“, letzteres mit dem besonders im Pastoraldrama beliebten Echo-Effekt; schließlich der ostinate Psalm "Laetatus sum", dessen gleichförmig "gehender" Baß den Text "in domum domini ibimis" ausdeutet (der Ostinato verstummt denn auch bei der Textstelle "stantes erant pedes“) und das große Magnificat, in dem Monteverdi um den sechsmal erklingenden Psalmton herum zum Schluß noch einmal alles an vokalem und instrumentalem Schmuck aufbietet, was die Musik seiner Zeit zu bieten hat. Die musikalischen Verweise auf “L'Orfeo" sind in der Marienvesper allenthalben deutlich - neben den bekannten Zitaten der Orfeo-Toccata im Eingangsversikel der Marienvesper und der Cornetto-Stelle aus dem “Possente spirto" im "Deposuit" weist auch der gehende Baß auf den vierten Akt des Orfeo zurück.
Angesichts dieser fast lehrhaft demonstrativen Fülle von Satztechniken und Stilarten, der musikalischen Durchdringung von und Kirche und Bühne, ist es vor dem geschichtlichen Hintergrund der Lebenssituation Monteverdis vielleicht möglich, sich dem Rätsel Marienvesper - diesem Werk, das bei aller Einbindung in die musikalischen Traditionen seiner Zeit in seiner Gesamtheit dennoch einzigartig ist - einen Schritt zu nähern. Die Marienvesper zeichnet kein Bild der geistlichen Musik, wie sie war, sondern wie sie sein sollte; mit diesem Werk setzte Monteverdi Maßstäbe, ohne sich von deren praktischer Durchführbarkeit in der musikalischen Erfindung beeinflussen zu lassen. Die Marienvesper ist gleichsam eine Studienpartitur und nicht primär für den praktischen Gebrauch gedacht gewesen. Es ist darum auch müßig, sich zu fragen, ob die Marienvesper in der überlieferten Form überhaupt spielbar gewesen wäre - eine Frage, die sich vor allem um die Quarttransposition der in Chiavette geschlüsselten Sätze rankt: Ein Musiker, der Monteverdis Ideal von geistlicher Musik so hätte aufführen können, wie er sie komponiert hatte, hätte auch seinem Ideal vom Musiker entsprochen.
             © 1987 Silke Leopold

  
  
  
  
  
  
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1402.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>