<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19850327'>27/03/1985</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1541.tif'/>
        <date when='19850327'/>
        <name key='Lescurel, Jehan de' type='person' role='cmp'>Lescurel, Jehan de</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Machaut, Guillaume de' type='person' role='cmp'>Machaut, Guillaume de</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Lablaude, Anne-Marie' type='person' role='int'>Lablaude, Anne-Marie</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Zuckerman, Kenneth' type='person' role='int'>Zuckerman, Kenneth</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik in Basel
                                                                                                                                *' { r*»'.
jfüutre pigiiarfrccuaök
^narwtmimteamk
lordcft-tutttrc
Ifar m roarce ijtuuuu: o^ta
 * * i
   A»
{öuuiurftor'One coutpioiacc ttfoztuut-tt Ufttrcc
             Wfr r—• '	A -	............................. »-,--,-------ri---f- - -,„.1 n
&RS&:
mm.
■ .
                t
grelle mat ömugiidhibie-t«b lornl; ttc ummutc uaurait Uimir durttnülc.	*
P-lJeeft-itucrc-	ucft-mflaniWe. 1J*f* ^
  uic.öuiciTo cfjptuiumblc. Cy- u nciiö au uc Ccanti^rtc.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1542.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
                           4.	Konzert
Mittwoch, 27. und Donnerstag, 28. März 1985, 20.15 Uhr, Münstersaal des Bischofshofes
             Französische Musik des 14. Jahrhunderts Anne-Marie Lab laude Brigitte Lesne Gesang Dominique Vellard Randall Cook Vlella, Schalmei Crowford Young Laute Kenneth Zuckerman Laute, Tamburin
HINWEIS
Am 24. April 1985 findet das 1. Extrakonzert der Freunde alter Musik in Basel statt:
CONCERTO GROSSO op. 6, No.. 6, ORGELKONZERTE op. 4, 1+2, GEISTLICHE GESAENGE
mit Fritz Näf, Tenor und Jean-Claude Zehnder, Orgel im Dom zu Arlesheim.
Dieses Konzert ist eine Gemeinschaftsveranstaltung der FAMB, der Schola Cantorum Basiliensis und der 'Konzerte im Dom zu Arlesheim1.
Die Mitglieder des Vereins Freunde alter Musik in Basel erhalten in den nächsten Tagen das Programm des HAENDEL-ZYKLUS1 zugesandt.
Nichtmitglieder können das Programm für den Händel-Zyklus schriftlich oder telefonisch anfordern bei: Sekretariat der Freunde alter Musik in Basel, Leonhardsstr. 4, 4051 Basel, Tel. 25 57 22, int. 21.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1543.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMM
Jehan de Lescurel gest. 1304
Anonymus
Jehan de Lescurel
Guillaume de Machaut c.1300-1377
Anonymus
Guillaume de Machaut
Anonymus
Guillaume de Machaut
-	Dis tans plus qu'il ne faudroit flours [Dame Jehan de Lescurel vous salue] Virelais
-	Dame, par vo dous regart Rondeau
-	La tierche, vitime et sexte Estampie royal (Instrumental)
-	Douce Amour, confortez moi Virelais
-	A vous, douce debonnaire Rondeau
-	Gracieusette Virelais (Instrumental)
-	Guilleurs me font mout souvent Rondeau
-	A vous, douce debonnaire (a 3)
  Rondeau
*****
-	Joie, plaisance et douce norriture Chanson royal (Instrumental)
-	Doulz amis oy mon compleint Ballade
-	Quant ma dame Rondeau
-	Esperance que en mon euer Rondeau (Instrumental)
-	Faus semblant m'a deceu Motette
-	Sanz euer m'en vois Ballade (Instrumental)
-	Diligenter inquiramus Motette
-	Dame, je weil endurer Virelais
-	Je ne cuit pas Ballade
-	Dame playsans Rondeau (Instrumental)
-	De toutes flours Ballade
-	Je vivroie liement Virelais
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1544.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JEHAN DE LESCUREL
Dis tans plus qu'il ne faudroit flours [Dame Jehan de Lescurel vous salue]
Dis tans plus qu'il ne faudroit flours A faire un mont jusques äs ciex Mant [a] vous salus et dougours jSt veil d'amer moi vous doint Diex.
Jeune et belle et gracleuse,
JEn vous ai tout mon euer mis;
Honeur et joie amoureuse Aiez, frans euer dous, toudis.
Ne senz grietäs, mes granz dougours Däs que vous remir de mes iex;
JSn moi croit tout ainsi amours IiOiaus puis par vous. [ai] biens tiex.
Dis tans [plus] qu'il ne faudroit [flours] A faire un mont jusques äs ciex Mant a vous salus et dougours Et veil d'amer moi vous doint Diex.
E!n fais et diz savoureuse,
Siage dame au cors faitiz,
Car soiez douce et piteuse Vers moi qui sui voz amis.
Raisons veut que soie touz jours j2n vous servant cois et doutiex,
Larges, courtois, si grans honours Vient de vous; pour ce, euer gentiex,
Dis tans plus qu'il ne faudroit [flours A faire un mont jusques äs ciex Mant a vous salus et dougours Et veil d'amer moi vous doint Diex].
Or proi Amour que soigneuse
Vers vous, doucete au cler vis,	"
^oit pour moi et curieuse
SM. que vo euer soit espris
Aussi com sui et par tieux tours;
Ijors serai celans et soutiex
Vers vous plus qu'ore et nuis et jours
Et pour ce, pour plaire vous miex,
Dis tans [plus qu'il ne faudroit flours A faire un mont jusques äs ciex Mant a vous salus et dougours Et veil d'amer moi vous doint Diex].
Die Anfangsbuchstaben der Verszeilen ergeben folgende Widmung: DAME JEHAN DE LESCUREL VOUS SALUE
Ich sage mehr, als es Blumen brauchte, um einen Berg bis zum Himmel zu errichten: Viel Wohlergehen, Annehmlichkeiten und Sehnsucht nach meiner Liebe schenke Ihnen Gott. Ich habe Ihnen, die Sie schön und lieblich sind, mein Herz geschenkt. Seien Sie liebevoll zu mir, da ich Ihr Freund bin. Die Vernunft will, dass ich in Ihrem Dienst immer aufmerksam und höflich sei, denn grosse Ehre wird mir durch Sie. Um Ihnen stets mehr zu gefallen, werde ich diskret und aufmerksam sein.
Dame, par vo dous regart
Dame, par vo dous regart Sui espris de vous amer.
Mon euer senz liä et gaillart, Dame, par [vo] dous regart.
Ainsi vous sers main et tart, Et touz jours m'en veil pener.
Dame, par vo douz regart Sui espris de vous amer.
Durch ihren sanften Blick, meine Dame, bin ich der Liebe verfallen. Mit frohem Herzen diene ich Ihnen früh und spät und will mich immer um Sie bemühen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1545.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Douce Amour, confortez moi
Douce Amour, confortez moi, Dolente et desconfortäe; Humblement je vous en proi, Ou de malle eure fui näe.
Car par vous je sui esprise
D1amer loialment
Celi tout a sa devise,
Qui cruieusement
Me het et me fait anoi.
C'est träs pesme destinäe, Quant je l'aim en bonne foi, Lasse! et point ne li agräe.
Douce Amour, confortäs moi, Dolente et desconfortäe; Humblement je vous [en] proi, Ou de male heure fui näe.
Chascuns amans celle prise Et proie humblement,
Qu'il aime; ne sui requise, Ains convient souvent
Que le proie, et, quant le voi, Pour dire li ma pensäe Vers li vois; lors, par desroi, S'en tourne: ainsi sui menäe.
Douce Amour, confortez moi, Dolente et desconfortäe; Humblement je vous [en] proi,
Ou de male heure fui näe.
El Mort, qui touz cors joustice, Prens moi li present;
C'est mon miex, et sanz faintise Le fai temprement;
Car mon euer compere en soi Dont je sui präs forsenäe, L'orgueil de la gent, ce croi, Qui bien aime et n'est amäe.
Douce Amour, confortez moi, Dolente et desconfortäe; Humblement je vous [en proi,
Ou de male heure fui näe].
Amor.' Demütig bitte ich Unglückliche: Tröstet mich, denn ich liebe aufrichtig jenen, der mich hasst. Das ist ein trauriges Schicksal. Es kommt vor, dass ich auf ihn zugehe, um ihm meine Gedanken zu offenbaren, aber er wendet sich ab. Oh Tod, nimm mich zu Dir, das wird das Beste für mich sein, denn mein Herz fühlt den Stolz derjenigen, die wahrhaftig liebt und nicht geliebt wird.
A vous, douce debonnaire
A vous, douce debonnaire,
Ai mon euer donnä;
Ja n'en partirä.
Vo vair euil mi font atraire A vous, dame debonnaire:
Ne ja ne m'en quier retraire, Ains vous servirä Tant [comme] vivrä.
A vous, douce debonnaire,
Ai mon euer donnä;
Ja n'en partirä.
Ihnen, Holde, habe ich mein Herz geschenkt und nie werde ich Sie verlassen. Solange ich lebe, werde ich Ihnen dienen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1546.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Guilleurs me font mout souvent
Guilleurs me font mout souvent Lermer par leurs faus mesdiz, -Merci, ma dame gentis-
Et soupirer träs forment Guilleurs me font mout souvent.
Ne les creez; humblement Vous en proi cum vrais amis; Car, po chantant, mains jolis,
Guilleurs me font mout souvent Lermer par leur faus mesdiz; Merci, ma dame [gentis].
Lügner bringen mich oft durch ihre üble Nachrede zum weinen und seufzen.
Gnade, gütige Dame! Glaubt ihnen nicht, ich bitte demütig darum als wahrer Freund. Wer wenig singt, ist weniger verliebt.
                             GUILLAUME DE MACHAUT
Doulz amis oy mon compleint
Doulz amis oy mon compleint:
A toy se pleint Et compleint
Par deffaut de tes secours,
Mes cuers qu'amours si contreint Que tiens remeint;
Dont malmeint
Ay, quant tu ne me secours
En mes langours,
Car d'aillours
N'est riens qui confort m'amaint. S'en croist mes plours Tous les jours,
Quant tes cuers en moy ne maint.
Amis, t'amour si m'ataint Que me vis taint Et destaint
Souvent de pluseurs coulours Et mon dolent euer estraint;
Si	le destraint Qu'il estaint,
Quant en toy n'a son recours.
S'a jours trop cours,
Se n'aeours
Pour li garir, car il creint Mort qui d'amours Vient le cours,
Quant tes cuers en moy ne maint.
Mon euer t'amour si ensaint
Qu'il ne se faint
Qu'il ne t'aint
Pour tex parfaites doucours;
Et ta biaute qui tout vaint Dedens li paint Et empraint
Aveuc tes hautes valours.
S'en sont gringnours Mes dolours
Et plus dolereus mi plaint Et en decours Mes vigours,
Quant tes cuers en moy ne maint.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1547.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Freund höre meine Klage, die ich an dich richte, weil du mir nicht zu Hilfe kommst. Mein Herz ist in Liebe gefangen. Weh mir, wenn du mir nicht hilfst. Deine Liebe berührt mich sosehr, dass ich mehrmals meine Farbe wechsle. Wenn du nicht herbeieilst, um mein wehes Herz zu heilen, fürchtet es vor Liebe bald zu sterben. Meine Leiden vertiefen sich und ich werde immer schwächer, wenn du mir dein Herz nicht schenkst.
Quant ma dame
Quant ma dame les maus d'amer m'aprent,
Elle me puet aussi les biens aprendre,
Qu'en grant douceur mon euer tient et esprent,
Quant ma dame les maus d'amer m'aprent,
Dont qui les biens a droit saveure et prent,
Riens n'est plus dous; c'est legier a comprendre.
Quant ma dame les maus d'amer m'aprent,
Elle me puet aussi les biens aprendre.
Meine Dame kann mir sehr gut die Leiden der Liebe beibringen, denn sie hält mein Herz mit grösser Sanftmut. Nichts ist süsser, das ist leicht zu verstehen.
Faus samblant m'a deceu
Ne pour celer saigement N'ay confort n'aligement De ma dolour dure;
Einssois com plus humblement La sueffre et endure,
De tant est plus durement traities mes cuers, Que briefment Morray dolereusement De deuil et d'ardure,
Et tant sui plus eslongies De merci et estraingnies De ma dame pure.
Mais aveuc tous ces meschies Sueffre Amours, qui est meschies,
Que Raison, Droiture, Doucour, Debonnairete, Franchise, Grace et Pite N'ont pouoir a Cruaute,
Triplum:
Amours qui ha le pouoir De moy faire recevoir Joie ou mort obscure,
Ne fait par sa grace avoir A ma dame tel voloir Qu'eile m'ait en eure. Dürer ne puis longuement, Car pour amer loyaument Ne pour servir liement, Sans penser laidure,
Einssois regne et dure En corps d'umblece parä Cuers qui est pleins de durte Et de couverture,
Refus qui d'espoir ostä M'a de norriture,
Et Dangiers qui despitä M'a sans cause et si grevä Qu'il m'a par desdeing menä A desconfiture.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1548.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Motetus:	Tenor:
Faus samblant m'a deceu	Vidi Dominum
Et tenu en essperence De joie et merci avoir;
Et je l'ay com folz creu Et mis toute ma fiance En li d'amoureus voloir.
Las! or m'a descongneu,
Quant de moy faire aligence Ha heu temps et pouoir;
N'en riens n'a recongneu Ma dolour ne ma grevance,
Eins m'a mis en nonchaloir.
Triplum: Amor, der die Macht hat, mir Freude oder finsteren Tod zu bereiten, erweist mir nicht die Gnade, dass sich meine Dame um mich sorgt. Ich halte das nicht lange aus und werde in Kürze vor Trauer und Liebesglut sterben. Verstand, Geradheit, Sanftmut, Liebenswürdigkeit, Aufrichtigkeit, Gnade und Erbarmen vermögen nichts gegen die Grausamkeit, die als Bescheidenheit verkleidet regiert und mir die Hoffnung geraubt hat. Und diese Macht (dangier kann für den Ehemann der Geliebten stehen!) hat mich zum Ruin geführt.
Motetus: Der falsche Schein hat mich getäuscht und mich in Hoffnung gehalten. Ich habe es geglaubt und all mein Vertrauen in dieses Liebessehnen gelegt. Ach! Jetzt verleugnet sie mich und anerkennt weder meinen Schmerz noch meine Trübsal, kümmert sich nicht um mich.
Diligenter inguiramus Triplum:
Martyrum gemma latria, Tyranni trucis impia,
Quintine, sapientia, Verba spernens mavortia Jubentis terribilia Machinari supplitia, Romanorum prosapia Cenatorum celestia, Rictiovari solia Affectans et pitania Admovens supereilia Ambianensis propria Gentis alacrimonia Humilitate socia,
Victis volens martyria Oleique ledentia Martyrii redolentia, Quibus fit appoplecia, Prece cujus anadia Datur cecis et gracia
Cunctorum purgans vicia Infirmorum pernicia Sospitati vestigia Claudorum filocalia Prebentur morbis gravia, Cujus fulget provincia Virmandorum presentia, Quo livor, avaricia Cadunt, gula, luxuria, Ira, fastus, accidia Malaque cuncta noxia,
Quo viget pacientia, Fides, spes et prudentia, Quo simus ad palatia Celorum refulgentia,
Ubi pax est et gloria.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1549.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Motetus:	Tenor:
Diligenter inquiramus	A Christo honoratus
Quintini preconia;
Congaudenter impendamus Numini suffragia.
Fuit vite mirabilis,
Despuit obnoxia;
Fuit Deo laudabilis,
Meruit suppedia.
Illimis bucca fons erat Bargueries nobilis Animis Deo venerat Mollicies fragilis.
Colentes hunc karissime Exultabunt suaviter;
Canentes nobilissime Dabunt laudes dulciter.
Die Motette wurde zu Ehren des heiligen Quintinus geschrieben, dessen Name zweimal im Text vorkommt. Weiterhin ist von Amiens die Rede, das Quintinus vor seinem Märtyrertod aufgesucht hatte und von der "provincia Virmandorum" (der Stadt Saint-Quentin). Da Machaut ein Kanonikat in Saint-Quentin innehatte, ist zu vermuten, dass die Motette zu einem Patrociniumsfest entstanden ist.
Dame, je weil endurer
Dame, je weil endurer,
Tant com je porray durer,
Sans penser laidure,
M'ardure.
Saige, loyal, douce, plaisant, Tres bonne et belle sans per,
En vos service faisant Weil toute ma vie user.
Ne ja ne vous quier rouver Riens dont vos cuers puist penser Que je teingne a dure M'ardure.
Dame, je weil endurer...
C'est drois, que vo viaire gent Et vostre dous regarder Me font amoureusement Vivre en joie et demourer Et tant de bien savourer Que riens ne puis desirer Fors qu'ades me dure M'ardure.
Dame, je weil endurer...
Dame, je weil endurer... Einsi vous weil tres liement Doubter, servir et celer De fin euer et humblement,
A mon pouoir, honnourer,
Et mieus morir pour amer Weil c'on sache mon penser Ne pour qui j'endure M'ardure.
Dame, je weil endurer.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1550.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dame, ich will es so lange wie möglich ertragen und mein Leben in Ihrem Dienst verbringen. Ihr holder Blick lässt mich in Liebe und Freude verweilen, so dass ich nichts anderes wünsche, als dass die Glut andauern möge. So will ich Ihnen demütig dienen und eher sterben, als dass jemand erfahren soll, für wen ich erglüht bin.
Je ne cuit pas
Je ne cuit pas qu'onques a creature Amour partist ses biens si largement Comme a moy seule et de sa grace pure; Nom pas qu'aie desservi nullement Les douceurs qu'elle me fait,
Cargari m'a de tous maulz et retrais, Quant eile m'a donnä, sans retollir, Mon euer, m'amour et quanque je desir.
Et pour ce sui pleinne d'envoiseüre, Gaie de euer et vif tres liement Et ren toudis a Amours la droiture Que je li doy; c'est amer loyaument En foy, de euer et de fait.
Et ceste amour pensee ne me laist Qui joyeuse ne soit pour conjoir Mon euer, m'amour et quanque je desir.
                       Si	qu'il n'est riens ou je mette ma eure Fors en amer et loer humblement Amour qui me nourrist de tel pasture Com de merci donnee doucement D'amoureus euer et parfait.
                       Mais la merci qui ainsi me refait,
                       C'est de veoir seulement et olr
                       Mon euer, m'amour et quanque je desir.
Ich glaube nicht, dass ein Wesen jemals so reich von Amor beschenkt worden ist.
Von allen Leiden wurde ich geheilt. Um nichts anderes will ich besorgt sein, als aufrichtig zu lieben und Amor zu loben, der mich mit einem liebenden vollkommenen Herzen beschenkt hat.
De toutes flours
De toutes flours n'avoit et de tous fruits En mon vergier fors une seule rose:
Gastes estoit li seurplus et destruis Par Fortune qui durement s'oppose.
Contre ceste doulce flour
Pour amatir sa colour et s'odour.
Mais se cueillir la voy ou trebuchier, Autre apres li ja mais avoir ne quier.
He! Fortune, qui es gouffres et puis Pour engloutir tout homme qui croire ose, Ta fausse loy, ou riens de biens ne truis Ne de seür, trop est decevans chose;
Ton ris, ta joie, t'onnour
Ne sont que plour, tristesse et deshonnour
Se ty faus tour font ma rose sechier,
Autre apres li ja mais avoir ne quier.
Alle Blumen und Früchte hatte ich in meinem Garten mit Ausnahme einer Rose. Sie wurde von Fortune vernichtet, welche sich dieser süssen Blume heftig widersetzt, um ihre Farbe und ihren Duft zu töten. Aber ich will sie pflücken und dann nie mehr nach anderen verlangen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass die Vorzüge meiner Rose durch deine Ränke Schaden leiden. He! Fortune, du bist ein Abgrund für jenen, der deinem falschen Gesetz glaubt, wo nichts gut und sicher ist. Dein Lachen, deine Freude, deine Ehre sind nichts als Weinen, Traurigkeit und Schande. Wenn deine Falschheiten meine Rose verwelken lassen, will ich nie mehr nach einer anderen verlangen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1551.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Je vivroie liement
Je vivroie liement,
Douce creature,
Se vous savies vraiement Qu'en vous fust parfaitement Ma eure.
Dame de meintieng joli Plaisant, nette et pure, Souvent me fait dire: "aimi" Li maus que j'endure.
Pour vous servir loyaument. Et soies seure Que je ne puis nullement Vivre einssi, selonguement Me dure.
Je vivroie liement...
Car vous m'estes sans merey Et sans pite dure,
Et s'aves le euer de mi Mis en tel ardure.
Qu'il morra certeinnement De mort trop obscure,
Se pour son aligement Merci n'est procheinnement Meure.
Je vivroie liement...
Ich könnte fröhlich leben, holdes Wesen, wenn ich wüsste, dass Sie sich etwas aus mir machen, denn auf diese Weise kann ich es nicht lange aushalten. Sie sind ohne Gnade. Wenn Sie sich nicht bald erbarmen, werde ich eines finsteren Todes sterben
Die Zusammenfassungen der französischen Texte schrieb Nicoletta Birkner-Gossen, die Beschreibung der Motette in lateinischer Sprache stammt von Lorenz Welker.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1552.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
harmonia mundi Musik aus 8 Jahrhunderten im originalen Klang
 im Vertrieb der EMI Electrola
SCHÜH CANTORlM BASILIENSIS DOCUMENTA
Virtuos« Verzierungskunst um 1600
Italienische Diminutionen zwischen Renaissance und Barock.
Montserrat, Figueras, Rene Jacobs, Kurt Widmer, Michel Piguet Bruce Dickey, Jordi Savall. Aline Parker. Schallplattenkassette mit
2	LP
1C 165-99895/96
Spruchdichtung des 13. Jahrhunderts,
Mittelhochdeutsche Sang-verslyrik Basler Fragment Sequentia Ensemble für Musik des Mittelalters: Barbara Thornton, Benjamin Bagby. Margriet Tindemans, David Hart 1C 069-19 9994 1
Cantigas de Santa Maria
Marienlieder des spanischen Mittelalters. Montserrat Figueras, Josep Benet. Joaqium Proubasta, Guillen Francesc.
Das Mittelalter-Ensemble der Schola Cantorum Basiliensis.
Leitung Thomas Binkley 1C 065-99 898
Die Schallplatten erhalten Sie in guten Fachgeschäften
oder bei harmonia mundi, KarlstraBe 60, D-7800 Freiburg, Te I. 0761/2 54 71
Telex 772 552 eta d	{
in der Reihe Schola Cantorum Basiliensis Documenta
   ■ C.\Kl O \MIIHIK.H)
  “ I.ONATI
   \ 101.INSONATEN 1701
BASILIENSIS
DOCUMENTA
A. HOLBORNE I.ESSONS EOR GONSORT, I.I TE GITTERN \M>
O K 1*11 \ R I ttN
M SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS DOCUMENTA
Girolamo Frescobaldi Aria muslcali
Montserrat Figueras, Rene Jacobs, Nigel Rogers, Michael Schopper, Johann Sonnleitner, Hopkinson Smith, Käthi Gohl 1C 065-16 95241
Carl ’Ambrogio Lonati. Sonaten für Violine und Basso Continuo (1701)
Jaap Schröder, Peter Williams, Cristophe Coin, Hopkinson Smith
1	C 065-99 760
Anthony Holbom«, Lessons for Consort, Lute, Ottern and Orpharion
Instrumentalmusik um 1600 Michel Piguet, Anthony Bailes.
Ricercare Ensemble for alte Musik
1C 069-99 975 T]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>