<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='20000328'>28/03/2000</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1028.tif'/>
        <date when='20000328'/>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Morley, Thomas' type='person' role='cmp'>Morley, Thomas</name>
        <name key='Holborne, Antony' type='person' role='cmp'>Holborne, Antony</name>
        <name key='Tomkins, Thomas' type='person' role='cmp'>Tomkins, Thomas</name>
        <name key='Sermisy, Claudin de' type='person' role='cmp'>Sermisy, Claudin de</name>
        <name key='Weelkes, Thomas' type='person' role='cmp'>Weelkes, Thomas</name>
        <name key='Locke, Matthew' type='person' role='cmp'>Locke, Matthew</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Tubb, Evelyn' type='person' role='int'>Tubb, Evelyn</name>
        <name key='Ballard, Lucy' type='person' role='int'>Ballard, Lucy</name>
        <name key='King, Andrew' type='person' role='int'>King, Andrew</name>
        <name key='Grant, Simon' type='person' role='int'>Grant, Simon</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
   Di^'stag, 28.3.2000, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
Extrakonzert II
Musik um 1600
  Earth, Water, Air & Fire: John Dowland und seine
Freunde
THE CONSORT OF MUSICKE Anthony Rooley, Leitung
Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel
Tel. 061-272 33 95
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1029.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Erde, Wasser, Luft und Feuer ^
John Dowland und Zeitgenossen aus Wwer Sicht
Vor etwas mehr als 400Jahren (1697) erschien John Dowlands epochales First bookof songs' im Druck. Durch dieses Ereignis veränderte sich die englische Musik schlagartig und nachhaltig: Dowland hatte es meisterhaft verstanden, miteinem neuen Gefühl für Stil und Inhalt Licht, Leben, Empfindungen und Magisches in den englischen (Kompositions-)Stil einfliessen zu lassen. Die zeitgenössischen Musiker begriffen seine Botschaft als erste, und so macht uns das heutige Programm mit demjenigen Freundeskreis Dowlands bekannt, auf den er unmittelbar Einfluss ausübte.
Betrachten wir zunächst jedoch den Titel: Die vier Elemente finden sich zu jener Zeit überall in englischen Gedichten, wobei England als ein echtes Arkadien dargestellt wird, und in welchem der „innere Raum" des Liebenden in Freud' und Leid einen Schauplatz für das Einwirken der feinen Elemente untereinander abgibt. Diese Dichtkunst ist reich an Metaphern, deren sich Dowland und seine Freunde schwelgend bedienen. In gleicher Weise entsprechen den Elementen die Temperamente: Das sanguinische, cholerischer phlegmatische und das melancholische. Dowland übersetzt letzteres miteiner Artkünstlerischer Personifizierung, mit Hilfe derer er seine wunderbaren Stücke präsentiert. Das Dunkle, Beklommenheit, Tränen, unglückliche Liebe und Schicksalsschläge stehen für die Melancholie. Und genau in dieser verzweifelten Traurigkeit erkannten die Kollegen die Grossartigkeit Dowlands und seiner Musik-sie kopierten seine Texte und bildeten einen unsichtbaren Kreis, eine „Schule der Nacht", deren Führung in dersaturnischen Inspiration lag.
Dies bedeutet aber keineswegs, dass es Dowland an Humor und Leichtigkeit fehlte: Er war ein freundlicher Mensch, der sein Leben in Fröhlichkeit lebte", wie ein Zeitgenosse berichtet. Wie hätte er sonst ein Stück wie Corneagain schreiben können, das dieses Programm eröffnet? Selten verschmolzen Musik und Wort in solch lebendigem Licht. Diese leuchtende Qualität, die selbst in den düstersten Stücken zum Vorschein kommt, lässt sich bei ihm möglicherweise auf den frühen Einfluss des französischen Chansons zurückführen. Dowland hatte im Alter von 1 8Jahren Paris besucht.
Tomkins, Morley, Weelkes und Danyel waren seine musikalischen Gefährten und brillante, anspornende Kollegen, die sich am Dialog mitihm freuten! Matthew Locke entstammt einer spä-

teren Generation, aberic> seiner schwarzen Komödie" der verzweifelten Liebenden (V ak distracted heart) lässt sich der Einflus-s des noch nicht in Vergessenheit geratenen elisabethani-schen Meisters, mit dem alles begonnen hatte, erkennen. Es ist anzunehmen, dass Dowland seine Freude an der „Verzweiflung der Liebenden" gehabt hätte, weil er gewusst hat, was gutes Theater war.
Das letzte Wort jedoch gehört Dowlands Schwanengesang, seinen „Pilgrimessolace" von 161 2, in dem fünf sakrale Lieder das Herzstück des Werkes ausmachen. Thou mightyGod bildet eine machtvolle Trilogie, wo überdie Notwendigkeit der Geduld als wesentlichem Werkzeug zur Bewältigung unseres dunklen und geplagten Lebens meditiert wird. Echte Melancholie und Verzweiflung werden durch einen bedeutungsvollen, inspirierten Ausdruck in der Musik, im Wort und in der Darbietung in Bann gehalten.
Anthony Rooley, 1999
Kultur* ■
d Ir
Basel-Stadt
llsIII
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Sonntag, 9. April 2000, um 19.30 Uhr ausgestrahlt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1030.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  The Eartb.
  The Water.

Musik um 1600^n England
Come again
John Dowland
(?1563 - 1626)
Claudin de Sermisy
(ca. 1490-1562)
John Dowland
Thomas Tomkins
(1572-1656)
Thomas Morley
(1557/8-1602)
Thomas Weelkes
(1526-1623)
Thomas Tomkins John Dowland
Matthew Locke
(1621/2- 1677)
Anthony Holborne
(15473-1602)
John Dowland
Las, je m'y plains
Would myconceits
O	let me live for true love
Deep lamenting Leave now mine eyes
Cease sorrows now
Weep no more, thou sorry boy
Shalllstrive
Woeful heart
Sleep wayward thoughts
Break, distracted heart
 PAUSE
Countess of
Pembroke's Paradise (Pavan) TheSighs (Galliard)
Toss notmysoul From silent night Go nightly cares Sorrowstay
In darkness let me dwell Thou mightyGod
THE CONSORT OF MUSICKE
Evelyn Tubb	Sopran
Lucy Bailard	Alt
Andrew King	Tenor
Simon Grant	Bass
Anthony Rooley
Leitung und Laute]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1031.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿The Air.
& Fire.
THE CONSORT QtMUSICKE
Dieses Ensemble hat sich seitseiner Gründung vor mehr als einem Vierteljahrhundert in ernsthafter Weise und pioniermässig einem wichtigen Repertoire unserer (Musik)-Geschichte gewidmet. Gründlich und mit beispiellosem Tiefgang förderte es immer wieder bisanhin unbekannte Musik zu Tage und hat mit einem Enthusiasmus sondergleichen das Musikleben unserer Zeit nachhaltig bereichert. Die Hingabe jedes einzelnen Mitgliedes der Gruppe und die kluge Führung ihres Leiters, Anthony Rooley, schlugen sich in weltweiten Engagements nieder; eine unüberschaubar grosse Zuhörerschaft kam - gewissermassen stets von neuem überrascht- in den Genuss des anfänglich unbekannten und teilweise auch esoterischen Repertoires des Ensembles.
In diesem seinem neuesten Programm, "Erde, Wasser, Luft und Feuer" kehrt dasConsort zu eineralten Liebe zurück: ZurMusik von John Dowland. Doch heute erfährt ihre Präsentation durch die über zwanzigjährige Bühnenerfahrung eine wunderbare Neubelebung, sodass dieses schönste aller Repertoires wieder glanzvollerstrahlt.
Harmonie
färtacü.
Tourfritni
lehn Dculad.
Abbildungen aus:
John AmosComerius, „Orbis Pictus" London, 1659
Abbildung aus: William Barley, „A New Booke of Tabliture" London, 1596
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1032.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Unser nächstes Konzert:
Konzert IV Dienstag, 30. Mai 2000
             20.15	Uhr Münster Basel
           Musik um 1500 - in Spanien Pedro de Escobar: Eine Messe an der Kathedrale von Sevilla
                 "Cantus figuratus"
                Dominique Vellard, Leitung "Les Haulz et les Bas" lan Harrison, Leitung
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>