<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20041028'>28/10/2004</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1157.tif'/>
        <date when='20041028'/>
        <name key='Rovetta, Giovanni' type='person' role='cmp'>Rovetta, Giovanni</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Farina, Carlo' type='person' role='cmp'>Farina, Carlo</name>
        <name key='Tunder, Franz' type='person' role='cmp'>Tunder, Franz</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Schmelzer, Johann Heinrich' type='person' role='cmp'>Schmelzer, Johann Heinrich</name>
        <name key='Bach, Johann Christoph' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christoph</name>
        <name key='Erlebach, Philipp Heinrich' type='person' role='cmp'>Erlebach, Philipp Heinrich</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Franklin, Brian' type='person' role='int'>Franklin, Brian</name>
        <name key='Heumann, Friederike' type='person' role='int'>Heumann, Friederike</name>
        <name key='Gasser, Brigitte' type='person' role='int'>Gasser, Brigitte</name>
        <name key='Jochem, Arno' type='person' role='int'>Jochem, Arno</name>
        <name key='Pfister, Stephanie' type='person' role='int'>Pfister, Stephanie</name>
        <name key='Märkl, Markus' type='person' role='int'>Märkl, Markus</name>
        <name key='Spaeter, Matthias' type='person' role='int'>Spaeter, Matthias</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. S
Donnerstag, 28. Okt. 2004
               20.15	Uhr Martinskirche Basel
Extrakonzert I
„JUBILATE DOMINO"
Solokantaten des Frühbarock von G. Rovetta, H. Schütz, C. Farina, F. Tunder, D. Buxtehude u.a.
Andreas Scholl Countertenor Ensemble CONCERTO DI VIOLE
Kartenvorverkauf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1158.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Giovanni Rovetta (um 1595 - 1668)
Heinrich Schütz (1585- 1672)
Carlo Farina (um 1600 - 1640)
Franz Tunder (1614- 1667)
Dietrich Buxtehude (1637- 1707)
Dietrich Buxtehude
Johann Heinrich Schmelzer (um 1620- 1680)
 Salve mi Jesu
 OJesu, nomen dulce, SWV 308
 Pavana - Gagliarda - Corenta
 Ach Herr, lass deine lieben Engelein
 Klaglied „Muss der Tod denn auch entbinden “
 Aus „Fried - und Freudenreiche Hinfahrt", BuxVW 76
PAUSE
 Jubilate Domino
 Lamento sopra la morte Ferdinandi III
Johann Christoph Bach (1642- 1703)
Heinrich Schütz
Lamento „Ach, dass ich Wassers g'nug hätte"
Was hast du verwirket, SWV 307
Philipp Heinrich Erlebach Wer sich dem Himmel übergeben (1657- 1714)
ANDREAS SCHOLL, Countertenor
CONCERTO DI VIOLE Brian Franklin Friederike Heumann Brigitte Gasser Arno Jochem
Stephanie Pfister, Barockvioline Markus Märkl, Orgel Matthias Spaeter, Laute

DIE GEBURT DER DEUTSCHEN KANTATE
Die deutsche geistliche Musik des 1 7. Jahrhunderts hat ihre wesentlichen Impulse von Italien erhalten. Den Beginn dieser Beziehung markiert die Übernahme des um 1600 in norditalienischen Zentren entwickelten Generalbass-Prinzips sowie - in der Folge - der Concertato-Technik und der Monodie. Dieser fundamentale stilistische Umbruch hat die Entstehung und Entfaltung so zentraler Gattungen wie des Sololieds, des geistlichen Konzerts und der Kantate überhaupt erst möglich gemacht. Das grosse und während des gesamten 17. Jahrhunderts ungebrochene Interesse deutscher Komponisten an italienischer Musik dokumentieren die Werke in diesem Konzert. Zugleich wird jedoch auch deutlich, dass die deutschen Komponisten es verstanden haben, die vielfältigen Anregungen in individueller Weise mit lokalen Traditionen zu verbinden und so Kunstwerke von subtiler Schönheit und schier unerschöpflichem Reichtum zu schaffen.
So erfreuten sich zum Beispiel die zwischen 1626 und 1662 publizierten Sammlungen mit Psalmvertonungen und Motetten des venezianischen Komponisten Giovanni Rovetta (ca. 1595-1668) in Norddeutschland grösser Beliebtheit. Das „Salve mi Jesu" ist eine Bearbeitung seines „Salve Regina" für den Gebrauch in der protestantischen Liturgie und in einer Handschrift der Sammlung Düben (Uppsala) unter dem Namen des Lübecker Organisten Franz Tunder überliefert; es stellt sich daher die Frage, ob die „Entmarianisierung" des Texts wie auch diverse kleinere musikalische Änderungen gegenüber dem Originaldruck Tunder zuzuschreiben sind. Bemerkenswert ist, dass Rovetta in diesem Werk einen Besetzungstyp verwendet, der sich bei nord- und mitteldeutschen Komponisten des mittleren 17. Jahrhunderts grösser Beliebtheit erfreute.
Das bekannte „Klaglied" Dietrich Buxtehudes (ca.
1637-1707) ist dem 1674 unter dem Titel „Fried- und Freudenreiche Hinfarth des alten grossgläubigen Simeons" zum Andenken an seinen im Januar desselben Jahres verstorbenen Vater veröffentlichten Druck entnommen. Der schlicht-anrührende Text des verhaltenen Strophenlieds stammt vermutlich aus der Feder des Komponisten. Ebenso wie die einfache Form des „Klaglieds" dem Ausdruck der]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1159.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Trauer und Demut angemessen ist, symbolisiert die extravagante Gestaltung der Psalmvertonung Jubilate Domino" (Ps. 98, 4-6) die jubilierende Freude, die der Text zum Ausdruck bringt. Buxtehude hat in diesem virtuosen Werk die Formmodelle der Sonate und des geistlichen Konzerts miteinander verschmolzen.
Die Arie „Trocknet euch, ihr heissen Zähren" des Rudol-städter Kapellmeisters Philipp Heinrich Erlebach (1657-1714) stammt aus dem zweiten Teil von dessen 1710 gedruckter Sammlung „Harmonische Freude musicalischer Freunde"; den meisten der hier versammelten 25 „Moralisch- und Politischen Arien, nebst zugehörigen Ritornellen" ist ein erläuterndes Motto vorangestellt; bei dem vorliegenden Stück lautet es: „Wer sich dem Himmel übergeben, wird endlich Ruh' und Glück erleben". Die sorgfältig ausgearbeitete, motivisch geprägte obligate Instrumentalbegleitung und der prächtige Klang des fünfstimmigen Streichersatzes sind für die Gattung des Strophenliedes zu diesem Zeitpunkt noch recht ungewöhnlich.
Die beiden Solostücke von Heinrich Schütz (1 585-1672) stammen aus dem zweiten Teil der „Kleinen geistlichen Konzerte", die 1639 in Dresden veröffentlicht wurden. Innerhalb der gattungsbedingten Grenzen - geringe Dimensionen, Verzicht auf begleitende Instrumente - entfaltet der Komponist in diesen Werken das zu Beginn des
1	7. Jahrhunderts in Italien entwickelte monodische Prinzip, das der Singstimme bei der affektvollen Textdeklamation grösste Freiheiten einräumt.
Von besonderer Intensität ist Franz Tunders (1614-1667) Bearbeitung der dritten Strophe des Liedes „Herzlich lieb hab ich dich, o Herr" von Martin Schalling, „Ach Herr, lass deine lieben Engelein". Um auf den affektreichen Text besser eingehen zu können, löst sich der Komponist hier fast völlig von der zugehörigen Choralweise, die nur an einzelnen Stellen andeutungshaft anklingt. Die textlich vorgegebene Zweiteiligkeit (Bitte um einen sanften Tod
-	ewige Freude nach der Auferstehung) findet ihre musikalische Entsprechung in dem Wechsel von Tempo (Adagio
-	Allegro) und Metrum (C - 3/4).
Von grösser Eindringlichkeit ist das Lamento „Ach, dass ich Wassers gnug hätte" des Eisenacher Organisten Johann Christoph Bach (1642-1 703). Der Text besteht aus einer

Zusammenstellung von Versen aus dem Buch Jeremia, dem 38. Psalm und den Klageliedern Jeremiae. Die ergreifende Klage findet ihre musikalische Umsetzung in der Wahl der altertümlichen phrygischen Tonart, dem dichten Gambensatz und den für ihre Zeit ungewöhnlich kühnen Harmonien.
Peter Wollny
Der Verbindungen italienischer Musik mit der Kultur des Nordens spiegeln sich auf unterschiedliche Weise auch in den beiden instrumentalen Werken des Programmes. Carlo Farina war einer der führenden italienischen Geiger im frühen 17. Jahrhundert, der 1625-29 unter Heinrich Schütz in Dresden arbeitete und dort vier Bücher mit Sonaten und vierstimmiger Ensemblemusik für Streicher, überwiegend Tänzen, veröffentlichte. Seine Pavanen stehen in der Tradition kontrapunktisch durchgearbeiteter Ensemblestücke, wie sie eher aus Nordeuropa und England bekannt sind. Gagliarda und Corenfa sind in leichterem Ton gehalten. Die Zusammenstellung der Tänze zu „Suiten" überlässt Farina den ausführenden Musikern.
Ein (blasser) roter Faden führt zum anderen Instrumentalwerk des Abends, denn erst seit kurzem ist bekannt, dass Farina 1639 in Wien starb, als sich dort gerade der junge Johann Heinrich Schmelzer etablierte und Ferdinand III. zwei Jahre zuvor römisch-deutscher Kaiser geworden war. Ferdinand bevorzugte italienische Musiker in seiner Kapelle und war wie kaum ein anderer der musikliebenden Habsburger selbst musikalisch-schöpferisch tätig, so dass die Musiker ihn als einen der ihren betrachten konnten. Dies mag das bewegende Lamento erklären, das Schmelzer auf den Tod des Herrschers (2. April 1657) komponiert hat. Der Klage des Beginns folgen „Todteng-lockn" und sodann weitere Abschnitte einer mehrteiligen Sonata in tänzerischem Dreiertakt, mit imitatorischen Abschnitten und konzertierenden Elementen, die das Stück in einem Ton gelöster Zuversicht ausklingen lassen.
Thomas Drescher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1160.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ANDREAS SCHOLL (geb 1 967) begann seine musikalische Ausbildung bei den Kiedricher Chorbuben, einem Knabenchor mit rund 650jähriger Tradition. 1993 beendete er sein Gesangsstudium an der Schola Cantorum Basiliensis als Countertenor bei Richard Levitt und Rene Jacobs. 1992 wurde er Laureat des Conseil de l'Europe und der Fondation Claude Nicolas Ledoux. Seit 2000 führt er eine Gesangsklasse an der SCB und lebt in Basel.
Andreas Scholl gilt mittlerweile als einer der international gefragtesten Countertenöre. Er hat an zahlreichen wichtigen Konzert-und Schallplattenaufnahmen unter den bekanntesten Dirigenten der Alten Musik mitgewirkt, verfolgt daneben aber auch eine Karriere mit Soloprogrammen und im Kammerensemble. Ausser-dem tritt er vermehrt in Opernproduktionen auf (z.B. innerhalb des Festivals in Glyndeborne). Neben vielen anderen Auszeichnungen erhielt er bereits zwei Mal den wichtigen "Grammophone Award" (1996 für seine Interpretation von Vivaldis "Stabat Mater" und 1997 als Mitwirkender an der SCB-Einspielung von Antonio Caldaras Maddalena-Oratorium unter der Leitung von Rene Jacobs). Seine geheime Leidenschaft gilt jedoch der Pop-Musik, innerhalb derer er sich durch einige Eigenkompositionen und Produktionen bereits eine gewisse Bekanntheit erworben hat.
CONCERTO DI VIOLE
Kennengelernt haben sich die vier Gamblstinnen Brian Franklin, Friederike Heumann, Brigitte Gasser und Amojochem während ihres Studiums an der Schola Cantorum Basiliensis bei Jordi Savall und Christophe Coin. Bei gemeinsamen Konzerten und Schallplattenaufnahmen in verschiedenen grösseren Formationen (u.a. unter der Leitung von Rene Jacobs) entstand bei den vier Musikerlnnen der Wunsch, sich vermehrt mit dem Repertoire für Gambenconsort zu beschäftigen. So wurde 1989 das Quartett CONCERTO DI VIOLE gegründet. Es widmet sich vor allem der reichen Literatur für Gambenensemble des 16. und 17. Jahrhunderts in verschiedenen Besetzungen.
In kleiner Formation - nur mit Continuo und einem Sänger - bietet CONCERTO DI VIOLE vielfältige Programme mit beispielsweise englischer Musik um Henry Purcell („Ye Sacred Muses"), das selten zu hörende Repertoire für Gamben in unterschiedlichen Stimmungen „Music for the Lyra-Viol" oder ein farbiges Programm, das die Natur als Metapher in der Musik zum Thema hat „Von Gestirnen, Tages- und Jahreszeiten".
In grösserer Besetzung mit Bläsern, Sängern und Continuoinstru-menten entstanden bereits zwei CD's: „Musicalischer Lüstgarte"
mit Instrumentalwerken von Johannes Schutz und die „Mermann-Madrigale" von Orlando di Lasso.
Die vier Musikerinnen arbeiten regelmässig mit namhaften Gesangssolisten wie Emma Kirkby und Andreas Scholl zusammen, mit dem sie die CD „Deutsche Barockkantaten" aufgenommen haben.
Fasziniert von den klanglichen Möglichkeiten neuer Musik auf alten Instrumenten, begann das Quartett vor einigen Jahren sich mit dem zeitgenössischen Repertoire auseinander zu setzen So wirkte CONCERTO DI VIOLE u a. bei (Ur-)Aufiührungen von Werken Rudolf Kelterboms mit. Der deutsche Komponist Dieter Krickeberg weckte ihre Neugierde für Mikrotonalität und widmete CONCERTO DI VIOLE 1995 eine vierteltönig angelegte Fantasie. Im November 1997 spielte das Ensemble die Uraufführung von Regina Irman's Komposition „Sculptures", ein vom Neuen Forum für Alte Musik in Zürich in Auftrag gegebenes Quartett für Vierteltongamben.
Die Kritik hebt die „klangschöne, transparente und ausdrucksvolle Interpretation von CONCERTO DI VIOLE" (Mainpost, Februar 1998), das „stupend hohe Spielniveau" (Zürcher Tages Anzeiger, November 1997) sowie das „innige, rhythmisch und agogisch auf zarteste Impulse reagierende Musizieren" (Süddeutsche Zeitung juni 1994) und die interessante Programmgestaltung hervor.
STEPHANIE PFISTER studierte Violine am CNR von Strasbourg, bevor sie ihr Interesse an der Alten Musik an die Schola Cantorum Basiliensis führte. Sie studierte in der Klasse von Chiara Banchini und schloss 1997 mit dem Diplom für Alte Musik ab. Gleichzeitig bildete sie sich an der Alte-Musik-Abteilung des CNR in Toulouse weiter und erhielt dort einen premier prix für Barockvioline und Kammermusik.
Seither verfolgt sie eine intensive Karriere als Solistin und Ensemblemusikerin verschiedenen Ensembles, darunter La Fenice, Ensemble 415, Le Parlement de Musique und Elyma. Ihre umfangreiche Diskographie enthält Aufnahmen bei den Labels Harmonia Mundi France, K617, Zig-zag territoires, opus 1 1 1 und Assai. Seit 1997 unterrichtet Stephanie Pfister Barockvioline am CNR Strasbourg. Sie spielt ein Instrument von Sebastian Klotz (MittenwaId 1750).
MARKUS MARKL, Cembalist und Organist, wurde von der Presse als ein Künstler von „blendender Virtuosität und lebendigem Verstand" bezeichnet. Er begann seine musikalische Ausbildung]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1161.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿am Leopold-Mozart-Konservatorium in Augsburg und führte seine Studien an der Schola Cantorum Basiliensis in der Schweiz bei Jean-Claude Zehnder (Orgel), Andreas Staier (Cembalo) und Jesper Christensen (Basso Continuo) weiter. Er gewann 1992 einen zweiten Preis beim internationalen Paul Hofhaimer Orgelwettbewerb in Innsbruck. Noch während seines Studiums unterrichtete Markus Märkl zwei Jahre Cembalo, Generalbass und Improvisation an der Schola Cantorum. Seit 1996 unterrichtet er regelmässig bei Kursen in Zusammenarbeit mit dem Heinrich-Schütz-Haus in Bad Köstritz. Markus Märkl gab Konzerte in Europa, Israel, den USA, Singapur und Australien. Hierbei erscheint er als Solist, sowie mit Ensembles - ab 2004 als festes Mitglied des Ensembles Cordarte mit Daniel Deuter (Violine) und Heike Johanna Lindner (Viola da Gamba) - und Orchestern wie zum Beispiel Concerto Köln, 415 oder dem Freiburger Barockorchester. Eine mehrjährige intensive Zusammenarbeit verbindet ihn mit der französischen Geigerin Helene Schmitt, außerdem konzertiert er mit Musikern wie dem schweizer Blockflötisten Maurice Steger oder Sängern wie Kai Wessel, Matthias Rexroth, und besonders Maria Jonas. Nicht zuletzt ist Markus Märkl seit nunmehr über zehn Jahren der ständige Begleiter des Countertenors Andreas Scholl. Aufnahmen mit Markus Märkl erschienen bei Harmonia Mundi France (u.a. Bach Solo-Kantaten mit Andreas Scholl und Philippe Herreweghe), Christophorus Heidelberg, Claves und DECCA.
MATTHIAS SPAETER, geb. 1957 in Genf, erhielt bereits ab dem sechsten Lebensjahr Gitarrenunterricht. Er studierte er in Genf und am Conservatoire von Fribourg, wo er 1977 seine Ausbildung mit höchsten Auszeichnungen abschloss. Danach wandte er sich dem Studium unterschiedlicher Instrumente der Lautenfamilie zu.
Als Lautenist wie als Gitarrist widmet er sich einem Repertoire, das von der Renaissance bis zu Werken der Gegenwart reicht. Dabei tritt er sowohl als alleine auf, wie als Solist mit Orchestern, in Duo-Formationen mit Sängerinnen und Sängern, aber auch als Mitglied von Opern- und Oratorienproduktionen.
Bei zahlreichen Produktionen auf dem Konzertpodium oder im Aufnahmestudio des In- und Auslands arbeitete er mit Dirigenten wie Michel Corboz, Jean-Claude Malgoire, Philippe Herreweghe, William Christie, Nikolaus Harnoncourt, Jordi Savall und Chiara Banchini zusammen. Matthias Spaeter führt eine eigene Gitarrenklasse in der Berufsabteilung des Conservatoire de Musique in Fribourg.

LIEDTEXTE
SALVE MI JESU, pater misericordiae, vita, dulcedo et spes nostra, salve. Ad te clamamus exules filiae Evae, ad te suspiramus gementes et flentes in hac lacrimarum valle.
Eia ergo advocatus noster illos tuos misericordes oculos ad nos converte et pacem tuam nostris temporibus concede, o clemens, o pie, o dulcis Jesu Christe, pacem concede, o pax vera Jesu.
GEGRÜSSET SEIST DU, JESUS, Vater der Barmherzigkeit, des Lebens Süssigkeit und unsere Hoffnung. Zu dir rufen wir verbannte Kinder Evas, zu dir seufzen wir trauernd und weinend in diesem Tal der Tränen. Wohlan denn, unser Fürsprecher, wende deine barmherzigen Augen zu uns, und verleihe uns den Frieden.
O gütiger, o milder, o süsser Jesus Christus, verleihe uns, o Jesus, den wahren Frieden.
OJESU, NOMEN DULCE, nomen admirabile, nomen confortans,
quid enim canitur suavius, quid auditur jucundius, quid cogitatur dulcius, quam Jesus, Dei filius.
O nomen Jesu, verus animae cibus, in ore mel, in aure melos, in corde laetitia mea.
Tuum itaque nomen, dulcissime Jesu, in aeternum in ore meo portabo.
OJESU, LIEBER NAME,
Name voller Wunder du, Name, der tröstet,
Was wird besungen denn süsser noch, Was wird vernommen denn freudiger, Was ist zu denken lieblicher, Denn Jesu, Gottes einer Sohn? O Name Jesu, wahre Seelenspeise, In Munde Honig, im Ohre Gesang, In meinem Herzen Freude.
Drum will ich deinen Namen, o süssester Jesu, Ewig mit meinem Munde lobsingen.
ACH HERR, IASS DEINE LIEBEN ENGELEIN,
am letzten Ende die Seele mein in Abrahams Schoss tragen, den Leib in seinem Schlafkämmerlein
gar sanft ohn einige Qual und Pein ruhen bis an jüngsten Tag.
Alsdann vom Tod erwecke mich, dass meine Augen sehen dich in ewiger Freude, o Gottes Sohn, mein Heiland und Gnadenthron. Herr Jesu Christ, erhöre mich, ich will dich preisen ewiglich. Amen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1162.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KLAGLIED
Muss der Tod denn auch entbinden, was kein Fall entbinden kann?
Muss sich der mir auch entwinden, der mir klebt dem Herzen an?
Ach! der Väter trübes Scheiden machet gar zu herbes Leiden, wenn man unsre Brust entherzt, solches mehr als tödlich schmerzt.
Unsre Herzen sind die Väter,
Die bedenken was uns kränkt;
Sie sind unsre Seufzer-Beter Für das, was kein Kind nicht denkt, Sie erkennen diese Zeiten Und der Erde Eitelkeiten;
Drum ihr Ach vom eitlem Los Hält der Höchste teur und gross.
Solcher ist mir auch gewesen Mein Herr Vater, welcher mir Tausend Segen hat gelesen Vor der reichen Himmelstür Durch sein Flehen, dessen Lehren Und sein Sorgen mich verehren Täglich mit Vergnüglichkeit,
Die nach Gott Er mir bereit.
Dieser nun wird mir entrissen,
Ach! wie heftig ist der Schmerz,
Dass ich den nun muss vermissen, Der war meines Herzens Herz! Dieses solll mein Trost nun werden, Weil ich lebe auf der Erden Dass ich sein in List und Pein Dankbar eingedenk will sein.
Schlafe wohl, du Hochgeliebter,
Lebe wohl, du seelge Seel;
Ich, dein Sohn, nun Hochbetrübter, Schreib auf deines Grabes Höhl: „Allhie liegt, des Spielens Gaben Selbsten Gott erfreuet haben:
Darumb ist sein Geist beglückt Zu des Himmels-Chor gerückt."
JUBIIATE DOMINO, jubilate omnis terra. Cantate et exsultate et
JAUCHZET DEM HERREN, alle Welt.
Singet, rühmet und lobet
psallite Domino cithara et voce dem Herrn mit Harfen und mit

Psalmen!
Mit Trompeten und Posaunen jauchzet vor dem Herrn, dem Könige!
LAMENTO
Ach, dass ich Wassers gnug hätte in meinem Haupte, und meinen Augen Tränenquellen wären, dass ich Tag und Nacht beweinen könnte meine Sünde.
Meine Sünde gehe über mein Haupt.
Wie eine schwere Last ist sie miir zu schwer worden.
WAS HAST DU VERWIRKET,
O, du allerholdseligster Knab,
Jesu Christe,
Dass du also verurteilet wärest? Was hast du begangen,
O du allerfreundlichster Jüngling, Dass man so übel und kläglich mit dir gehandelt?
Was ist doch dein Verbrechen und Misshandlung?
Was ist deine Schuld, was ist die Ursach deines Todes?
Was ist doch die Verwirkung deiner Verdammnis?
O, ich bin die Ursach und Plage deines Leidens,
Ich bin die Verschuldung deines Hinrichtens,
Ich bin das Verdienst deines Todes,
Das todwürdige Laster, so an dir gerochen worden.
Ich bin die Öffnung der Wunden deines Leidens,
Die Angt deiner Peinigung.
Ach, wohin, due Sohn Gottes,
Hat sich deine Demut geniedri-get?
psalmi.
in buccinis et voce tubae, jubilate in conspectu regis Domini.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1163.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿WER SICH DEM HIMMEL ÜBERGEBEN
Trocknet euch ihr heissen Zähren, Augen sucht euch aufzuklären, Seufzer steigt nicht mehr empor! Denn die Sonne bricht hervor. Was mich bis hierher gedrücket, Furcht und Pein wird überwunden sein, alles ist vorbei gerücket.
Trocknet euch etc.
Recht getan und gut Gewissen ist ein sanftes Ruhekissen, drauf die Unschuld Lager hält. Wohl, wer sich dies auch bestellt. Als denn lässt sich's freudig lachen, ob der Neid
nebst der Falschheit dieser Zeit gleich ein scheel Gesichte machen.
Recht getan etc.
Stillet euch ihr heissen Zähren, Augen sucht euch aufzuklären; Seufzer was bewegt euch noch? Denn der Himmel liebt mich doch.
Dem hab' ich mich überlassen, dieser wacht,
und so kann bei düstrer Nacht sich mein Herz auch mutig fassen.
Stillet euch etc.
Kultur*]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>