<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20040429'>29/04/2004</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1150.tif'/>
        <date when='20040429'/>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Erlebach, Philipp Heinrich' type='person' role='cmp'>Erlebach, Philipp Heinrich</name>
        <name key='Torres, Victor' type='person' role='int'>Torres, Victor</name>
        <name key='Heumann, Friederike' type='person' role='int'>Heumann, Friederike</name>
        <name key='Valetti, Pablo' type='person' role='int'>Valetti, Pablo</name>
        <name key='Beyer, Amandine' type='person' role='int'>Beyer, Amandine</name>
        <name key='Watillon, Sophie' type='person' role='int'>Watillon, Sophie</name>
        <name key='Börner, Dirk' type='person' role='int'>Börner, Dirk</name>
        <name key='Egüez, Eduardo' type='person' role='int'>Egüez, Eduardo</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S
Donnerstag, 29. 4. 2004
                  20.15	Uhr Martinskirche Basel
                     Konzert IV
„Zeichen im Himmel"
Vokal- und Instrumentalmusik von D. Buxtehude & Ph. H. Erlebach
Victor Torres, Bariton Ensemble „Stylus Phantasticus"
            i	Kartenvorverkauf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25
Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zeichen im Himmel
Vokal- und Instrumentalmusik von Dietrich Buxtehude und Philipp Heinrich Erlebach
Dietrich Buxtehude (1637- 1707)
Ciaccona in e (BuxWV 160) Adaption für 2 Violinen,
Viola da gamba und Basso confinuo
Philipp Heinrich Erlebach (1657-1714)
Der Himmel mach es wie er will, ich dulde gern und schweige still
Dietrich Buxtehude
Passacaglia in d (BuxWV 161) Adaption für 2 Violinen,
Viola da gamba und Basso confinuo
Philipp Heinrich Erlebach
Die Zeit verkehret, was uns beschweret
Philipp Heinrich Erlebach
Sonata seconda, e-Moll für Violine, Viola da gamba und Basso confinuo Adagio / Allegro / Adagio -Allemande - Courante -Sarabande - Gigue
Philipp Heinrich Erlebach
An Jammer und Beschwerlichkeit, da fehlt es hier zu keiner Zeit
                    PAUSE
Dietrich Buxtehude	Quemadmodum desiderat cervus
                      (BuxWV 92)
                        Ciaccona ä 3 für Gesang,
                          2	Violinen und Basso continuo

Dietrich Buxtehude
Sonata in F (BuxWV 269) für 2 Violinen, Viola da gamba und Basso continuo ohne Bez. (4/4)
VI2 solo: ohne Bez. (3/4) - Allegro Vdg solo: ohne Bez. (3/4) - Allegro VI1 solo: ohne Bez. (4/4) ä 3: ohne Bez. (3/4) - Allegro
Philipp Heinrich Erlebach
Seine Not recht überlegen, wird manch Tränenbad erregen
Dietrich Buxtehude
Sonata in a (BuxWV 272) für Violine, Viola da gamba und Basso continuo ohne Bez. (4/4) - Allegro -Adagio - ohne Bez. (3/2) - Allegro
Philipp Heinrich Erlebach
Nicht jedermann ist es gegeben, der Liebe stets zuwider streben
Victor Torres - Bariton
Ensemble Stylus Phantasticus
Pablo Valetti - Violine
Friederike Heumann - Viola da gamba
Amandine Beyer - Violine
Sophie Watillon - Viola da gamba
Dirk Börner - Cembalo
Eduardo Egüez - Theorbe]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1152.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zeichen im Himmel
Gelegentlich glaubt man, nach Jahrzehnten der Wiederentdek-kungen in der Alten Musik seien die Quellen wertvoller unbekannter Werke allmählich versiegt. Gottlob ist dem nicht so, wie das Ensemble Stylus Phantasticus mit der Wiederbelebung von Philipp Heinrich Erlebachs gedruckten Vokalkompositionen bewiesen hat. Es sind wahre Trouvaillen, die hier zum Vorschein kommen, sinnliche und rhetorisch ausgefeilte Vertonungen von Texten voller barocker Gegensätzlichkeiten, in denen in zeittypischer Manier die jammervollen Zustände hienieden den Freuden des Jenseits gegenübergestellt sind, dies aber in theatralischen Bildern von großer - diesseitiger - Anschaulichkeit. In der Vertonung dieser Texte spiegelt sich die stark pietistische Ausrichtung des Rudolstädter Hofes wider, an dem Erlebach eine unspektakuläre Karriere durchlebte. 35 Jahre lang, von 1679 bis zu seinem Tod 1714, diente er den Grafen und späteren Reichsfürsten von Schwarzburg-Rudolstadt. Er veröffentlichte während dieser Zeit eine Sammlung ausgezeichneter Orchestersuiten im französischen Stil, einen Kammermusikdruck mit Werken für Violine und Viola da gamba (1694), und eben die Vokalmusik-Sammlung "Harmonische Freude Musikalischer Freunde" in zwei Teilen (1697 und 1710), deren Inhalt im Untertitel als "moralisch- und politische Arien nebst zugehörigen Ritornellen" charakterisiert wird. Der größte Teil von Erlebachs Musik, nämlich die handschriftlich überlieferten Werke, wurde jedoch bei einem Schloßbrand in Rudolstadt 1735 ein Raub der Flammen. Ein genaues Inventar des Bestandes gibt traurige Auskunft über die Verluste. Diese mögen ein wichtiger Grund dafür sein, dass Erlebach bis heute kein Fixstern am barocken Komponistenhimmel geworden ist. Seine elegante, klangschöne musikalische Sprache ist ein ausgezeichnetes Beispiel für den "vermischten Geschmack", in dem italienische und französische Elemente mit Traditionen des deutschsprachigen Bereichs zu einem ganz eigenen Idiom verschmelzen.
Erlebach konnte auf einer reichen musikalischen Kultur in Mittelund Norddeutschland aufbauen, zu deren bekanntesten Repräsentanten der 20 Jahre ältere Dietrich Buxtehude gehörte. Als weitherum bekannter Organist an der Lübecker Marienkirche

übte er nachhaltigen Einfluß auf die Zeitgenossen aus, nicht zuletzt auf den jungen Johann Sebastian Bach, der ihn 1705 besuchte. Auch Buxtehude ließ 1696 zwei Sammlungen mit Sonaten für Violine, Viola da gamba und B.c. drucken, die in ihrer formalen Freiheit und in den virtuosen Gesten eher italienischen Werken aus der Jahrhundertmitte nahestehen und damit einen starken Kontrast bilden zu seinen Orgelwerken, die in ihren harmonischen Kühnheiten und der gediegenen kontrapunktischen Verarbeitung einer anderen, eher nördlichen Tradition folgen.
Die Adaptionen einer Ciaconna und Passacaglia für Streicherensemble machen diese stilistischen Unterschiede ohrenfällig. Ostinate Bässe oder zumindest repetierende Baßformeln, instrumentale Ritornelle, strophische Anlagen - all dies spielt mit der Wiederkehr desselben unter anderen Vorzeichen, so dass es doch nie das gleiche ist. Melodische Veränderungen, harmonische Varianten, anderer Text, unterschiedliche emotionale Befindlichkeiten - all dies steigert die Eindringlichkeit des bereits Bekannten und stellt es jeweils in andere Zusammenhänge. Auch Vokalkompositionen bedienen sich ostinater Baßmodelle in mehr oder weniger expliziter Form. Dietrich Buxtehudes Vertonung der Psalmparaphrase "Quemadmodum desiderat cervus" ist ausdrücklich als "Ciaconna" bezeichnet, Erlebachs verliebtes "Schwaches Herz" hingegen bedient sich einer dichten Ritornell-struktur, die fast als Passacaglia empfunden werden kann. Kaum ein anderes musikalisches Mittel kann das Verstreichen der Zeit auf so sinnfällige Weise zeigen. Dieses erbarmungslose, aber anrührende Ticken der musikalischen Lebensuhr ist es, das den barocken Blick immer wieder nach oben zieht, zu den "Zeichen im Himmel".
Thomas Drescher
Kultur*
Basel-Stadt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1153.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Victor Torres studierte in seiner Geburtsstadt Buenos Aires Gesang, Klavier und Komposition. 1989 schloß er seine Ausbildung ab und besuchte dann die Meisterklassen des Schweizer Tenors Ernst Haefliger und des französischen Baritons Gerard Souzay. Victor Torres machte sich als Konzert- und Oratoriensan-ger einen Namen. Er verfügt aber auch über ein breit gefächertes Opernrepertoire mit den wichtigsten Rollen seines Stimmfachs aus dem 19. Jahrhundert, die er in Paris und anderen renommierten Opernhäusern sang. Dem Basler Publikum ist er durch seine Mitwirkung in der Tanztheater-Produktion "La guerrra d'Amore" von 1999 (Schlömer/Jacobs) gut bekannt. In letzter Zeit weckte er vor allem Aufmerksamkeit durch eine hochgelobte CD-Einspielung von Monteverdis "L'Orfeo" unter Gabriel Garrido. Mit "Stylus Phantasticus" und Friederike Heumannn hat er bereits mehrere Projekte verwirklicht, darunter ein Orpheus-Programm und die viel besprochene Einspielung der Erlebach-Gesänge.
Stylus Phantasticus - freier, improvisatorischer Stil in der barocken Instrumentalmusik, und zugleich leidenschaftliche Art, diese Musik zu begreifen. Die Musiker von Stylus Phantasticus haben sich an der Schola Cantorum Basiliensis in der Interpretation barocker Musik ausgebildet. Sie studierten bei Jordi Savall, Paolo Pandolfo, Jesper B. Christensen, Chiara Banchini und Hopkinson Smith. Heute konzertieren sie als Solisten und mit Ensembles wie Hesperion XXI, Le Concert de Nations, Concerto Vocale, Les Arts Florissants, Elyma, mit Dirigenten wie Jordi Savall, Rene Jacobs, Ivor Bolton, William Christie und Gesangssolisten wie Victor Torres, Mar'a Cristina Kiehr, Andreas Scholl, Furio Zanasi und anderen. 1993 fanden sie sich zum Ensemble Stylus Phantasticus zusammen. Mit ihrem Spiel wollen sie die Phantasie der Hörer wecken, sie anrühren und überraschen mit Freiheit und Gebundenheit, Virtuosität und Einfachheit, Expressivität und Intimität im Stylus Phantasticus. "Zeichen im Himmel", die erste CD-Einspielung von Musik Philipp Heinrich Erlebachs mit Stylus Phantasticus und Victor Torres, erschien 2002 bei Alpha (Paris) und wurde von der Kritik mit großer Begeisterung und mehreren Auszeichnungen aufgenommen. Eine weitere CD des Ensembles mit Kammermusik von Dietrich Buxtehude erschien 2004 beim gleichen Label.

Der Himmel macht es wie er will, ich dulde gern und schweige still
Dulde dich, bedrängter Geist!
Auf die Plage,
und was dir beschwerlich heißt, folgen wieder Freudentage, da sich aller Schmerz beschleußt.
Dulde dich, bedrängter Geist!
Ungeduld mehrt nur das Leid Angst und Schreien, überhäufte Traurigkeit sind gewiß nicht Arzeneien, wodurch man das Herz befreit.
Ungeduld mehrt nur das Leid.
Armes Herz, drum sinke nicht!
Auf die Plage,
und ob dir jetzt weh geschieht, folgen wieder Freudentage, die der Himmel selbst verspricht.
Armes Herz, drum sinke nicht!
Die Zeit verkehret, was uns beschweret
Meine Sinnen laßt es sein!
Auf die Winde folgt geschwinde Sonnenschein.
Denket nicht bei trüben Stunden, daß die Sonne gar verschwunden, wann der finstren Wolken Macht hat verhüllet ihre Pracht Meine Sinnen ...
Ihr Gedanken, quält mich nicht!
Denn das Leben ist nicht eben immer gleich.
Heute scheinen Blut Kometen, morgen sind wir aus den Nöten, was am Abend uns gequält, wird oft morgens froh erzählt Ihr Gedanken ...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1154.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿An Jammer und Beschwerlichkeit, da fehlt es hier zu keiner Zeit
Himmel, du weißt meine Plagen, dir, nur dir sind sie bekannt!
Deine Hand will nur immer Wunden schlagen; soll dann auch für meine Pein, die ich in der Brust muß tragen, nicht ein Pflaster übrig sein?
Kühle doch die heißen Schmerzen, lindre meinen Jammerstand.
Himmel, du weißt ...
 Himmel, dir will ich vertrauen, ist gleich alles wider mich!
Lassen sich lauter Blutkometen schauen,
wirst du doch zu rechter Zeit
meine Wohlfahrt unterbauen
und nach überstandnem Leid
mir auch Glück und Freude gönnen,
denn mein Auge sieht auf dich.
 Himmel, dir will ...
Quemadmodum desiderat cervus
ad fontes acquarum, ita desiderat anima mea ad te, Deum, sitivit anima mea ad te, Deum, fontem vivum.
Quando veniam et apparebo ante faciem tuam?
O fons, o fons vitae,
vena aquarum viventium,
quando veniam ad aquas dulcedinis tuae?
 Sitio, Domine, fons vitae es, satia me, sitio te Deum vivum.
O quando veniam et apparebo, Domine, ante faciem tuam?
Putas me.Videbo diem illam jucunditatis et laetitiae,
diem, quam fecit Dominus,
exultamus et laetamur in ea,
 ubi est certa securitas, secura tranquillitas,
 et tranquilla jucunditas,
 jucunda felicitas, felix aeternitas,
 aeterna beatitudo et beata Trinitas et Trinitatis unitas,
 et unitatis Deitas, et Deitatis beata visio,
qua est gaudium Domini tui,
o	gaudium super gaudium,
vinces omne gaudium.	(nach Psalm 42,1-2)
Wie der Hirsch schreit nach frischem Wasser, so schreit meine Seele,
Gott, zu dir.
Nach dir Gott,
hat meine Seele gedürstet,
nach Dir, Gott, Quell des Lebens.
Wann werde ich kommen und vor Dein Angesicht treten?
Oh Quelle des Lebens,
Lauf lebendigen Wassers.
Wann werde ich kommen zu den Wassern Deiner Zärtlichkeit. Mich dürstet, Herr.
Du bist der Quell des Lebens, erquicke mich!
Mich dürstet nach Dir, den lebendigen Gott.
Oh, wann werde ich kommen und vor Dein Angesicht treten?
Du reinigst mich.
Ich werden jenen Tag der Freude
und des Glücks schauen, den der Herr gemacht hat,
wir wollen uns freuen und glücklich sein
im Hinblick auf ihn, an dem sichere Gewissheit herrscht, gewisse Ruhe, ruhige Freude, freudiges Glück, glückliche Ewigkeit, ewige Seligkeit und selige Dreifaltigkeit und die Einheit der Dreifaltigkeit, und der Einheit Göttlichkeit, und das glückliche Schauen der Gottheit, an dem die Freude Deines Herrn herrscht.
Oh Freude über Freude,
die du über allen Freuden stehst.
Seine Not recht überlegen wird manch Tränenbad erregen
Meine Seufzer, meine Klagen schicke ich nur vergebens über mich!
Ich muß leben,
doch in lauter Furcht und Zagen,
Himmel, und du kannst es geben, ach, warum verschließt du dich!
Meine Seufzer ...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1155.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Meine Tränen, meine Schmerzen, meine Not,
alles zielet auf den Tod!
Denn die Stürme, die sich regen in dem Herzen, sind wie nagendes Gewürme, das mit bangem Schrecken droht.
Meine Tränen ...
Meine Tränen, meine Schmerzen, mein Verlust
ist dem Himmel schon bewußt!
Wollt ihr Feinde, über meinen Jammer, und verstellt ihr euch, ihr Freunde, bleibt der Trost in meiner Brust:
Meine Tränen ...
Nicht jedermann ist es gegeben, der Liebe stets zuwider streben
Schwaches Herz,
du bist besieget, ja, ja, ja!
Weil die Liebe mit dir krieget und selbst deine Freiheit bieget, sind schon deine Fesseln da Schwaches Herz ...
Schwaches Herz, willst du dich sträuben?
Nein, nein, nein!
Du wirst doch nicht Meister bleiben, die Natur hilft selber treiben, daß du sollst gefangen sein Schwaches Herz ...
Schwaches Herz, laß es geschehen!
Ja, ja, ja!
Ist gleich mancher Dorn zu sehen, wo ein paar Verliebte stehen, sind doch auch die Rosen da.
Schwaches Herz ...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1156.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>