<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20001214'>14/12/2000</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1067.tif'/>
        <date when='20001214'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Gosfield, Avery' type='person' role='int'>Gosfield, Avery</name>
        <name key='Biggi, Francis' type='person' role='int'>Biggi, Francis</name>
        <name key='Cantor, Annemieke' type='person' role='int'>Cantor, Annemieke</name>
        <name key='Domínguez, Rosa' type='person' role='int'>Domínguez, Rosa</name>
        <name key='Boulay, Raphaël' type='person' role='int'>Boulay, Raphaël</name>
        <name key='Ferrari, Marco' type='person' role='int'>Ferrari, Marco</name>
        <name key='Ohara, Thais' type='person' role='int'>Ohara, Thais</name>
        <name key='Biffi, Viva Biancaluna' type='person' role='int'>Biffi, Viva Biancaluna</name>
        <name key='Dragoni, Massimiliano' type='person' role='int'>Dragoni, Massimiliano</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
 Donnerstag, 14.12. 2000, 20.15 Uhr Predigerkirche Basel
Konzert II
Musik um 1300 Lo mio servente core
Musik zur Zeit Dantes
Ensemble Lucidarium
 Leitung: Avery Gosfield Francis Biggi
                   Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel
Tel. 061-272 33 95
in Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿"LO MIO SERVENTE CORE"
Musik aus der Zeit Dantes ist das Thema dieses Konzertes. In Dantes Hauptwerk, der Divina Commedia, spielt die Musik eine wichtige Rolle. Die Hölle entbehrt bezeichnenderweise jeglicher Musik; Lärm, Schreie und Gepolter bilden hier die Geräuschkulisse des Schreckens. Musik kehrt erst dort wieder, wo Dante und sein Gefährte, der antike Dichter Virgilius, die Hölle verlassen und ihren Aufstieg auf den Berg des Purgatoriums beginnen. Die sühnenden Seelen werden immer wieder liturgische Monodien singend angetroffen. Das Paradies schliesslich ist ein Ort der Musik, des Gesanges und desjubilus. Die Essenz aller Musik ist der Gesang der Engel vor Gottes Thron. Im theoretischen Diskurs wies Dante verschiedentlich auf die Bedeutung der Musik im Zusammenhang mit Poesie hin. Wir wissen auch, dass Dante einige Musiker persönlich kannte. Leider sind uns keine musikalischen Werke erhalten, die sich direkt mit Dante in Verbindung bringen lassen. Wir wissen jedoch, dass er eine sehr grosse Bewunderung für die Kunst der Trobadors, der Dichter-Musiker des 12. und 1 3. Jahrhunderts im Süden Frankreichs, hatte. Einem ihrer grössten begegnet Dante im Purgatorium - Arnaut Daniel. Dante vertauscht an dieser Stelle sogar das Toskanische mit der Sprache der Trobadors, dem alten Okzitanisch. Im heutigen Programm erklingt deshalb auch ein Lied von Arnaut Daniel.
Das Ensemble LUCIDARIUM wählte für dieses Konzert Musik aus Dantes Lebenszeit, aber auch Stücke aus Manuskripten, die etwas später geschrieben wurden. Dies lässt sich insofern rechtfertigen, als die betreffenden Stücke in einem Stil geschrieben sind, den man mit einem gewissen Recht als traditionell bezeichnen könnte. Keinesfalls soll hier der Ausdruck "traditionell" im Sinn von Volksmusik verstanden werden. Aufgeschriebene Musik ist in jener Zeit immer Kunstmusik einer kulturellen Elite, die sich allerdings in manchen Fällen des populären Gestus bedient.
Das Programm enthält verschiedene ein- und mehrstimmige Formen aus dem geistlichen und weltlichen Repertoire des späten 1 3. und des 14. Jahrhunderts. Die Lauda (anonyme Werke am Beginn des Programms) ist eine in mehrerer Hinsicht bemerkenswerte Erscheinung. Sie ging aus den Kreisen des frommen Bürgertums in Florenz und anderen italienischen Städten hervor.
Zum ersten Mal trennt sich hier religiöse (allerdings nicht liturgische!) Musik von der lateinischen Sprache. Lauden haben einprägsame, leicht dialektal gefärbte italienische Texte und einfache Melodien. Gesungen wurden sie von Laiengruppen, die sich regelmässig zu Andachten mit Gebet und Gesang trafen. Ursprünglich wurden diese Versammlungen ausserhalb der Kirchen, im Freien, vor einem Marien- oder Heiligenbild abgehalten.
Im weiteren^erlauf des Konzertes werden Stücke aus verschie-denen Cod^Ps zu hören sein. Diese Quellen stammen aus dem letzten Viertel des 14. und dem Beginn des 15. Jahrhunderts. Es ist sehr schwierig, die aufgeführten Werke zu datieren, da die Handschriften etwas jünger sind als ihr Inhalt. Das Programm führt uns durch die verschiedenen Lebensbereiche der damaligen Menschen, vom innigen Gebet bis zur Herstellung von Lasagne in De mia farina. Eine Klausel aus dem sogenannten Notre Dame Repertoire ist das einzige nicht-italienische Werk des Programms. Allerdings ist darauf hinzuweisen, dass sich ein entsprechender Organum-Stil in Italien grösser Beliebtheit erfreute.
Gleich anschliessend erklingt der Titeltext des Programms Lo mio servente core von Dante auf eine Melodie des sogenannten letzten Trobadors Guiraut Riquier (1 3. Jahrhundert). Die Handschrift Vat. Rossi 215 (Canta lo gallo, Sulla rivera) ist das früheste bedeutende Manuskript mit weltlichen mehrstimmigen Liedern des Trecento. Es dürfte um 1 370 entstanden sein.
Einer besonderen Erklärung bedarf das Stück am Anfang des Programms. Es handelt sich um ein De profundis, welches der Musiktheoretiker Franchino Gaffurio 1496 als Beispiel für schlechte Gesangspraxis aufzeichnete. Die Gewohnheit der Lombarden, in Sekunden zu singen, hatte schon den Theoretiker Elias Salomon 1 274 zur Bemerkung veranlasst: "Die Lombarden heulen wie Hunde." Zu erklären sind auch die beiden Programmpunkte unmittelbar vor der abschliessenden Sequenz Ave stella matutina: ein Sonett des höfischen Dichters Antonio da Ferrara und ein Ausschnitt aus dem Versroman La Donna del Vergiu (italienische Nachdichtung des französischen La Chätelaine de Vergi). Beliebtestes Versmass für den Versroman in Italien ist die sogenannte Ottavarima, eine Strophe, die aus 8 elfsilbigen Versen mit dem Reimschema: ABABABCC besteht. Solche Strophen werden in manchen Gegenden Mittelitaliens zum Teil auf improvisierte Texte heute noch gesungen. Das Ensemble LUCIDARIUM versucht heute abend, gestützt auf intensive Studien über diese Praxis, dichterische Strophen in entsprechender Weise musikalisch wiederzugeben.
Nicoletta Gossen
PROGRAMM
 Anon.
 Anon.
De profundis
(aus F. Gaffurius, Practica Musicae, 1496) vergl. dazu: Scientia artis musicae di Elias Salomon (1 274)
Dami conforto
Text: Milano, Bibl. Triv. Ms 535 Musik: (Cortona, Bibl. Com. 91)
Bonaiuto del Casentino Haec Medela Anon.
 Anon.
 Anon.
 Anon.
 Anon.
 Anon.
                         O Divina virgo fiore (instrumental)
                    (Cortona, Bibl. Comunale, 91)
               Virgine Benedeta
                     (Cortona, Bibl. Universitaria, 2216)
                O Crux fructus
                     (Venezia, Bibl. Marciana Ital IX, 145)
               E vatene segnor
                    (Paris, Nouv. Acq. Fr. 6771, codex Reina)
               De Mia Farina
                     (Lucca, Arch. Di Stato, Ms. 1 84)
                  Saltarello (instrumental)
                       (Italia Centrale tradizionale)
        PAUSE
Arnaut Daniel	Lo ferm voler
                              (Milano, Bibl. Ambr. ms. R. 71 sup.)
Perotinus?	Clausula (instrumental)
                                  (Firenze, Bibl. Laur. AAs. Plut. 19 I)
Dante Alighieri (Text) Lo mio servente core Guiraut Riquier (Musik)
Anon.	Canta lo gallo
                             (Roma, Ms. Vat. Rossi 215, framm. Greggiati)
Vincenzo da Rimini Ita se n'era (instrumental)
(aktiv 1 340 bis 1 370)
Anon.	E par che la vita mia
                             (Padova, S. Giustina, Ms. 533)
Anon.	Sulla rivera (instrumental)
                             (Roma, AAs. Vat. Rossi 215, framm.)
Antonio da Ferrara Sonetto in ottava: S'a le^er Dante (1315?-1374)
Anon. (Text ca. 1320) Ottave aus Donna del VergiCi
Anon.	Ave Stella Matutina
                             (Siena, Arch. Santa Maria dei Servi, Ms. G.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1069.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ensemble Lucidarium
Annemieke Cantor, Rosa Dominguez, Raphael Boulay
Avery Gosfield
Marco Ferrari Francis Biggi
Thais Ohara, Viva Biancaluna Biffi Massimiliano Dragoni Leitung
Gesang
Blockflöte, Doppelflöte, Einhandflöte und Trommel
Blockflöte, Doppelflöte, Schalmei, Ciaramella
Cetra, Dudelsack
Fidel
Schlaginstrumente
Avery Gosfield, Francis Biggi
Bei den Mitgliedern des Ensembles LUCIDARIUM handelt es sich um Spezialisten der Musik des Mittelalters. Jedes Programm ist das Ergebnis längerer Vorbereitungsarbeiten und Nachforschungen auf verschiedenen Gebieten. Das Bestreben liegt nicht darin, mittelalterliche Musik zu rekonstruieren. Die Musiker sind sich bewusst, Menschen der heutigen Zeit zu sein, jedoch versuchen sie mit Hilfe musikologischer Forschung, so viel wie möglich über den historischen Kontext der Werke zu erfahren. Das Ensemble Lucidarium erwarb sich dadurch die Anerkennung des Publikums und der Kritik an den wichtigsten internationalen Festivals der Alten Musik.
Die erschienenen CDs „Lo mio servente core - tradition et avant-garde dans la musique au temps de Dante Alighieri" und „En chantan m'aven a membrar - Troubadours, Trouveres et Minnesänger du Rhone au Rhin" brachten dem Ensemble viel Lob der internationalen Fachpresse ein. Eine neue CD „Le Droict Chemin
-	Devotion populaire au temps des deux Reformes" erscheint im Frühling 2001.
Kultur*
Basel-Stadt
In freundlicher Zusammenarbeit mit der
Societä Dante Alighieri Comitato di Basilea

         Unsere nächsten Kr izerte:
                                                                        n-7/>
Konzert III Mittwoch, 24. Januar 2001
            20.15	Uhr Martinskirche Basel
          J'ai pris amours
            Werke aus dem „Odhecaton A" von Ottaviano Petrucci (1501)
             Ensemble Les Flamboyants Leitung: Michael Form
Exktra-   Freitag, 2. Februar 2001                
konzert 1 20.15 Uhr                               
          Kunstmuseum Basel                       
          Baises moy                              
          Werke aus „Canti B" und „Canti C"       
          von Ottaviano Petrucci (1502 / 1504)    
          Mit Getränken und Speisen nach          
          historischen Rezepten (Alain Moirandat) 
          Ensembles der                           
          Schola Cantorum Basiliensis             
          Leitung: Anthony Rooley                 
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95     
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>