<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20060110'>10/01/2006</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Leonhardskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1204.tif'/>
        <date when='20060110'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Budzińska-Bennett, Agnieszka' type='person' role='int'>Budzińska-Bennett, Agnieszka</name>
        <name key='Landerkin, Kelly' type='person' role='int'>Landerkin, Kelly</name>
        <name key='Donadini, Lorenza' type='person' role='int'>Donadini, Lorenza</name>
        <name key='Andersen, Ulrike' type='person' role='int'>Andersen, Ulrike</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Leonhardskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 2
Diensfaq, 10. Januar 2006
   20.15 Uhr Leonhardskirche Basel
Konzert II
   MEL ET LAC -MILCH UND HONIG
        Marianische Gesänge des 1 2. Jahrhunderts
ensemble Peregrina
Leitung
   Agnieszka Budzinska Kelly Landerkin
      Kartenvorverkauf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25
Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Mel et lac - Milch und Honig
 Marianische Gesänge des 1 2. Jahrhunderts
Das 1 2. Jahrhundert brachte Europa eine grundlegende menta-litätsgeschichtliche, intellektuelle und künstlerische Erneuerung. Die Konfrontation von weltlicher und kirchlicher Macht im Investiturstreit gegen Ende des 1 1. Jahrhunderts und der daraus erwachsende Zwang für beide Seiten, ihre Positionen argumentativ-logisch zu durchdenken, führte zu einer Rationalisierung und neuen Individualisierung in vielen Bereichen. Das Erstarken von städtischen Schulen gegenüber dem Lehrmonopol der Kirche schaffte die Voraussetzungen für die ersten Universitätsgründungen. Die Scholastik etablierte sich als dominierende Form des Denkens. Aber auch die Kirche ging gestärkt aus der Krise hervor. So wird diese Zeit oft auf die Formel einer „Renaissance des 1 2. Jahrhunderts" gebracht, in der die Kirche zu neuem Selbstbewusstsein gelangte, die Wissenschaften florierten und die Künste aufblühten.
Blüte der Marienverehrung
In diese Zeit fällt auch eine wachsende Bedeutung der Gottesmutter im christlichen Weltbild und eine damit verbundene neue Verehrung Marias, was auch schon zur Bezeichnung des 1 2. Jahrhunderts als „goldenes Zeitalter der Mariologie" geführt hat. Dabei setzt sich gegenüber der früheren typologi-schen nun zunehmend eine menschlich-mütterliche Sicht auf die Gestalt Marias durch, verbunden mit einer Individualisierung der Heiligenverehrung, die durch empathischen Nachvollzug und persönliches Erleben der Gläubigen geprägt ist. Das schlägt sich in allen Bereichen des religiös-kulturellen Lebens nieder: von der Einführung neuer marianischer Feste (allen voran das Fest der unbefleckten Empfängnis), über die Ausprägung neuer Bildtypen („gotische Madonna") bis hin zur Volksfrömmigkeit mit einer breit einsetzenden volkssprachlichen Mariendichtung und entsprechendem Brauchtum. Aber auch die lateinische liturgische Dichtung brachte in dieser Zeit eine Fülle an marianischen Gesängen hervor. Darunter nehmen die sogenannten „nova cantica" (die „neuen Lieder") eine hervorragende Stellung ein.
Nova cantica
Nova cantica sind vor allem in Handschriften aus dem Norden Frankreichs und aus Aquitanien überliefert. Mit neuen dichterischen Mitteln wie Vers, regelmässigem Sprachrhythmus, Reim, immer neuer Strophenbildung, Refrain, Sprachspielen etc. erhält jede Dichtung ihre ganz eigene, individuelle Gestalt. Aber auch im Verhältnis von Musik und Text wird eine neue Qualität fassbar,

indem die Musik nicht mehr nur zum Textvortrag dient, sondern an der individuellen Formgebung der einzelnen Gesänge beteiligt ist und auch immer wieder auf inhaltliche und formale Aspekte des Textes Bezug nimmt. So wird die individuelle künstlerische Ausgestaltung von Musik und Text zum Medium einer neuen, individuelleren Frömmigkeit.
Viele dieser Nova cantica haben ihre liturgische Bestimmung im Weihnachtsfestkreis und bringen so die Erneuerung, das Neue, Unerhörte der Menschwerdung Gottes zum Ausdruck. Damit steht im Verständnis des 1 2. Jahrhunderts auch Maria als Gottesgebärerin und Tor zum Heil im Zentrum, deren Feste Conceptio (8. Dezember) und Purificatio (2. Februar) zu Beginn und Ende des Weihnachtsfestkreises stehen. Aber auch Feste wie Nativitas und Epiphanie erhielten zunehmend einen marianischen Akzent. Die unbefleckte Empfängnis ist im Salben mit Honig durch den Heiligen Geist symbolisiert. Marias Rolle als Mutter des Erlösers ist nicht nur diejenige eines Mediums (eines Gefässes oder einer Kammer, die die Gottheit aufnimmt), sondern ebenso - symbolisiert durch die Milch - diejenige einer Spenderin und Erhalterin des Lebens.
Das Programm
Annus novus Der das Programm eröffnende Versus - eine Sammelbezeichnung für gesungene Dichtung mit verschiedener Funktion in der Liturgie oder auch ausserhalb - dekliniert zu Beginn jeder Strophe annus novus (das neue Jahr) vom Nominativ bis zum Vokativ durch und schliesst jede Strophe mit einem Refrain, der klar macht, wer hier gefeiert werden soll: nicht etwa das neugeborene Kind oder seine Mutter, sondern der Kantor, der Freude in die Kirche bringt. Dies - zusammen mit der Aufforderung, den Jahresbeginn zu feiern - verweist diesen Versus in den Kontext der Klerikerfeste nach Weihnachten.
In hoc anni circulo. Hingegen stehen das Jesuskindlein und Maria - letztere ganz prominent durch den refrainartigen Schluss-vers jeder Strophe de virgine Maria - im Zentrum des folgenden Versus In hoc anni circulo, der mit paradoxen Bildern wie der Quelle, die aus ihrem eigenen Bach entspringt, oder dem Stern (=Maria), der eine Sonne (=Christus) hervorbringt, das Unfassbare der Menschwerdung Gottes wie auch der jungfräulichen Geburt sprachlich zu fassen versucht.
Prima mundi. Im Versus Prima mundi wird jeweils der letzte Vers der dreizeiligen Strophen zu Beginn der folgenden Strophe wiederaufgenommen und weitergeführt. Thema ist hier Eva, die als Gegenbild von Maria die Sünde in die Welt bringt, wäh-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rend die heilige Jungfrau die Menschheit wieder von der Sünde befreit. Die in die beiden letzten Strophen integrierten Worte Benedicat nato und gratias spielen auf die liturgische Entlassungsformel Benedicamus Domino - Deo gratias an.
Plebs Domini. Die Strophen des Versus Plebs Domini sind durch vielfachen Binnenreim, regelmässigen Sprachrhythmus und den Wechsel von kurzen und längeren Versen gegliedert und werden jeweils durch einen Refrain mit der Aufforderung zum Lob Gottes und vor allem der Gottesmutter beschlossen.
Candida virginitas Das Responsorium Candida virginitas ist ein Antwortgesang auf eine Lesung im Stundengebet eines maria-nischen Festes. Nach dem Vers wird als Repetenda ein Teil des Responsoriums wiederholt, wobei diesmal die langen textlosen Melismen mit einem neuen Text (einer sogenannten Prosula) unterlegt werden, der zwischen die beiden letzten Worte der Repetenda eingepasst wird, wodurch sich ein neuer Sinnzusammenhang ergibt.
Thronus regis instauratur, das als einstimmiges Lied überliefert ist, vom ensemble Peregrina aber improvisierend zur Mehrstimmigkeit erweitert wird, ist ein äusserst gelehrter Text mit Refrain, der theologisch das Wesen der jungfräulichen Geburt und die Inkarnation Gottes reflektiert.
Epithalamica. Die Sequenz Epithalamica wird einem der grossen Geister seiner Zeit, Petrus Abaelardus (1079-1 142), zugeschrieben. Die ambitiöse Komposition greift auf die biblische Sprache und Bildlichkeit des Hoheliedes zurück, um die packende Geschichte zu erzählen, wie Freude über Sorge triumphiert, wenn die Braut ihren verlorenen Bräutigam wieder findet. Mit ihrer Länge und dem ökonomischen Aufbau mit mannigfaltigen melodischen Wiederholungen besticht Epithalamica als einer der Höhepunkte der gesungenen liturgischen Dichtung des 1 2. Jahrhunderts.
Patris ingeniti filius Wie Prima mundi gipfelt auch Patris ingeni-ti filius in einer Paraphrase des Rufs Benedicamus Domino. Diese Vergegenwärtigung der Verkündigungsszene zwischen Maria und dem Erzengel Gabriel ist zweistimming überliefert, wird aber vom ensemble Peregrina mit einer improvisierten dritten Stimme versehen.
Lectio Libri Sapientie. Bei der Lesung aus dem Buch der Weisheitwird der in schlichter Rezitation vorgetragene Epistel-Text immer wieder von dichterischen Einfügungen unterbrochen, die oft die Proportionen und das Reimschema des Bezugstextes aufnehmen und diesen kommentieren oder paraphrasieren.

     Flos floriger Das Benedicamus-Lied Flos floriger gipfelt nach einer Reihung von Epitheta für die Gottesmutter Maria und der Bitte um Läuterung im Lobpreis von Maria und ihrem Sohn, wobei das Benedicamus domino silbengleich und in lautlicher Übereinstimmung zu Benedicat hec concio umgeformt wird.
    Verbum patris. Im strophischen Versus Verbum patris werden mit dem Refrain Eya, nova gaudia die neuen Freuden durch die Fleischwerdung des Wortes und die jungfräuliche Geburt besungen, die - in Anlehnung an den Engelschor der Hirtenszene im Lukasevangelium - Gott im Himmel Ehre und den Menschen auf Erden Friede verkünden.
1	Castitatis lilium nimmt in seiner Zweiteiligkeit die Ruf-Antwort-{ Struktur der Entlassungsformel auf mit dem Bericht über die ) Geburt Christi, der in der Paraphrase des Benedicamus Domino gipfelt, und einem Lobpreis auf die Jungfrau Maria, der ins Deo gratias mündet. Unterstrichen wird diese Aufteilung durch den Wechsel des Refrains von der Aufforderung zur Feier des Freudentages (Fulget dies ista celebris) zur direkten Anrede der Jungfrau mit der Bitte um Läuterung (Munda pie nostra pectora).
     Ad cantus leticie integriert wieder nur den ersten Teil der Entlassungsformel und bringt im Text wie auch in der Musik - mit Tonwiederholungen und Läufen - die weihnachtliche Freude zum Ausdruck.
Philipp Zimmermann
I
\
 KulturI
      Basel-Stadt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mel et lac - Milch und Honig
 Marianische Gesänge des 1 2. Jahrhunderts
]	Annus novus in gaudio - Versus
2	In hoc anni circulo - Versus
3	Prima mundi seducta sobole - Benedicamus-Lied
4	Plebs dom in i - Versus
5	Candida virginitas / Preconia -Responsorium mit Prosula
6	Thronus regis instauratur - Versus
7	Epithalamica (Petrus Abelardus) - Prosa
8	Patris ingeniti filius - Benedicamus-Lied
9	Lectio Libri Sapientie / Maria mater indulgentie -farsierte Lesung
10	Flos floriger - Benedicamus-Lied 1 1 Verbum Patris - Versus
1 2 Castitatis lilium - Benedicamus-Lied 1 3 Ad cantus leticie - Benedicamus-Lied
ensemble Peregrina
Leitung: Agnieszka Budzinska & Kelly Landerkin
Agnieszka Budzinska - Gesang, romanische Harfe Kelly Landerkin - Gesang, Sinfonia Lorenza Donadini - Gesang Ulrike Andersen - Gesang

ensemble Peregrina
Die drei Gründungs-Mitglieder des Basler ensemble Peregrina, Agnieszka Budzinska, Anita Dettwiler und Kelly Landerkin, begannen ihre Zusammenarbeit 1997 während ihres Studiums an der Schola Cantorum Basiliensis. Sie widmen sich der Erforschung und Aufführung der Musik Europas vom 1 2. bis ins 14. Jahrhundert mit einem Schwerpunkt auf der Polyphonie für gleiche Stimmen.
Die geistliche und weltliche Musik des Mittelalters, wie z. B. die Organa und Conductus von der hochmittelalterlichen „Notre Dame", aquitanische Nova Cantica und Montpellier Motetten bieten einen reichen Fundus an mehrstimmiger Musik, der im Moment die Hauptbeschäftigung des Ensembles bildet. Für einzelne Programme wird die Stammbesetzung je nach Bedarf durch Gastsängerinnen und Instrumentalistinnen ergänzt.
Für seine Interpretationen orientiert sich das ensemble Peregrina direkt an den musikalischen Quellen, an Traktaten, aber auch an neuesten musikwissenschaftlichen und historischen Forschungen. Der Name Peregrina (die Umherziehende) spielt auf den Musik-und Ideentransfer im mittelalterlichen Europa an, spiegelt aber auch die Wege der Sängerinnen selber wider. Die Mitglieder des Ensembles schaffen durch ihre verschiedene Herkunft (Polen, Schweiz, Deutschland und USA) ein dynamisches Gleichgewicht und machen durch ihr gemeinsames Musizieren die Interaktion und die Konvergenzen von Kulturen und Geschichten in der von ihnen aufgeführten Musik erlebbar.
Das Ensemble wurde zu verschiedenen Festivals in der Schweiz und Europa (Polen, Deutschland, Spanien, Estland) eingeladen und konnte sich in renommierten Konzertreihen wie z. B. Musica Antigua Palma de Mallorca, Berliner Tage für Alte Musik, Freunde Alter Musik in Basel, Tartu International Early Music Festival, Lucerne Festival, Tage alter Musik in Montalbäne und Schnütgen Konzerte Köln präsentieren.
Die Mitglieder des Ensembles wurden im Jahr 2003 eingeladen, einen Workshop über aquitanische Musik des 1 2. Jahrhunderts an der Schola Cantorum Basiliensis zu leiten. Die kontinuierliche Zusammenarbeit mit dieser Institution führte zu einer CD-Aufnah-me, die vor wenigen Wochen in der CD-Reihe Schola Cantorum Basiliensis Edition in Koproduktion von RAUMKLANG und Schweizer Radio DRS2 erschienen ist.
www.peregrina.ch]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Unser nächstes Konzert:
Konzert III
Montag, 20. März 2006, 20.15 Uhr Dienstag, 21. März 2006, 20.15 Uhr Musik-Akademie, Grösser Saal
"SE M'AMATE, IO V'ADORO"
                Werke von Girolamo Frescobaldi, Sigismondo d'lndia, Barbara Strozzi und Claudio Monteverdi
                 Ensemble savädi
Kristine Jaunalksne, Sopran Ulrike Hofbauer, Sopran Marie Bournisien, Barockharfe
Kartenvorverkauf:
Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel, Tel. 061 - 261 90 25]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>