<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19700202'>02/02/1970</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Refektorium im Kleinen Klingental</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1619.tif'/>
        <date when='19700202'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Bartolomeo da Bologna' type='person' role='cmp'>Bartolomeo da Bologna</name>
        <name key='Zacara da Teramo, Antonio' type='person' role='cmp'>Zacara da Teramo, Antonio</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Brumel, Antoine' type='person' role='cmp'>Brumel, Antoine</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Attaingnant, Pierre' type='person' role='cmp'>Attaingnant, Pierre</name>
        <name key='Staempfli, Wally' type='person' role='int'>Staempfli, Wally</name>
        <name key='Huber, Kurt' type='person' role='int'>Huber, Kurt</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Meylan, Raymond' type='person' role='int'>Meylan, Raymond</name>
        <name key='Stiftner, Walter' type='person' role='int'>Stiftner, Walter</name>
        <name key='Stein, Françoise' type='person' role='int'>Stein, Françoise</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Hailperin, Paul' type='person' role='int'>Hailperin, Paul</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Refektorium im Kleinen Klingental'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ Jminbe alter UTuftf in 23afel
Drittes Konzert
Montag, 2. Februar 1970, 20.15 Uhr, im Refektorium des Kleinen Klingentals (Eingang: Klingental 19)
  Chansons und Tänze des 15. und 16.Jahrhunderts
Ensemble Ricercare, Zürich:
Wally Staempfli (Sopran, Schlagzeug), Kurt Huber (Tenor), Michel Piguet (Renaissance-Blockflöten, Pommern), Raymond Meylan (Renaissance-Tenortraversflöte, Krummhörner), Walter Stiftner (Dulziane),
Franfoise Stein (Kleine Harfe), Christopher Schmidt (Fidel)
Mitwirkend: Paul Hailperin (Altpommer)
Eintritt nur für Mitglieder!
Programme zu Fr. 1 — sind bei Hug & Co., Freie Straße 70 a, und beim Saaleingang erhältlich.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1620.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Ludwig Senfl um 1486—1543
Fünf Lieder
              a)	«Es taget vor dem Walde» b) «Ach Elslein, liebes Elselein»
        c)	«Wann ich des Morgens früeh aufsteh’» d) «Ach Elslein» - «Wann ich des Morgens» e) «Mit Lust tat ich ausreiten»
Tanzsuite aus Pierre Attaingnants Sammlungen von 1530,1547 und 1550
Pavane / Gaillarde I und II / Basse dance /
«La brosse Basse dance» / «Bransle de champaigne» I und II Tourdion / Tourdion «Cest grand plaisir» / Branle gay «Mari je songeois l’aultre jour» / Branle gay *
* Herausgabe: Dr. Raymond Meylan Übersetzungen: J. Oe.
Die Instrumente werden in ungleichschwebender Temperatur gespielt.
Programm, Texte und Übersetzungen
Anonymus
Zwei Basses danses über den Tenor «11 Re di Spagna», geschrieben um 1500
     a)	Basse danse «in mexura di saltarello», vierstimmig Diskantpommer, Fidel, Altkrummhorn und Harfe, Baßdulzian
     b)	Basse danse «in mexura imperiale», dreistimmig Altpommer, Tenorkruttimhorn und Harfe, Baßdulzian
   / -
            Bartolomeo de Bononia
Zwei Ballate, geschrieben um 1425
                a)	«Morir desio», dreistimmig Sopran und Blockflöte, Tenor und Traversflöte,
Fidel und Harfe
Morir desio poiche fortuna ormai danna mia vita a non gioir giammai.
Se ’l caro mio gentile e dolce bene, ch’ altro non brama ne desia il mio core, mi veggo tolto e seco ogni mia spene, che debb’io far se non morir, amore?
Meglio e morire che altri veder signore di lui che piü che la mia vita amai.
Morir desio poiche fortuna ormai danna mia vita a non gioir giammai.
Ich wünsch mir Tod, weil so das Schicksal jetzt mein Leben kränkt, daß nichts mehr mich ergetzt.
Wenn ich des Liebsten was ich mocht’ erringen — dieweil nach andrem nie die Wünsche gingen — beraubt mich seh und schwinden seh mein Hoffen: steht, Liebe, beßre Wahl als Tod mir offen?
Besser ist Tod als andre sehn umschlingen ihn, den mein Herz mehr als sich selbst geschätzt.
Ich wünsch mir Tod, weil so das Schicksal jetzt mein Leben kränkt, daß nichts mehr mich ergetzt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1621.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
             b)	«Vince con lena», dreistimmig Sopran und Blockflöte, Fidel, Harfe, Altkrummhorn
Vince con lena ciascun aspro orgoglio l’uman servir con fede e trova ancor mercede chi non dispera al periglioso scoglio.
Giä ’namorato il ben costante petto, poco ha riguardo agli amorosi segni, anzi divene a sua virtü suggetto siccome io sono a’ tuoi costumi degni.
Onde mie forze e tutti i mie’ ingegni a tue bellezze en date, poi si sono obbligate, legate acciö sol sia tuo che voglio.
Vince con lena ciascun aspro orgoglio l’uman servir con fede e trova ancor mercede chi non dispera al periglioso scoglio.
In Ruh obsiegt hochmütigem Betragen ein menschlich treues Dienen; am End wird Lohn auch ihnen, die vor Gefahr an Felsen nicht verzagen.
Ein standhaft Herz, das sich der Treu verpflichtet, gibt wenig acht auf äußre Liebeszeichen, nein! hat sich froh nach Sitte ausgerichtet: so such ich deinen Adel zu erreichen.
Drum ist die Kraft, die in mir wirkt und dichtet, anmutigem Belieben und deiner Huld verschrieben, und so gestimmt, daß mein wird dein Betragen.
In Ruh obsiegt hochmütigem Behagen ein menschlich treues Dienen; am End wird Lohn auch ihnen, die vor Gefahr an Felsen nicht verzagen.
Vier Instrumentalstücke aus dem Codex Vaenza, geschrieben um 1420
                a)	Anonymus «J’aime la biaute», zweistimmig
Diskantpommer, Altkrummhorn und Harfe
               b)	Anonymus (Novenaria), zweistimmig
Fidel, Baßdulzian und Harfe
       c)	Antonio Zachara da Teramo um 1400
«Un fior gentil m’apparse», zweistimmig Tenorblockflöte, Traversflöte
               d)	Anonymus (Basse danse), zweistimmig Sopranblockflöte, Harfe
Guillaume Dufay um 1400-1474
Vier Chansons
          a)	«L’alta bellezza tua», Ballata, dreistimmig Sopran, Tenor, Fidel, Harfe, Altblockflöte, Traversflöte
L’alta bellezza tua, virtute, valore -a che so, donna, m’hai donato amore.
Quanto piü miro il tuo leggiadro aspetto angelico, real, degno d’impero, d’amor s’infiamma piü l’ardente petto, svelando ogn’altro fermo nel pensero.
In te sola, signora, mi diletto e farti ancor contenta certo spero.
L’alta bellezza tua, virtute, valore — a che so, donna, m’hai donato amore.1
1 Text nicht einwandfrei überliefert]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Erhabne Schönheit, deiner Tugend Wert -dazu hast, Herrin, du noch Huld beschert.
Je mehr ich in dein heitres Antlitz schaue, das engelgleich ist, würdig einer Krone, wird mehr von Lieb’ entflammt der glüh’nde Busen, entschleiert jeden andren Plan im Denken.
Einzig in dir ist, Herrin, mein Entzücken, ich hoffe noch dereinst dich zu beglücken.
Erhabne Schönheit, deiner Tugend Wert — dazu hast, Herrin, du noch Huld beschert.
     b)	«Resisterä», Instrumentalfassung eines Rondeau, vierstimmig
Tenorblockflöte, Fidel, Altkrummhorn und Harfe, Baßdulzian
c)	«Se la face ay pale»
               1.	Instrumentalsatz, vierstimmig Altblockflöte, Fidel, Altkrummhorn und Harfe, Baßdulzian
                    2.	Ballade, dreistimmig Harfe, Tenor, Tenordulzian, Tenorblockflöte, Fidel
Se la face ay pale, la cause est amer, c’est la principale.
Et tant m’est amer Amer, qu’en la mer me voudroye voir; or, scet bien de voir la belle a qui suis que nul bien avoir sans eile ne puis.
Se ay pesante male de dueil a porter, ceste amour est male pour moy de porter; carsoy deporter ne veult devouloir fors qu’a son vouloir obeisse, et puis -qu’elle a tel pooir sans eile ne puis.
Hab ich ein bleich Gesicht, ist schuld daran die Liebe.
Ein andrer Grund ist’s nicht. So bittere Beschwer schafft Lieb, daß tief im Meer ich mich am liebsten sähe.
Sie merkt, blickt sie mich an, die Schöne, der ich hörig, daß ich kein Gut gewinnen ohne ihr Zutun kann.
Wenn ich gewichtige Tracht an Schmerz zu tragen habe, so ist’s, weil diese Liebe viel Mühsal mir gebracht. Denn was sie läßt und tut, ist, daß sie niemals ruht bis ich nur ihrem Willen zu willen bin, und so bin ich durch ihre Macht um alle Kraft gebracht.
               3.	Instrumentalsatz, vierstimmig
    d)	«Donna, i ardenti rai», Rotundello, dreistimmig Sopran, Tenor, Fidel, Harfe, Altblockflöte, Traversflöte
Donna, i ardenti rai di vostri occhi suavi che de mi tien le chiavi m’infiamman il petto a vera gentilezza.
Le fiamme ardenti ch’hai
negli occhi, nel bei fronte
son le cagion impronte
che ’l cor m’accese a seguir tant’altezza.1
Herrin, die heißen Strahlen aus euren milden Augen, begabt mich zu entschlüsseln, entzünden mir die Brust zu wahrem Adel.
1 Text nicht einwandfrei überliefert
A.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1623.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Die Flammen, die aus Augen,
  von schöner Stirn mich treffen,
  sind ungestümer Antrieb
  fürs Herz, daß es zu solcher Höhe strebe.
   \ ^
Pause
Drei Instrumentalstücke
a) Heinrich Isaac um 1450-1517
«Et je boi d’autant», vierstimmig Fidel, Altkrummhorn, Altpommer, Harfe, Baßdulzian
                b)	Antoine Brumel um 1460 — um 1520
«Vray dieu d’amours», dreistimmig Tenorblockflöte, Traversflöte, Fidel
                 c)	Jacob Obrecht um 1450-1505
«Stat ein meskin was junck», vierstimmig Fidel, Altpommer, Altkrummhorn, Baßdulzian
Ludwig Senfl um i486—1543
Fünf Lieder
         a)	«Es taget vor dem Walde», fünfstimmig Sopran, Altpommer, Fidel, Altkrummhorn, Baßdulzian
  1.	Es taget vor dem Walde:
  Stand üf, Kätterlin!
  Die Hasen laufen balde:
  Stand üf, Kätterlin!
  Holder Buehl, heiaho,
  du bist min, und ich bin din:
  Stand üf, Kätterlin!
  2.	Es taget in der Aue, stand üf, Kätterlin!
  Schöns Lieb, laß’ dich anschauen!
  Stand üf, Kätterlin!
 Holder Buehl...
/
  3. Es taget vor dem Holze, stand üf, Kätterlin!
  Die Jäger hürnen stolze, stand üf, Kätterlin!
 Holder Buehl...
          b)	«Ach Elslein, liebes Elselein», vierstimmig Sopran, Baßblockflöte, Fidel, Baßdulzian
  1.	Ach Elslein, liebes Elselein, wie gern wär’ ich bei dir!
  So fließen zwei tiefe Wasser wohl zwischen dir und mir.
  2.	Das bringt mir großen Schmerzen, herzallerliebster Gsell.
  Red’ ich von ganzem Herzen, hab’s für groß Ungefäll.
  3.	Hoff’, Zeit werd’ es wohl enden, hoff’, Glück werd’ kommen drein, sich in alls Guets verwenden, herzliebstes Elselein!
  c)	«Wann ich des Morgens früeh aufsteh’», fünfstimmig Tenor, Tenorblockflöte, Fidel, Altkrummhorn und Harfe, Tenordulzian
  1.	Wann ich des Morgens früeh aufsteh’ und in meins Vaters Stüblein geh’,
  so kumbt mein Lieb und beut mir ein’n gueten Morgen.
  2.	Ein gueter Morgen ist bald dahin.
  Ich wünsch’ meim Buelen ein’n stäten Sinn darzue ein freies Gmüete.
  3.	Hätt’ ich ein’n Buelen, als mancher hat, ich wollt’ ihm aufbinden sein gelbes Haar mit eitel brauner Seiden.
  4.	Ich wollt’s ihm aufbinden in rotes Gold.
  Ich bin meim Buelen von Herzen hold.
  Ich könnt’ ihr nit holder werden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ d)	«Ach Elslein» — «Wann ich des Morgens», sechsstimmig Sopran, Tenor, Sopranblockflöte,
          Fidel, Altkrummhorn, Tenordulzian
           e)	«Mit Lust tät ich ausreiten», fünfstimmig Sopran, Tenor, Altblockflöte, Fidel, Tenordulzian
  1.	Mit Lust tät ich ausreiten durch einen grüenen Wald.
 Darin da hört’ ich singen drei Vöglein Wohlgestalt.
  2.	So sein es nit drei Vögelein, es sein drei Fräulein fein.
 Soll mir das ein nit werden, gilt es das Leben mein.
  3.	Das erst, das heisset Ursulein, das ander Barbelein,
 das dritt’ hat keinen Namen, das soll des Jägers sein.
 4.	Er nahm sie bei der Hände, bei ihr’r schneeweißen Hand, er führt’s des Waldes ein Ende, da er ein Bettlein fand.
 5.	Da lagen s’ bei einander bis in die dritte Stund:
 «Kehr’ dich, schön’s Lieb, herumme, beut mir dein roten Mund!»
 Tanzsuite aus Pierre Attaingnants Sammlungen von 1530,1547 und 1550
           Pavane / Gaillarde I und II / Basse dance /
 «La brosse Basse dance» / «Bransle de champaigne» I und II vierstimmig
      Diskantpommer, Altkrummhorn, Altpommer, m	Baßdulzian, Schlagzeug
 Tourdion / Tourdion «C’est grand plaisir» / I Branle gay «Mari je songeois l’aultre jour» / Branle gay vierstimmig
 Altblockflöte, Traversflöte, Fidel, Altdulzian, Schlagzeug]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>