<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='20040126'>26/01/2004</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1130.tif'/>
        <date when='20040126'/>
        <name key='Fuchswild, Johannes' type='person' role='cmp'>Fuchswild, Johannes</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Wüst, Paul' type='person' role='cmp'>Wüst, Paul</name>
        <name key='Hesdimois, Johannes' type='person' role='cmp'>Hesdimois, Johannes</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Kotter, Hans' type='person' role='cmp'>Kotter, Hans</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Hofhaimer, Paul' type='person' role='cmp'>Hofhaimer, Paul</name>
        <name key='Tromboncino, Bartolomeo' type='person' role='cmp'>Tromboncino, Bartolomeo</name>
        <name key='Sermisy, Claudin de' type='person' role='cmp'>Sermisy, Claudin de</name>
        <name key='Ducis, Benedictus' type='person' role='cmp'>Ducis, Benedictus</name>
        <name key='Büchner, Johann' type='person' role='cmp'>Büchner, Johann</name>
        <name key='Greiter, Mathias' type='person' role='cmp'>Greiter, Mathias</name>
        <name key='Dachstein, Wolfgang' type='person' role='cmp'>Dachstein, Wolfgang</name>
        <name key='Dietrich, Sixtus' type='person' role='cmp'>Dietrich, Sixtus</name>
        <name key='Le Petit, Ninon' type='person' role='cmp'>Le Petit, Ninon</name>
        <name key='Niderholtzer, Robert' type='person' role='cmp'>Niderholtzer, Robert</name>
        <name key='Brack, Georg' type='person' role='cmp'>Brack, Georg</name>
        <name key='Gondko, Michal' type='person' role='int'>Gondko, Michal</name>
        <name key='Savall, Arianna' type='person' role='int'>Savall, Arianna</name>
        <name key='Marti, Corina' type='person' role='int'>Marti, Corina</name>
        <name key='Meléndez Peláez, Josué' type='person' role='int'>Meléndez Peláez, Josué</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Pelagatti, Daniel' type='person' role='int'>Pelagatti, Daniel</name>
        <name key='Couper, Katherine' type='person' role='int'>Couper, Katherine</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 3
Montaq, 26. Januar 2004
        20.15 Uhr Musik-Akademie Basel Grösser Saal
Konzert
zur Generalversammlung
 "EX UBRIS DOCTORIS AMERBACHII"
 Musikbücher des jungen Bonifacius Amerbach
Ensemble "LA MORRA"
  Leitung Michal Gondko und Corina Marti
Basel
Eintritt frei Kollekte
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EX LIBRIS DOCTORIS AMERBACHII
Musikbücher des jungen Bonifacius Amerbach
Ich stond an einem morgen           Jo[hannes] Fuchswild                           
Grosmechtig                         L[udovicus] S[enfl]                            
Hör zu von nuwen sachen             P[aulus] W[üst]                                
(CH-BuFX 1-4)                                                                      
Tucto il mundo e fantasia           Io. Hesdimonis                                 
Di pensier in pensier (F. Petrarca) [anonym]                                       
(CH-Bu kk II32)                                                                    
Prooemium in Re                     l[oannes] Kotter                               
Adiu mes amors                      [anonym/Josquin des Prez]                      
Spaniol. Kochensperg.               l[oannes] K[otter]                             
Tandernack uf dem rin lag           Pauli Hofheimer Maxaemiliani                   
(CH-Bu FIX22)                       Imp. Music. Carmen                             
S'il dissi mai (Text: F. Petrarca)  B[artolomeo] T[romboncino]                     
(CH-Bu kk II32)                                                                    
Au boys de doul en lombre dung      [anonym/Claudin de Sermisy]                    
(CH-Bu FIX 58)                                                                     
Eilend pringt pin (1511)            Benedictus Ducis                               
Ich hof es sy                       [Georg Brack]                                  
Mement                              P[aulus[ W[üst]                                
Nit lang by nacht                   M[agister] loan[nes] [Büchner]                 
In mynem sinn (1522)                M[athias] G[reiter]                            
Ach elselin                         Guolffgangus Dachstein Argentinensis Organista 
Dentelore                           Spxtus] T[heodoricus]                          
(CH-BuFX 1-4)                                                                      
Praeludium (ch-bu fix 56)           [anonym]                                       
Mons seul plasier (ch-bufx u)       [Ninot Le Petit]                               
Vergine bella (Text: F. Petrarca)   B[artolomeo] T[romboncino]                     
(CH-Bu kk II32)                                                                    
Patris sapientia                    Robertus Niderholtzer                          
Ich stond an einem morgen           Ludovicus Senfl                                
(CH-BuFX 1-4)                                                                      
LA MORRA                                                                           
Ltg. Michal Gondko und Corina Marti                                                
Arianna Savall                      Gesang                                         
Corina Marti                        Flöten, Clavicytherium                         
Michal Gondko                       Laute                                          
Josue Melendez Peläez               Zink                                           
Randall Cook                        Pommer, Grossgeige, Diskantgambe               
Dani Pelagatti                      Pommer                                         
Katherine Couper                    Posaune                                        
                               dIrI llsill                                         
                                    Schweizer Radio DRS2                           
Dieses Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgezeichnet und zu einem späteren Zeitpunkt ausgestrahlt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EX LIBRIS DOCTORIS AMERBACHII
Musikbücher des jungen Bonifacius Amerbach
        Im Kunstmuseum Basel befindet sich eines der bekanntesten Gemälde Hans Holbeins d. J., ein im Jahre 1519 entstandenes Portrait eines jungen Mannes. Der Abgebildete ist niemand Geringerer als Bonifacius, der jüngste Sohn des Basler Buchdruckers Johannes Amerbach. Zur Entstehungszeit des Bildes befand sich Bonifacius in seinem 24. Lebensjahr und somit am Ende seiner Ausbildung, ein Jahr später wurde er an der Universität in Avignon zum doctor juris promoviert. Zwischen 1524 und 1555 lehrte Amerbach Jurisprudenz an der Basler Universität. Zur Geschichte der Stadt Basel (wo er 1562 starb) hat Bonifacius Amerbach nicht nur als Jurist und prominenter Bürger, sondern auch als Gründer einer bedeutenden Sammlung von Kunstwerken, dem Amerbachschen Kunst- und Raritätenkabinett, beigetragen. Er war Freund und Erbe von Erasmus von Rotterdam.
        Aus der überlieferten Korrespondenz und seinem Nachlass geht Amerbach als grösser Musikliebhaber hervor. In seiner Jugend erhielt Bonifacius gründlichen Musikunterricht, er besass und spielte neben Tasten- und Blasinstrumenten auch die Laute. Zu vielen Musikern pflegte er freundschaftliche Beziehungen. Schon früh begann Bonifacius Musikbücher zu sammeln, viele Exemplare aus seinem Besitz werden bis heute in der Basler Universitätsbibliothek aufbewahrt. Diese Musikbücher zeugen vom internationalen Geschmack ihres jungen Besitzers, denn sie enthalten deutsche, italienische und auch französische Vokal- und Instrumentalwerke. Diese Vielfalt diente dem Ensemble La Morra als Grundlage des heutigen Konzertprogramms. Die Stücke wurden den folgenden Quellen entlehnt:
         1.	Basel, Universitätsbibliothek, F X 1 -4 (kopiert 1512-24)
         2.	Basel, Universitätsbibliothek, FIX 22 (kopiert 1513-35)
         3.	Basel, Universitätsbibliothek, FIX 58 (kopiert um 1525)
         4.	Basel, Universitätsbibliothek, kk II32 (erschienen 1510)
         5.	Basel, Universitätsbibliothek, F IX 56 (kopiert 1522-25)
F X 1-4, eine frühe Sammlung deutscher Tenorlieder, in Form von vier ‘in gold inbunden' Stimmbüchern, ist zwar in erster Linie der Musik des in Basel geborenen Ludwig Senfl gewidmet, überliefert aber auch Werke weniger bekannter 'oberrheinisch-württembergischer Kleinmeister’ (nach einer Bezeichnung des Forschers John Kmetz), deren Schaffen hauptsächlich oder sogar ausschliesslich durch die Existenz dieser Quelle bekannt ist. Die Tabulaturbücher F IX 22 und F IX 58, Denkmäler von Amerbachs Leidenschaft für das Tastenspiel, beinhalten Musik und Spielweise der lokalen Organisten. Bei kk II 32 handelt es sich um das einzige erhaltene Exemplar von Andrea Anticos erstem Musikdruck Canzoninove (Rom, 1510) mit italienischen Frottole, darunter Vertonungen von Petrarca-Sonetten. Die Blätter FIX 56 enthalten Lautenmusik.
        1512 erschien die Basler Erstausgabe des Musikinstrumententraktats Musica getutscht von Sebastian Virdung. Dank Abbildungen aus der Musica getutscht lässt sich vermuten, dass die ‘zwo pfiffen’ und ‘die Zincken’, die Margarete, Bonifacius Schwester, in einem Brief an ihren Briider (vom 9. Oktober 1514) erwähnt, den Flöten und dem geraden Zink aus Virdungs Traktat entsprechen. Die Musik aus seiner Tabulatur spielte Bonifacius möglicherweise auf einem 'claffencordium' (das im gleichen Brief genannt wird) oder auf einer Orgel, die offenbar ebenfalls im Besitz der Familie Amerbach war. Im heutigen Konzert wird sie aber auf einem Clavicytherium aufgeführt, ‘ist neulich erfunden und ich hab ir nür eins gesehen’, wusste Virdung darüber zu berichten. Unser-Instrument wurde nach einem im Royal College of Music in London aufbewahrten, vermutlich deutschen Instrument aus dem späten 15. Jahrhundert gebaut.
         Ein wichtiger Bestandteil der Klangwelt der Stadt Basel im frühen 16. Jahrhundert waren die 'stettpfiffer' und ‘thum bläsere’. Zu ihren Aufgaben gehörte beispielsweise das sonntägliche Spiel vor dem Richthaus und auf der Rheinbrücke, wo unter anderem wohl populäre Lieder und Motetten, wie wir sie in Amerbachs Musikbüchem finden können, zum besten gegeben wurden. Da nicht nur Bonifacius einen Zink besass, sondern auch im Nachlass eines 1513 verstorbenen Stadtpfeifers ein Zink erwähnt wird, haben wir uns in diesem Programm für die heute selten zu hörende Bläserbesetzung mit geradem Zink, zwei Pommern und Posaune entschieden.
Michal Gondko
Hans Holbein d. J. : Porträt von Bonifacius Amerbach (1519), Basel, öffentliche Kunstsammlung, Kunstmuseum, Inv. 310
ZU DEN .OBERRHEINISCH-WÜRTTEMBERGISCHEN KLEINMEISTERN’
Angaben nach Musik in Geschichte und Gegenwart und New Grove Dictionary ofMusic and Musicians
Georg Brack, Brakkher, Brachius, Georgius, Jörg, Jerg (*um 1455 in Hallein bei Salzburg, fum 1517 in Stuttgart?) immatrikulierte sich 1471 an der Universität Wien. Kapellmeister in Württemberg. Priester.
Hans Büchner (*27. Okt. 1483 in Ravensburg, |Feb. 1538, wahrscheinlich Konstanz) - Sohn eines Organisten und der bedeutendste Schüler von Paul Hofhaimer. Ab 1506 Organist am Münster Unserer Lieben Frau zu Konstanz (ab 1512 auf Lebenszeit). Blieb dem katholischen Glauben treu und erlebte dadurch die Auswirkungen der Reformation in Konstanz. Als Organist weiter in Überlingen tätig. Bewarb sich auch für die Organistenstelle am Dom zu Speyer, die er aber auf Grund seiner hohen finanziellen Forderungen nicht antreten konnte.
Wolfgang Dachstein, auch Guolffgangus (‘spätestens 1487 vermutlich in Offenburg, |7. März 1553 in Strassburg) studierte 1503 an der Universität Erfurt und trat später in den Predigerorden ein. Ab 1521 Organist an St. Thomas in Strassburg. 1523 verliess er das Kloster und heiratete in Strassburg, bekam dadurch ein Verbot des Orgelspiels während der Messfeier. Komponist von Texten und einstimmigen Melodien zur Nutzung der neuen Kirche. 1542 Musiklehrer in Strassburg. Ab 1543 Organist am Münster, wo er 1550 wieder an einem katholischen Gottesdienst teilnahm.
Sixtus Dietrich, auch Dieterich, Theodoricus (*um 1494 in Augsburg -1 21. Oktober 1548 in St. Gallen) war 1504 Chorknabe in Konstanz. 1509 immatrikulierte er sich an der Universität Freiburg im Breisgau, wo er auf Bonifacius Amerbach traf. Wegen Schulden musste Dietrich 1517 aus Freiburg fliehen und hielt sich für kurze Zeit in Strassburg auf, um letztendlich am Konstanzer Domkapitel Musik- und Lateinlehrer zu werden. 1519, nach dem Tod seiner Frau, begann er eine geistliche Laufbahn. Die massive Abschaffung katholischer Gottesdienste in Konstanz zwang ihn, auf der Suche nach einer neuen Anstellung, zu Reisen. Später gründete er eine Familie und hatte mehrere Kinder. 1540 -1544 verkehrte Dietrich zwischen Wittenberg und Konstanz, unterrichtete Musik und überwachte den Druck seiner Hymnen bei Georg Rhau.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Benedictus Ducis, auch Duch (‘um 1492 im Raum Konstanz, fEnde 1544 in Schlackstetten (Ulm)) -möglicherweise .Benedictus Ducis de Constantia’, welcher sich am 5. Aug. 1507 an der Universität Wien immatrikulierte. Pflegte enge Beziehungen zu vielen süddeutsch-schweizerischen Humanisten. Wegen drastischen Einschränkungen im Gebrauch der Figuralmusik im Wirkungskreis der Reformation war ihm kein grösser Erfolg vergönnt, trotzdem ist eine Mehrzahl seiner mehrstimmigen Kompositionen überliefert.
Johannes Fuchswild, auch Füchswild (?-?) - mit Sicherheit nur 1508 bis 1512/13 in Stuttgart nachweisbar, wo er als Sänger in der württembergischen Hofkapelle des Herzogs Ulrich angestellt war.
Mathias Greiter, auch Greitter, Gryter, Gritter (‘um 1495 in Aychach - |20. Dez. 1550, vermutlich in Strassburg) immatrikulierte sich am 31. Dez. 1510 an der Universität Freiburg im Breisgau. Zu Beginn der 1520er Jahre kam er nach Strassburg, wo er 1524 trotz geistlichem Stand heiratete und Sänger am Münster wurde. In den folgenden Jahren bekleidete er unterschiedliche Kirchenämter. 1534 Musiklehrer am Gymnasium bei St. Stephan. Vater von zehn Kindern, befand sich Greiter oft in schlechter finanzieller Lage. Infolge einer Anklage und eines Prozesses (aussereheliche Affäre) wurde er 1547 aus der Anstellung als Münsterkantor entlassen. 1550 wieder als Musiklehrer tätig. Wenige Monate vor seinem Tod bekannte er sich wieder zum Katholizismus (zusammen mit dem Organisten Wolfgang Dachstein).
Hans Kotter, auch Cotter, Kotterer, Kotther, (*um 1485 in Strassburg - f1541 in Bern) studierte Orgel mit Paul Hofhaimer von 1498 bis um 1500. Bis 1508 Organist in Torgau, danach hielt er sich wahrscheinlich in Basel auf, wo er die Mitglieder der Familie Amerbach kennengelernt haben muss. Ab 1514 Organist an der Nikolauskirche in Fribourg, von wo er Ende 1530 wegen Sympathie zum Protestantismus verbannt wurde. Seine Versuche, eine Anstellung in Strassburg und Basel zu finden, blieben erfolglos. 1534 zog er nach Bern um, wo er Schulmeister wurde. 1538 erhielt er auch in Konstanz eine Schulmeisterstelle, kehrte aber vor dem offiziellen Stellenantritt nach Bern zurück.
Paul Wüst, auch Wiest, Wiestius, Obscoenus (‘Schwaben oder Alemmania zwischen 1470 und 1475, tum 1540) war bis um 1510 ein fahrender Spielmann (.ioculator egregius’). Eine Anstellung als Hofnarr am württembergischen Hof lehnte er ab. Vermutlich lebte er später in Augsburg oder Basel. Um 1520 Rektor einer Lateinschule in Kaysersberg (Eisass), von wo aus er einen Briefwechsel mit Schweizer Humanisten führte.
Rupert Unterholtzer, auch Robertus, Ruprecht, Niderholtzer (‘Salzburg um 1505-10, fVenedig? nach 1542?) war vermutlich Chorknabe in der Salzburger Kapelle unter Heinrich Finck und auch dessen Schüler. Studierte 1528 in Ingolstadt, widmete sich aber dem kaufmännischen Leben, heiratete eine Italienerin und lebte in Venedig. Ein Studium seines musikalischen Schaffens ist noch ausstehend.
* * *
Das Basler Ensemble LA MORRA wurde im Jahr 2000 mit der Idee gegründet, dem heutigen Publikum die Vielfalt der Musik des späten Mittelalters und der Frührenaissance mit Hilfe von künstlerischer Kreativität und der aktuellen Musikforschung nahe zu bringen.
Seit seinem Debüt an der International Young Artist Presentation (Antwerpen, 2000) ist LA MORRA im Rahmen führender europäischer Festivals für Alte Musik aufgetreten (z. B. Festival van Viaanderen in Belgien, II Canto delle Pietre in der Lombardei; vor kurzem wurde das Ensemble zu Auftritten in den Konzertreihen Netwerk Oude Muziek in Holland und Freunde Alter Musik in Basel eingeladen). Konzertreisen führten das Ensemble ausserdem nach Spanien, Deutschland und Polen. Die Radiosender Klara (Belgien), Deutschlandfunk (Deutschland) und DRS 2 (Schweiz) strahlten Aufnahmen des Ensembles aus.
Die erste CD des Ensembles, Le Jardin de Plaisance - Lieder aus französischen Handschriften des späten 15. Jahrhunderts, erschienen im August 2003, ist aus der Zusammenarbeit des Ensembles mit der Schola Cantorum Basiliensis (an dem sich die Musiker des Ensembles während ihres Studiums kennen lernten) und dem Schweizer Radio DRS2 entstanden. Diese Aufnahme eröffnete die CD-Reihe “schola cantorum basiliensis edition” beim Label “Raumklang”.
(Informationen: www.lamorra.info)

TEXTE
 Francesco Petrarca, Canzoniere CXXIX
Di pensier in pensier, di monte in monte
Mi guida Amor; ch'ogni segnato calle Provo contrario a la tranquilla vita Se ’n solitaria piaggia, rivo o fonte,
Se 'n fra duo poggi siede ombrosa valle,
Ivi s'acqueta l'alma sbigottita;
E come Amor l'envita,
Or ride, or piange, or teme s'assecura:
E 'I volto, che lei segue ov'ella il mena,
Si turba e rasserena,
Et in un esser picciol tempo dura;
Onde a la vista uom di tal vita experto Diria: "Questo arde, e di suo stato e incerto".
Von Sorge zu Sorge, von Berg zu Berg führt mich Amor, so dass ich jeden begangenen Weg als Feind empfinde. Am einsamen Strand, am Bach, an der Quelle, dort, wo zwischen zwei Hügeln das schattige Tal sich breitet, dort beruhigt sich die verstörte Seele. Wenn Amor sie einlädt, so lacht sie, weint sie, fürchtet sich und beruhigt sich wieder. Und das Antlitz, das ihr folgt, wohin sie es auch führe, heitert sich auf in kurzer Zeit. Deswegen wird der in solchen Dingen Erfahrene sagen: „Dieser brennt und ist unstet.“
Per alti monti e per selve aspre trovo Qualche riposo; ogni abitato loco £ nemico mortal degli occhi miei.
A ciascun passo nasce un penser novo De la mia donna, che sovente in gioco Gira 'I tormento ch'i' porto per lei.
Et pena vorrei
Cangiar questo mio viver dolce amaro,
Ch'i' dico: -- Forse ancor ti serva Amore Ad un tempo migliore;
Forse'a te stesso vile, altrui se' caro. -Et in questa trapasso sospirando:
-- Or porrebbe esser vero? Or come? Or quando? -
In den hohen Bergen und dunklen Wäldern finde ich etwas Ruhe; jeder bewohnte Ort ist meinen Augen ein Todfeind. Bei jedem Schritt entsteht ein neuer Gedanke an meine Dame, welche stets von neuem die Qual, die ich ihretwegen erleide, in Freude verwandelt. Nur ungern würde ich dieses mein bitter-süsses Leben ändern. So sage ich mir: vielleicht hat Amor dir noch bessere Zeiten zugedacht. Vielleicht bist du - dir selber zuwider - doch liebenswert für andere. Und so gehe ich seufzend: Könnte es wahr sein? und wie? und wann?
Canzone, oltra quell' alpe,
Lä dove il ciel 6 piü sereno e lieto,
Mi revidrai sovr'un ruscel corrente
Ove l'aura si sente
D'un fresco et odorifero laureto.
Ivi 6 'I mio cor, e quella che 'I m'invola:
Qui veder pöi l'imagine mia sola.
Lied, jenseits dieses Berges, dort wo der Himmel heller und fröhlicher ist, wirst du mich am laufenden Bächlein finden, dort, wo man den Hauch eines frischen und duftenden Lorbeerhains spürt. Dort ist mein Herz, und jene, die es mir stiehlt. Hier kannst du nur meinen Körper sehen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Francesco Petrarca, Canzoniere CCVI
S ’i ’l dissi mai, ch' i' venga in odio a quella
Del cui amor vi-vo, e senza ’l qual morrei:
S'i 1 dissi, ch'e miei di sian pochi e rei,
E di vil signoria l'anima ancella:
S ’i 'I dissi, contra me s'arme ogni stella,
E dal mio lato sia Paura e gelosia,
E la nemica mia
Piü feroce v£r me sempre e piü bella.
Wenn ich jemals sagte, dass ich jener, von deren Liebe ich lebe und ohne die ich sterben würde, verhasst werden sollte; wenn ich sagte, dass meiner Tage wenige und schlechte seien und meine Seele Dienerin einer üblen Herrschaft; wenn ich sagte, dass sich alle Sterne gegen mich bewaffnen und nur Angst und Eifersucht auf meiner Seite seien, und dass meine Feindin gegen mich immer wilder und schöner werde;
S ’i 1 dissi, coi sospir quant'io mai fei,
Sia pietä per morta cortesia:
S ’i 'I dissi, il dir s'innaspri, che s'udia Si dolce allor che vinto mi rendei:
S ’i 'I dissi, io spiaccia a quella ch' i' torrei,
Sol chiuso in fosca cella,
Dal di che la mamella
Lasciai fin che si svella
Da me l'alma, adorar: forse el farei.
Wenn ich mit allen Seufzern, die ich je ausstiess, sagte, dass höfisches Benehmen und Mitleid für mich gestorben seien; wenn ich sagte, dass die Rede bitter werde, die damals so süss war, als ich mich besiegt ergab; wenn ich sagte, dass es jener zuwider sei, dass ich, allein in dunkler Zelle von dem Tag an, an dem ich die Mutterbmst verliess bis zum Moment, wo sich meine Seele vom Körper löst, zurückkehrte, um sie anzubeten: vielleicht täte ich es dann.
I' nol dissi giä mai, n6 dir pom'a Per oro o per cittadi o per castella.
Vinca 'I ver dunque e si rimanga in sella,
E vinta a terra caggia la bugia.
Tu sai in me il tutto, Amor: s'ella ne spia,
Dinne quel che dir d6i.
I' beato direi
Tre volte e quattro e sei
Chi, devendo languir, si mori pria.
Nie sagte ich es, noch könnte ich es um Gold oder Städte und Schlösser sagen. Es siege die Wahrheit und bleibe im Sattel, und die Lüge falle besiegt zu Boden. Du, Amor, weisst alles von mir, wenn sie danach fragt, sag ihr, was du sagen musst. Ich Glücklicher würde drei und vier und sechs Mal sagen, dass wer leiden muss, lieber sterben soll.
Per Rachel ho servito e non per Lia;
N6 con altra saprei Viver; e sosterrei,
Quando 'I ciel ne rappella,
Girmen con ella in sul carro de Elia.
Rachel habe ich gedient, nicht Lea, noch könnte ich mit einer ändern leben; und ich würde es ertragen, falls der Himmel mich zurückruft, mit ihr zu gehen auf dem Wagen des Elias.

 Francesco Petrarca, Canzoniere CCCLVI
Vergine bella, che di Sol vestita,
Coronata di stelle, al sommo Sole Piacesti si che 'n te sua luce ascose;
Amor mi spinge a dir di te parole,
Ma non so ’ncominciar senza tu' aita E di Colui ch'amando in te si pose.
Invoco lei che ben sempre rispose,
Chi la chiamo con fede.
Vergine, s'a mercede
Miseria extrema de l'umane cose
Gia mai ti volse, al mio prego t'inchina;
Soccorri a la mia guerra,
Bench’i1 sia terra, - e tu del ciel regina.
Schöne Jungfrau, bekleidet mit der Sonne, gekrönt mit den Sternen; der höchsten Sonne hast du gefallen, so sehr, dass sie in dir ihr Licht verbarg. Die Liebe drängt mich, Worte über dich zu sagen, aber ohne deine und dessen Hilfe, der sich liebend in dich senkte, kann ich nicht beginnen. Ich mfe jene an, die stets denen, die sie gläubig anriefen, Hilfe zuteil werden Hess. Jungfrau, wenn das äusserste Elend der menschlichen Dinge jemals Mitleid in dir erregte, dann neige dich meinen Bitten zu. Hilf mir in meinem inneren Kampf, obwohl ich Staub bin - und du die Königin des Himmels.
Vergine saggia, e del bei numero una De le beate vergini prudenti,
Anzi la prima, e con piü chiara lampa;
0 saldo scudo de l'afflitte genti Contr'a' colpi di Morte e di Fortuna,
Sotto 'I qual si tri'umfa, non pur scampa;
0 refrigerio al cieco ardor ch'avampa Qui fra i mortali sciocchi;
Vergine, que' belli occhi,
Che vider tristi la spietata stampa Ne' dolci membri del tuo caro figlio,
Volgi al mio dubio stato,
Che sconsigliato -- a te ven per consiglio.
Weise Jungfrau, aus der schönen Zahl der seligen klugen Jungfrauen eine, ja die erste mit dem hellsten Licht. Oh starker Schild der Betrübten gegen die Schläge von Tod und Schicksal, unter welchem man nicht nur überlebt, sondern triumphiert. Oh Labung für die blinde Glut, welche hier unter den sterblichen Toren entbrennt. Jungfrau, wende jene schönen Augen, welche in Trauer die gnadenlosen Spuren auf den süssen Gliedern deines geliebten Sohnes geschaut, meiner Unsicherheit zu, da ich als Ratloser zu dir komme, um mir Rat zu holen.
Vergine pura, d'ogni parte intera,
Del tuo parto gentil figliuola e madre,
Ch'allumi questa vita e l'altra adorni;
Per te il tuo figlio e quel del sommo Padre,
0	fenestra del ciel lucente, altera,
Venne a salvame in su li extremi giomi;
E fra tutt'i terreni altri soggiomi Sola tu fosti eletta,
Vergine benedetta,
Che 'I pianto d'Eva in allegrezza torni.
Fammi, che puoi, de la sua grazia degno,
Senza fine o beata,
Ciä coronata - nel supemo regno.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Reine Jungfrau, von allen Seifen Vollkommene, edle Tochter und Mutter des aus Dir Geborenen, die Du dieses Leben erleuchtest und das jenseitige zierst; durch Dich kam dein Sohn und jener des höchsten Vaters, die Welt im letzten Augenblick zu retten, oh Du leuchtendes und stolzes Fenster zum Himmel. Unter allen anderen irdischen Heimstätten wurdest du alleine auserwählt, gebenedeite Jungfrau, auf dass die Tränen Evas sich in Fröhlichkeit wandeln mögen. Mach mich, da du das kannst, seiner Gnade würdig, unendlich Selige, bereits im himmlischen Reich Gekrönte.
Vergine santa, d'ogni grazia piena Che per vera et altissima umiltate Salisti al ciel, onde onde miei preghi ascolti;
Tu partoristi il fonte di pietate,
E di giustitia il Sol, che rasserena II secol pien d'errori oscuri e folti:
Tre dolci e cari nomi hai in te raccolti,
Madre, figliuola e sposa;
Vergine gloriosa,
Donna del re che nostri lacci ha sciolti E fatto 'I mondo libero e felice,
Ne le cui sante piaghe
Prego ch'appaghe - il cor, vera beatrice.
(Amen.)
Heilige Jungfrau, voll der Gnade, die du in echter und höchster Demut zum Himmel aufgestiegen bist, von woher du meine Gebete erhörst. Du gebarst die Quelle des Mitgefühls und die Sonne der Gerechtigkeit, welche die Zeiten erhellt, die von vielen dunklen Irrtümern erfüllt sind. Drei süsse und werte Namen vereinst du in dir: Mutter, Tochter und Braut. Glorreiche Jungfrau, Braut des Königs, der unsere Bande löste und die Welt frei und glücklich machte, ich bitte dich durch seine Wunden, dass du das Hez besänftigen mögest, wahre Seligmacherin. (Amen.)
(Übersetzung: Nicoletta Gossen)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>