<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19980526'>26/05/1998</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Elisabethenkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0948.tif'/>
        <date when='19980526'/>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <name key='Harmuch, Carlos' type='person' role='int'>Harmuch, Carlos</name>
        <name key='Müller, Gisela' type='person' role='int'>Müller, Gisela</name>
        <name key='Presutti, Cristiana' type='person' role='int'>Presutti, Cristiana</name>
        <name key='Matteini, Lara' type='person' role='int'>Matteini, Lara</name>
        <name key='Abadie, Lisandro' type='person' role='int'>Abadie, Lisandro</name>
        <name key='Malvestio, Davide' type='person' role='int'>Malvestio, Davide</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Pfister, Stephanie' type='person' role='int'>Pfister, Stephanie</name>
        <name key='Beyer, Amandine' type='person' role='int'>Beyer, Amandine</name>
        <name key='Abelin, Etienne' type='person' role='int'>Abelin, Etienne</name>
        <name key='Rudolf, Christoph' type='person' role='int'>Rudolf, Christoph</name>
        <name key='Cachia, Claire' type='person' role='int'>Cachia, Claire</name>
        <name key='Martuszewski, Wojciech' type='person' role='int'>Martuszewski, Wojciech</name>
        <name key='Shestakov, Vitaliy' type='person' role='int'>Shestakov, Vitaliy</name>
        <name key='Janner, Salome' type='person' role='int'>Janner, Salome</name>
        <name key='Giger, Sarah' type='person' role='int'>Giger, Sarah</name>
        <name key='Skalka, Petr' type='person' role='int'>Skalka, Petr</name>
        <name key='Quint, Jean-Marie' type='person' role='int'>Quint, Jean-Marie</name>
        <name key='Lay, Pierre-Augustin' type='person' role='int'>Lay, Pierre-Augustin</name>
        <name key='Gravino, Giuseppe' type='person' role='int'>Gravino, Giuseppe</name>
        <name key='Barbati, Giovanna' type='person' role='int'>Barbati, Giovanna</name>
        <name key='Brany, Ludek' type='person' role='int'>Brany, Ludek</name>
        <name key='Fourquier, Marion' type='person' role='int'>Fourquier, Marion</name>
        <name key='Lima, Juan Sebastian' type='person' role='int'>Lima, Juan Sebastian</name>
        <name key='Gottfried, Stefan' type='person' role='int'>Gottfried, Stefan</name>
        <name key='Pustilnik, Mónica' type='person' role='int'>Pustilnik, Mónica</name>
        <name key='Studer, Hansjörg' type='person' role='int'>Studer, Hansjörg</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Elisabethenkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5

     Dienstag, 26. Mai 1998, 20.15 Uhr und Donnerstag, 28. Mai 1998, 20.15 Uhr Elisabethenkirche Basel
     Alessandro Scarlatti (1660 - 1725) Agar et Ismaele esiliati
Rom 1683
             Eine Produktion der Schola Cantorum Basiliensis (Musik-Akademie der Stadt Basel)
Basel
 Kartenvorverkauf: Musik Hug AG, Basel
Tel. 061-271 23 23]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0949.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿D §R
II
KU LTUR%
Basel-Stadt
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Montag,
22.	Juni 1998, um 22.30 Uhr ausgestrahlt.
Wir danken für das freundliche Entgegenkommen der Verantwortlichen der Elisabethenkirche, Frau Veronique Vernier und Herrn Pfarrer Felix Felix.
Unser Dank geht auch an Frau Selma Studinger vom Theater Basel, die uns immer wieder mit ihrer fachlichen Kompetenz in Kostümfragen unterstützt.
Frontabb.: Tobias Stimmer's Bibel (1576), Das Gesaz weicht der Gnaden
Besetzungsliste
Musikalische Leitung Gestik Ausstattung
Jesper B. Christensen Sharon Weller Carlos Harmuch
Sängerinnen und Sänger der Schola Cantorum Basiliensis
Agar                  Gisela Müller                
Ismaele               Cristiana Presutti           
Sara                  Lara Matteini                
Abramo                Lisandro Abadie              
Angelo                Davide Malvestio             
Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis  
Violine 1             Violine II                   
David Plantier        Stephanie Pfister            
Amandine Beyer        Etienne Abelin               
Christoph Rudolf      Claire Cachia                
Wojciech Martuszewski Vitaliy Chestakov            
Viola                 Violoncello                  
Salome Janner         Petr Skalka                  
Sarah Giger           Jean-Marie Quint             
                      Pierre-Augustin Lay          
                      Giuseppe Gravino             
                      Giovanna Barbati             
Violone                                            
Ludek Brany                                        
Harfe                 Theorbe                      
Marion Fourquier      Juan Sebastian Lima          
Cembalo               Laute                        
Stefan Gottfried      Laura Monica Pustilnik       
Jesper B. Christensen                              
Programmgestaltung
Bühnenmalerei
 Claudia Schärli Hansjörg Studer]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0950.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Der Name Alessandro Scarlaftis, des 1660 in Palermo geborenen Wahl-Römers, wird heute hauptsächlich mit der neapolitanischen Oper und mit der Kammerkantate in Verbindung gebracht. Dabei war er zu seinen Lebzeiten mindestens ebenso berühmt für seine Oratorien, seine zahlreichen Beiträge zu jener Gattung, die ihren Namen ursprünglich den Betsälen der Oratorianer um S. Filippo Neri verdankt. Schauplatz dieses Erfolges war ein "Rom ohne Oper":
In Folge des von Papst Innozenz XI. 1677 verhängten und von seinen Nachfolgern 1697 und 1703 bekräftigten Verbots öffentlicher Opernaufführungen wurde das Interesse des Publikums für das Oratorium immer stärker. "Die Gattung wurde in dieser Zeit von einem dichten Beziehungsnetz zwischen wenigen potenten Auftraggebern und den geistlichen Institutionen der Stadt getragen. Der Komponist, der dieses Umfeld beherrschte, war Alessandro Scarlatti. Von seinem frühen Debüt im Oratorio del Crocifisso 1679 angefangen bis zu ^ späten Aufführungen während seiner letzten Lebensjahre hatten seine Oratorien ihren festen Platz im Musikleben der Stadt." (Karl Böhmer)
              Die ersten Oratorien komponierte Scarlatti auf lateinische Texte; mit Agar et Ismaele esiliati legte er 1683, im Alter von 23 Jahren, sein erstes italienisches Oratorium vor. Das Libretto von Giuseppe de Totis erzählt die Geschichte von der Verstossung der ägyptischen Sklavin Agars und ihres Sohnes Ismael durch Abraham und seine Frau Sarah, die in Agar eine gefährliche Konkurrentin sieht. Die Geschichte aus dem ersten Buch Moses des Alten Testaments ist jedoch nur der äussere Anlass, über Recht und Unrecht, Gnade und Vergebung zu verhandeln - diese Diskussion um menschliche Pflichten und Tugenden war typisch für das römische Oratorium dieser Zeit.
             Der erste Teil beginnt mit einem Dialog zwischen Abraham und Sarah, in dem Sarah von Abraham verlangt, dass er seine Nebenfrau Agar und den gemeinsamen Sohn Ismael verstosse. Über einem bewegten Bass tauschen die beiden die Argumente aus. Die Wechselrede wird noch intensiver, als Agar und ihr Sohn auftreten und verzweifelt darum bitten, verschont zu werden. "Um 1680 war es noch keineswegs selbstverständlich, in dieser Weise aus den kleinen Bausteinen des oratorischen Dialogs grössere Arienformen zu bilden. Überall in Ismaele ist Scarlaftis Suche nach grösseren Einheiten zu spüren. In ^ Abrahams dreiteiliger Arie am Ende des ersten Teiles ist dieser Versuch an der Kleinteiligkeit der Bassmotive gescheitert - ein satztechnisches Problem beim frühen Scarlatti. In Abrahams grossem Lamento über die "Affetti paterni" zu Beginn des zweiten Teils aber findet man sich an der Schwelle zur harmonisch weitergespannten, durch vierstimmigen Streicherklang nobilierten Arie des Spätbarocks wieder." (Böhmer)
             Der Höhepunkt des Oratoriums wird in der Leidensszene der Verbannten in der Wüste erreicht. Diese gewaltige Szene gestaltete Scarlatti durch gesteigerte Chromatik und ungewöhnliche Motive sehr intensiv. Agar und Ismael (sein Name bedeutet übersetzt "Gott möge hören") fragen verzweifelt nach dem Ende ihrer Leiden ("quando, quando"). Das fallende Motiv, das diese Frage begleitet, wird von den Singstimmen und den Instrumenten wieder und wieder gebracht, so dass die Ausweglosigkeit der Situation, das in-der-Wüste-
auf-der-Stelle-treten fast mit Händen zu greifen ist: Hier ist die berühmte Kunst Händels schon vorweggenommen, der in seinen Oratorien Bühnenbild und Szene durch das Orchester "malte". Diese Szene, das "Herzstück" des Oratoriums wird abgeschlossen mit der grossen Arie Ismaels "Speranze che il cor invan diffendete", in der er immer wieder schwankt zwischen Angst und Hoffnung und in der quasi sinnbildlich für diesen Kampf der Gefühle zwei Motive, eine aufsteigende Terz und eine schnelle absteigende Groppetto-Figur, die Streicherstimmen durchziehen. Ismaels Zusammenbruch gestaltete Scarlatti schliesslich noch eindringlicher, indem er die Arie in ein Arioso übergehen lässt, das seufzerartig von d-moll über es-moll nach c-moll fortschreitet und buchstäb lieh seinen Atem aushaucht.
            In einem berühmt gewordenen Austausch mit dem Komponisten Francesco Gasparini hat Scarlatti einmal von einer Vertonung aus seiner Feder behauptet, sie sei "con idea umana" gemacht. Agar el Ismaele esiliati ist wohl das Oratorium Scarlaftis, das die moralischen Ansprüche und die zutiefst menschlichen Inhalte des römischen Oratoriums zu dieser Zeit am treffendsten widerspiegelt, und Scarlatti hat alles dazu getan, die Geschichte und die Musik auf kongeniale Weise miteinander zu verbinden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0951.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Oratorium, ein sakrales Werk, das in der Regel aus zwei Teilen besteht und dramatische, erzählerische und meditative Elemente umfasst, hat seinen Ursprung im Rom der Gegenreformation, und wurde zuerst im Gebetssaal, lateinisch: oratorium, italienisch: oratorio aufgeführt. Bei diesen "Essercitii spirituali’ hörte man neben Lesungen, Gesprächen und Predigten auch Musik.
Die Libretti stammten von bekannten Dichtern und Opernlibrettisten, und Komponisten wie Carissimi, Stradella und Alessandro Scarlatti wurden alsbald beauftragt, diese Libretti in Musik zu setzen.
Nach einem Bericht eines französischen Musiker namens Andre Maugars, der 1639 in Rom eine solche Aufführung erlebte, erfahren wir, dass die Instrumentalsten spielten "une tres bonne Symphonie. Le voix apres chantoient une Historie du Viel Testament, en forme d'une comedie spirituelle... Ensuite un des plus celebres predicteurs faisoit l'exhortation, laquelle finie, la musique recitoit f 1‘Evangile du jour... les chantres imitant parfaitement bien les divers personnages que rapporte l’Evangeliste." Über zwei Jahrhunderte später teilt der Autor, Wasielewski Maugers, ein Reisebericht einem deutschen Publikum mit und "übersetzt" die Passage folgendermassen: “Nachher sang man eine Geschichte des alten Testaments in Form eines Wechselgesprächs... Jeder Sänger repräsentierte eine Figur der Erzählung und drückte vollkommen gut die Bedeutung der Worte aus... Darauf hielt einer der berühmtesten Redner eine ermahnende Ansprache, und nachdem dieselbe beendet war, recitierte die Musik das Evangelium des Tages... die Sänger stellten sehr wohl die verschiedenen Figuren dar..." "Imitieren", "darstellen": obwohl die Oratorien, in Rom, ohne Szene und Kostüme stattfanden, finden wir in diesem zeitgenössischen Bericht doch Hinweise darauf, dass während der Aufführung in irgendeiner Form agiert wurde.
Im 1 8. Jahrhundert genoss man die Oratorien-Aufführungen in Kardinalspalästen. Herr von Uffenbach, der 1715 Rom einen Besuch abstattete, schwärmte von den Stimmen der Kastraten und genoss in der Pause statt einer Predigt "liquerus, gefrohrene sachen, confect, und caffe in quantiät..., die hitzigen italiener... klopfeten auch in die hände wenn etwas zu ende ging doch auf den dazwischen gelegten vielmahl doppelten mantel, damit man es nicht 0 hörte, und solches gegen den respect wäre, und nur in theatris erlaubt ist."
In Wien entstand am Hofe Leopolds I. eine szenische Form des Oratoriums, das "sepolchro", das an Gründonnerstag und Karfreitag mit Aktion und in Kostümen in den kaiserlichen Familienkapellen präsentiert wurde. Ludovico Burnacini, der Hof-Bühnenmaler, besorgte die szenische Ausschmückung in Form eines bemalten Prospekts, der in der Kapelle aufgestellt und der Handlung als Hintergrund diente.
Die Oratorien bieten sich in ihren vielfältigen Ausprägungen als reiche dramatische Quellen an. Uns wird die Möglichkeit gegeben, die Helden aus der Bibel und die Heiligen agieren zu sehen.
Sharon Weller

Theatrum Sacrum
In ihrer geschichtlichen Entwicklung treten das Oratorium und die Opera seria bezüglich des Librettos wie auch der Musik stets als enge Verwandte in Erscheinung. Im wesentlichen nicht theatermässig, wurde das Oratorium (synonym: Azione sacra, Componimento sacro etc.) doch in Ausnahmefällen wie eine Oper inszeniert oder bei spezieller Gelegenheit zumindest reich ausgestattet mit Bühnenelementen, Kulissen und Kostümen zur Aufführung gebracht. (Mehrere wichtige Architekten des 17. und 1 8. Jahrhunderts waren auf diesem Gebiet tätig.)
Das 17. Jahrhundert wurde sozusagen mit Emilio Cavalieris „Rappresentazione di Anima e di Corpo“ (Rom 1600) eröffnet; dieses Werk war für das Oratorio Romano als Opera sacra geschaffen worden, inklusive Szene, Kostümen, schauspielerischer Handlung und Tanz; sie ist gewissermassen als spätes Beispiel der "Rappresentazione sacra' (Abb. 1) des 15. und 16. Jahrhunderts, also des religiösen Schauspiels mit Musik anzusehen, immer ambivalent zwischen geistlich und profan schwankend. Oft wurde solches Spektakel mit ausgefeilter Bühnenmaschinerie in Szene gesetzt - die .ingegni“ von Brunelleschi reden von Ausstattung (scenografia) und Technik (scenotecnica) und beinhalteten metereologische Effekte wie Regen, Wind und Donner, natürliche wie Schiffsuntergang und Sturm oder auch übernatürliche wie Erscheinungen, Verschwindenlassen und gleissendes Licht.
Abb. 1: H. Cailleau: Bühnenbildpanorama des Passionsspiels zu Valenciennes, Paris 1547, Bibliotheque Nationale]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0952.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ein weiteres theaterhaft inszeniertes Werk mit dramatischem religiösen Text ist das Dramma musicale ,11 Santo Alessio‘ (1632) von Stefano Landi. Hier lagen den Kostümen als Vorbild antike Statuen und Medaillons zugrunde, und das Interesse an der römischen Antike samt ihrem Theater liess sich mit der christlichen Allegorie leicht verknüpfen. Die Bühne war wie ein Renaissancetheater ausgestaltet (Abb. 2).
- ' ' TT—&+-
Abb. 2: J B.F. Collignon: Dekorationsstich zur Oper 'II Santo Alessio’, Rom 1634; Bühnenbild vermutlich von Gian lorenzo Bernini

In Italien entstand in der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts das Vierzig-Stunden-gebet während der Karwoche (vor dem ausgesetzten Allerheiligsten) als Andenken an die viezigstündige Grabesruhe Christi. Es waren zur Hauptsache die Jesuiten, die diese Tradition entwickelten und dann auch in Wien einführten. Bei dieser Gelegenheit wurden in den Kirchen grosse gemalte und plastische Dekorationen aufgebaut (Abb. 3). Von solch einer plastischen Dekoration in San Lorenzo in Damosco (Rom) wird 1633 berichtet, dass in deren Mitte das Allerheiligste aufgestellt war. Weiter ist auch bekannt, dass der Maler Andrea Pozzo Prospekte mit rein illusionistischen Dekorationen für verschiedene kirchliche Feste erstellte.
Abb. 3: Giovanni Francesco Grimaldi: apparato in der Jesuskirche, Rom 1640]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0953.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Das sogenannte ’Sepolcro", im 17. Jahrhundert eine Gattung mit sakraldramatischer Musik, wurde am Gründonnerstag und Karfreitag in den Wiener Hofkapellen aufgeführt, und charakteristisch hierfür waren wieder Szene, Kostüme und Bühnenhandlung. Die hierzu gehörigen und überlieferten Entwürfe des Bühnenbildners Burnacini (Abb. 4 und 5) sind von Flora Biach-Schiffmann gründlich untersucht und analysiert worden (Giovanni und Ludovico Burnacini, Wien 1931): »Die Kostümierung in den Entwürfen lehnt sich meist an die kirchliche Tafelmalerei der Zeit an, es kommen aber auch ganz opernhafte Barockkostüme vor... Auf Grund der Beschreibungen und Zeichnungen ist festzustellen, dass es entsprechend der einteiligen musikalischen Komposition der Sepolcro-Oratorien nur eine Dekoration ohne Verwandlungen gab, und
Abb. 4: (Ludovico Burnacini zugeschr.) Ein Sepo/croOratorium über Abraham ca. 1670 (Abb.: Agar mit Engel)

Abb. 5: (Ludovico Burnacini zugeschr.) Entwurf über Antonio Draghi's Sepolcro: II sagrificio non impedito (1692)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0954.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Während des späten 17. und frühen 18. Jahrhunderts wurden in Italien Oratorien in sowohl weltlichem wie auch geistlichem Kontext aufgeführt. In den Adelspalästen erfüllten Oratorien die Funktion der quasi-saekularen Unterhaltung als Opernersatz während der Fasten- und Osterzeit, wenn die Theater geschlossen bleiben mussten. Die Aufführungen waren entweder sakral oder weltlich mit einem Gottesdienst zwischen den normalerweise zwei Teilen (sakral) oder mit Pausen-Erfrischungen für die Gäste (weltlich). In dieser späten Phase der Oratoriengeschichfe war die Bühne für das Orchester und die Sänger oftmals sehr detailliert ausgeschmückt, hauptsächlich mit einem gemalten Hintergrund, der Bezug zum dargebotenen Oratorium nahm (Abb. 6 - 8).
Abb. 6: Ausstattung des Architekten Filippo Juvarra für ein Oratorium in der ‘Sab Riaria" des Pabstes von Kardinal Pietro Ottoboni, Rom ca. 1708

Abb. 7: vermutliche Alternativausstattung für das Theater im Palast von Pietro Ottoboni (vergl. Abb. 6) von Filippo Juvarra für ein Oratorium, Rom ca. 1708]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0955.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Abb. 8: Ausstattung von Alessandro Mauri für ein Componimento sacro, aufgeführt im Theater des Pabstes von Kardinal Pietro Ottoboni, Rom 1727
Einzelne Beispiele von Oratorien, die als Opern den Weg ins Theater fanden, tauchen am Ende des 17. Jahrhunderts auf. Frühe Hinweise sind die sechs Oratorien von Pietro Torri aus den Jahren 1692 bis 1734, im Auftrag von Maximilian II. von Bayern. 1736 führte Giuseppe Terradellas in Neapel eine modifizierte Version des .Cuiseppe Riconosciuto' (Libretto: Metastasio) auf, und 1759 gelangte .Isacco figura deI Redentore“ (wiederum von Metastasio) mit der Musik von Giuseppe Bonno in Wien im Palast des Prinzen von SachsenHildburghausen auf die Bühne. Handels Oratorium ,Esther“ war 1732 ebenfalls Gegenstand einer Bühnenaufführung. Die Durchsetzung des Oratoriums mit Bühnenelementen und -effekten hatte bereits 1776 in Florenz zu einer ersten szenischen Darstellung geführt, und zwischen 1786 und 1810 erschienen in Neapel und Rom regelmässig Oratorien auf der Bühne; danach aber verschwand diese Praxis ziemlich rasch.
Die Analyse und das Verständnis dieser „Ausnahmebehandlung' des Oratoriums gaben uns den Schlüssel für eine Ausstattung von Scarlattis ,Agar e Ismaele“ an die Hand.
Carlos Harmuch
Übersetzung: Meinrad Schweizer]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0956.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Libretto
PARTE PRIAAA
Sara Udisti Abfamo, udisti i miei desiri,
         Lungi da queste soglie Agar con Ismaele if pi6 raggiri.
Afcx. Tempta, o Sara, il rigor d'ingiuste voglie,
         E li muova a pietä
Un sesso imbelle, un'innocente etä.
Sara Abfamo nel luo petto
          Prevaglia la ragion, ceda l'affetto.
Abi. E qual fofte cagione
Somministra al tuo cot si reo consiglio?
Sara Amor die madre, e gelosia di figlio.
Abr. Cid ch'al tuo sdegno e sprone
Freno divien, ch'al tuo voler s'oppone.
Sara Oh Dio, chi ti contende
II decretare il desiato esiglio.
Abi. Zelo di genitor, pielä di figlio.
Sara Pietä di figlio?
         E come poträ l'empio Ismaele Usurparsi di figlio il dolce Nome.
         Se de' patemi ptegi Disdegnando seguir 1'orma fedele Sensi nudrisce a tua virtü rubelli;
         Chiaro fonte non crea foschi ruscelli.
                 Chi Io sguardo sublime, e coslante non affissa ne' raggi del Sole Non e prole di regio volanle, Benche vante
                    Fiero il rostro, e rapaci gli artigli; Riconoscono al sol l'aquile i figli.
Abr. Fia pur come t'oggrada,
         Sia d'Ismaele il core Nido d'affetti rei,
         E sia gran colpa un puerile erröte;
         Oblior tu non dei
         Quella virtü, che ne tuo petto abbonda, la tua clemenza i falli suoi confonda.
Sara Chi al Ciel 6 in odio e di pietade indegno.
Abr. Si maschera di zelo ancor Io sdegno.
ERSTER TEIL
Hast Du, Abraham, meinen Wunsch gehört?
Weit weg von dieser Schwelle
sollen Agar und Ismael ihre Schritte wenden.
Besänftige, oh Sara, die Strenge ungerechter Wünsche. Mögen das unkriegerische Geschlecht und das unschuldige Alter Mitleid in dir wecken.
Und in deiner Brsut, Abraham,
möge das Gefühl dem Verstand weichen.	0
Was ist der starke Beweggrund, der deinem Herzen solch grausamen Rat gibt?
Die Mutterliebe und die Eifersucht des Sohnes.
Das, was deine Abneigung beflügelt, wird zum Hindernis für dein Wollen.
Ach Gott, wer hindert dich daran, das erwünschte Exil zu befehlen?
Väterliche Sorge und die Liebe des Sohnes.
Die Liebe des Sohnes?
Wie kann der schändliche Ismael die süsse Bezeichnung Sohn für sich beanspruchen, wenn er es verschmäht, den Spuren der väterlichen Verdienste zu folgen,
Gefühle hegend, die deiner Tugend zuwiderlaufen?
Eine helle Quelle bringt keine trüben Bäche hervor.
        Wer den höchsten und beständigen Blick nicht in die Strahlen der Sonne heftet, gehört nicht zur Nachkommenschaft des 0 königlichen Vogels, auch wenn er sich stolz des Schnabels und der räuberischen Krallen rühmt. Die Adler erkennen ihre Söhne an der Sonne.
Geschehe es nach deinem Willen.
So sei denn Ismaels Herz
ein Nest von verbrecherischen Gefühlen
und sein kindlicher Fehler eine grosse Schuld!
Gedenke der Tugend,
von der dein Hetz überftiesst;
deine Milde mache seine Fehler zunichte.
Wer dem Himmel verhasst ist, ist der Gnade unwürdig.
So verbirgt sich die Verachtung hinter dem Eifer.
Sara
Sdegno non vince ov' ha ragion hmpeto. Die Verachtung siegt nicht, wo die Vernunft regiert.
Abr. Scopre mocchie nel sol ciglio severo.
Ein strenges Auge findet Flecken selbst in der Sonne.
 Sara
 Abr.
 Sara
 Abr.
Con frode gradita L'affetto t'inganna,
                          lo	sdegno t'irrita Con forza tiranna.
E cieca b guida D'un tenero amore.
E scorta mal fida.
                          Ingiusto rigore.
Ascolta; Abramo, ascolta;
                Pria che declini in ver l'occaso il sob, Con b mal nata prole O discacciar l'ancelb rea consenti,
              O che Sara disciolta Da i lacci, che gli ordi sua fe coslante, Col pargoletto Isac al lido ascoso Rivolgerä le piante.
Ai suon di questi accenti Tu pendi ancor dubbioso?
              A che sporger dal cot sospir profondi? Palesa i sensi tuoi, parla, rispondi.
                       Caro Isac, amato figlio,
                      Con silenzio assai bquace, Crudo padre, a un duro esiglio Ti condanna allor che tace.
                      Sü vebci il pie moviamo A cercar spiagge straniere, Troverem forse d'Abramo Piü cbmenti ancor le fiere.
Ferma Sara, deh, ferma ove ne vai?
Sara Per sottrorsi ogli oltroggi il pie s'affretta.
t
     Abr. In che t'offesi mai?
, Sara D'Agar l'amore, e la mia fe negletta Risponderan per mer.
Abr. Ferma Sara, ch'hai vinto, arresta il pie.
                      Non piü duol, non piü querele, Rasserena il mesto ciglio,
                      Che d'Agar, e d'Ismaele, L'aspro esiglio,
                       Sarä vittima d'amore,
                      Dal mio core Consacrato alla tua fe.
              Ferma Sara, ec.
        Das Gefühl täuscht dich mit willkommenem Betrug.
         Verachtung verwirrt dich mit tyrannischer Macht.
        Die Führung
          zärtlicher liebe ist blind.
        Ungerechte Strenge
          ist ein unzuverlässiger Begleiter.
Höre Abraham, höre:
Erkläre dich, bevor die Sonne im Westen untergeht, damit einverstanden, das verbrecherische Mädchen aus üblem Geschlecht zu verjagen, oder Sara wird, gelöst von den Banden beständiger Treue, mit dem Knäblein Isaac zu verborgenem Ufern aufbrechen.
Bleibst Du, dies hörend, immer noch im Zweifel?
Was seufzt Du aus tiefstem Herzen?
Tue Deine Gefühle kund, rede, antworte! lieber Isaac, geliebter Sohn, dein grausamer Vater verdammt dich
        durch allzu beredtes Schweigen zu hartem Exil.
        Nun denn, bewegen wir schnell unseren Fuss, fremde Strände aufzusuchen.
         Vielleicht werden die wilden Tiere milder sein als Abraham.
Sara, halt ein, wohin gehst du?
Der Fuss beeilt sich, den Beleidigungen sich zu entziehen.
Womit habe ich dich beleidigt?
Die Liebe Agars und meine verschmähte Treue werden für mich antworten.
Halt inne Sara, du hast gewonnen, bleib stehen!
        Kein Schmerz mehr, keine Gefechte,
         erheitere dein trauriges Auge,
         denn das bittere Exil von Agar und Ismael
        wird meines Herzens Liebesopfer
         für deine Treue sein.
Hat inne, Sara etc.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0957.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Sota Non lungi Agar con l’empia prole io miro	Nicht weit von hier erblicke ich Agar mit der schändli-
Temo, o consorte amato,	chen Nachkommenschaft. Ich fürdhte, geliebter Gatte,
       Ch'un lusinghier sospiro	dass ein süss ausgestossener
      Dolcemente esalto	schmeichelnder Seufzer in deinem Herzen
        Estingua nel tuo cor l'affetto mio.	meine Liebe auslöschen wird.
Ism. Padre.	Vater
Ag. Signor.	Herr
Sara Costanza Abfamo	Abraham, bleibe standhaft!
Abr. Oh Dio.	Oh Gott!
 Agar Tratta in disparte il tuo voler intesi;	Abseits stehend habe ich verstanden, was du vorhast,
      Anzi del tuo volere	ich habe genug erfahren, nämlich dass
       A bastanza compresi	Treue und Liebe nichts als Träume und Trugbilder sind,
        Esser fede, ed amof, sogni, e chimere	wenn lügnerische Anschuldigungen
Se accuse menzognete	in so kurzer Zeit die Vaterliebe	4
 Distrugger ponno in cosi breve instante	und die Treue des Geliebten zerstören können.
         Amor di padre, e fedeltä d'amante.
A 3	Abfamo pietä	Gnade, Abraham!
          Di chi non eirö,	Wer nicht gefehlt,
          Punir non si puö	wer nicht gesündigt hat,
 Chi colpa non ha.	kann nicht bestraft werden.
Ism. Metcede ti chieggio                        Ich bitte dich um Erbarmen.              
Abt. II cote e di scoglio,                      Das Herz ist aus Stein                   
Agar Ascolta palesa                             Höre, sprich dich aus                    
Abt. Non voglio, non deggio,                    Ich will und soll nicht                  
Ism. O fiero desio!                             O rohes Verlangen!                       
     E pure son'io                              Und doch bin ich                         
     Quel germe bfamato                         der ersehnte Sptoss,                     
     Un tempo adorato,                          einstmals angebetet                      
     Or posto in oblio.                         und jetzt vergessen.                     
     U giusto 6 che dice.                       Der Gerechte ist das, was er spricht,    
     Refletti rammenta!                         überlege, erinnere dich!                 
Abt. Non posso, non lice                        Ich kann nicht, es ziemt sich nicht.     
     Dal giusto son mosso.                      Bewegt bin ich von Gerechtigkeit.        
Agat Oh cruda favella,                          O grausame Rede;                         
     E pute io son quella,                      und doch bin ich jene,                   
     Che fui del tuo cote                       die in deinem Herzen                     
     con dolce rigore                           mit süsser Strenge war                   
     Titanna ed ancelb.                         Tytannin und Magd.                       
Abt. All'alito nocente,                         Im schädlichen Hauch,                    
     Che spatge della colpa il rio veleno       den das böse Gift der Schuld verbreitet, 
     Code estinta b fede, amor vien meno.       schwinden Treue und Liebe dahin.         
Ism. Mente quel labro, mente                    Es lügt jener Mund, es lügt,             
     Chesptesse a' danni miei menzogne, e fole. wer zu meinem Schaden Lügen aussptach    

Questo figlio innocente
Altra colpa non ha, ch'esser tua prole.
Un avaro timof con sete interna l'ingorda moglie avidamente assale,
Che nel tuo di fatale Divisa sia l'ereditä paterna,
La sua brama vorace,
E quell'invida face.
Che gli desto nell'alma odij, e furori Son colpe d'lsmaele, e tuoi tesori.
No ha l'imiti, ne mete
          II desio d'avaro cor;
         E qual egro in duolo ardente La sua brama ognör crescente Non estingue l'empia sete,
        Benche copia abbia d'umor.
 Non ha, ec.
        Non ha termine, ne pace L'ingordigia del voler;
         E qual mar, ch’ognor costumi Ingoior torrenti, e fiumi Sempre mai vie piü vorace Piü ch'ottien, piü brama aver.
In van s'affligge, in vano L'avida genitrice;
Al mio minor germano
Cedo quella ragion ch'a me piü lice:
Ottengo pur felice
Da te padre, e Signore
Isac gli armenti, ed Ismaele il core.
        Nö nö l'alma mia Tesori non chiede Che molto possiede Chi nulla desia;
          Avara follia
         Di me non fa gioco,
         Non brama il piü chi sa goder nel poco. Di lieta Ventura Non seguo le scorte;
        Se manca la sorte Supplisce natura;
          II senno s'oscura A i raggi dell' oro;
         Contenta povertä vale un tesoro.
Tacete ormai tacete,
E ormai da queste soglie,
Senza interpor dimora il pie muovete,
Ecco m’invio per eseguir tue voglie,
Dove con arso volo Austro cocente inaridisce il suolo O dove fra il rigor d'eterne brine In orrido confine
Batte in freddo Aquilon vanni di gelo.
Dieser unschuldige Sohn
hat keine andere Schuld, als dass er dein Nachkomme ist. Gleich innerem CXirst befällt geiziges Bangen die gierige Mutter, dass an deinem schicksalshaften Tag das väterliche Erbe geteilt werden könnte.
Ihre gefrässige Gier
und brennende Eifersucht
erwecken Hass in ihrer Brust und wüten.
Deine Schätze sind Ismaels Schuld Das Begehren des geizigen Herzens
        kennt weder Grenzen noch Mass.
         Wie gross die Trauer auch sei, ihre immer schwellende Gier löscht nicht den frevlerischen Durst, obwohl sie reichlich Flüssigkeit hat Das Begehren etc.
        Die Gier des Wollens
        kennt weder Ende noch Ruhe;
        gleich dem Meer, das gewohnt,
         allzeit Ströme und Flüsse zu verschlingen,
        immer gehässiger wird und
         umso mehr verlangt, |e mehr es bekommt.
Umsonst verzweifelt die habgierige Mutter.
Ich überlasse meinem jüngeren Bruder, was mir mit grösserem Recht zusteht.
Soll Isaac
von Dir Vater und Herr
froh die Herden erhalten und Ismael das Herz. Nein, nein, meine Seele verlangt nicht nach Schätzen, denn wer nichts begehrt, besitzt viel.
        Geizige Raserei
         macht mich nicht zum Spielball.
         Wer mit wenig zufrieden ist, verlangt nicht nach mehr. Mein Weg folgt keinem glücklichen Schicksal.
         Wenn das Schicksal fehlt, ergänzt die Natur das Fehlende;
         Der Verstand verdunkelt sich
        im Glanz des Goldes;
         zufriedene Armut gleicht einem Schatz.
Schweigt jetzt, schweigt,
und gehl ohne Aufenthalt von dieser Schwelle.
Ich schicke mich an, deinen Willen zu tun, dorthin zu gehen, wo mit brennendem Flug der heisse Südwind den Boden austrocknet, oder wo in der Strenge ewigen Frostes an schrecklicher Grenze der kalte Nordwind Eisfittiche peitscht.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0958.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Agar/ A sbartdila innocenza e scotla il Cielo. Ism. Sgombta pure il timore, e le pene,
                 Di che temi mio core, di che? Sempce invilta trionfa b speme In queH'alma owe regna b fe. Non disperi l'aila celesle
                 Chi negletto, e ramingo sen vä, Tra gli orrori d'incolte foresle Splende oncoro l'eterna pietä.
Agar Si si figlio gradito
        Tempfa dal cor l'asprezza D'efficace speranza al dolce invito;
        Se ’l genitor con barbara fierezza Posle in oblio le forme lue leggiadre Ti discaccia, taborre, e ti disprezza, Quel Dio ti sowerrä, ch'a tutti e padre.
Ism. O per me lieta sorle;
        Che piü bramar poss'io,
        Manca di fede il genitor, non Dio.
Ab*. Chi non sä che sia dolore
        Sappia pur, ch'ogn'altro avanza Quel dolor, ch'in mezzo al core Fd tacer costanza Solo il nome han di tormenti Bench' altrui sembrin penose Quelb bcrime apparenti,
         Ch'il dolor sul ciglio espose.
        Ma qualor per vie nascose A cader nel cor se'n vanno.
         Chi resiste al chiuso affanno E' immortal s'albr non muore. Chi ec.
Fine delb prima Parte.
Der verbannten Unschuld ist der Himmel Begleiter. Lege ab Angst und Schmerz,
         was fürchtest du, mein Herz?
         Stets unbesiegt triumphiert die Hoffnung in der treuen Seele.
Wer verlassen umherirrt,
         zweifb nicht an der Unterstützung des Himmels; auch inmitten der Schrecken wilder Wälder strahlt die ewige Gnade.
Ja, ja lieber Sohn,
besänftige die Bitterkeit des Herzens
mit der Aufforderung zur Hoffnung.
Wenn der Vater in barbarischer Strenge
deiner Schönheit vergessend
dich bannt, verabscheut und verachtet,	(
wird jener Gott dir helfen, der aller Vater ist.
O	mein frohes Geschick; was will ich mehr hoffen, der Vater ist untreu, nicht Gott.
Wer das Leid nicht kennt, soll doch erfahren, dass jener Schmerz der schlimmste ist, der geheuchelte Standhaftigkeit im Herzen zum Schweigen bringt.
Obwohl sie anderen schmerzlich erscheinen, heissen nur jene Tränen Qualen, die sichtbar sind, Tränen, die der Schmerz auf die Wimper gelegt, aber manchmal fallen sie auf verborgenen Wegen ins Herz.
Wer der verschlossenen Qual widersteht ist unsterblich, sofern er nicht daran stirbt.
 Ende des ersten Teils
PARTE SECONDA
Abr. Affetti paterni,
        Che l'anima amante,
        Con stimdi intemi,
        Ogn'ora affliggete Tacete, tacete.
        Decreto costante
         Dell 'alto Motore
         M'astrinse al rigore
         Dell'esiglio ch'impose il bbro mio
         De manco al figlio, son fedele a Dio.
Sara E di te degno il tuo pensiero Abramo.
Ab. Un sol cenno del Cie) mia legge chiamo.
ZWEITER TEIL
Väterliche Gefühle, die ihr die liebende Seele mit inneren Reizen ständig bedrängt, schweigt, schweigt!
Die Weisung zur Standhaftigkeit des Höchsten, der alles in Bewegung hält, zwang mich zur Strenge des Exils, das mein Mund befahl. Auch wenn ich fehle gegen den Sohn, bin ich Gott doch treu.
Dein Gedanke ist deiner würdig, Abraham.
Ein Fingerzeig des Himmels ist für mich Gesetz.

Sara
Ab.
Sara
Sara
Ab.
Sara
Abr.
Ism./
Agar
Qual' or, fido mio sposo,
Sara awien che ripensi
Alle grazie infinite, ai doni immensi,
Ch'a nostro pro 1'etetna man diffonde, Scorgo ch'il Ciel pietoso,
L'altrui viltä col suo favor confonde.
Son di Nume amotoso Insoliti portenti,
Ch'io sterile consorte,
Negli anni miei cadenti,
II sospirato Isac ottenga in sorte,
 E che lieti, ridenti
Del verno infra i rigori
Crescer' ammiri inaspettati i fiori.
         Veggio pure in steril campo Biondeggiar feconda messe Che del Ciel propizio un lampo Rende ferlile ancor l'arene istesse. Un sol riso che tributi Bel seren d'amico Cielo Fa con ostri non creduti Fiammegiar vaghe rose in mezzo al gelo.
Ma qual larva funesta Immagini dolenti offre al mio ciglio:
In orrida foresta
Chi m'addita il mio figlio
Privo d'ogni conforto
D’Agar nel seno, o moribondo, o morto.
Abamo, e qual timore l'alma t'ingombra,
Tu che qual'or pugnasti Intrepido sprezzasti
Di mille spade i lampi, or lemi un' ombra.
Come l'antico vanto
Di generoso eroe giace depresso?
Quanto 6 diverso, o quanto Vincerai nemici, e superar se stessol
Serbi dunque nel petto,
Del tuo primier ardor accesi i rai?
Di padre il dolce affetto,
Langue talor, ma non s'estingue mai.
E l'eterno volere
Non puö gli incendi tuoi render di ghiaccio?
Gran Motor delle Sfere
Son padre, adoro i tuoi voleri, e taccio.
Quando oh Dio quando sarä, Ch' abbian fin gli affanni nostri,
Oh mein treuer Gatte, manchmal bedenkt
Sara die unendlichen Gnaden
und unermesslichen Gaben,
welche die ewige Hand zu unserem Wohl verteilt.
Ich sehe, dass der gnädige Himmel
der anderen Frevel durch seine Gnade zuschanden
macht. Ungewohnte Wundertaten
der Liebesgottheit sind es,
dass ich, die unfruchtbare Gattin, in meinen späten
Jahren den ersehnten Isaac erhalte,
und dass ich staunend sehe wie froh und lachend
inmitten der winterlichen Strenge
unerwartete Blüten wachsen.
Ich sehe in unfruchtbarem Feld die Fülle blonder Ähren weil ein wohltätiger göttlicher Strahl selbst den Sand fruchtbar werden lässt.
         Ein einziges Lächeln, das
         der klare wohlgesinnte Himmel schenkt,
         lässt durch unerwartete Südwinde
         inmitten des Frostes schöne Rosen
        entflammen.
Welche tödliche Erscheinung
bietet meinem Auge schmerzliche Bilder dar?
Wer zeigt mir meinen Sohn im schrecklichen Wald, bar jeder Hilfe
im Schosse Agars sterbend oder gar tot?
Abaham, welche Furcht befällt deine Seele, dich, der du einst gekämpft hast, kühn verachtend die Blitze von tausend Schwertern, du fürchtest jetzt einen Schatten?
Liegt der alte Stolz
des grossen Helden darnieder?
Was für ein Unterschied
Feinde zu besiegen oder sich selbst!
So bewahrst du also in deiner Brust die Gluten früheren Feuers?
Die süsse Zärtlichkeit des Vaters
wird macnhmal schwächer, erlöschen tut sie nie.
Und kann der ewige Wille deine Gluten nicht wandeln in Eis?
Grösser Beweger der Himmel
ich bin Vater, ich bete deinen Willen an und
schweige.
Wann, oh Gott, wann werden unsere Leiden enden;]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0959.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quando fia ch'a noi si mostri,
       Un sol raggio di pietd. Quando, ec.
Agar Qui del sol gl'infousti bmpi Son di morte accesi strali;
        Anzi par ch'il cielo awampi,
Con ardori a Dite eguali.
Ism. E a qual d'ignoto mondo arso confine,
         Mi trasse, o madre, il mio destin audele; Sventurato Ismaele,
         Ecco d’acerba etä acerbo il fine;
Del sole a rai cocenti,
         AAolle il volto, egro il sen, bnguido il piede
In queste piagge ardenti
         Sento, ch’il mio rigor vacilla, e cede,
         Se ristoro a mie pene il Ciel non ha.
Isma./ Quando, o Dio quando sard.
Agar D’un incendio mortab
        Mi sefpeggia nel sen occulto foco,
       Che sugge a poco a poco Delle viscere mie l'umor vitale.
Con tumido pallore,
         Appar su bbbri miei l'interna arsura;
AAadre se nel tuo core,
Gli uficj suoi obliö natura,
         Porgi aita fedele,
Con pietoso liquore,
Al tuo figlio Ismaeb,
Ch’in si penosa Sorte
         Giä del vivere suo giunge alle mete:
E pceludio di morte,
         l'aspro rigor d'un’insaziabil sete.
l'aura mesta d’accesi sospiri,
                   Gli ardenti martiri, femprare non puö;
                 Figurando l'immago al desio,
                   D’un fonte, d'un rio,
                Struggendo mi vo.
         Per nutriie un tormento piü fiero,
                   L'istesso pensiero,
Tiranno si fa,
                 Figurando l’imogo al desio D'un fonte, d'un rio Struggendo mi vo.
Agar O figlio, o del cor mio parte piü cara Qual conforto darä madre infelice Alla tua doglia amara;
          Secchi i fonti, arsi i rivi, esausti i fiumi,
        Non veggono i miei lumi In quest'erma pendice Scaturir altri umori,
        Che le baime mie, che i tuoi sudori.
wann wird sich uns
ein einziger Strahl des Mitleids zeigen?
Hier sind die schrecklichen Blitze der Sonne wie brennende Pfeile des bdes.
Ja es scheint als würde der Himmel bdern mit Guten gleich Dite. [Dite: vgl Dante, Inferno VIII]
Bis zu welcher verbrannten Grenze eines unbekannten Landes führte mich mein grausames Schicksal, oh Mutter? Unglücklicher Ismael, so naht das bittere Ende eines bitteren Lebens.
Von den heissen Sonnenstrahlen
ist das Antlitz geschwächt, die Brust krank und der
Fuss erlahmt. An diesen glühenden Stränden fühle idv
dass meine Kraft wankt und nachlässt,
wenn der Himmel für meine Leiden kein Labsal bringt.
Wann, oh Gott, wann wird es geschehen?
In der Brust züngelt ein verborgenes Feuer dass langsam den Lebenssaft aus meinem Innern saugt.
Geschwollene blasse Lippen sind Zeichen des inneren Brandes.
Mutter, wenn in deinem Herzen
die Natu ihre Aufgaben nicht vergessen hat,
eib mit labendem Nass
deinem Sohn Ismael zu Hilfe,
der in so quälendem Schicksal
schon an das Ende seines Lebens gelangt.
Die bittere Qual unstillbaren Durstes ist der Vorbote des Todes.
Der traurige Hauch brennender Seufzer kann die glühenden Qualen nicht kühlen Mit dem Bild
        einer Quelb, eines Flusses vor Augen verzehre ich mich.
Um eine noch schrecklichere Qual zu nähren
       macht sich der wiederkehrende Gedanke zum Tyrannen Mit dem Bib etc.
Oh Sohn, oh liebster Teil meines Herzens, welchen Trost kann die unglückliche Mutter deinem bitteren Schmerz geben?
Trockene Brunnen, ausgetrocknete Bäche und leere Flüsse; meine Augen sehen an diesem kargen Abhang keine anderen Gewässer entspringen, als meine Tränen und deinen Schweiss.

Ism. Sperare alle sue pene,
                  Una stilla d'umor non puö chi langue.
Agar Figlio di queste vene,
                   Giä ch'altro a me non lice io t'offro il sangue.
Ism. Speranze ch'il cuore
                   In von difendete,
                  Su vinte cedete II compo al timore,
                 L'incendio nocente Da cui non ho scampo,
                M'addita ch e un lampo Mia vita cadenle.
                 Su morte clemente,
                 Cot freddo tuo gelo,
                  Del fuoco ch'io celo Estingui l'ardore; Pieta, mercd, ristoro, Atso di sete io manco, o Madie, io moro.
Agar Tu languisci Ismael, tu spiri o figlio,
        Ma cresce il dolor mio,
II	non poter con poche stille, oh Dio,
  Involtarti di morte al fiero artiglio;
          Tu languisci Ismael, tu spiri o figlio!
         Giä di rigida Parca acerbo strale Discioglie a’ danni tuoi rapido il volo,
        E rende un colpo solo Semiviva b Madre, il figlio estinto.
         Hai vinto, o Sara, hai vinto.
         Ingrato Abramo, hai vinto. l'innocenza oppressa langue,
                 Gode, e regna l’empietä,
                  Madre afflitta, e figlio esangue Son trofei di crudeltä.
        Cieca invidia, odio mortale
•	Non conosce amor, ne fe,
Padre inguisto, empia rivale,
                Morte e duol danno in merce.
        Ma Io sguardo pietoso Di genitrice amante,
         L'oggetto lacrimoso
         Di sua prole spirante,
lassa, piü di soffrir non ha vigore,
         Porta dunque il mio pie, ma resti il core.
Angeb Agar Agar?
Agar Qual dobe suono ascolto,
        Ch'awien che renda il mio penar meno fiero.
Angeb Alato Messaggiero
Deila Stelbta Mole a te son volto;
         Quel ruscello, che miri
Der Leidende kann nicht auf einen Tropfen Flüssigkeit zur Stillung seiner Leiden hoffen.
Sohn, weil nichts anderes möglich ist,
schenke ich dir das Blut dieser Adern.
Hoffnungen, die ihr
         umsonst das Herz verteidigt, wohlan, räumt besiegt der Angst das Feld.
         Der tödliche Brand
          zeigt mir, dass mein
sterbendes Leben nur ein Blitz ist.
         Auf denn, gnädiger Tod, ersticke mit deiner Kälte die Glut des Feuers in mir.
         Gnade, Mitleid, Labung!
         Verbrannt vom Durst wanke ich, oh Mutter, ich sterbe.
Du leidest Ismael, du hauchst dein Leben aus oh Sohn, und mein Schmerz darüber wächst; mein Gott, dass ich dich nicht mit einigen Tropfen dem Griff des Todes entwinden kann.
Du leidest Ismael, du stirbst oh mein Sohn!
Schon löst die strenge Parze den bitteren Pfeil zu schnellem Flug dir zum Unheil.
Ein einziger Schlag lässt die Mutter halblebendig und den Sohn tot zurück.
Du hast gewonnen Sara, du hast gewonnen.
Du, undankbarer Abraham, hast gewonnen!
Die unterdrückte Unschuld leidet,
          die Schlechtigkeit aber geniesst und regiert.
         Eine trauernde Mutter und ein totenblasser Sohn sind die Trophäen der Grausamkeit.
Blinder Neid, tödlicher Hass
         kennt weder Liebe noch Treue Ungerechter Vater, böse Rivalin schenken Tod und Leid als Gnade.
Aber der mitleidige Blick der liebenden Mutter erträgt den traurigen Anblick ihrer sterbenden Nachkommenschaft nicht länger.
So gehe denn mein Fuss, das Herz aber bleibe.
Agar, Agar?
Welch süssen Klang höre ich,
was geschieht, das meinen Schmerz lindert?
Als geflügelter Bote
bin ich gekommen vom Sternenrund.
Jener Bach, den du]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0960.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Con Iremuli zoffiri Improwtso irrigar l'orido monte,
Vanta a luo pro l'alla pieta per fonte.
A quei vitoli umori Vonne a temprar gli ardori Del germe luo bnguente,
Che fia d'immensa gente
De) Cielo eletfo a propagar gl'imperi,
E coo gli esempi luoi chi soffre speri.
        E fdle chi paventa
                  Etefno il suo dolor;
                 Se il Ciel saette awenta, Stilla rugiade ancor.
        Non sempre un cor si duole Del suo destin crudel; Fioriscon le viole Dopo le brine e ’l gel.
in saphirblauem Schimmer
den trockenen Berg bewässern siehst;
rühme für diese dir gegebene Quelle die Höchste
Gnade. Gehe und kühle mit jenem lebensspendenden
Nass die Glut deines leidenden Sohnes,
damit der vom Himmel Auserwählte
Herrscher werde über ungezählte Völker.
Und nach deinem Beispiel soll kein Leidender die Hoffnung verlieren.
         Töricht ist, wer fürchtet
                 dass sein Leiden ewig sei.
                Wenn der Himmel Pfeile schickt, spendet er auch lau.
        Nicht immer leidet ein Herz
               an seinem grausamen Schicksal. Nach Reif und Frost blühen die Veilchen.
IL FINE
 ENDE

Bisherig« Produktionen des "Studios für historisches Musiktheater" der SCHOLA CANTORUM BASIUENSIS
1981	Jean-Philippe Rameau: "Dardanus" (Tragedie lyrique) im Theater Basel, Kleine Bühne
       Regie: Filippo Sanjust, Choreographie: Shirley Wynne, Musikalische Leitung: Alan Curtis
1982	"Le grazie d'amore; Hoftänze der Renaissance" in der Reithalle des Wenkenhofs, Riehen Regie: Charles Garfh, Musikalische Leitung: Sterling Jones
Das große Passionsspiel aus der Handschrift "Carmina Burana“ in der Barfüsserkirche
       Spielleitung: Hannes Müller, Musikalische Leitung: Thoms Binkley und
      Domenico Mazzocchi: “La Catena d'adone" (Römische Oper) im Grossen Saal der Musik-Akademie (konzertante Aufführung)
       Musikalische Leitung: Rene Jacobs
1984	Christoph Willibald Gluck: ‘Le Cinesi" (Eine Opernserenade) im Grossen Saal der Musik-Akademie
       Regie und Choreographie: Shirley Wynne, Musikalische Leitung: Rene Jacobs
1985	Georg Friedrich Händel: "Apollo e Dafne“ und "The Choice of Hercules’ in der Barfüsserkirche
       Gestische Einstudierung: Ruth-Eve Ronen, Musikalische Leitung: Hans-Martin Linde
1986	Christopher Gibbons/Matthew Locke: "Cupid and Death“ (Masque) in der Martinskirche
       Szenische und musikalische Einstudierung: Anthony Rooley, Emma Kirkby, Helga Hill
1987	Adam de la Halle: "Le Jeu de Robin et Marion" (ein Singspiel) in der Barfüsserkirche
       Spielleitung: Hannes Müller, Choreographie: Erika Schneiter
• Musikalische Leitung: Thomas Binkley und
       Giovanni Bononcini: “Polifemo" (Oper in einem Akt) in der Orangerie des Schlosses Charlottenburg (Berlin)
       Regie: Hannes Müller, Musikalische Leitung: Rene Jacobs
1988	Orazio Vecchi u.a.: “Die Heirat des Pantabne" (Commedia dell'arte) in der Barfüsserkirche
       Leitung: Anthony Rooley und Titino Carrara und
       Michel L'Affilard & Jean-F6ry Rebel: "Bergeres e Bacchants"
      (Französische Barocktänze um 1700)
       Regie und Choreographie: Erika Schneiter, Musikalische Leitung: Hajo Bäß
1983]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0961.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1989	Jean-Philippe Rameau: Ausschnitte aus "Platee" (Comedie-Ballet) im Grossen Saal der Musik-Akademie
       Regie: Richard Levitt und Carbs Harmuch, Musikalische Leitung: Nicolau de Figueiredo
1990	Antonio Cesti: ’L'Orontea" (Venezianische Oper) in Zusammenarbeit mit dem Theater Basel auf der Grossen Bühne des Theaters
       Regie: Renate Ackermann, Musikalische Leitung: Rene Jacobs
1991	"Ewiva b Burlelta" (Opern-Intermezzi von A. Scarlatti bis W.A. Mozart) auf der Kleinen Bühne des Theaters Basel
       Regie: Carbs Harmuch und Richard Levitt, Musikalische Leitung: Nicolau de Figueiredo
1992	Antonio de Literes: "Los Elementes" (Allegorische Oper in einem Akt) und
       Joseph Peyro: 'La Paz Universal" nach Calderon (Ausschnitte) im Foyer des Theaters Basel Bühnenbild und Regie: Carbs Harmuch, Musikalische Leitung: Nicolau de Figueiredo
1993	Cbudio Monteverdi: TOrfeo" (Favob in Musica, 1607) auf der Kleinen Bühne des Theaters Basel
        Regie: Richard Levitt, Musikalische Leitung: Joshua Rifkin
1994	Reinhard Keiser: Szenen aus "Massaniello furioso"
       Aufführung im Kleinen Saal der Musik-Akademie
1995	Cbudio Monteverdi: "Ballo delle Ingrate sowie Balletti am Gonzaga-Hof in Mantua" an der Jahresfeier der Musik-Akademie im Grossen Saal
       Choreographie: Erika Schneller, Gestik: Sharon Weller Musikalische Leitung: Nicobu de Figueiredo
1996	'II Pastor Fido - Der getreue Hirte"
       Gesungene und getanzte Balli von Biagio Marini und Claudio Monteverdi auf der Kleinen Bühne des Theaters
       Einstudierung Gesang: Evelyn Tubb, Einstudierung Tanz: Erika Schneller Einstudierung Gestik: Sharon Weller, Einstudierung Generalbass: Hopkinson Smith Regie und Gesamtleitung: Anthony Rooley
1997	Benedetto Marcello: "Arianna" (Intreccio Scenico Musicale, 1727) auf der Kleinen Bühne des Theaters Basel
       Regie: Carbs Harmuch, Musikalische Leitung: Nicobu de Figueiredo
1998	Alessandro Scarlatti: ‘Agar et Ismaele esiliati" (szenisch aufgeführtes Oratorium) in der Elisabethenkirche
       Musikalische Leitung: Jesper Christensen Gestik: Sharon Weller Ausstattung: Carlos Harmuch
   v'-'.
SÄHS
 i ist r* ■ *t ■ ■
iitÄIfesi
 ■Hp^|l - -^««SEL!
HM P]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0962.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>