<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20001103'>03/11/2000</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Theodorskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1064.tif'/>
        <date when='20001103'/>
        <name key='Matteo da Perugia' type='person' role='cmp'>Matteo da Perugia</name>
        <name key='Zacara da Teramo, Antonio' type='person' role='cmp'>Zacara da Teramo, Antonio</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Memelsdorff, Pedro' type='person' role='int'>Memelsdorff, Pedro</name>
        <name key='Ansermet, Claudine' type='person' role='int'>Ansermet, Claudine</name>
        <name key='Aagaard, Tina' type='person' role='int'>Aagaard, Tina</name>
        <name key='Bertotti, Lavinia' type='person' role='int'>Bertotti, Lavinia</name>
        <name key='Lutzenberger, Sabine' type='person' role='int'>Lutzenberger, Sabine</name>
        <name key='Zanichelli, Barbara' type='person' role='int'>Zanichelli, Barbara</name>
        <name key='Bertin, Pascal' type='person' role='int'>Bertin, Pascal</name>
        <name key='Carmignani, Alessandro' type='person' role='int'>Carmignani, Alessandro</name>
        <name key='Ferrarini, Gianluca' type='person' role='int'>Ferrarini, Gianluca</name>
        <name key='Fanciulacci, Paolo' type='person' role='int'>Fanciulacci, Paolo</name>
        <name key='Galassi, Mara' type='person' role='int'>Galassi, Mara</name>
        <name key='Achtman, Jane' type='person' role='int'>Achtman, Jane</name>
        <name key='Beyer, Amandine' type='person' role='int'>Beyer, Amandine</name>
        <name key='Kornfeld, Pablo' type='person' role='int'>Kornfeld, Pablo</name>
        <name key='Macchini, Alberto' type='person' role='int'>Macchini, Alberto</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Theodorskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
      Freitag, 3.11.2000, 20.1 5 Uhr Theodorskirche Basel
Konzert I
Musik um 1400
       //
Missa Cantilena"
    Ensemble Mala Punica
   Leitung: Pedro Memelsdorff
      Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel
Tel. 061-272 33 95
Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1065.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zu diesem Programm
An der Wende vom 14. zum 15. Jahrhundert begegnen in Italien die ersten Messe-Sätze, in welchen die Komponisten eigene oder fremde weltliche Lieder wie Ballate, Madrigale oder Rondelli verarbeiten. Matteoda Perugia, ZacaradaTeramound Bartolomeo da Bologna heissen die Wegbereiterdieses Kompositionsverfahrens, das sich im 15. und 16. Jahrhundert sehr grösser Beliebtheit erfreuen sollte.
Die Wiederverwendung eigenen und fremden musikalischen Materials ist dem Mittelalter geläufig; und das problemlose Neben- und Ineinander von weltlicher und geistlicher Sphäre lässt sich in allen Bereichen mittelalterlichen Lebens nachzeichnen. Darüber hinaus handelt es sich bei diesen frühesten sogenannten Parodiesätzen aberauch um eine raffinierte Konstruktion intertextueller Bezüge. Die weltlichen Lieder bringen neue Nuancen in die entsprechenden liturgischen Sätze, verleihen ihnen eine weitere Sinnebene. Weltliche Liebe verwandelt sich in „Agape" und das Sehnen nach der Dame in das Streben nach dem Himmelreich. Der Text eines weltlichen Liedes kann schon an sich in mehreren Schlüsseln gelesen werden. Zacara da Teramo zum Beispiel gibt in manchen seiner Lieder dem Interpreten einige Rätsel auf, die sich nur lösen lassen, wenn man die vielfältigen Sinnebenen des mittelalterlichen Textes in Betracht zieht. Die Verwendung des weltlichen musikalischen Materials in einem Messe-Satz geschieht nicht einfach aus der Freude an der Verweltlichung liturgischer Musik oder weil der Komponist auf die Verwendung präexistenten Materials angewiesen wäre. Hingegen erlaubt es das sogenannte Parodieverfahren, feine unterschwellige Bezüge zwischen den Ausdrucksweisen weltlicher und geistlicher Hingabe zu spinnen. Diese Beziehungen spielen sowohl auf der musikalischen als auch auf der textlichen Ebene, wobei der im Messe-Satz nicht mehr in Erscheinung tretende Text des verarbeiteten Liedes ebenso eine Rolle spielt wie die eventuelle akustische Erinnerung des Hörers an ein bekanntes Lied im liturgischen Satz. Ein Liedtext kann durch Details seiner Formulierung, durch eine bestimmte Wortfolge eine Assoziation im Leser/ Hörer wecken, die an eine Stelle des Messe-Textes erinnert. Bis zu einem gewissen Grad wird dann derMesse-Textzum Interpretationsschlüssel für das weltliche Lied. Parodiesätze sollten deswegen nicht unter dem Blickwinkel einer blasphemischen Tendenz des verweltlichten Sakralen im Ausgang des Mittelalters betrachtet werden -obwohl der später geprägte Begriff „Parodie" dies suggerieren
könnte - sondern als Zeugnis der problemlosen Durchdringung von himmlischel^Phd irdischem Bereich im Mittelalter einerseits und als Ausdruck der Raffinesse im kompositorischen Verfahren des späten 14. und frühen 15. Jahrhunderts andererseits. Sowohl das verarbeitete Lied als auch der liturgische Satz werden durch diese Kompositionstechnik um zusätzliche Sinnbezüge erweitert.
In der Zeit um 1400 hatten sich die Stile der sogenannten Ars Nova (Musik des 14. Jahrhunderts) in Italien und Frankreich schon stark gegenseitig beeinflusst. So schrieben beispielsweise italienische Komponisten wie Matteo da Perugia Chansons mit französischen Texten, deren Musik eindeutig Elemente sowohl des französischen als auch des italienischen Stiles verbinden. Dennoch bleiben charakteristische Züge - in diesem Fall der italienischen Musik -sowohl bei Matteo als auch bei Zacara erkennbar. Weder die liturgischen Zyklen der französischen Ars Nova, noch die Messen aus dem Avignon des Schismas (spätes 14Jahrhundert) reichen aus, um den Stil der zeitgenössischen polyphonen Musik Italiens zu erklären. Es handelt sich trotz aller gegenseitigen Beeinflussung um einen eigenen italienischen Stil, der in diesem Konzert anhand verschiedener Parodiesätze, gleichsam als Synthese aus weltlicher und geistlicher Welt, vorgestellt werden soll.
Matteo da Perugia und Zacara da Teramo können beide als Meister der Synthese schlechthin bezeichnet werden. Mit vollendeter Virtuosität spielen sie auf den Registern des italienischen und des französischen Stiles, verbinden die intellektuellen Finessen der sogenannten „Ars Subtilior" des späten 14. Jahrhunderts mit dem stärker textausdeutenden Ballatenstil des frühen Quattrocento und bedienen sich in ihren weltlichen Werken ausserdem noch verschiedener Sprachen für ihre Texte: italienisch, lateinisch, französisch. Das Alternieren von Sätzen beider Meister im heutigen Programm möchte den Hörem ermöglichen, Stilunterschiede wahrzunehmen, die trotz aller Gemeinsamkeiten die beiden Komponistenpersönlichkeiten unterscheiden. Neben den Werken von Matteo und Zacara erklingen anonyme Sätze aus musikhistorisch bedeutsamen Handschriften, wie das von einem Rondeau abstammende Kyrie am Beginn des Programms. Gerade diese selten oder nie zur Aufführung gelangenden anonymen Werke sind ein besonders interessantes Element des heutigen Programms. Allen Werken gemeinsam ist das Parodieverfahren, welches MISSA und CANTILENA in einmaliger Weise vereint.
Nicoletta Gossen
Musik um 1400 - in Italien „MISSA CANTILENA"
Geistliche Kontrafakturen in Italien (1380 - 1410) Matteo da Perugia - Zacara da Teramo
KYRIE-Rondello
(Firenze, Bibi. Naz., Pan. 26)
 Anon. Matteo da
GLORIA	[tfosefta]	Matteo da Perugia
Modena, Bibi. Est., a.M.5,24)
GLORIA	[En attendant] Matteo da Perugia
(Modena, Bibi. Est., a.M.5,24)
GLORIA	Fior gentile Zacara da Teramo
(Bologna, Civ. Museo bibl.mus., Q /5)
Interlude:	Hallelujah Deus manifeste
(Antiph. Mediolan., IV)
CREDO	Matteo da Perugia
(Modena, Bibl. Est., a.M.5,24]
CREDO	Du Village Zacara da Teramo
(Bologna, Civ. Mus. bibl.mus., Q /5)
Interlude, Secreta Non voler donna (Firenze, Bibl. Med. Laur., Med. Paiat. 87)
SANCTUS	Benedicitur Marie Filius Anon.
(Torino, Bibl. Univ., TIII 2; Padova, Bibl. Univ., Mss.ß 2/1)
SANCTUS-Madrigale	Anon
(Roma, Bibl. Apost. Vat., Urbin. 1419)
SANCTUS	Anon
Guardiagrele, Chiesa S.Maria Maggiore, Cod.)
AGNUS DEI	Ave sancta Matteo da Perugia
(Modena, Bibl. est., a.M.5,24)
Interlude:	Benedicamus Domino
BENEDICAMUS DOMINO	Anon
(Oxford, Bodl.Lib., Mss.Canon. 229)
MALA PUNICA
Claudine Ansermet, Tina Aagaard, Lavinia Bertotti	Gesang
Sabine Lutzenberger, Barbara Zanichelli	Gesang
Pascal Bertin, Alessandro Carmignani	Gesang
Gianluca Ferrarini, Paolo Fanciulacci	Gesang
Pedro Memelsdorff Mara Galassi Jane Achtman Amandine Beyer Pablo Kornfeld Alberto Macchini
Leitung
 Blockflöte
 Harfe
 Fidel
 Fidel
 Orgel
 Glocken
 Pedro Memelsdorff]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mala Punica wurde 1987 gegründet mit dem Ziel, das poly-phone Repertoire des späten 14. Jahrhunderts und der Ars Subtilior in Italien zu erforschen, eine Periode der Musikgeschichte, die bekannt ist für ihre Komplexität und Schönheit - obwohl sie in den modernen Zeiten vernachlässigt wird.
Die Aufführungen des Ensembles gehen von einer neuen Betrachtung der Werke aus, gestützt auf musikhistorische Studien und die Neu-Editon der musikalischen Quellen. Dadurch setzte das Ensemble neue musikalische und technische Massstäbe und trug zur Bekanntheit und Verbreitung von Komponisten wie Antonello und Filippotto da Caserta, Paolo da Firenze, Bartolomeo da Bologna und im besonderen Matteo da Perugia bei.
Seit 1993 hat Mala Punica zahlreiche CDs aufgenommen. Drei davon bei dem französischen Label Arcana (Ars Subtilis Ytalica/ D'Amor ragionando / En alfendantj, und drei weitere bei Erato-Warner (A/l/ssa Cantilena / Sidus preclarum / Helas Avril). Eine neue Aufnahme (Narcisso speculando) mit Madrigalen von Paolo da Firenze wird in Kürze bei Harmonia Mundi France publiziert. Die Aufnahmen von Mala Punica erhielten zahlreiche Auszeichnungen.
Die Tourneen des Ensembles führen zu den bedeutendsten Europäischen Festivals wie Brüssel, Paris, Metz, Saintes, Toulouse, Antwerpen, Wien und Barcelona.
Pedro Memelsdorff, Blockflötist, Dirigent und Musikforscher, wurde 1959 in Buenos Aires geboren und lebt seit 1977 in Europa. Er hat mit Erfolg die Schola Cantorum Basiliensis und das Amsterdamer Sweelinck-Konservatorium absolviert. Seit 1980 musizierter mit dem Ensemble Hesperion XXvonJ. Savall und seit 1982 im Duo mit dem Cembalisten Andreas Staier. Er ist der Gründer des Ensembles Mala Punica. Er leitet ausserdem eine Blockflöten Meisterklasse an der „Civica Scuola di Musica" in Mailand und arbeitet als Gastdozent an renommierten Institutionen Europas und der USA. Als Musikwissenschaftler schreibt Memelsdorff u.a. für die römische Zeitschrift Recercare sowie für die sich mit der ars nova befassenden Veröffentlichungen der Universität von Pavia. Er hat zahlreiche Schallplatten aufgenommen, von denen ein grösser Teil mehrfach ausgezeichnet wurde.
Seit 1984 lebt er in Bologna.
Kultur*
Basel-Stadt
IrII

           Unser nächstes Konze»'*’
Konzert II Donnerstag, 14. Dezember 2000
           20.15	Uhr Predigerkirche Basel
         Musik um 1300 Lo mio servente core
             Musik zur Zeit Dantes
             Ensemble Lucidarium
              Leitung: Avery Gosfield & Francis Biggi
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>