<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19960608'>08/06/1996</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Theater Basel, Kleine Bühne</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0909.tif'/>
        <date when='19960608'/>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Wert, Giaches de' type='person' role='cmp'>Wert, Giaches de</name>
        <name key='Banchieri, Adriano' type='person' role='cmp'>Banchieri, Adriano</name>
        <name key='Tubb, Evelyn' type='person' role='int'>Tubb, Evelyn</name>
        <name key='Schneiter, Erika' type='person' role='int'>Schneiter, Erika</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Andersén, Miriam' type='person' role='int'>Andersén, Miriam</name>
        <name key='Jensovská, Veronika' type='person' role='int'>Jensovská, Veronika</name>
        <name key='Bilkenroth, Ruth' type='person' role='int'>Bilkenroth, Ruth</name>
        <name key='Oro, Martín' type='person' role='int'>Oro, Martín</name>
        <name key='Fernández Gonzáles, Araceli' type='person' role='int'>Fernández Gonzáles, Araceli</name>
        <name key='Kholodov, Alexeij' type='person' role='int'>Kholodov, Alexeij</name>
        <name key='Kholodova, Elena' type='person' role='int'>Kholodova, Elena</name>
        <name key='Hirsch, Thilo' type='person' role='int'>Hirsch, Thilo</name>
        <name key='Kowalczyk, Agnieszka' type='person' role='int'>Kowalczyk, Agnieszka</name>
        <name key='Lombardi, William' type='person' role='int'>Lombardi, William</name>
        <name key='Montoya, Pilar' type='person' role='int'>Montoya, Pilar</name>
        <name key='Ribes, Xavier' type='person' role='int'>Ribes, Xavier</name>
        <name key='Pichler, Heike' type='person' role='int'>Pichler, Heike</name>
        <name key='Schneider-Waterberg, Reiner' type='person' role='int'>Schneider-Waterberg, Reiner</name>
        <name key='Presutti, Cristiana' type='person' role='int'>Presutti, Cristiana</name>
        <name key='Mathias, Flavio' type='person' role='int'>Mathias, Flavio</name>
        <name key='Prieur, Cécile' type='person' role='int'>Prieur, Cécile</name>
        <name key='Schmidt, Andreas' type='person' role='int'>Schmidt, Andreas</name>
        <name key='Araujo, Sergio' type='person' role='int'>Araujo, Sergio</name>
        <name key='Beduschi, Luis' type='person' role='int'>Beduschi, Luis</name>
        <name key='Borrey, Sarah' type='person' role='int'>Borrey, Sarah</name>
        <name key='Bürgin, Olivia' type='person' role='int'>Bürgin, Olivia</name>
        <name key='Junesjö, Äsa' type='person' role='int'>Junesjö, Äsa</name>
        <name key='Klein, Irene' type='person' role='int'>Klein, Irene</name>
        <name key='Kullmann, Carmen' type='person' role='int'>Kullmann, Carmen</name>
        <name key='Kristmann, Fabian' type='person' role='int'>Kristmann, Fabian</name>
        <name key='Orsini, Nadia' type='person' role='int'>Orsini, Nadia</name>
        <name key='Pulfer, Anita' type='person' role='int'>Pulfer, Anita</name>
        <name key='Zimmerli, Joëlle' type='person' role='int'>Zimmerli, Joëlle</name>
        <name key='Gebauer, Johannes' type='person' role='int'>Gebauer, Johannes</name>
        <name key='Bonavita, Rafael' type='person' role='int'>Bonavita, Rafael</name>
        <name key='Beyer, Amandine' type='person' role='int'>Beyer, Amandine</name>
        <name key='Chabot, François' type='person' role='int'>Chabot, François</name>
        <name key='Centurione, Roberta' type='person' role='int'>Centurione, Roberta</name>
        <name key='Díaz-Latorre, Xavier' type='person' role='int'>Díaz-Latorre, Xavier</name>
        <name key='Janner, Salome' type='person' role='int'>Janner, Salome</name>
        <name key='Pustilnik, Mónica' type='person' role='int'>Pustilnik, Mónica</name>
        <name key='Quint, Jean-Marie' type='person' role='int'>Quint, Jean-Marie</name>
        <name key='Konrad, Chantal' type='person' role='int'>Konrad, Chantal</name>
        <name key='Brany, Ludek' type='person' role='int'>Brany, Ludek</name>
        <name key='El Ghatta, Samira' type='person' role='int'>El Ghatta, Samira</name>
        <name key='Broda, Nikolaus' type='person' role='int'>Broda, Nikolaus</name>
        <name key='David, Gebhard' type='person' role='int'>David, Gebhard</name>
        <name key='Raschietti, Massimiliano' type='person' role='int'>Raschietti, Massimiliano</name>
        <name key='Reese, Rebecca' type='person' role='int'>Reese, Rebecca</name>
        <name key='Toni, Massimiliano' type='person' role='int'>Toni, Massimiliano</name>
        <name key='Smith, Bork-Frithjof' type='person' role='int'>Smith, Bork-Frithjof</name>
        <name key='Pessi, Giovanna' type='person' role='int'>Pessi, Giovanna</name>
        <name key='Schweizer, Meinrad' type='person' role='int'>Schweizer, Meinrad</name>
        <name key='Gisler, Andreas' type='person' role='int'>Gisler, Andreas</name>
        <name key='Bridge, Ann' type='person' role='int'>Bridge, Ann</name>
        <name key='Hoegel, Toni' type='person' role='int'>Hoegel, Toni</name>
        <name key='Gubser, Roland' type='person' role='int'>Gubser, Roland</name>
        <name key='Orlia, Axel' type='person' role='int'>Orlia, Axel</name>
        <name key='Pessi, Vera' type='person' role='int'>Pessi, Vera</name>
        <name key='Wutholen, Karin' type='person' role='int'>Wutholen, Karin</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Theater Basel, Kleine Bühne'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   II Pastor Fido - Der getreue Hirte
  Gesungene und getanzte Balli von Biagio Marini und Claudio Monteverdi
Eine Veranstaltung der Freunde alter Musik in Basel in Zusammenarbeit mit dem Theater Basel
      Samstag, 8. Juni 1996, 20.15 Uhr Sonntag, 9. Juni 1996, 19.15 Uhr Dienstag, 11. Juni 1996, 20.15 Uhr
  jeweils auf der Kiemen Bühne des Theater Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0910.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Wir danken der Maja Sacher-Stiftung für die grosszügig gewährte Unterstützung.
Ebenso bedanken sich die Freunde alter Musik in Basel für das freundliche Entgegenkommen der Direktion des Theater Basel.
Titelbild: Branle tanzende Schäfer, Ende 16. Jahrhundert, anonymer Holzschnitt (Ausschnitt)

Zu (x .1 Balli von Monteverdi und Marini
Der aussergewöhnliche Hof der Familie Gonzaga in Mantua (und detjenige ihrer nächsten Verwandten im unweit gelegenen Ferrara) legten grossen Wert auf theatralische Unterhaltung, und im Laufe des beginnenden 17. Jahrhunderts pflegten sie diese mit immer grösserem Aufwand.
Die Balli waren dabei vielleicht die "exotischsten Früchte" ihrer endlosen Vergnügungssucht, worin alle Bühnenkünste dem Hang zu einer neo-platonischen Philosophie dienen mussten. Sie nahmen ihre inszenierten Spiele ernst und unterlegten ihnen dank intensiver Beschäftigung mit der Welt der Griechen und Römer einen starken Symbolismus.
Arkadien und die goldene Zeit bildeten den Hintergrund für die meisten der Balli - eine hergezauberte Welt des einfachen edlen Lebens, in dem Hirten und Nymphen glückselig vor Vergnügen einherwandeln, wo Milch und Honig fliessen, wo Singen, Tanzen und das Musizieren auf bukolischen Instrumenten die Lieblingsbeschäftigungen sind, wenn nicht gerade Schafe und Ziegen gehütet werden müssen...
Die Herren Gonzaga - gefangen in einer komplexen, ränkevollen Politik, in ihrer Welt der Intrige, Heiratsgeschäfte, der kriegerischen Auseinandersetzungen und voller Streit mit der Kirche - diese Herren hatten die Vision edler Einfalt einer längst verflossenen Zeit, zu welcher sie sich hingezogen fühlten und die sie sich wohl wieder herbeisehnten.
Mit unseren Aufführungen für die geschäftigen (und sicher auch manchmal gestressten) Baslerinnen und Basler der heutigen Zeit setzen wir einige hervorragende Werke dieses Genres aus der Feder Claudio Monteverdis und Biagio Marinis wieder in Szene.
Unsere täglichen Aufgaben und Belange verwandeln sich in lustvolle Episoden höfischen oder idyllisch-ländlichen Charakters: zwischen Tirsi, Clori, Amarilli, Mirtillo und den übrigen. Orpheus persönlich tritt in Erscheinung, und selbst Herzog Ferdinando Gonzaga ist mit von der Partie. Die goldene Zeit wird ewig da sein, einmal, um das Vertrauen in ein einfaches Leben wiederherzustellen, und zum anderen, um unseren verwöhnten Gaumen wieder an sinnliche Freuden zu erinnern.
Anthony Rooley]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0911.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Battista Guarini: "IL PASTOR FIDO", Stich aus dem III. Akt, 1602

Sängt! inen und Sänger der Schola Cantoruin Basiliensis
Miriam Andersen           Sopran Veronika Jensovskä         Alt / Sopran 
Ruth Bilkenroth           Sopran Martin Barr er a Oro       Altus        
Araceli Femändez Gonzäles Sopran Alexeij Kholodov           Altus        
Elena Kholodova           Sopran Thilo Hirsch               Tenor        
Agnieszka Kowalczyk       Sopran William Lombardi           Tenor        
Pilar Montoya             Sopran Xavier Ribes               Tenor        
Heike Pichler             Sopran Reiner Schneider-Waterberg Tenor        
Cristiana Presutti        Sopran Flavio Mathias             Bass         
Cdcile Prieur             Sopran Andreas Schmidt            Bass         
Sergio Araujo Luis Beduschi Sarah Borrey* Olivia Bürgin* Äsa Junesjö Thilo Hirsch Irene Klein
Tänzerinnen und Tänzer
                                 Agnieszka Kowalczyk Carmen Kullmann* Fabian Kristmann Pilar Montoya Nadia Orsini*
                                      Anita Pulfer*
                                    Joölle Zimmerli*
* Mitglieder der Ballettschule des Theater Basel
Ein Orchester der Schola Cantoruin Basiliensis
Johannes Gebauer        Violine       Rafael Bonavita           Laute / Theorbe 
Amandine Beyer          Violine       Franfois Chabot           Laute / Theorbe 
Roberta Centurione       Viola        Xavier Diaz               Laute / Theorbe 
Salome Janner            Viola        Laura Monica Pustilnik    Laute / Theorbe 
Jean-Marie Quint      Violoncello     Chantal Konrad            Blockflöte      
Ludek Brany             Violone       Samira El Ghatta          Blockflöte      
Nikolaus Broda           Fagott       Gebhard David             Zink            
Massimiliano Raschietti Cembalo       Rebecca Reese             Zink            
Massimiliano Toni     Cembalo / Orgel Frithjof Smith            Zink            
Giovanna Pessi           Harfe        Araceli Femändez Gonzales Schlagzeug      
                                      Miriam Andersen           Schlagzeug      
                   Evelyn Tubb        Einstudierung Gesang                      
                   Erika Schneiter    Einstudierung Tanz                        
                   Sharon Weller      Einstudierung Gestik                      
                   Anthony Rooley     Regie und Gesamtleitung                   
                   Meinrad Schweizer  Planung und Koordination                  
Andreas Gisler     Bühnenmeister      Ann Bridge                Kostüme         
Toni Hoegel        Lichtregie         Elena Kholodova           Kostüme         
Roland Gubser      Bühnenassistenz    Chantal Konrad            Kostüme         
Axel Orliat        Maske              Agnieszka Kowalczyk       Kostüme         
Claudia Schärli    Programmgestaltung Vera + Giovanna Pessi     Kostüme         
Karin Wutholen     Kostüme (Entwurf)  Cristiana Presutti        Kostüme         
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0912.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II PASTOR FIDO - Der getr Jb Hirte
Balli von Biagio Marini (ca. 1587 - 1663) und Claudio Monteverdi (1577 - 1643)
Die Szenen spielen in Arkadien.
ERSTER AKT Szene 1
TEMPRO LA CETRA	CLAUDIO MONTEVERDI
Worin Orpheus heroische Kriegslieder zu singen versucht; aber seiner bescheidenen Laute lassen sich nur Liebeslieder entlocken. Eine höhere Macht wirkt auf ihn, und Nymphen umtanzen ihn fröhlich.
Tempro la cetra, e per cantar gli onori Di Marte alzo talor lo Stile e i carmi,
Ma invan la tento, ed impossibil parmi Ch’ella gia mai risoni che Amore.
Cosi pur tra l'arene, e pur tra fiori Note amorose Amor roma a dettarmi, N£vuol ch’io prenda ancor a cantar d'armi, Se non di quelle, ond'egli impiaga i cuori.
Or l'umil plettro e i rozzi accenti indegni, musa, qual di anci, accorda, infin ch'al canto De la tromba sublime il ciel ti degni.
Riedi ai teneri scherzi, e dolce intanto Lo dio guerrier, temprando i feri sdegni. In grembo a Citerea dorma al tuo canto.
Ich stimme die Leier und hebe zuweilen den Stil und die Verse, um zu Ehren des Mars zu singen. Aber ich mühe mich vergebens, und es scheint mir unmöglich, dass sie je anderes als von der Liebe erklingen lässt.
Wie auf Kampfplätzen, so auch zwischen Blumen diktiert mir Amor immer wieder Liebesweisen und will nicht, dass ich auch von Waffen singe.
Es sei denn von jenen, mit denen er die Herzen verwundet.
Nun, Muse, bringe Du - so, wie zuvor - das bescheidene Plektrum und die Unbeholfenen unwürdigen Töne in Einklang, bis der Himmel
Dich für den Gesang der erhabenen Posaune würdig erachtet.
Kehre zurück zu den zärtlichen Scherzen, inzwischen möge der Gott des Krieges -Seinen grimmigen Zorn mässigend -Bei deinem Gesang im Schoss der Venus süss schlafen.
Orpheus	William Lombardi
Tanz	Sergio Araujo, Luis Beduschi, Äsa Junesjö,
               Irene Klein, Fabian Kristmann,
              Pilar Montoya, Agnieszka Kowalczyk, Thilo Hirsch

Szene 2
GITE SOSPIRI	BIAGIO MARINI
Worin Seufzer und Klagen der Liebenden einander zu bekämpfen scheinen. Ganz Arkadien
stimmt enthusiastisch den metaphorischen Ruf: "Auf zum Kampf' an.
Gite sospiri miei, gite alla guerra.
Vi sia guida il vostro duce Amore.
Gite alla rocca di quel duro core.
Che sdegno guardo? Homai gettate a terra. Se della porta ch'a pietä riserra A discacciarmi crudeltä vien fuora, Incenerita resti al vostro ardore Qual mostro piü crudel ch'alberghi in terra.
O se mai che l'indurato affetto S'intenerisca, e che l'arcier alato Si rend'al duro cor fido e soggetto,
Dirö "Che sia di me piü fortunato?
Se provai dura guerra, entro un bei petto Hör trovo pace in piü tranquillo stato."
                      Nymphe Erster Hirte Zweiter Hirte Dritter Hirte Tanz
Zieht, meine Seufzer, zieht in die Schlacht.
Möge die Liebe euer Geleit, euer Führer sein.
Geht zu der Festung jenes Herzens von Stein.
Seh' ich Verachtung? Kümmert Euch nicht.
Sollt' aus dem Tor, das gegen Mitleid verschlossen, Grausamkeit kommen, mich zu verbannen, so laßt eure Glut sie zu Asche verglühen, als sei es das wildeste Untier der Welt.
Doch sollte verhärtetes Fühlen einmal sich mildem und der geflügelte Schütze das harte Herz treu und ergeben machen, wer könnte dann glücklicher sein als ich?
Mein Kampf war zwar hart, doch finde ich nun Frieden an sanfter Brust, mit ruhigerem Gemüt.
Miriam Andersen Reiner Schneider-Waterberg Thilo Hirsch Andreas Schmidt
Sergio Araujo, Luis Beduschi, Äsa Junesjö,
Irene Klein, Fabian Kristmann, Pilar Montoya
Hirten mit Instrumenten, anonymer Holzschnitt um 1500]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0913.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Szene 3
ARDIMI, STRUGGIMI	BIAGIO MARINI
Worin Nymphen und Schäfer über Schmerz, Freuden und Schwierigkeiten in der Liebe
debattieren und zum Schluss kommen, dass das höchste Vergnügen alle Mühsal vergessen
lässt
Ardimi, struggimi '1 cor a tutt'ore, Quanto ti piace, Amore.
Che mai non troverai Di me il piü costante Ne '1 piü fedel amante.
Ben ti prometto, ti giuro sicuro Che '1 mio morir non curo.
Ma sol questo m'ancide:
Havendo te nel core Non piü vivrai s'ei more.
Tal che se cerchi fuggir il morire, Pon fin al mio martire.
Cosi dolce mia vita Non sia ch'in duol mi moia Ma ognlior vivrem in gioia.
Ford're mich, verlang'mich unablässig, so viel du willst, oh Geliebte.
Du wirst nimmermehr einen beständigeren, treueren Liebhaber finden.
Ich verspreche dir, ich schwöre dir, dass der Tod mir gleichgültig ist.
Nur eins bedroht mein Leben:
Dass ich dich im Herzen trage;
denn du wirst nicht leben, wenn er stirbt.
Wenn du denn den Tod zu meiden suchst, beende meine Qual.
Mein Leben könnte so süss sein, lass mich nicht sterben vor Gram, sondern leben in Glückseligkeit.
Erste Nymphe Zweite Nymphe Erster Hirte Zweiter Hirte
Araceli Femändez Gonzales Veronika Jensovskä Thilo Hirsch Flavio Mathias

Szene 4
i
O PRIMAVERA	GIACHES DE WERT (1535 - 1596)
Worin eine feine Polyphonie von der ganzen Schöpfung erzählt, wie sie zu einem Freudengesang anhebt, ausser einem einzigen Hirten-Dichter, der in seiner Trauer alleine bleibt.
O Primavera, gioventü de l’anno
bella in madre di fiori, d’herbe novelle e di novelli
amori,
tu tomi ben, ma teco non tomano i sereni e fortunati di delle mie gioie.
Tu tomi ben, ma teco altro non toma che dal perduto caro tesoro la rimembranza misera e dolente.
Tu quella se', tu quella ch'eri pur dianzi si vezzosa e bella;
ma non son io giä quel ch'un tempo fui, si caro agl' occhi altrui.
O dolcezze amarissime d'amore e piü duro perdervi,
che mai non v'haver o provate o possedute!
Come saria l'amar felice stato, se'l giä goduto ben non si perdesse:
O quand' egli si perde, ogni memoria ancora del dileguato ben si dileguasse!
Ma, se le mie speranz' oggi non sono Com'e l'usato lor di fragil vetro,
O se maggior del vero non fa la speme il desiar soverchio
Qui pur verdrö colei ch'M sol degl'occhi miei.
Oh Frühling, du Jugendzeit des Jahres, schöne Mutter der Blumen, der frischen Gräser und neuen Liebschaften.
Du kehrst zurück, aber mit Dir kommen meine fröhlichen und glücklichen Tage nicht wieder.
Du kehrst zurück, aber mit Dir kommt nichts anderes als die schmerzliche und leidvolle Erinnerung an meinen geliebten und verlorenen Schatz.
Du bist jene, du bist so schön wie du es früher warst:
aber ich, ich bin nicht mehr derjenige, der einst Deinen Augen so lieb war.
O	süßeste Bitterkeit der Liebe, wie unvergleichlich schwer ist es. Euch zu verlieren ohne Euch je gekostet oder besessen zu haben!
Wie wäre doch das Lieben ein Zustand des Glückes, wenn man nicht das soeben genossene gleich wieder verlöre.
Und wenn es verloren geht, so verschwindet jede Erinnerung an das zerstreute Glück.
Sind nicht meine Hoffnungen heute genau wie alles Hab und Gut zerbrechlich wie Glas, und machen sie meine Wünsche nicht viel grösser als es wahr sein kann.
So	werde ich hier mit Euch die Sonne meiner Augen sehen.
Das Ensemble Voce Poetica singt als:
Erste Nymphe	Agnieszka Kowalczyk
Zweite Nymphe Elena Kholodova Erster Hirte	Alexeij Kholodov
Dritter Hirte	William Lombardi
Vierter Hirte	Andreas Schmidt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0914.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NINFA	BIAGIO MARINI
Worin ein glühender Verehrer - ein Schäfer, seiner Sache sicher - eine Nymphe heranlockt. Diese jedoch nimmt sich fest vor, ihn mitsamt seiner Leidenschaft schmachten zu lassen, und weist ihn entschieden ab. Während eines tänzerischen Zwischenspiels versucht der Verschmähte eine neuerliche Verführung, aber sie schiebt ihn wiederum zur Seite. Wütend und kampfgesinnt entsteht ein Liebes-Scharmützel. Genug ist genug, sagt er, und der Ausweg heisst: Tod. Das erweicht ihr Herz und führt zu inniger Umarmung.
(Pastore):
(Ninfa):
(Pastore):
(Ninfa):
Ninfa!
E che vuoi da me? Non m'ami, o Ninfa? No.
(Schäfer): Nymphe!
(Nymphe): Was willst du von mir?
(Schäfer): Liebst du mich nicht, oh Nymphe?? (Nymphe): Nein.
 (Pastore): Di ’1 ver, non m'ami?
 (Ninfa): No.
No, no, il dissi pur no, ch'io non t'amo.
 (Pastore): Ah, rigida, e perchfe?
  (Ninfa):
  (Pastore):
 (Ninfa):
  (Pastore):
 (Ninfa):
  (Pastore):
 (Ninfa):
  (Pastore):
 (Ninfa):
  (Pastore):
 (Ninfa):
  (Pastore):
 (Ninfa):
  (Pastore):
 (Ninfa):
  (Pastore):
 (Ninfa):
 (Ninfa + Pastore):
 Sei tu troppo importun.
 Perche?
 Perche non vö.
 Io morrö.
 Mori pur.
  Si, io morrö.
 M'ucciderai sliavessi l'armi.
  Hör sü, prend'il mio stral.
 Damilo cruda, o cruda.
 Ohime, ferma, che fai?
  Quel che a te piace io fo.
  Lascia il mio stral.
 No, no.
 No, no, io vo morir.
 No, no, non piü, non piü;
 Lascia che la man t'ucciderä.
  Si, si, io vo morir morto piü lieto; Uccidi, Uccidi tu.
 Nuda il petto.
 Ecco il nudo.
 Ah, che pur mTia vinta la tua gran fede.
 Andiamne, andiamne su,
  A cor frutti di gioia e di pietä.
Nymphe
                             Hirte
 (Schäfer):
 (Nymphe):
 (Schäfer):
 (Nymphe)
 (Schäfer):
 (Nymphe):
 (Schäfer):
 (Nymphe):
 (Schäfer):
 (Nymphe):
 (Schäfer):
 (Nymphe):
 (Schäfer):
 (Nymphe):
 (Schäfer):
 (Nymphe):
 (Schäfer):
 (Nymphe):
 (Schäfer):
 (Ninfa):
 (Ninfa + Schäfer):
  Wahrlich, du liebst mich nicht?
  Nein.
  Nein, nein, ich sage dir doch, ich liebe dich nicht.
  Ach, wie hart du doch bist. Warum nicht?
  Du bist zu beharrlich.
  Wie das?
  Weil ich das nicht mag.
  Ich werde sterben.
  : Nur zu.
  Ja, ich werde sterben, ich würde, mich töten, hätt' ich eine Waffe.
  : Da hast du, nimm diesen Pfeil.
  Gib ihn her, du grausames Mädchen! Ach, Lieber, halt! Was tust du da?
  Was du mich zu tun hiessest.
  Gib mir den Pfeil zurück!
  Nein, nein.
  Nein, ich will sterben.
  Nein, nein, dies ist genug.
  Lieber töt' ich dich selbst.
  Ja, ja, dann sterbe ich glücklicher.
  Töte mich, führ’ du den Streich! Entblösse deine Brust.
   Sieh, sie ist bloss.
  Ah, nun glaube ich deiner grossen Treue.
  Komm mit, komm mit,
  im Herzen voller Freude und Treue.
 Pilar Montoya Xavier Ribes

Szene 6	0
GROTTE OMBROSI	BIAGIO MARINI
Worin eine verzweifelte Nymphe ihren Liebesschmerz in einer dunklen Grotte herausschreit. Die Höhle erwidert ihre Worte im Echo, sie schöpft aus dieser Antwort zunächst neue Holf-nung, zuletzt aber wird diese gebrechliche Hoffnung zerschmettert.
Grotte ombrosi, antri foschi,
Consolatemi voi nei miei dolori;
Che far dov’io, che far ne dubbi amori? (Mori.) Dunque morir degg'io,
E chi, lasso, non legge al morir mio? (Io.)
Chi sei tu? Con Echo forse ragiono? (No.)
Sei tu destino? (No.)
Sei tu ’1 Bambino? (No.)
Chi sei dunque parli meco? Lilla?
Lilla, forsi,... (Si.) tu sei,
Lilla, (Lilla) quella ch'e si d'amor rubella? (Ella.) Ah crudele, e qui tu vieni ancora A consigliar ch'io mora. (Ora.)
Nymphe Echo I Echo II
Schattige Grotten, düstere Höhlen,
tröstet mich in meinem Kummer;
was tu' ich über ungewisse Liebe? (Sterben.)
So	muss ich sterben,
doch, ach, wer wird meinen Tod künden? (Ich.) Wer bist du? Bist du vielleicht ein Echo? (Nein.) Bist du das Schicksal? (Nein.)
Bist du der Gottknabe*? (Nein.) [* Amor]
Mit wem speche ich dann? Lilla?
Lilla, vielleicht,... (Ja.) bist du,
Lilla, (Lilla) die gegen die Liebe aufstand? (Dieselbe.) Ach, grausames Mädchen, und bist du hier, mir den Tod anzuraten! (Jetzt.)
 Cdcile Prieur Ruth Bilkenroth Heike Pichler
"Seena Grotto", Stich von Valerio Spada, Florenz 1661 PAUSE]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0915.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZWEITER AKT
Szgne 1
VOLGENDO IL CIEL	CLAUDIO MONTEVERDI
Worin der edle Dichter eine Verwandlung in einen tapferen Krieger erfährt Nymphen machen ihre Aufwartung und sind ihm behilflich, und Geschichten seiner heroischen Taten werden in fünfstimmiger Polyphonie erzählt
 Volgendo il ciel per l'immortal sentiero Le ruote de la luce alma, e serena,
 Un secolo di pace il Sol rimena,
 Sotto il Re novo del Romano Impero.
 Su mi si recchi omai del grand'Ibero Profonda tazza, inghirlandata, e piena.
 Che correndomi al cor di vena in vena Sgombra da l'alma ogni mortal pensiero.
 Venga la nobil Cetra,...
 Ricevuto il chitarone, da la ninfa si volta verso l'altre e cosi li parla:
 ... il crin di fiori Cingimi o Filii,
 Qui li pone la ninfa la ghirlanda, poi parla il poeta come segue:
 ...io ferirö le stelle
 Cantando del mio Re gli eccelsi allori.
 Qui nel Chitarone da lui sonato cosi segue:
 E voi che per belta, Donne, e Donzelle Gite superbe d'immortali honori:
 Movete al mio bei suon le piante snelle,
 Sparso di rose il crin leggiadro e biondo,
 Qui, alzando la voce con piüforza, invita le Ninfe dell'Istro a danzar anch'elle
 E lasciato dell'Istro il ricco fondo Vengan l'humide Ninfe al Ballo anch'elle.
 Entrata come di sopra, e le Ninfe dell'Istro escono al tempo di essa entrata come le prime, e gionte al loro determinato loco, tutte le Ninfe insieme danzano il seguente ballo.
Wie vom Himmel geleitet auf ewigem Kurs rollt das Rad des Lichts, edel und heiter, die Sonne leitet Friedenszeit ein Unter dem neuen König des Römischen Reiches. Bring mir den Becher, tief und blumengschmückt, aus dem großen Iberien, und laß ihn randvoll sein, den Becher, der mich durch Mark und Bein verflucht und meine Seele von sterblicher Qual, befreit. Bring die edle Lyra,...
Er nimmt die Lyra, wendet sich von der Nymphe ab und den anderen zu und singt:
...umkränze meine Braue mit Blumen, O Phyllis,
Die also angesprochene Nymphe umkränzt sein Haupt mit einer Girlande; der Dichter fährt zu singen fort:
...auf daß ich die Sterne verwunde durch den Lobgesang auf meinen König.
Zu seiner eigenen Begleitung singt er nun:
Und Ihr, stolze Damen und Fräulein, denen Schönheit unsterbliche Ehre verleiht.
Tanzt mit zierlichen Füßchen zu meiner süßen Musik, die blonden, lieblichen Häupter blumenumkränzt.
An dieser Stelle erhebt er die Stimme und lädt die Wassernymphen des Ister ein, mit ihm zu tanzen.
Beim Verlassen von des Isters fruchtbarem Flußbett bittet die Wassernymphen zu unserem Tanz.
Die Einleitung wird wiederholt; die Wassernymphen treten ein, desgleichen die der ersten Gruppe, die ihre zugewiesenen Plätze einnehmen; alle Nymphen fuhren dann zusammen den folgenden Tanz auf.

Movete al mio bei	piante snelle,
Sparso di rose il crin leggiadro e biondo.
E, lasciato dell'Istro il ricco fondo,
Vengan l'humide ninfe al Ballo anch'elle.
Fuggano in si bei di nembi e procelle,
D'aure odorate el mormorar giocondo Fat'eco al mio cantar, rimbombi il Mondo L'opre de Ferdinando eccelse e belle.
Qui in questo loco finita la presente prima parte si fa un canario o passo e mezzo od. altro balletto, a beneplacito senza canto poi si ritorna sopra la prima aria come segue, cangiando mutanze.
Balletto ä 3: Biagio Marini Entrata; Allegro; Gagliarda; Retirata; Correnle prima; Retirata; Corrente seconda; Retirata; Alemana; Retirata.
Ei l'armi cinse, e su destrier allato Corse le piaggie, e sulla terra dura La testa riposö sul braccio armato.
Le torri eccelse, e le superbe mura Al vento sparse, e fe vermiglio il Prato Lasciando ogni altra gloria al Mondo oscura.
Dichter/Krieger
Tanz
Tanzt mit zierlichen Füssen zu meiner süßen Musik, eure blonden, lieblichen Locken blumenbestreut. Beim Verlassen von des Isters fruchtbarem Flußbett bittet die Wassernymphen zum Tanz.
Laßt Gewitterstürme enden an so lieblichem Tag, mag fröhliches Murmeln duftender Brisen mein Lied widergeben, und laßt die Welt erschallen von Ferdinands großer, herrlicher Tat.
Hiernach wird ein Tanz ohne Worte aufgeführt, bevor die erste Arie mit unterschiedlicher Figuration wie folgt dargeboten wird.
Balletto ä 3: Biagio Marini Entrata; allegro; Gagliarda; Retirata;
Corrente prima; Retirata; Corrente seconda; Retirata; Alemana; Retirata.
Er legte die Rüstung an, und auf geflügeltem Roß sprengte er über Land; und auf hartem Boden bettete er sein Haupt auf stählernem Arm.
Hochfliegende Türme und stolze Wälle zerstreut' er im Wind und befleckte die Wiesen blutrot, allen Ruhm in der Welt auslöschend.
Martin Barrera Oro
Sarah Borrey, Olivia Bürgin, Äsa Junesjö, Carmen Kullmann, Pilar Montoya,
Nadia Orsini, Anita Pulfer, Joelle Zimmerli]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0916.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S.zene.2
LAMENTO DELLA NINFA	CLAUDIO MONTEVERDI
Worin der unglückliche Chor der Hirten die traurige Geschichte einer Nymphe besingt, die
ihren Liebhaber an eine andere Nymphe verloren hat.
Non havea Febo ancora Recato al mondo il di, Ch'una donzella fuora Del proprio albergo usci.
                            Noch hatte Phoebus nicht der Welt den Tag gebracht, da trat die Maid hervor aus ihrer Herberg' Schutz.
Sul pallidctto volto Scorgeasi il suo dolor, Spesso gli venia sciolto Un gran sospir dal cor.
                            Auf ihrem blassen Antlitz war Trauer zu erkennen, und ein ums andre Mal seufzt' sie aus tiefstem Herzen.
 Si calpestando fiori ErTava hör qua, hör lä, I suoi perduti amori Cosi piangendo va.
 Blüten mit Füßen tretend irrte sie hierhin und dort, ihre verlorene Liebe beklagte sie derart.
  Amor, dicea, il ciel Mirando, il pie fermö, Dove, dov’6 la fe Che'l traditor giurö?
 "O Amor", sprach sie, blickte zum Himmel auf, verhielt, "wo ist sie, wo die Treue, die der Verräter schwor?"
 Miserella, ah piü no, no, Tanto gel soffrir non pud.
 Unglückliche, ach länger nicht kann solche Kälte sie ertragen.
 Fa che ritomi il mio Amor com’ei pur fu, O tu m'ancidi, ch'io Non mi tormenti piü.
 "Mach, daß zu mir zurückkehrt die Liebe wie zuvor, sonst töte mich, damit ich nicht länger leiden muß."
  Miserella...
 Unglückliche...
 Non vo' piü ch'ei sospiri Se non lontan da me, No, no che i martiri Piü non dirammi affe.
 "Er soll nicht länger sich beklagen, wann immer er mir nah, ach nein, von seinen Martern soll er mir wahrlich schweigen.
 Perche di lui mi struggo Tutt'orgoglioso sta,
  Che si, che si se'l fuggo Ancor mi pregherä?
 Daß ich um seinetwillen leide, erfüllt mit Hochmut ihn, wer weiß, wenn ich ihn meide, ob er dann bitten kommt?
 Se ciglio ha piü sereno Colei, che'l mio non b.
 Blickt sie auch sorgloser drein, die andere, als ich.

Cia non rinchiude inl Amor si bella fe.
so birgt doch ihre Seel' nicht solch tiefe Treu' wie mein'.
Ne mai si dolci baci Da quella bocca havrai,
Ne piü soavi, ah taci,
Taci, che troppo il sai.
Si	tra sdegnosi pianti Spargea le voci al ciel;
Cosi ne' cori amanti Mesce amor fiamma, e gel.
Nymphe Erster Hirte Zweiter Hirte Dritter Hirte
Noch werden solch süße Küsse von jenen Lippen dir zuteil, noch sanftere - ach, schweige, schweige, das weißt du genau."
So,	unter Tränen der Empörung, erhob sie klagend ihre Stimm'; so mischen der Liebenden Herzen die Flammen der Liebe mit Eis.
Cristiana Presutti Xavier Ribes Thilo Hirsch Flavio Mathias
S/.cne 3 BRINDES IO
ADRIANO BANCHIERI (1568 - 1634)
Worin der deftige Humor eines Aristophanes in der bizarren Figur eines Venezianers wiederersteht, und ein besoffener Landsknecht mit diesem zecht.
Tedesco; Brindes io io io io io
               Sgott, mi trinc con el flacon Brindes io io io verlic Sgott, mi piaser el vin bon
Venetiano: Or suso el fiasco in ronda con patto alla segonda Daspuö che bevu avremmo Vo io che nü cantemmo per cosa capricciosa un per di maregali alla venosa
Voce Poetica singt als:
    Agnieszka Kowalczyk Elena Kholodova Alexeij Kholodov William Lombardi Andreas Schmidt
   Das Ensemble Erste Nymphe Zweite Nymphe Erster Hirte Dritter Hirte Vierter Hirte]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0917.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Szene 4
TIRSI E CLORI	CLAUDIO MONTEVERDI
Worin über die gegenseitigen Absichten dieses Liebespaares keinerlei Zweifel besteht! Sie streben ausschliesslich nach einer "Hochzeit”, nach Vereinigung in Freude und Vergnügen, und sie rufen ganz Arkadien herbei, um mit ihnen von ihrer Freude zu singen...
TIRSI                  TIRSIS                             
Per monti e per valli. Über Berge und durch Täler         
Bellisima Clori,       Wunderschöne Clori,                
Giä coronno a balli    Eilen Nymphen und Schäfer          
Le Ninfe e i Pastori.  Schon zu den Tänzen;               
Giä lieta e festosa    Die liebliche Schar,               
Ha tutto ingombrato    Fröhlich und heiter.               
La schiera amorosa     Hat den Busen der Wiese            
11 seno del prato.     Ganz erfüllt.                      
CLORI                  CLORIS                             
Dolcissimo Tirsi       Süsser Tirsi,                      
Giä vanno ad unirsi    Schon vereinigen sie sich;         
Giä tiene legata       Der Liebhaber hält                 
L'amanta l'amata;      Seine Geliebte fest;               
Giä movon concorde     Schon bewegen sie sich einträchtig 
11 suono alle corde:   Zun Klang der Instrumente;         
Noi soli negletti.     Nur wir Verlassene                 
Qui stiamo soletti.    Sind hier allein.                  
TIRSI                  TIRSIS                             
Su, Clori, mio core,   Auf, Clori, mein Herz,             
Andianne a quel loco,  Gehen wir dorthin.                 
Ch'invitano al gioco   Denn die Grazien und Amor          
Le Grazie ed Amore;    Fordern uns zum Spiel auf.         
Giä Tirsi distende     Schon streckt Tirsi                
La mano, e ti prende,  Die Hand aus und fasst dich an.    
Ch6 teco sol vuole     Denn er will nur mit dir           
Menar la Carole.       Reigen schreiten.                  
CLORI	^
Si,	Tirsi, mia vita,
Ch'a te solo unita Vo' gime danzando,
Vo' gime cantando:
Pastir, ben che degno, Non faccia disdegno Di mover le piante Con Clori, tua amante.
TIRSI e CLORI Giä Clori gentile Noi siam nella schiera, Con dolce maniera Seguiamo il lor Stile. Balliamo, e intanto Spieghiamo co canto,
Con dolci bei modi,
Del ballo le lodi.
Balliamo, chd'l gregge Al suon dell'avena Che i passi correge,
II ballo ne mena,
E ballano e saltanto snelli
I	capri e agnelli.
Balliam, ch6 nei cielo Con lucido velo Al suon delle sfere,
Or lente, or leggere,
Con lumi e facelle Su danzan le stelle.
Balliam che d'intorno Nel torbido giomo Al suono de'venti Le nubi correnti,
Se ben fosche et adre.
Pur danzan leggiadre.
Balliamo, ch6 l'onde Al vento che spira Le move e l'aggira,
Le spinge e confonde,
Si	come lor siede Se mouvono il piede;
E ballan le ninfe Quai garrule ninfe.
CLORIS
Ja, Tirsi, mein Leben,
Nur mit dir verbunden Will ich tanzen.
Will ich singen;
Wenn du, Schäfer, obwohl so würdig, Es nicht verschmähst.
Mit Clori, deiner Geliebten,
Den Reigen zu tanzen.
TIRSIS und CLORIS Schon sind wir, liebliche Clori,
Bei der Schar;
In sanfter Weise Machen wir es ihr nach.
Tanzen wir und Erklären mit dem Gesang,
In süsser, schöner Art,
Das Lob des Tanzes.
Tanzen wir, da die Herde Beim Klang der Schalmei,
Der die Schritte steuert.
Den Tanz aufführt.
Die Ziegenböcke und Lämmer Tanzen flink und springen.
Tanzen wir, da im Himmel Mit glänzendem Schleier,
Beim Klang der Himmelsphären, Bald langsam, bald beschwingt.
Mit Lichtem und Fackeln Die Sterne tanzen.
Tanzen wir, da ringsherum An dem trüben Tag Im Klang der Winde Die fliehenden Wolken,
Obschon düster und schwarz.
Doch anmutig tanzen.
Tanzen wir, da die Wellen Im Wind, der weht,
Sie bewegt und umkreist,
Sie treibt und verwirrt.
Den Fuss bewegen Sobald er sich auf sie legt.
Die Wasser tanzen
Wie geschwätzige Nymphen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0918.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                 Nymphe Agnieszka Kowalczyk Hirte	William Lombardi
                                           Chor der Nymphen und Hirten
                                       Tanz	Sergio Araujo, Sarah Borrey, Olivia Bürgin,
                                                           Ana Junesjö, Carmen Kulimann, Pilar Montoya, Nadja Orsini, Anita Pulfer, Joölle Zimmerli
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0919.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>