<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20060513'>13/05/2006</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1212.tif'/>
        <date when='20060513'/>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Reiche, Gottfried' type='person' role='cmp'>Reiche, Gottfried</name>
        <name key='Rosenmüller, Johann' type='person' role='cmp'>Rosenmüller, Johann</name>
        <name key='Pezel, Johann Christoph' type='person' role='cmp'>Pezel, Johann Christoph</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <name key='Kopli, Eve' type='person' role='int'>Kopli, Eve</name>
        <name key='Hofbauer, Ulrike' type='person' role='int'>Hofbauer, Ulrike</name>
        <name key='Smirnova, Gunta' type='person' role='int'>Smirnova, Gunta</name>
        <name key='Hjemli, Guro' type='person' role='int'>Hjemli, Guro</name>
        <name key='Thomer, Jan' type='person' role='int'>Thomer, Jan</name>
        <name key='Uesugi, Sumihito' type='person' role='int'>Uesugi, Sumihito</name>
        <name key='Robledano Cabrera, Javier' type='person' role='int'>Robledano Cabrera, Javier</name>
        <name key='Munderloh, David' type='person' role='int'>Munderloh, David</name>
        <name key='Cantarini, Giovanni' type='person' role='int'>Cantarini, Giovanni</name>
        <name key='Frederiksen, Joel' type='person' role='int'>Frederiksen, Joel</name>
        <name key='Arróniz, Ismael G.' type='person' role='int'>Arróniz, Ismael G.</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Wrona, Judyta' type='person' role='int'>Wrona, Judyta</name>
        <name key='Michalak, Joanna' type='person' role='int'>Michalak, Joanna</name>
        <name key='Knecht, Felix' type='person' role='int'>Knecht, Felix</name>
        <name key='Lo Sardo, Giuseppe' type='person' role='int'>Lo Sardo, Giuseppe</name>
        <name key='Melicharek, Dominik' type='person' role='int'>Melicharek, Dominik</name>
        <name key='Alliende, Veronica' type='person' role='int'>Alliende, Veronica</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Glenton, Gawain' type='person' role='int'>Glenton, Gawain</name>
        <name key='Hess, Christina' type='person' role='int'>Hess, Christina</name>
        <name key='Rainer, Bernhard' type='person' role='int'>Rainer, Bernhard</name>
        <name key='Motuz, Catherine' type='person' role='int'>Motuz, Catherine</name>
        <name key='Cumer, Nicola' type='person' role='int'>Cumer, Nicola</name>
        <name key='Meisel, Marc' type='person' role='int'>Meisel, Marc</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
Samstag, 13. Mai 2006
                     20.15	Uhr Martinskirche Basel
                         Konzert IV
   VON PALESTRINA ZU BACH
       G. P. da Palestrina Missa sine nomine (in der Version von J. S. Bach) Sonaten von Pezel, Reiche u.a. J. S. Bach: Kantate „Aus tiefer Not schrei ich zu dir", BWV 38
      Dominique Vellard Gerd Türk Bruce Dickey Charles Toet Chiara Banchini
      Studierende der Schola Cantorum Basiliensis
        Kartenvorverkauf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Viele Wege führen zu Bach ....
„In der Composition gieng er gleich ans Nützliche mit seinen Scholaren, mit Hinweglassung aller trockenen Arten von Contrapuncten, wie sie in Fuxen und anderen stehen". Dieser Hinweis auf Johann Sebastian Bachs Unterrichtspraxis, mit dem Carl Philipp Emmanuel Bach im Jahre 1775 den Bach-Biographen Johann Nikolaus Forkel belieferte, sollte keineswegs auf eine Geringschätzung des „alten Bach" gegenüber der epochalen Kompositions- und Kontrapunkt-Lehre der Gradus ad Parnassum (1725) und ihres Schöpfers Johann Joseph Fux (ca. 1660-1741) schließen lassen. Im Gegenteil: Bach besaß ein lateinisches Exemplar dieser „Schritte zum Parnass" des strengen Satzes, und er brachte Fux auch als Komponisten - was gleichfalls durch C. Ph. E. bezeugt ist - ein besonderes Maß an Wertschätzung entgegen.
        Dieser „österreichische Palestrina", wie Fux im 19. Jahrhundert genannt wurde, hat als Kaiserlicher Hofkomponist und Kapellmeister an St. Stephan zu Wien ein umfangreiches Oeuvre vornehmlich geistlicher Vokalpolyphonie hinterlassen, mit dem er dazu beitrug, das Repertoire für den katholischen Gottesdienst zu erneuern, und in dem er großen Wert auf Textverständlichkeit und die genaue Einhaltung der kontrapunktischen Regeln legte. So war es im Jahre 1563 in den gegenreformatorischen Richtlinien des Konzils von Trient festgelegt worden, und so hatte Fux' Lehrer im Geiste, der große Giovanni Pierluigi da Palestrina (1525-1594), diese in seinen zahlreichen Kirchenkompositionen umgesetzt; Palestrina, von dem Fux sagte, dass er ihm „alles, was ich in dieser Wissenschaft weiß, zu dancken habe, und dessen gedächtniß ich zeitlebens mit aller Ehrerbietung zu erneuern niemals unterlassen werde."
       Niemand weiss, wie Johann Sebastian Bach Pa-lestrinas Missa sine Nomine kennengelernt hat. Vielleicht gehörte sie zu den mehr als 60 lateinischen Messen (u. a. von Palestrina-Zeitgenossen wie Philippe de Monte, Matt-haeus Le Maistre und Orlando di Lasso), die sich zu Bachs Zeit in der Musikbibliothek der Thomasschule befanden und die damals auch noch aufgeführt wurden. Denn trotz lutherischen Ritus' mit prinzipiell deutschsprachiger Liturgie war es in den Leipziger Kirchen St. Thomae und St. Nico-

bi Tradition, dass an Festtagen das Kyrie und das Gloria einer polyphonen lateinischen Messe gesungen wurden. So spricht vieles dafür, dass Bachs Bearbeitung genau diesem Zweck galt.
        Das Original erschien erstmals in einem Druck von 1590 in Palestrinas 5. Messenbuch und im folgenden Jahr gleich nochmals in einer erweiterten Neuauflage des
1.	Messenbuches, das ursprünglich 1554 erschienen war. Es handelt sich um eine sechsstimmige Messe, die ungeachtet ihres Titels „Missa sine nomine" auf einer Chanson aus dem frühen 16. Jahrhundert basiert. Das Notenmaterial der Bachschen Bearbeitung, das sich in seinem Nachlass befand, umfasst die Vokalstimmen (Soprano 1 und 2, Alto, Tenore 1 und 2 und Basso), die Instrumentalstimmen (Cornetto 1 und 2, Trombone 1,2,3 und 4) sowie drei Continuostimmen (Organo, Cembalo und Violone), wobei nur die Continuostimmen von Bachs Hand stammen. Der Hauptteil wurde von einem unbekannten Schreiber aus einer verlorenen Partitur kopiert. Das hat in der Bachforschung zu der Erkenntnis geführt, dass gewisse deklamatorische und tonartliche Veränderungen, die die Leipziger Fassung gegenüber dem Original aufweist, wohl nicht von Bach, sondern von einem unbekannten früheren Bearbeiter stammen und in dieser Form als Vorlage für Bachs Kopisten dienten. Der schrieb die Vokalstimmen ab und kopierte diese nochmals als colla parte geführte Instrumentalstimmen (die beiden Soprane sind durch die Zinken, die tieferen Stimmen durch die Posaunen verdoppelt); und weil die Vorlage keinen Basso continuo aufwies, es mithin für den Kopisten hier nichts zu kopieren gab, schrieb Bach diese Stimmen selbst in Form eines Basso seguente nieder. Was die Instrumentierung mit der Kombination Zink und Posaune betrifft, so ist sie für den Spätbarock ungewöhnlich. Sie gehört zum traditionellen „Ton" der Stadtpfeifer, der zu Bachs Zeit bereits eine ehrwürdig-archaische Wirkung ausgeübt haben dürfte - passend zum Stile antico des Palestrina-Sat-zes, und, verschmelzend mit dem Kolorit der Gesangsstimmen, in dieser klanglichen Homogenität vielleicht sogar an jenseitige Welten gemahnen sollte. So zumindest hat Bachs Amtsvorgänger Johann Kuhnau diesen besonderen Klang empfunden: „Die Pfeiffen sind die ältesten, ewig währenden, schönsten, angenehmsten und würdigsten]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿musicalischen Instrumente. [...] Wenn unsere Stadtpfeiffer etwa zur Festzeit ein geistliches Lied mit lauter Trombonen vom Turm blasen, so werden wir über alle Maßen darüber bewegt und bilden uns ein, als hören wir die Engel singen."
        Bemerkenswert ist schließlich, dass der Kopist der „Missa sine nomine" zwar die ganze Messe - Kyrie bis Agnus - abschrieb, dass aber nur für Kyrie und Gloria Instrumental- und Generalbass-Stimmen vorhanden sind.
Mit anderen Worten: Bach führte - der Leipziger Tradition folgend - im Festgottesdienst nur diese beiden Sätze auf. Seine Bearbeitung der Missa sine nomine beschränkte sich somit aller Wahrscheinlichkeit nach auf die Colla parte-ln-strumentierung und die Hinzufügung des Basso seguente.
       Der Bezug zwischen der Palestrina-Messe und der Kantate „Aus tiefer Not schrei ich zu dir" BWV 38 ist eher indirekt: Die gleichnamige Choralbearbeitung aus dem Dritten Teil der Clavierübung (BWV 689) ist gleichfalls im Stile antico geschrieben und gehört damit, wie die Missa sine Nomine, die auf etwa 1742 datiert wird, in Bachs späte Schaffenszeit. In seiner jede rhetorische Wortausdeutung vermeidenden polyphonen Strenge symbolisiert die Choralbearbeitung das menschliche Leid als „abstrakten, unveränderbaren Gottesbeschluss" (Christoph Wolff), während im deutlich früheren Kantatensatz aus dem Kantatenjahrgang 1724/25 die einleitende chromatische Stimmführung sich auf die Worte „Sünd" und „Unrecht" zu einem passus duriusculus verdichtet, der mit den Mitteln musikalischer Klangrede von der Not des in die Sünde geworfenen Menschen berichtet. So werden in den beiden Bach-Werken unseres Programms und den a-capella-Werken Palestrinas zwei Sichtweisen deutlich: zum einen die letztlich ungreifbare Erhabenheit des Absoluten, zum anderen das Erbarmenswerte der menschlichen Existenz.
        Dazwischen erklingen Streicher- und Bläsersonaten von Johann Rosenmüller (1 61 7-1684), Johann Pezel (1639-1694) und Gottfried Reiche (1667-1734). Alle drei Komponisten haben Leipziger Wurzeln. Rosenmüller begann seine Karriere als Hilfslehrer an der Thomasschule und arbeitete sich bis zum aussichtsreichsten Kandidaten für das Amt des Thomaskantors empor. Eine Anklage

wegen Missbrauches von Thomasschülern machte diese Aussichten zunichte, und er entging einer Strafverfolgung nur durch die Flucht nach Venedig. Dort blieb Rosenmüller mehr als 20 Jahre und wurde zu einem der geachtetsten Komponisten seiner Zeit-Johann Sebastian Bach übernahm seinen Begräbnis-Gesang „Welt ade, ich bin dein müde" in seiner Kantate Nr. 28, „Der Frieden sei mit dir" (BWV 158). 1682 wurde Rosenmüller Kapellmeister am Hofe von Anton Ulrich von Braunschweig-Wolfenbüttel, und es ist dieser Herzog, dem er seine Sammlung von 1 2 Kirchensonaten „ä 2, 3, 4 e 5 stromenti da Arco e Altri" gewidmet hat, aus der wir die Sonatae settima und ottava hören.
        Pezel und Reiche waren beide Leipziger Stadtmusiker, und ihr Werk gilt als Höhepunkt mitteldeutscher Stadtpfeifer-Tradition. Pezels Sammlung von 1670, der die Sonata No. 8 entnommen ist, ist schon ihrem Titel nach Programm: „Hora decima Musicorum Lipsiensium, Oder Musicalische Arbeit zum Ab-Blasen um 10. Uhr Vormittage in Leipzig / Bestehend In 40. Sonaten mit 5. Stimmen / als 2. Cornetten und 3. Trombonen, inventirt, componirt und Auff Anhalten vieler guten Freunde heraus gegeben Von Johanne Pezelio." Gottfried Reiche ist vor allem aus der Bachbiographik als der virtuose Trompeter und Hornist bekannt, mit dem Bach, wenn immer möglich, die Trompetenpartien seiner Collegium Musicum-Konzerte besetzte und den der Rat der Stadt Leipzig 1727 zu seinem 60. Geburtstag dadurch ehrte, dass er ihn mit seiner kreisrund gewundenen Trompete (oder ist es ein Horn?) von dem renommierten Maler Elias Haussmann porträtieren ließ. Neben seiner Stadtmusiker-Tätigkeit scheint Reiche ein größeres kompositorisches Werk hinterlassen zu haben, von dem aber nur die Vier und zwantzig Neue[n] Quatricinia von 1696 überlebt haben, aus denen die unser Konzert einleitende Sonata No. 7 stammt.
Dagmar Hoffmann-Axthelm
KU LTURi
 Basel-Stadt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1215.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
 Gottfried Reiche 1667 - 1734
 G. P. da Palestrina 1525- 1594
Johann Rosenmüller ca. 1619- 1684
 G. P. da Palestrina (bearbeitet von J. S. Bach)
 Johann Christoph Pezel 1639-1694
 G. P. da Palestrina
Johann Rosenmüller
 J. S. Bach 1685-1750
Sonatina Nr. 7 für Zink und 3 Posaunen (aus: Vier und zwantzig Neue Quatricinia..., Leipzig 1696)
Paucitas dierum meorum Seconda pars: A/Ianus tuae Domine Motette in 2 Teilen zu 5 Stimmen (aus: Motettorum liber quintus,
Rom 1584)
Sonata settima
ä due violini, violetta e viola
(aus: 12 Sonate ä 2, 3, 4 e 5
Stromenti da Arco e Altri, Nürnberg 1682)
Missa sine nomine ä 6 (1590) mit colla-parte-Stimmen für 2 Zinken, 4 Posaunen und Basso continuo für Cembalo,
Orgel und Violone Kyrie - Gloria - Credo -Sanctus - Benedictus - Agnus Dei
PAUSE
Sonata Nr. 8
für 2 Zinken und 3 Posaunen (aus: Hora decima..., Leipzig 1670)
-	Dominus Jesus
-	Peccantem me quotidie 2 Motetten zu 5 Stimmen
(aus: Motettorum liber secundum,
Venedig 1572)
Sonata ottava
ä due violini, violetta e viola
(aus: 12 Sonate ä 2, 3, 4 e 5
Stromenti da Arco e Altri, Nürnberg 1682)
Kantate BWV 38 „Aus tiefer Not schrei ich zu dir" für S A T B,
2	Violinen, Viola, Violoncello, 2 Oboen, Zink, 3 Posaunen und Basso continuo
    ,11,
D iRlISili
Schweizer Radio DRS
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Samstag, 8. Juli 2006 um 21.45 Uhr ausgestrahlt.

Mitwirkende:
Sopran 1	Eve Kopli, Ulrike Hofbauer
Sopran 2	Gunta Smirnova, Guro Evensen Hjemli
Alt	Jan Thomer, Sumihito Uesugi, Javier Robledano
Tenor 1	Gerd Türk, David Munderloh
Tenor 2	Dominique Vellard, Giovanni Cantarini
Bass	Joel Frederiksen, Ismael Gonzalez Arröniz
Violine 1	Chiara Banchini
Violine 2	Judyta Wrona
Viola	Joanna Michalak
Violoncello	Felix Knecht
Violone	Giuseppe Lo Sardo
Oboe 1	Dominik Melicharek
Oboe 2	Veronica Alliende
Zink	Bruce Dickey, Gawain Glenton
Posaune	Charles Toet, Christina Hess, Bernhard Rainer,
               Catherine Motuz
Cembalo	Nicola Cumer
Orgel	Marc Meisel
Leitung	Dominique Vellard, Gerd Türk
                (Einstudierung Sänger)
                Bruce Dickey, Charles Toet (Einstudierung Bläser)
               Chiara Banchini (Einstudierung Streicher)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1216.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Dominique Vellards musikalische Interessen haben ihre Wurzeln in seiner Erfahrung als Chorknabe in Notre-Dame de Versailles. Sein dortiger Lehrer, Pierre Beguigne, begeisterte ihn für den Gregorianischen Gesang, die polyphonen Werke der Renaissance, die französischen Komponisten des 17. Jahrhunderts und für Johann Sebastian Bach. Nach einer Ausbildung am Konservatorium von Versailles begann er sich mit der barocken Musik auseinanderzusetzen, doch zog es ihn schon bald zu den Werken des Mittelalters und der Renaissance, die seinem musikalischen Ausdruckbedürfnis mehr entsprachen und ihm grössere Freiheiten boten. Neben einer intensiven Auseinandersetzung mit zeitgenössischer Musik (z.B. in der Zusammenarbeit mit Marie-Pierre Brun, Eugene Ferre, Jean-Pierre Laguay und Jacqueline Ozanne) vertiefte er sich auch in aussereuropäische Musik-Traditionen. Neben nordindischer Musik (mit Ken Zuckerman), studierte er das südindische Singen (mit Aruna Sai'ram), den bretonischen Gwerz (mit Yann-Fanch Kemener) sowie sephardi-sche Traditionen (mit Fran$:oise Atlan).
 Seit 1982 unterrichtet Dominique Vellard Gesang in der Mittelal-terabteilung der Schola Cantorum Basiliensis und gibt seit 1988 regelmässig Kurse am Conservatoire National Superieur de Musique de Lyon. Er ist der Gründer und Leiter des Ensembles Gilles Binchois und seit 1991 künstlerischer Leiter des Festivals „Les Rencontres Internationales de Musique Medievale du Thoronet". Uber 30, häufig preisgekrönte Schallplatten/CDs zeugen von seiner vielseitigen Musikalität.
 Gerd Türk erhielt seine erste stimmliche und musikalische Ausbildung als Singknabe an der Kathedrale zu Limburg. Nach einem Studium der Musikerziehung, Kirchenmusik und Chorleitung in Frankfurt/Main vervollkommnete er seine gesangliche Ausbildung an der Schola Cantorum Basiliensis bei Richard Levitt und Rene Jacobs. Als Konzertsänger arbeitete er mit führenden Ensembleleitern der Alten Musik zusammen, wie Ton Koopman, Rene Jacobs, Philippe Herreweghe, Jordi Savall, Frans Brüggen u.a. Er war ausserdem 10 Jahre Mitglied des Ensembles Cantus Cölln unter Konrad Junghänel und pflegt enge Kontakte zum Ensemble Gilles Binchois unter Dominique Vellard. Konzertreisen führten Gerd Türk in nahezu alle europäischen Länder und auf alle Kontinente, ausserdem nahm er an Opernproduktionen in Montpellier, Innsbruck, Antwerpen, Barcelona und Madrid teil. Besondere Reputation hat er sich mit den Evangelisten-Partien in J. S. Bachs Passionen erworben. Im Jahr 2000 trat er damit in viel beachteten Aufführungen beim Melbourne Festival of Arts auf, sowie in einer weltweit ausgestrahlten TV-Live-Sendung aus Tokyo zu Bachs 250. Geburtstag.

Seine Diskographie umfasst rund 100 CD-Produktionen, darunter zahlreiche, die internationale Schallplattenpreise errangen, sowie Aufnahmen in der CD-Serie der SCB. Er ist regelmässig beteiligt an der viel beachteten Gesamtaufnahme des Vokalwerks von J. S. Bach mit dem Bach Collegium Japan unter Masaaki Suzuki.
Seit 2000 leitet Gerd Türk eine Gesangsklasse an der Schola Cantorum Basiliensis und gibt ausserdem Meisterkurse an der University of Fine Arts in Tokyo.
Bruce Dickey spielte Trompete, bevor er in Kontakt mit der Blockflöte kam, die seine Neugierde auf Alte Musik weckte. An der Indiana University School of Music erwarb er einen Abschluss in Musikwissenschaft, bevor er an die Schola Cantorum Basiliensis kam. Dort verlagerte sich sein Interesse auf Anregung von Edward H. Tarr bald auf den Zink (Cornetto), für den er bahnbrechende Arbeit leistete, sowohl als Spieler wie als Forscher. Bald konnte er eine eigene Zinken-Klasse in Basel aufbauen, die er bis heute erfolgreich führt. Bruce Dickey verfolgt ein viel beachtete Karriere als Solist und konzertierte mit den namhaftesten Ensembles und Dirigenten auf dem Feld der Alten Musik. Zusammen mit dem Posaunisten Charles Toet gründete er das Ensemble "Concerto Palatino", das sich einen hervorragenden internationalen Ruf erworben hat. Neben seiner Klasse in Basel unterrichtete er gastweise auch an namhaften Ausbildungsinstituten in Europa, den USA, Kanada und Japan. Seine reichhaltige Publikationstätigkeit umfasst etliche wichtige Referenz-Artikel zu seinem Instrument sowie Repertoire- und Quellenstudien zur Spielpraxis (cf. besonders Basler Jahrbuch 3 (1981). In seiner umfangreichen Diskographie sind mit der Marienvesper von Francesco Cavalli und Messen und Motetten von Christoph Strauss zwei Produktionen für SCB-Documenta Serie bei harmo-nia mundi France hervorzuheben.
Charles Toet wurde 1951 in Den Haag geboren. Er erhielt seine musikalische Ausbildung am Königlichen Konservatorium Den Haag, wo er bei Anner Bijlsma sen. moderne Posaune studierte, und sich auf Alte Musik und Barockposaune spezialisierte, was er jetzt an gleicher Stelle auch unterrichtet. Er ist darüber hinaus Dozent für Barockposaune an der Schola Cantorum Basiliensis und der Musikhochschule in Trossingen.
Zurzeit gilt sein Engagement einerseits der Musik des 17. Jahrhunderts (u. a. mit Concerto Palatino, Cantus Cölln, Tragicomedia), andererseits derjenigen der Wiener Klassik und Frühromantik auf historischen Instrumenten, mit Orchestern wie La Petite Bande (Sigiswald Kuijken), The Amsterdam Baroque Orchestra]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1217.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Ton Koopman), und dem Orchestre des Champs-Elysees (Philippe Herreweghe). Mit Bruce Dickey und Concerto Palatino hat er zahlreiche CDs eingespielt.
Chiara Banchini (geboren in Lugano) gehört zu jener immer noch kleinen Gruppe von Violinspielern mit internationalem Reno-mee, die sich dem barocken und klassischen Repertoire mit Intellekt und Hingabe auf einem historischen Instrument widmen. Sie schloss ihre Studien am Conservatoire in Genf mit dem „Prix de virtuosite" in der Klasse von Corrado Romano ab, bildete sich dann bei Sandor Vegh weiter und studierte anschliessend Barockvioline bei Sigiswald Kuijken in Den Haag. Nach einer Unterrichtstätigkeit am Centre de Musique ancienne in Genf übernahm sie 1991 die Violinklasse an der Schola Cantorum Basiliensis. Interpretationskurse in ganz Europa ergänzen ihre pädagogische Tätigkeit.
Chiara Banchini ist auf den bedeutendsten internationalen Podien sowohl mit ihrem Ensemble 415 wie als Solistin vertreten. Ihre umfangreiche Diskographie (die meisten Aufnahmen sind bei harmonia mundi France erschienen) spiegelt eindrucksvoll den breiten Horizont ihrer musikalischen Interessen: vom frühbarocken Repertoire bis zur Klassik, von der solistischen Musik bis zur gross besetzten Orchesterliteratur.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1218.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Unser nächstes Konzert:
Extrakonzert II Donnerstag, 1. Juni 2006
               20.15	Uhr
                 Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
            ARKADIEN IN DER WIENER KLASSIK
                  Werke für Lira organizzata, Baryton, Dudelsack von Joseph Haydn u.a.
                Ensemble Baroque de Limoges Christophe Coin
                Donnerstag, 1. Juni 2006 18.45 Uhr
                Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
                Einführung und Demonstration der Instrumente mit Matthias Loibner und Michel Uhlmann
Kartenvorverkauf:
Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel Telefon 061 - 261 90 25
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>