<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19810522'>22/05/1981</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1511.tif'/>
        <date when='19810522'/>
        <name key='Collver, Michael' type='person' role='int'>Collver, Michael</name>
        <name key='Greenlee, Robert' type='person' role='int'>Greenlee, Robert</name>
        <name key='Hokin, Harlan' type='person' role='int'>Hokin, Harlan</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Paras, Jason' type='person' role='int'>Paras, Jason</name>
        <name key='Schindler, Xenia' type='person' role='int'>Schindler, Xenia</name>
        <name key='Zuckerman, Kenneth' type='person' role='int'>Zuckerman, Kenneth</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Binkley, Thomas' type='person' role='int'>Binkley, Thomas</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
4.	Konzert
Freitag, 22. Mai 1981
20.15 Uhr in der Predigerkirche
Eine Ostermesse aus Notre Dame zu Paris
Ausführende:
DAS MITTELALTER-ENSEMBLE DER SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS
Choral-Ensemble der SCB: Andr6 Baltensperger, Andreas Besteck, Josep Cabrä, Timothy Doughty, Jorge Espinach, Christoph Huntgeburth, Pedro Memelsdorff, Heinz Meyer, Pere Ros, Henk van Benthem, Stephan Wolf Leitung: Christopher Schmidt
Cantores; Michael Collver, Robert Greenlee, Harlan Hokin, Richard Levitt
Instrumentalisten der SCB: Randall Cook, Jason Paras, Xenia Schindler, Kenneth Zuckerman
Gesamtleitung: Thomas Binkley
Wissenschaftliche Mitarbeit: Prof. Dr. Wulf Arlt
Eintritt für Mitglieder frei. Nichtmitglieder Fr. 14.50; Jugendliche, Studenten' und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 8.80]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1512.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Visitatio sepulchri
Ein Osterspiel aus Fleury nach dem Johannes-Evangelium
Die Klage der drei Marien
Die drei Marien am Grabe
Petrus und Johannes laufen zum Grab
Jesus als Gärtner
Die Verkündigung Jesu
             * * *
Auszugshymnus: Salve festa dies
               ■k ie	* *	* *
Missa in Domenica Resurrectionis
Eine Ostermesse um 1200 aus Notre Dame zu Paris
Einzugsconductus: Rex omnipotentiae
Introitus
Kyrie
Gloria
      Resurrexi, et adhuc tecum sum (Tropus: Cunctipotens...)
Conductus
Epistel
Graduale
Haec est dies triumphalis (farsiert: Regi perennis gloriae, Haec dies
          %
mit zwei Motetten:
       Deo Confitemini Laus domino
.)
Alleluja
Sequenz
Conductus
Evangelium
Credo
Offertorium
Sanctus
Agnus
Communio
Pascha nostrum (Perotin) Victimae Paschali laudes Resurgente Domino
(farsiert: Unum deum in trinitate...) Terra tremuit
(tropiert: Christe yerarchia...) (tropiert: Pectoris alta rigans...) Pascha nostrum
Auszugscon-
ductus
De patre principio]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1513.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Einführung
Die Anfänge einer komponierten Mehrstimmigkeit reichen nicht weit vor das 12. Jahrhundert zurück. Was vorher in der Kirche des Mittelalters im mehrstimmigen Vortrag liturgischer Texte erklang, beruhte auf den verschiedensten Stegreiftechniken. Umso erstaunlicher ist die Vielfalt der Gestaltungsweisen, die vom 12. Jahrhundert an zunächst aus Frankreich und dann auch aus anderen Ländern belegt ist: aus Italien, dem Norden Spaniens und nicht zuletzt aus England. Paris nimmt darin eine Sonderstellung ein. Denn hier entstand seit dem letzten Drittel des Jahrhunderts und insbesondere im Kreis der Musiker um die Notre Dame-Kathedrale das über Jahrhunderte hinaus umfangreichste und geschlossenste Repertoire, von dem wir wissen. Ein Repertoire überdies, das mit den Anfängen der Motette für die weitere Geschichte der komponierten Mehrstimmigkeit eine Schlüsselstellung einnimmt: Messe und Stundengebet erklangen hier an den hohen Festtagen in der mehrstimmigen Vertonung solisti-scher Teile der alten liturgischen Gesänge sowie neuer liturgischer Lieder - und sie sind für uns weithin wieder klanglich zu verlebendigen.
Die Rekonstruktion der musikalischen Teile einer Pariser Messe im engeren Sinne -nicht aufgenommen sind die auf einem einfacheren Rezitationston vorgetragenen Gebete, die Praefatio, Postcommunio und weitere entsprechende Teile - kann sich auf die Quellen mehrstimmiger Gesänge und auf die vielen erhaltenen liturgischen Handschriften aus dem Paris des 13. Jahrhunderts stützen. (Sie waren dank des Mikrofilmarchivs im Musikwissenschaftlichen Institut der Universität Basel greifbar.)
Ihnen ist auch die Fassung derjenigen Choralgesänge entnommen, die sich noch heute in den liturgischen Büchern finden. Im übrigen sind bei einer solchen Rekonstruktion insbesondere in der musikalischen Ausgestaltung oft verschiedene Lösungen möglich. Das entspricht dem breiten Entscheidungsspielraum des Kantors bzw. Succentors als des für die Liturgie Verantwortlichen. - Der eigentlichen Hauptmesse des Ostertags ist ein liturgisches Osterspiel der gleichen Zeit aus Fleury vorangestellt. Die Verbindung zur Messe vertritt der alte Prozessionshymnus Salve festa dies. Den Einzug des Chores zur Messe wie den Auszug nach der Communio begleiten einstimmige Refrainlieder zur Osterfeier aus dem Pariser Repertoire.
Erstaunlich ist die verbürgte Vielfalt der Gestaltungsweisen, mit denen hier der liturgische Grundbestand in Musik und Text zu besonderer Festlichkeit erweitert wurde. Da folgen sich in immer wieder anderer Gruppierung: einstimmiger Choral (von der Schola vorgetragen) und mehrstimmiger Vortrag (durch die Solisten), nicht bzw. nur mit einer Einleitung ergänzter, älterer liturgischer Bestand (im INTROITUS, im OFFERTORIUM und in der COMMUNIO) und neue (ein- oder mehrstimmigen) liturgische Lieder, die als CONDUCTUS den Weg zu einer Lesung begleiten. Und da finden sich die]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1514.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿verschiedensten Verbindungen des Alten wie des Neuen kunstvoll nebeneinander gestellt oder gar ineinander gefügt, um den liturgischen Text im Wort zu erläutern und zugleich mit den Mitteln der Musik.
So erklingen zwischen dem INTROITUS und dem Lesungsteil das KYRIE dreistimmig, mit dem erläuternden Text Cunctipotens genitor, und dann unverändert das GLORIA. Der Weg zur EPISTEL-Lesung, die durch Verse und Prosatexte erweitert ist (vorangestellt und eingefügt) wie dann auch der Weg zum EVANGELIUM geben Anlass zum Vortrag zweier grösser mehrstimmiger CONDUCTUS: Haec est dies triumphalis, ein Lied auf die Tat Christi, das in die Aufforderung zu Lob und Feier mit "Herzen, Mund und Händen" ausklingt, und Resurgente domino, das vom Kampf zwischen Leben und Tod handelt (der Sieg des Todes ist seine Niederlage). Das GRADUALE Haec dies (nach Ps. 117) ist in den solistischen Teilen zweistimmig, das ALLELUIA Pascha nostrum (1. Korinth.
5,7) dreistimmig vertont. Und hier erklingen über dem liturgischen Text und mit ihm Motetten, neue Texte zu bestehender Musik, in denen die Feiernden das Bibelwort sich zu eigen machen: Deo confitemini über dem Wort "Domino" und Laudes referat über "quoniam" aus dem Vers des Graduale. Es folgt die SEQUENZ Victimae paschali laudes. Das CREDO, mit dem der Lesungsteil geschlossen wird, ist wieder durch Einfügungen unterbrochen, hier aber durch "Färsen": Erläuterung durch Abschnitte aus anderen liturgischen Gesängen. Ganz vom neuartigen melodischen Denken der Zeit um 1200 hingegen sind die weitgespannten einstimmigen Erweiterungen im SANCTUS und AGNUS bestimmt (zu Texten im mittelalterlichen Hexameter).
Dass die COMMUNIO, im Kernbereich der liturgischen Feier, für die Darbietung der musikalischen Teile den Abschluss bietet, entspricht dem Ort der kunstvollen Ausgestaltung einer Messe im Verständnis jener Tage, für die es selbstverständlich war, dass Kunst und Liturgie ineinander wirken: Gotteslob mit allen Möglichkeiten textlicher und musikalischer Gestaltung dort, wo das Wort in seiner klingenden Erscheinung im Mittelpunkt steht.
                                                                  Wulf Arlt]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>