<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20020419'>19/04/2002</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1100.tif'/>
        <date when='20020419'/>
        <name key='Ortiz, Diego' type='person' role='cmp'>Ortiz, Diego</name>
        <name key='Marín, José' type='person' role='cmp'>Marín, José</name>
        <name key='Sanz, Gaspar' type='person' role='cmp'>Sanz, Gaspar</name>
        <name key='Durón, Sebastián' type='person' role='cmp'>Durón, Sebastián</name>
        <name key='Ruiz de Ribayaz, Lucas' type='person' role='cmp'>Ruiz de Ribayaz, Lucas</name>
        <name key='Martín y Coll, Antonio' type='person' role='cmp'>Martín y Coll, Antonio</name>
        <name key='Hidalgo, Juan' type='person' role='cmp'>Hidalgo, Juan</name>
        <name key='Figueras, Montserrat' type='person' role='int'>Figueras, Montserrat</name>
        <name key='Lislevand, Rolf' type='person' role='int'>Lislevand, Rolf</name>
        <name key='Savall, Arianna' type='person' role='int'>Savall, Arianna</name>
        <name key='Estevan, Pedro' type='person' role='int'>Estevan, Pedro</name>
        <name key='Gonzales-Campa, Adela' type='person' role='int'>Gonzales-Campa, Adela</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.
Freitag, 19. 04. 2002
                 20.15	Uhr Martinskirche Basel
Extrakonzert II
    Folias & Pasacalles -Tonos humanos & Variaciones instrumentales
Ensemble Hesperion XXI: Jordi Savall, Leitung
                       Karten vorverkauf: Musik Hug, Basel Tel. 061-272 33 95]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1101.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gesungene Tänze und getanzte Lieder
Im siebzehnten Jahrhundert sang man auf der Iberischen Halbinsel eine Vielfalt verschiedener Tänze und tanzte auch zu vielen Romancen und Volksliedern. Die spanischen Schriftsteller - von Juan del Enzina über Miguel de Cervantes und Lope de Vega bis Calderön de la Barca - haben uns ihre Loas, Entremeses, Komödien und Tänze hinterlassen, ein wunderbares Repertoire "rico de villancicos, de coplas seguidillas y sarabandas" ("reich an Volksliedern, Reimen Volkstänzen und Sarabanden''), in denen man sich "das Herz aus dem Leibe tanzte" (”hasta molerse el alma"- La Entretenida) und wo man "cantaba con tal donaire" ["so anmutig sang" -La Gitanilla) "que suspendlan los sentidos y los änimos de cuantos los escuchaban" ("dass den Zuhöreren die Sinne schwanden" - Persiles y Segismunda). Der grosse Dichter Miguel de Cervantes erklärt uns in der "Gitanilla", wie di Preciosa tanzte und sang zum Rhythmus des Tamburins und der Kastagnetten “por ser la danza cantanda" ("denn der Tanz war gesungen"), und wie sie sich dabei selbst begleitete mit "unas sonajas, al son de las cuales dando en redondo largas y ligerisimas vueltas cantö un romance" ["mit gewissen Trommelschellen, zu deren Ton sie leichtfüssig im Kreise herumwirbelte und einen Romance sang").
Der historische und soziale Kontext dieser Epoche ermöglichte das Zusammenkommen vieler verschiedener volkstümlicher und höfischer Einflüsse, die sich in der täglichen Ausübung der Musik widerspiegelten, und so werden all die vielen verschiedenen Arten, Qualitäten und Formen des Singens offenbar. Cervantes selbst beschreibt uns, wie Feliciana da la Voz "soltö la voz a los vientos y cantö" ("ihre Stimme im Winde erschallen liess und sang"), so schön, "que suspendiö los sentidos", ("dass einem dabei die Sinne schwanden" - Persiles y Segismunda) oder auch, wie Escalante Seguidillas sang "con voz sutil y quebradiza" ["mit zarter und zerbrechlicher Stimme" - Rinconete y Cortadillo).
Die poetische und musikalische Kraft der früheren Jahrhunderte setzte sich auf allen Ebenen fort, auch auf den populärsten, denn die literarischen Zeugnisse belegen, dass die Sänger des siebzehnten Jahrhunderts die alten Volkslieder und Romances kannten (z.B. Gaiferosy Melisanda, Durandarte, CondeClaros, Dos Anades, Madre la mi madre, Tres morillas, usw.), und dass sie auch die Technik der Improvisation und der Verzierungen haziendo garganta (in der Kehle) kannten, wie sie durch das ganze sechzehnte Jahrhundert im Repertoire für Stimme und Laute verwendet wurden (Milan, Narväez, Mudarra, usw.). Dies alles trug zur Entwicklung und Festigung eines echten musikalischen Schatzes von ausserordentlicher Kraft und Schönheit bei. Der grösse Teil des Tonos Humanos von Jose Marin, die wir für dieses Konzert ausgewählt haben, wurde komponiert nach Passacalles, Canarios, Espanoletas, Jäcaras, Paradetas, und Sarabanden, und immer gelingt es Marin, dass der Gesang inspiriert wird vom dichterischen Text, ohne dabei die Lebhaftigkeit des Tanzes einzubüssen. Die ' orovisierten Glossen und galanten Verzierungen, die extempore]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sowohl von der Singstimme ausgeführt werden als auch von den geschlagenen Saiten der Gitarre und der Harfe, oder von den zarten Schlägen der Tamburins und der Kastagnetten, bringen uns einen privilegierten Moment der iberischen Musik näher, wo der Geist der Alten sich mit den neueren Einflüssen vermischte, die im Schosse einer multiethnischen Kultur entstanden und immer aus der Seele ihrer Völker hervorgegangen war.
Marin war ein virtuoser Sänger und Gitarrist, wie man nach dem raffinierten Stil dieser Lieder und den Anforderungen, die sie an die Interpreten stellen, folgern kann. Er komponierte Arrangements bekannter und unbekannter Melodien, schrieb lebhafte Tänze und feurige Gesänge sehnsüchtiger und tragischer Liebe auf intelligente und extravagante Texte. Einige seiner Melodien wurden für Entremeses und Bailes am Königshof verwendet, um den König und die Höflinge mit Satiren, Schwänken und auch mit ausschweifendem Humor zu unterhalten. Auch wenn sie bei Feierlichkeiten am Königshof aufgeführt wurden und in verschiedenen Handschriften erhalten sind, verdanken diese Lieder auch den Volksliedern und -tänzen viel, die in der ganzen Welt als Teil mündlicher Überlieferung zirkulierten. Volkstümliche Weisen, traditionelle Basslinien und überall verbreitete Tänze gehörten zum Repertoire der Strassenmusikanten, aber auch der Kapellmeister, der Bänkelsänger und Hofmusiker, ungeachtet der sozialen Schichten. Gitarren und Harfen begleiteten Sänger und Tänzer, seien sie nun einfache Leute oder vornehme Höflinge, in gemessenen Balladen oder schrillen Tänzen, sowohl auf der Strasse als auch in den Innenhöfen der vornehmen Paläste.
Um 1656 wird Marin dreier oder vierer Morde angeklagt (vielleicht hatte er getötet, um seine Ehre oder die seiner Geliebten zu verteidigen, oder wegen eines gut situierten Höflings, der auf Rache sann). Er versucht eine Reise in die Neue Welt (auf derGalere, fern vom Komfort des fürstlichen Dienstes, den seine jüngeren Zeitgenossen Luis de Ribayaz und Tomas de Torrejon und Velasco genossen hatten). Er überlebt Folter und Einkerkerung in Madrid und verfeinert seine musikalische Ausdrucksweise in den Jahren, die er als Flüchtling vor der Justiz verbringt. In Marins Liedern finden sich viele barocke Bilder von grösser Sinnlichkeit und die reizvollen Rhythmen der Volkstänze. Viele seiner Lieder fangen mit wiederholten Passacalles die wichtigsten Gefühle oder Bilder der Texte ein. Andere übermitteln mit ihren charakteristischen Tänzen oder Gesten die Freuden der launischen Liebe (Caprichos de amor), den Schmerz und den Tanz der Liebe.
Marin führte ein ebenso verwegenes und ausschweifendes Leben, wie es seine Lieder und ihre Begleitmusik schildern. Im Jahre 1619 in Spanien geboren, wurde er inmitten von Pomp und Extravaganz im Rom Urbans VIII. zum Priester geweiht. Nach seiner Rückkehr nach Madrid bekam er die Stelle eines Tenors der königlichen Hofkapelle, die er wohl 1644 antrat. 1654 war er ebenso berühr^^ls Musiker wie als

feuriger Held der Unterwelt. Seine verwegenen Heldentaten spiegeln die Gewalt und die Dynamik des siebzehnten Jahrhunderts wider, die barocke Turbulenz des städtischen Lebensstils, den Ehrenkodex, das Geflüster der Hofintrigen und den Widerhall der Verschwörungen, der Duelle, der Trauer, des gewaltsamen Todes und der Rache. Marin ist sowohl virtuoser Musiker, als auch kühner Haudegen und wehleidiger Liebhaber ... mit einer zauberhaften Stimme.
In dem theatralischen Stück "Que se lleva las almas" preist er eine gewisse Hofdame (die Hirtin Clori), deren strahlende Schönheit die Herzen all derer erobert, die sie erblicken. Der estribillio empfiehlt Amor, den Bogen und die Pfeile zu verstecken, und wenn ihm die Binde von den Augen fiele, könnte auch er die Schöne sehen und müsste ihrem Zauber erliegen.
Der Liebhaber in "Sepan todos que muero" beginnt mit einem Pregön, in dem er seine unmögliche Liebe schildert, führt aber gleichzeitig die Takte einer Jäcara an, um den hinreissenden Schmerz der unerfüllten Sehnsucht zu besingen. Diese unerfüllte Sehnsucht verwandelt sich in quälende Lust, die ins Bild des Liebens ohne zu "sterben" mündet.
In "Ojos, pues me desdenais" sind diese Figuren wie verzweifelte Seufzer und Passacalles mit absteigenden Mollakkorden sehr häufig und vermitteln die Intensität des Leidens, das durch die schweigende Verachtung in den Blicken der Geliebten entsteht. Wie das Lied erklärt, werden die verächtlichen Blicke wenigstens nicht die Befriedigung haben, am "Tod" teilzuhaben, der die ausdauernden Liebhaber erwartet.
In "Mi senora Mariantanos" stellen die Canarios das Murren der Mariantanos dar, der allzu wehleidigen Geliebten, die ständig wissen will, wie sehr sie ihr Galan liebt. Seine Antwort ist zweideutig; in einem leichtfüssigenSpiel musikalischer Ausdrucksmittel fragt er sich, wie es kam, dass er sich in sie verliebte, und gibt zu, dass er sie am wenigsten liebte, als er ihr bester Liebhaber war.
Das Bild der Turteltaube, die im Morgengrauen gurrt, wird oft für den Ausdruck des Liebesschmerzes verwendet, wie in "Tortolilla si no es por amor" mit seiner chromatischen Intensität und den Seufzerfiguren voll von harmonischen Überraschungen. Jeglicher Sinn für Kontrolle wird von der Stimme übertönt, die wie der Ruf der Turteltaube am Morgen auf- und absteigt, in wiederholten Phrasen und chromatischen Steigerungen ... alle Exzesse der leidenschaftlichen Liebesklage.
Die sogenannten Canarios "No piense Menguilla ya" beschreiben eine launische junge Frau, die ihren treuen Liebhaber verachtet und ihm vorwirft, er sei wie die grosse Masse, weil er immer mehr Liebe nimmt, als sie ihm gibt. Im stets wechselnden Reigen der Liebe sind die Veränderungen der Schritte oder Mundanzas konstant.
"Nina como en tus mundanzas" spielt in seinen neckischen Rhythmen und der klugen Kombination verschiedener Ayres mit einer koketten Schönheit. In seiner Leichtigkeit und F. .eit belächelt das Mädchen die Flammen der Begierde, die es]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿bei seinen Verehrern entfacht, geniesst sie aber auch. Diese Nina gibt sich mit Leib und Seele den Mundanzas de amor, der Unbestädnigkeit der Liebe, hin, deutlich gezeichnet von Marin mit abwechselnden Passacalles.
Die instrumentale Seite des Programms ist mehrheitlich dem Prinzip des Ostinato verpflichtet, jenen berühmten Bassmelodien wie "La Folia", "Passamezzo“, "Ruggiero" u.a.m., die in ihrer steten Wiederholung unendliche Möglichkeiten für die Oberstimme(n) schaffen, sich frei, improvisatorisch, verzierend, "spielend" zu entfalten, - ein Eldorado für den kreativen, "mitkomponierenden" Instrumentalisten. Während des gesamten 16. Jahrhunderts, lange, bevor die Violine aufkam, war die Bassgambe das am weitesten verbreitete gestrichene Instrument zur Improvisation über einem Basso ostinato. Den verschiedenen Abhandlungen und historischen Quellen (Diego Ortiz, Aurelio Virgiliano, Christopher Simpson, Andre Maugars u.a.) zufolge sollte ein guter Musiker im Konzert oder während einer anderen musikalischen Darbietung in der Lage sein, Variationen über ein Lied, ein Thema oder einen Bass auszuführen und zu improvisieren (siehe Maugars, 1638). Im Fall schöpferischer Genies wie Ortiz, Cabezon, Martin y Coli u.a. erblühte die Improvisation zum Meisterwerk.
Die Diferencias sobre la Folia sind in Antonio Martin y Colls Manuskript (um 1690) zu finden, das für den frühbarocken Entwicklungsstand der Folia (in der zweiten Hälfte des 1 7. Jahrhunderts) typisch ist, und erlauben eindeutiger kontrastierende Variationen, die mit dem Wechsel zwischen langsamen und schnellen Strophen und der Aufeinanderfolge hochvirtuoser Passagen und mehr oder weniger fliessender Kantilenen ihr Spiel treiben. Die Wahl der Instrumente für diese Stücke, darunter Bassgambe, dreireihige Harfe, Gitarre und Kastagnetten, stimmt mit dem typisch iberischen Klangbild der damaligen Zeit überein; sie entspricht dem vorherrschenden Musikgeschmack und den Gepflogenheiten insbesondere im Hinblick auf Formen wie die Folia, den Fandango oder die Jäcara, die enge Verbindungen zu ihrem volkstümlichen Ursprung beibehielten.
                                                               Montserrat Figueras, Jordi Savall, Louise K. Stein
Kultur*
Basel-Stadt

FOLIAS & PASACALLES Tonos & Variaciones instrumentales
Diego Ortiz (1510?- 1558?)
Jose Marin (? 161 8 - 1699)
Gaspar Sanz (1640- 1710)
Sebastian Duron Jose Marin
Lucas Ruiz de Ribayaz (17. Jhdt.)
Jose Marin
Antonio Martin y Coli (17. Jhdt.)
Jose Marin Juan Hidalgo (1612- 1685)
Folias & Romanescas (instrumental)
La Spagna - Folia - Passamezzo antico Romanesca - Ruggiero - Passamezzo moderno
Caprichos de amor
Que se lleva las almas Sepan todos que muero
Jacaras & Canarios (instrumental)
Lisonjear el dolor
Sosiegen descansen Ojos pues me desdenais Mi senora Mariantanos
PAUSE Tarantela (instrumental)
Igenios de amor
Tortolilla si no es por amor No piense menguilla ya
Diferencias sobre las Folias (instrumental)
Mudanzas de amor
Nina como en tus mudangas Trompicavalas amor]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ENSEMBLE HESPERION
Montserrat Figueras Rolf Lislevand Arianna Savall Pedro Estevan Adela Gonzalez-Campa Jordi Savall
Sopran Gitarre Tripel ha rfe Perkussion Kastagnetten
Viola da gamba und Leitung
HESPERION XXI
HESPERIA nannte man in der Antike die zwei westlichsten Halbinseln Europas: die iberische und die italienische (im Griechischen bedeutet „hesperios": aus einer dieser Halbinseln kommend). Hesperos war auch der Name des Planeten Venus, wenn sie im Westen als Abendstern erschien.
Das Ensemble HESPERION XX entstand 1974, als sich die Musiker Jordi Savall (Streichinstrumente), Montserrat Figueras (Gesang), Lorenzo Alpert (Blasinstrumente und Schlagzeug) und Hopkinson Smith (Zupfinstrumente), beseelt von einer gemeinsamen Idee - Erforschung und Interpretation alter Musik nach neuen, aktuellen Prämissen - und fasziniert vom unermesslichen Reichtum des spanischen und europäischen Musikrepertoires vor 1 800, zusammenfanden, um dieses Repertoire zu interpretieren und gewisse wesentliche Aspekte davon wieder aufzuwerten.
Im Laufe seines über zwanzigjährigen Bestehens blieb HESPERION XX diesem Gedanken treu und realisierte eine Vielzahl unveröffentlichter Programme in Form verschiedener Rundfunk-, Fernseh- und Plattenproduktionen (über 30 Einspielungen für Astree, EMI, Philips, DG Archiv). Jedes Jahr finden Tourneen durch Europa und die wichtigsten Städte der USA sowie diverse Auftritte in Japan, Kanada, Mexiko, Venezuela, Argentinien, Uruguay, Chile, Israel, Australien, Neuseeland, Hongkong, Philippinen und Taiwan statt.
Mit Programmen wie Musik zu Cervantes' Zeiten, Neapolitanische Renaissancemusik, Llibre Vermeil de Montserrat, Sephardische Romanzen, Cansos de Trobairitz, Spanischer Barock, und monographischen Abrissen von so verschiedenen Komponisten wie A. de Cabezön, G. Gabrieli, G. Frescobaldi, E. du Carroy, S. Scheidt, T. Hume, W. Brade, O. Gibbons, F. Couperin und J.S.Bach, werden die vielfältigen Möglichkeiten, die ein Ensemble wie HESPERION XX bieten kann, überzeugend dargestellt.
Weitere Beispiele sind: Die Kunst der Fuge von J.S. Bach, Lachrimae or Seaver Tears von Dowland, Laudes Deo von Ch. Tye (Weltpremiere der kompletten Consort Musicke), Recercadas del Trattado de Glosas von D. Ortiz, Romances y Villancicos von J. del Enzina, sowie die Werke von J. Jenkins, Symphonien und Sonaten von J. Rosenmüller, eine Serie „Musik aus dem Goldenen Jahrhundert Spaniens": Cancionero de Palacio, Cancionero de la Colombina, Cancionero de Medinacelli, aber auch Sakralmusik von C. De Morales, F. Guerrero, T.L de Victoria und die Folias y Canarios.

Zu den jüngsten Erfolgen von HESPERION XX zählen die Gambenfantasien von H. Purcell, Fantasies, Pavanes & Gallardes von L. Milan, Ludi Musici von S. von Hesperion XX -Batalles,Tientos& Passacalles vonj. Cabanilles, Elizabethan Consort Music, La Folia, Diaspora Sefardi: , Anthony Holborne: The teares of the muses, Battaglie & Lamenti, Ostinato, J.S. Bach: Die Kunst der Fuge - erschienen bei dem neuen, von Jordi Savall gegründeten Label ALIAVOX.
Ein so breites Repertoire erfordert unterschiedliche Ensemble-Besetzungen und verlangt von den Interpreten nicht nur große Virtuosität, sondern auch profunde Kenntnisse über die einzelnen Stile und Epochen. Daher besitzt HESPERION XX heute das Format eines internationalen Ensembles mit den besten Solisten in jedem Fach, die sich je nach interpretierten Werken in variabler Anzahl um einen festen Kern scharen. Angesichts der aktuellen Problematik in der Interpretation alter Musik liegt die Originalität von HESPERION XX in der Konsequenz seiner Entscheidungen: individuelle Kreativität in der Gruppenarbeit und Suche nach einer dynamischen Synthese zwischen musikalischem Ausdruck, stilistischen und historischen Kenntnissen und kreativer Vorstellungskraft eines Musikers aus dem 20. Jahrhundert.
Montserrat Figueras wurde in Barcelona in eine Familie mit vielen Musikliebhabern hineingeboren und begann bereits sehr früh mit Gesangsunterricht bei Jordi Albareda. Gleichzeitig nahm sie Schauspielunterricht. Daneben arbeitete sie auch mit dem Ensemble Ars Musicae unter der Leitung von Enric Gispert zusammen. Nach ihrer Heirat mit Jordi Savall reiste sie 1968, im Jahr der großen Hoffnungen (Pariser Mai und Prager Frühling), gemeinsam mit ihm nach Basel, wo sie ihre Musik- und Gesangsausbildung an der Schola Cantorum Basiliensis und am Konservatorium vervollständigte. Sie nahm Gesangsunterricht bei Kurt Widmer und Eva Krasznai. Danach studierte sie alte Gesangstechniken und entwickelte ein persönliches, weit von den postromantischen Einflüssen entferntes Konzept von dieser Musik.
Mit Jordi Savall und Ton Koopman produzierte sie die Platte El Barroco Espanol. Montserrat Figueras hat zu verschiedenen Anlässen mit diesen Musikern gesungen und tut es auch weiterhin. Des Weiteren beteiligte sie sich gemeinsam mit Jordi Savall, Hopkinson Smith, Lorenzo Alpert und anderen, an den gleichen Forschungen interessierten Musikern an der Stiftung HESPERION XX, mit der sie als Solistin zahlreiche Konzerte in den meisten europäischen Ländern, den Vereinigten Staaten, Japan, Australien, China und Südamerika gegeben hat. Die CAPELLA REIAL DE CATALUNYA, 1987 von Jordi Savall gegründet, kann ebenfalls häufig auf ihre Beteiligung als Solosopranistin zählen.
Von Anfang an war sie stets an Vokalstücken des Mittelalters, der Renaissance und des Barock interessiert, darunter die Gesänge der Sibylle, das Repertoire der Trobairitz, das Rote Buch von Montserrat, die verschiedenen Liedersammlungen des katalanischen Segle d'Or und des spanischen und italienischen Barock sowie die instrumental begleitete Monodie. Ebenfalls mit dieser gefühlsbetonten Facette singt sie italienische Arien und die Seguidillas von Ferran Sor. Im Bereich der Oper sticht ihre Teilnahme bei L'Orfeo von C. Monteverdi im Mai 1993 und erneut im Februar 2002 im Gran Teatre del Liceu in Barcelona hervor. Diese Oper wurde auch z Anleitung der Saison 1999-2000 im Jeaho Real in Madrid aufgeführt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Auch an Mozart-Programmen hat sie teilgenommen; besonders zu erwähnen sind ihre Interpretation in Una Cosa Rara ossia Bellezza ed Onestä von V. Martin i Soler im Gran Teatre del Liceu 1991 und in der Oper ll Burbero di buori cuore von Martin i Soler 1995 in Montpellier.
Unter ihren neueren Aufnahmen sind besonders folgende CDs hervorzuheben: Arie e Lamenti (Claudio Monteverdi), Arie e Capricci (Tarquinio Merula), libro Tercero de Müsica en Cifras y Canto (Alonso Mudarra) und, gemeinsam mit der Capella Reial de Catalunya, Madrigali, Guerrieri et Amorosi - Libro ottavo von Claudio Monteverdi, El Cangoner del Duc de Calabria und El Canto de la Sibila II - Galicia Castilla. Daneben hat sie das Porträt La Voix de l'emotion und mit der neuen Plattenfirma ALIA VOX die Platten Tonos Humanos von Jose Marin sowie El Cant de la Sibil la - Mallorca i Valencia; Diaspora Sefardt, romances & müsica instrumental; Battaglie & Lamenti 1600-1660, und ihre letzte Produktion Alfons V el AAagnänim: El Cangoner de Montecassino mit der Capella Reial de Catalunya aufgenommen.
Montserrat Figueras hat zahlreiche Auszeichnungen erhalten, so die Preise "Edison Klassick", den Grand Prix de l'Academie du Disque Frangais, den Grand Prix de la Nouvelle Academie du Disque, und den Grand Prix de l'Academie Charles Cros. Die Platte Diaspora Sefardi -Romances vocales & müsica instrumental mit Hesperion XXI wurde für den Grammy Award 2001 nominiert.
Rolf Lislevand wurde 1961 in Oslo geboren. Von 1980 bis 1983 studierte er klassische Gitarre und Laute an der Musikhochschule in Oslo, die er 1984 mit der Ersten Preis für Laute abschloß. Zur gleichen Zeit wurde er als Jazzgitarrist mit verschiedenen Ensembles seines Landes durch Plattenproduktionen sowie Radio- und Fernsehaufnahmen bekannt. Von 1983 bis 1987 studierte er Barockgitarre und Laute bei Hopkinson Smith und Eugene Dombois an der Schola Cantorum Basiliensis. Er entwickelte umfangreiche Konzertaktivitäten in den USA, in Kanada und in allen europäischen Ländern und wurde als Solist zum Internationalen Gitarrensymposium nach London, zum Festival für Alte Musik nach Barcelona and die Guildhall School of Music sowie zu den "Begegnungen Alte Musik" nach Heidelberg eingeladen.
Als Solist hat Rolf Lislevand mit Radio France, Sender Freies Berlin, Süddeutscher Rundfunk, Polsk Radio und NKR in zahlreichen Produktionen zusammengearbeitet. Seif 1986 musiziert er mit Jordi Savall, Montserrat Figueras und dem Ensemble Hesperion XXI, mit dem er an angesehenen Festivals in Europa und Amerika teilnahm sowie bei zahlreichen Radiosendungen, bei Fernseh- und Schallplattenaufnahmen mitwirkte. Er hält in Norwegen, Österreich und Spanien Meisterklassen und Sommerkurse ab. Außerdem ist er seit 1993 Professor an der Staatlichen Musikhochschule in Trossingen.
Arianna Savall Figueras wurde 1972 in Basel geboren. Im Schöße einer katalanischen Musikerfamilie begann Arianna Savall nach den ersten Jahren allgemeiner und musikalischer Ausbildung im Alter von 10 Jahren mit dem Studium der klassischen Harfe und setzte dieses nach ihrer Rückkehr nach Barcelona bei Magdalena Barrera fort. 1993 begann sie parallel dazu ein Gesangsstudium am Konservatorium Terasa bei Maria Dolores Aldea. 1996 erhielt sie das Harfendiplom am Konservatorium Terrassa und 2000 das Gesangsdiplom. 1992 nahm sie das Studium der historischen InterprqjÄon bei Rolf Lislevand

am Konservatorium Toulouse (Frankreich) auf und absolvierte mehrere Kurse bei Andrew Lawrence-King, Hopkinson Smith und ihren Eltern Montserrat Figueras und Jordi Savall.
1996 kehrte sie in die Schweiz zurück, um den Gesangsunterricht bei Kurt Widmer und den Harfenunterricht an der Schola Cantorum Basiliensis fortzuführen, wo sie bei Dominique Vellard mittelalterliche Musik studierte und unter der Leitung von Carlos Harmuch drei Jahre ein Opernstudium absolvierte. Im Jahre 2000 gab sie ihr Abschlusskonzert in Harfe und sang am Basler Theater die Opera Seria (Wien 1769) von Florian Leopold Gassmann. 2001 schloss sie ihr Gesangsstudium an der Schola Cantorum Basiliensis mit einem Abschlusskonzert ab.
Von 1997 an wirkte sie an Konzerten und Aufnahmen von alter Musik mit, u.a. mit den Gruppen Hesperion XXI, La Capella Reial de Catalunya, Malapunica und Ricercare Consort. Ihr Opern-Debüt feierte sie als Eurydike in L'Orfeo von Claudio Monteverdi auf dem Festival de Musique Ancienne in Beaune (Juli 2000), in Metz (Januar 2001) und im Gran Teatre del Liceu in Barcelona im Februar 2002. Im Februar 2001 sang sie die spanische Oper Celos aun del ayre matan von Calderon de la Barca und Juan Hidalgo in Barcelona und im Konzerthaus Wien. Im Sommer 2001 gab Arianna Savall ein Konzert mit ihren Liedern auf dem Festival de Müsica Viva de Vic, das vom katalanischen Fernsehen aufgezeichnet wurde.
Pedro Estevan vervollkommnete seine Schlagzeugstudien am Conservatorio Superior de Müsica in Madrid bei Jose Maria Martin Porras und Enrique Lläcer "Regolf", studierte in Aix-en-Provence zeitgenössisches Schlagwerk bei Sylvio Gualda und wurde von dem senegalesischen Meister Doudou Ndiaye Rose in afrikanischer Perkussion unterwiesen. Schließlich absolvierte er auch noch einen Kurs in Rahmentrommel-Schlagtechniken bei Gien Velez. Als Gründungsmitglied der Grupo de Percussion de Madrid hat Pedro Estevan auch bereits mit dem Orquesta de RTVE, dem Gulbenkian-Orchester Lissabon, dem Orquesta Nacional de Espana, der Grupo Koan, der Formation Glotis, dem Orchester des 18. Jahrhunderts unter Frans Brüggen, dem Orquesta Sinfönica de Madrid, den Saqueboutiers de Toulouse, dem Paul Winters Consort, La Camerata Iberia, der AnLeut Müsica und den Ensembles La Romanesca und Als Solist traf Pedro Estevan wiederholt in Konzerten mit dem Orquesta de Cämara Nacional de Espana und dem Orquesta Reina Sofia auf. Außerdem nahm er 1989 am Mailänder Poetry Festival teil und mit Solo-Perkussions-Programmen an Veranstaltungen mit zeitgenössischer Musik. Des weiteren wurde er als Komponist und musikalischer Leiter für verschiedene Accentus zusammengearbeitet. Zur Zeit widmet er sich hauptsächlich der Alten Musik, indem er u. a. mit Hesperion XXI, La Capella Reial de Catalunya, Le Concert des Nations, dem spanischen Ensemble SEMA und The Harp Consort musiziert, beschäftigt sich daneben aber auch mit zeitgenössischer Musik, etwa in Projekten mit Grupo Circulo, Rarafonla, Orquesta de las Nubes und PAN-KU Percusion. spanische Theaterproduktionen von Lluis Pasqual und Nüria Espert engagiert. So schrieb er die Musik zu "Alesio" von I. Garcia May und zu einer Inszenierung von Cervantes' "La Gran Sultana" (Regie: Adolfo Marsillach). Zudem war er musikalischer Leiter bei einer Produktion von "El Caballero de Olmedo" von Lope de Vega im L'Odeon-Theätre de l'Europe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Adela Gonzalez Campa wurde in Madrid geboren, wo sie am Real Conservaforio Superior de Müsica bei Amparo Fuster und Pedro Lerma Klavier studierte. Sie erwarb schließlich ihren Abschluss mit höchsten Auszeichnungen und setzte danach die Studien bei Rosa Sabater in Freiburg fort. Mit einem Stipendium des spanischen Außen-ministeriums besuchte sie außerdem die internationalen Kurse in Santiago de Compostela und Granada. Sehr früh entschloss Adela Gonzalez Campa sich dazu, ihre berufliche Laufbahn auf dem Gebiet der Kammermusik weiterzuverfolgen, und arbeitete dabei mit vielen Instrumentalsten und Kammermusikensembles zusammen.
Mit der auf die Musik des 20. Jahrhunderts spezialisierten Grupo Circulo, deren Gründungsmitglied sie auch war, bereiste sie viele europäische Länder sowie die USA und spielte eine Reihe von CDs ein. Daneben wirkte sie aber auch als Solistin und Ensemblemitglied bei Aufnahmen für das spanische Radio mit. Parallel zu ihrer musikalischen Ausbildung absolvierte Adela Gonzalez Campa auch eine Ausbildung in klassischem spanischen Tanz und in Flamenco. Dieses Können sowie ihr Wissen um den Umgang mit Kastagnetten haben dazu beigetragen, dass sie seit 1992 zunehmend mit den wichtigsten Interpreten der Alten Musik zusammenarbeitet, darunter Christophe Coin, Rolf Lislevand, Eduardo Lopez Banzo, Montserrat Figueras und Jordi Savall. Ein Teil dieser Arbeiten ist auch auf CD dokumentiert. Seit 1979 unterrichtet sie am Real Conservatorio Superior de Musica in Madrid.
Jordi Savall (*1941 Barcelona) begann seine musikalische Ausbildung im Alter von sechs Jahren. Nachdem er das Konservatorium Barcelona als diplomierter Cellist verlassen hatte, spezialisierte er sich auf dem Gebiet der Alten Musik und hier wiederum auf die Viola da gamba. Seine Lehrer wurden Wieland Kuijken in Brüssel und August Wenzinger an der Schola Cantorum Basiliensis, wo er 1970 sein Diplom erwarb und 1973 als Lehrer die Nachfolge Wenzingers antrat.
1974 gründete er in Basel zusammen mit Montserrat Figueras (seiner Frau seit 1968) und einigen anderen Musikern aus verschiedenen Ländern das Ensemble Hesperion XX. Mit dieser Gruppe gelang Savall der internationale Durchbruch: Mustergültige Interpretationen und seine ausgezeichnete Musikalität verbanden sich in verschiedenen Einspielungen für Platte, Rundfunk und Fernsehen.
Nach seiner Rückkehr nach Barcelona gründete er 1987 La Capella Reial de Catalunya, eine Formation mit verschiedenen Solisten und einem Vokalensemble. In der Folge stellte er 1989 zusätzlich das Barockorchester Le Concert des Nations zusammen.
Jordi Savall wird einhellig als einer der führenden Interpreten auf dem Gebiet der alten Musik beschrieben. Seine Teilnahme im Film „Tous les matins du monde" brachten ihm zusätzlich weltweite Anerkennung. Bis heute hat er über 100 Aufnahmen gemacht, hauptsächlich für Astree Auvidis; zahlreiche Schallplattenpreise wie der Diapason d'Or, Double Disc of Gold und der Caesar für die beste Filmmusik etc. waren die Folge.
                                                                                     K-',

Que se lleva las almas             Sie erobert alle Herzen                                
Estribillo:                        Refrain:                                               
Que se lleva las almas             Sie erobert alle Herzen,                               
que despreg'a las vidas            sie verachtet gar das Leben.                           
quien Clori divina                 Wer? Clori, die Göttliche!                             
esconde las flechas                Versteck die Pfeile,                                   
el arco retira                     leg den Bogen weg.                                     
amor que te pierdes                Amor, du bist verloren                                 
si la benda te quitas.             wenn du dir die Binde von den Augen nimmst.            
Coplas:                            Strophe:                                               
Al prado vaja Clori                Zur Wiese steigt Clori hinab                           
del sol en la cayda                bei Sonnenuntergang                                    
llevando en dos auroras            und bringt wie in zwei Morgenröten verdoppelt          
duplicada la luz del nuevo dia.    das Licht des neuen Tages mit sich.                    
Bolbio a cojer la noche            Die Nacht nahm die Schatten wieder zu sich,            
las sombras ya vegnas              die schon nahe waren,                                  
y al ber sus resplandores          denn als sie die strahlende Helligkeit sah,            
por milagro creyo que amanecia.    glaubte sie, es werde durch ein Wunder schon Tag.      
Las aves y las fuentes             Die Vögel und die Quellen                              
doblaron la armonia                liessen doppelte Harmonie ertönen,                     
las unas con el canto              die einen durch ihren Gesang,                          
las otras plagenferas con la risa. die anderen durch ihr holdes Lächeln.                  
La hermosa primavera               Der schöne Frühling,                                   
en su adorno vestida               in seinen Schmuck gekleidet,                           
fragangas y colores                liess Düfte und Farben                                 
uniformes en el se competian.      im Wettstreit durcheinanderwirbeln.                    
Sepan todos que muero              Alle sollen wissen, dass ich sterbe                    
Estribillo:                        Refrain:                                               
Sepna todos que muero              Alle sollen wissen, dass ich sterbe aus Liebe zu einer 
de un desden que quiero            Stolzen, die mich verachtet.                           
Coplas:                            Strophe:                                               
Quiero un desden apag'ble          Ich liebe eine sanfte Verachtung                       
y si ay ängeles acä                und wenn es im Jenseits Engel gibt,                    
un ängel que quiero estä           ist der Engel, den ich liebe,                          
mäs alla de lo imposible           jenseits von dem, was unmöglich ist.                   
quiero sufrit lo insufrible        Ich will das Unerträgliche erleiden:                   
de amar y no perecer               lieben und nicht zugrunde gehen,                       
de sembrar no cojer                säen und nicht ernten;                                 
pues e de morir primero            doch muss ich zuerst sterben:                          
sepan todos que muero              alle sollen wissen, dass ich sterbe                    
de un desden que quiero            an einer Verachtung, die ich liebe.                    
AI sol le quento las benas         An der Sonne zähle ich die leuchtenden                 
lugentes que llaman rayos 0^       Adern, die man Strahlen nennt                          
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿y temo menos desmayos contando raios por penas ya de mi amor las cadenas arrastran mi livertad y en el <;ielo de piedad aun no e mirado un lugero sepan todos que muero de un desden que quiero.
De altura tan singulär es la causa de mi empleo y con el bano deseo aün la llego a igualar de mi me puedo quejar si conociendome humano de amor lo que es soberano prudente no desespero sepan todos que muero de un desden que quiero.
Sosieguen, descansen
Amor:
No soy yo quel ciego boraz encendido bolcan intocable en quien aun las mismas heladas pabesas
o	queman o arden Pues como es fäcil que ala niebe que ala aquel incendio de tantos bolcanes.
No sol quien al sagrado el de los dioses desdico arrogante su puroura ajando los fueros sagrados de tantos deidades Pues como es fäcil que en mi oprobio tirana sus leyes mi culto profanen.
En fin no sol lo de las iras de Benus sagrado corajo en cuyos alientos respira castigo so boz o su inmagen Pues como es fäcil
und fürchte weniger, dass mir die Sinne schwinden, wenn ich Strahlen die Qualen zähle.
Schon legen die Ketten der Liebe
meine Freiheit in Fesseln,
und am gütigen Himmel
habe ich noch keinen Stern erblickt.
Alle sollen wissen, dass ich sterbe an einer Verachtung, die ich liebe.
So	hoch erhaben
ist die Ursache meiner Sehnsucht,
dass, obwohl ich nichts sehnlicher wünsche,
ich ihr noch nicht gleich werden kann.
Mich selbst muss ich deswegen verklagen; doch, da ich ein Mensch bin, will ich an der Erhabenheit der Liebe gewiss nicht verzagen.
Alle sollen wissen, dass ich sterbe an einer Verachtung, die ich liebe.
que deidad que fabrica mi imperio permifa mi ultraje.
Recitativo:
Pero la que la fatiga tan tendido el pecho lace que un desaliento palpita en cada temor que late y la que en el verde centro de enmaranado boscaje que compone la frondosa tenacidad de los sauces seguro estoi de que puedan las cöleras alcanzarme de Diana afirmen treguas mis repetidos afanes i en este risco a quien io para que sobre el descanse hizo el acaso que siendo escollo sirba de catre
entreguemos a esta dulce lisonja de los mortales la vida, pues a este efecto dijeron mis boces antes.
Ojos pues me desdenais
 Estribillo:
Ojos pues me desdenais No me mireis pues no quiero que logreis el ver como me matais.
Coplas:
Cese el ?eno y el rigor ojos mirad que es locura arriesgar buestra hermosura por hazerme un disfavor si no os corrige el temor de la gala que os quitais.
Y si el mostraros severos es no mäs que por matarme podeis la pena escusarme pues morire de no veros pero si no e de veros que de mi os compadezcäis.
No me mireis
pues no quiero que logreis^^ el ver como me matais.
Augen, da ihr mich verachtet Refrain:
Augen, da ihr mich verachtet, schaut mich nicht an, denn ihr sollt euch nicht am Schauspiel meines Todes weiden.
Strophe:
Lass den finsteren Blick und die Härte fallen,
Augen, seht, es ist ein Unsinn
eure Schönheit aufs Spiel zu setzen
bloss um mich zu quälen;
habt ihr denn keine Angst davor
dass ihr so euern Charme verliert?
Und wenn ihr euch so grausam zeigt
bloss um mich in den Tod zu stürzen,
dann könnt ihr euch die Mühe sparen;
denn sicher sterb' ich, wenn ich euch nicht seh'
doch sollt' ich euch dann nie mehr sehen,
so mögt ihr wenigstens mir euer Mitleid schenken.
Schaut mich nicht an,
denn ihr sollt euch nicht
am Schauspiel meines Todes weiden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mi senora Mariantanos
Mi senora Mariantanos
en la eternidad de un mes
pregunta como la quise
i ignoro que responder
porque yo no se donde anda el amor
sin que ni porque.
Usted era fea adrede y fue fäcil sin querer y vino a ser mi ocasiön que pudo mas que luzbel porque yo no se quando en lo peor se hallo que escojer.
Efectos de avorrecida la deslumbravan tal vez pues quando la quise mal fue quando quise muy bien porque yo no se que aya voluntad a mas no poder.
Si	era esquiva se quedava a solas con su esquivez y nunca pudo su ardid hecharme un ruego a perder porque yo no se qual serä peor huir o bencer.
Ni mas ni menos la quise con que podrä conozer que si fue mi amor caval lo que me vendio compre porque yo no se dejar de pagar lo que fue bender.
Tortollila si no es por amor
 Estribillo:
Tortollila si non es por amor yo no se porque puede ser gemir y llorar al amanezer.
Coplas:
Hacer gala del pesar y del planer el sentir cantar solo por gemir gemir solo por cantar padecer y madrugar alisonjear el dolor.
Meine Herrin Maria-von^/orgestern
Meine Herrin Maria-von-vorgestern
fragt den lieben langen Tag
wie es kam, dass ich mich in sie verliebte,
und ich weiss nicht was antworten
denn ich kenne die Wege der Liebe nicht;
sie ist ohne Gegenstand und ohne Grund.
Du warst hässlich, ehrlich gesagt,
und leichte Beute, ohne Liebe,
und so kam für mich die Gelegenheit,
die mehr vollbrachte als der Teufel selbst;
denn ich weiss nicht, wann ich dich zu meinem
Unglück, schliesslich auserwählt habe.
Vielleicht wurde die Vielverschmähte
von einem Trugbild geblendet,
denn wenn mir gar nichts an ihr lag
liebte ich grad am besten, denn ich weiss nicht,
ob sie mir zu Willen ist,
weniger denn je.
War sie scheu, dann blieb sie stets
allein mit ihrer Scheu zurück,
und niemals konnte ihre List
mir eine Bitte nicht erfüllen;
denn ich weiss nicht, was schlimmer ist:
fliehen oder siegen.
Ich liebte sie nicht mehr und nicht weniger
sodass sie wohl erkennen kann:
wenn meine Liebe richtig war,
kaufte ich bloss, was sie mir verkaufte;
denn ich kann doch nicht auf Bezahlung verzichten
wenn das alles ein Handel war.
Turteltäubchen, wenn es nicht aus Liebe ist Refrain:
Turteltäubchen, wenn es nicht aus Liebe ist weiss ich nicht, warum es sonst sein soll, dass ihr seufzt und weint bei Tagesanbruch.
Strophe:
Allen Kummer ausbreiten und auch die Lust nur singen um zu seufzen und nur seufzen um zu singen leiden in der Morgenfrüh1 und den Schmerz umhegen.

En el mayor sufrimiento hallar el descanso tivio y la pena del alivio ser gloria del sufrimento padezer en el tormento de hazer la gloria mayor.
Saver enganar la suerte a costa de la locura y finjirse la Ventura en el afän de la muerte deslumbrar lo que no advierte el engano de un ardor.
No piense menguilla ya
Coplas:
No piense Menguilla ya que me muero por sus ojos que e sido vovo asta aqui y no quiero ser mas vov.
Para que buena una nina tan mal hallada entre pocos que no estä vien con el fenix porque le an dicho que es solo.
El mal gusto de Menguilla es una casa de locos el tema manda al deseo vaya la ragon al rollo
Mucho abandona lo vano si poco estima lo hermoso la que por ser familiar no repara en ser demonio.
Desgualdad y capricho no deja el manco ni cojo porque a quenta de lo lindo no admite lo li<pen<pioso
Estribillo:
O	que lindo modo para que la dejen unos por otros.
Im grössten Leiden
die sanfte Ruhe finden,
und die Erleichterung der Pein
soll die Krönung des Leidens sein;
leiden in Qualen
um die Erfüllung zu steigern.
Dem Schicksal ein Schnippchen schlagen zum Preis des Wahnsinns, und das Glück vortäuschen angesichts de Todes,
denjenigen blenden, der sich nicht wappnet gegen die Täuschung der Liebesglut'.
Menguilla soll bloss ja nicht denken Strophe:
Menguilla soll bloss ja nicht denken
dass ich um ihrer Augen sterbe
ich zwr dumm bis anhin
will aber nicht länger der Dumme sein.
Wozu ist ein Mädchen gut das sich nur in der Masse wohlfühlt und nicht einmal den Phoenix will der ja, wie man sagt, so einsam ist?
Der schlechte Geschmack Menguillas ist das reinste Irrenhaus.
Ihr Starrsinn beherrscht ihre Wünsche da soll die Vernunft zum Teufel gehn!
Erst recht verschmäht das Nichtige wer das Schöne wenig schätzt, so wie sie, die zutraulich ist und dennoch ein Teufel sein kann.
Ungleichheit und Launenhaftigkeit verschont weder Krüppel noch Lahme denn anstatt der Schönheit suldet sie keine Zügellosigkeit.
Refrain:
O	welch feine Art!
Die einen mögen sie den anderen überlassen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Nina como en tus mudangas
Coplas:
Nina como en tus mudangas tan fäciles como libres a qualquier viento te muebes de qualquier fuego te ries.
Mas no tan fäcil e pergo sacude juncos humildes como tu gusto mudable a qualquier viento se rinde.
Mas con tan libre albedrio y tu condigiön tan libre cuando busques quien te quiera quizä hallaräs quien te olbide.
 Estribillo:
Oy te toca nirta mudanzas amor mira como baylas quando mude el son.
Coplilla:
Suele amor tener gana da vaylar y suele mudar el son del querer mudangas de ayer son firmezas oy mira cömo baylas quando mude el son.
Trompicavalas amor
Trompicavalas amor a las ninas de Barajas y tal como las trompicava trompicavalas concelos que son del descuido trampas pues a pesar de lo frio aun a los biexos abrasan.
Mädchen, in deiner Unbeständigkeit Strophe:
Mädchen, da du in deiner Unbeständigkeit, so leicht und so frei bist, drehst du dich bei jedem Windstoss, lachst du über jedes Feuer.
Nicht so leicht schüttelt
der Nordwind das demütige Schilfrohr
wie dein wankelmütiger Sinn
sich jedem beliebigen Winde ergibt.
Aber bei so Willkür
und so grösser Leichtsinnigkeit
wirst du vielleicht, wenn du einen suchst, der dich
 liebt,
bloss einen finden, der dich vergisst.
Refrain:
Heute spielt dir, Mädchen,
Amor zu einem neuen Tänzchen auf!
Sieh zu wie du tanzest, wenn der Ton ändert!
Kleiner Refrain:
Amor hat gewöhnlich Lust zu tanzen und verändert gern die Liebesmelodie,
Unbeständigkeit von gestern ist Beständigkeit von heute, sieh zu wie du tanzest wenn der Ton ändert!
Die Liebe hat sie wanken lassen Die Liebe hat sie wanken lassen, die Mädchen von Barajas, und wie sie sie hat wanken lassen, wanken vor Eifersucht welche eine Falle ist für Nachlässigkeit so sehr, dass trotz der Kälte der Jahre sogar die Alten sich daran verbrennen.
    Unser nächstes Konzert:
      Konzert IV
     Montag, 1 3. Mai 2002
     20.15	Uhr
      Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
    Joseph Haydn - "Mirakel"
      Sinfonie Nr. 96 ("The Miracle") D-Dur Klaviersonate h-moll (Hob. XVI:32) Klavier-Trio e-moll (Hob. XV/1 2)
    Geoffrey Lancaster, Fortepiano Chiara Banchini, Violine Käthi Gohl, Violoncello
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061 272 33 95]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tr^v5
Basel
o
/]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>