<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19961125'>25/11/1996</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0923.tif'/>
        <date when='19961125'/>
        <name key='Bingen, Hildegard von' type='person' role='cmp'>Bingen, Hildegard von</name>
        <name key='Anders, Gundula' type='person' role='int'>Anders, Gundula</name>
        <name key='Pahn, Lucia' type='person' role='int'>Pahn, Lucia</name>
        <name key='Gien, Elizabeth' type='person' role='int'>Gien, Elizabeth</name>
        <name key='Sanudo, Consuelo' type='person' role='int'>Sanudo, Consuelo</name>
        <name key='Mayer, Nancy' type='person' role='int'>Mayer, Nancy</name>
        <name key='Schlaikjer, Carol' type='person' role='int'>Schlaikjer, Carol</name>
        <name key='Thornton, Barbara' type='person' role='int'>Thornton, Barbara</name>
        <name key='Gaver, Elizabeth' type='person' role='int'>Gaver, Elizabeth</name>
        <name key='Knutson, Heather' type='person' role='int'>Knutson, Heather</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
<lär	Extra konzert I
                   Montag, 25. November 1996 20.15 Uhr, Martinskirche Basel
       Hildegard von Bingen (1098 - 1 179) Gesänge der Ekstase
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0924.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hildegard von Bingen (1098 - 1179): Gesänge de^Kcstase
Vox Feminae, Frauenensemble von Sequentia (Ensemble für Musik des Mittelalters) sequentia:
Barbara Thornton, Gesang (Gesamtleitung)
Elizabeth Gaver, mittelalterliche Fideln
Vox Feminae:
Gundula Anders Elizabeth Gien Heather Knutson
PRÄLUDIUM:
O quam mirabilis Antiphon (GUNDULA ANDERS)
Wie wunderbar ist doch das Wissen im Herzen der Gottheit, das urewig jedes Geschöpf hat erschaut! Denn Gott, da er blickte ins Antlitz des Menschen, den er gebildet, er sah all sein Werk insgesamt in dieser Menschengestalt. Wie wunderbar ist dieser Hauch, der also den Menschen erweckte!
I.	GESÄNGE AN DIE JUNGFRAU MARIA
Im Jahre 1 152 erlebte Hildegard von Bingen mit 54 Jahren nach jahrelangem aufopferndem Kampf, daß ihr der am liebevollsten gehegte Traum Wirklichkeit wurde: Die neuerbaute Kirche ihrer soeben gegründeten klösterlichen Gemeinschaft auf dem Rupertsberg wurde am Ort eines früheren Klosters zu Ehren des karolingischen Heiligen und Einsiedlers Rupert in großer Feierlichkeit eingeweiht. Doch weihte sie die Kirche nicht nur dem Schutzheiligen dieses Berges, sondern ebenso Maria und den drei Heiligen Philipp,Jakobus und Martin. Unser Programm setzt sich aus Kompositionen zusammen, in denen Hildegard ihre Verehrung der Maria und des heiligen Rupert sowie der Ursula, einer anderen Heiligen des Rheinlandes, die ihr als Märtyrerin und Leiterin einer geistlichen Gemeinschaft von Frauen besonders am Herzen lag, zum Ausdruck bringt.
Anläßlich der Weihe der Kirche Hildegards erfahren wir, daß die consecratio virginum, das Offizium für die Konsekration von Jungfrauen, ebenfalls durchgeführt wurde. Dieses Offizium ist einer Vermählungszeremonie vergleichbar, in der sich jedoch die Person für den himmlischen und nicht für einen weltlichen Bräutigam entschieden hat, und so ist auch die Sprache die erotisch-natürliche Sprache des Hohelieds Salomonis. Die Stücke in diesem Programm geben die hochzeitliche Stimmung der Weihezeremonie wieder, so wie Hildegard sie auch erlebt haben dürfte.
Nancy Mayer Lucia Pahn Carol Schlaikjer

O quam magnum mfääjulum
Antiphon (HEATHER KNUTSON, ELIZABETH GAVER, Ensemble)
Als besonders feierliches Vermächtnis von Hildegards Verehrung Mariens als Verkörperung des Geistes der Weiblichkeit entfaltet sich dieses Stück mit der Bedächtigkeit des aufsteigenden Weihrauchs, wie es für den E-Modus typisch ist.
O frondens virga Antiphon (LUCIA PAHN)
Die Welt der Natur wird zu Anfang heraufbeschworen: Maria ist erst ein "Zweig"
[virgo] und wird dann mit der "Morgenröte" (aurora) verglichen. Das Bild des ausgestreckten Zweiges und die aufgehende Morgenröte vor Augen, wird die Sängerin bewegt, Maria zu bitten, uns "ihre Hände entgegenzustrecken" (porrige) und "uns zu erheben" (erigendum nos).
Ave generosa
Hymnus (NANCY AAAYER, Ensemble)
Dieses zu Recht berühmte Stück ist in erhabener Schlichtheit verfaßt und soll an das erinnern, was Hildegard "die Armut im Geiste” nennt. Gemeint ist die Leere in der Seele, die es dem himmlischen Geist erlaubt, nach seinem Willen in sie einzugehen, ohne auf den kleinsten Widerstand zu stoßen. Der Text zeigt Sichtweisen und Klänge des hieros gamos oder der geistlichen Vermählung, indem die Braut eine weiße Lilie ist, voller Schönheit und Süße, ein unschuldiges Mädchen. Ihr Bräutigam ist der überirdische Geist, der in sie eingeht. Er findet Gefallen an ihr, und ihr Schoß ist voller himmlischer Harmonien und der Ort der Freude. Wie die Natur, so kommt aus diesem Schoß Tau hervor und, er ist so rot wie die Morgenröte.
Instrumentalstück (ELIZABETH GAVER)
II.	DIE HIMMLISCHE LIEBE
O dulcissime amator
Gebet (C. SCHLAIKJER, B. THORNTON, N. MAYER, L. PAHN, H. KNUTSON, Ensemble)
Du, der so zärtlich liebt, du, der so zärtlich umfängt, hilf uns bei der Bewahrung unserer Jungfräulichkeit. Aus dem Staube sind wir entsprossen - wehe, wehe - und aus Adams Vergehen. Sehr schwer ist es, dem zu widersagen, was wie der Apfel schmeckt. Richte du uns auf, Erlöser Christus. Uns treibt ein heißes Verlangen, dir zu folgen. Doch wie schwer fällt es uns Armen, es dir, dem unbefleckten und unschuldigen König der Engel nachzutun. Dennoch vertrauen wir auf dich, weil es dich verlangt, den Edelstein zu suchen inmitten der Fäulnis. Jetzt rufen wir zu dir, Gatte und Tröster, du, der uns ausgelöst hat am Keuze. In deinem Blute sind wir vereinigt mit dir in feierlichem Verlöbnis, indem wir einen Mann verschmäht und dich gewählt haben, den Sohn Gottes. Wunderschöne Gestalt, lieblicher Duft begehrenswerter Freuden, immerfort seufzen wir nach]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0925.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dir in tränenvoller Verbannung. Wann werden wir dich sehen J^bei dir bleiben? Wir sind in der Welt und du in unseren Gedanken, und wir umarmen dich im Herzen, als ob wir dich im Herzen, als ob wir dich leibhaftig hielten. Du mächtiger Löwe hast den Himmel gesprengt, als du herabstiegst in die Halle der Jungfrau; vernichtet hast du den Tod und errichtet das Leben in der goldenen Stadt. Nimm uns in ihre Gemeinschaft auf und laß uns verweilen in dir, geliebter Gatte, du hast uns entrissen dem Rachen des Teufels, der unseren Urvater verführte.
O pastor animarum Antiphon (Gebet)
(ELIZABETH GLEN)
Hirte der Seelen und erste Stimme, durch die wir alle erschaffen wurden, möge es nun dir, dir Wohlgefallen, daß du geruhest, uns zu erlösen von unseren Schwächen.
III.	GESÄNGE AN ST. URSULA
Von all den Themen und Personen, die den dichterischen Kosmos Hildegards bevölkerten, war es nur die Heilige Jungfrau und Mutter Maria, der sie mehr huldigte als der Heiligen und Märtyrerin Ursula von Köln. Die heilige Ursula war eine junge Frau, die in dieser Stadt durch barbarische Soldaten zusammen mit ihren Begleiterinnen, den elftausend Jungfrauen, den Märtyrertod erlitt. (Die Zahl Elf scheint sich auf Grund von Übertragungsfehlern beim Abschreiben der Handschriften in die für die spätere Überlieferung gültig gewordene Zahl Elftausend verwandelt zu haben.) Nachdem diese riesengroße, sich auf einer Pilgerfahrt nach Rom befindliche Schar edler Jungfrauen vom Papst begeistert empfangen worden war, fand sie ihr tragisches Ende auf dem Rückweg, als sie in Köln Rast machte.
Die starke Identifikation Hildegards mit der Figur der heiligen Ursula geht über die Begeisterung hinaus, wie sie zu ihrer Zeit üblich war: In der Figur der heiligen Ursula als Haupt einer geistigen Frauengemeinschaft, als Vorbild von Reinheit und Gottesliebe, in wechselhaften äußeren Widrigkeiten ausharrend und dabei die Verantwortung als inspirierte Leitfigur tragend, als eine figura für das göttliche Idealbild von der menschlichen Seele inmitten des geheiligten Raumes der Ecclesia und, damit verknüpft, für die letztendliche Verwirklichung dieser Geheiligtheit im Raum und in der Zeit der Ewigkeit, fand Hildegard einen von ihr geliebten Themenkomplex, um den herum sie ihre dichterische Vorstellungskraft in voller Überschwenglichkeit frei kreisen lassen konnte.
O Ecclesia
freie Sequenz (BARBARA THORNTON, Ensemble)
Ecclesia ist hier eine Figur von kosmischer Dimension, und Hildegard verwischt die letzten Spuren eines Realismus. Der Saphir der Augen Ecclesiae läßt den Thron in Ezechiels Schau vom Menschensohn erstehen, ihre Ohren die porta caeli (Himmelspforte) aus dem Traum des Jakob, in dem Himmel und Erde einander ganz nahe zu sein schienen, ihre Nase den duftenden Ort, wo der Liebende im Hohelied Salomonis auf seine Braut wartet, und ihr Mund ruft jenes Rauschen der Wellen hervor, das, von den Flügeln der vier Cherubim herrührend, nach Ezechiel "quasi sonum sublimis De!'

(wie die erhaber^Pklänge Gottes) sei. Die erhabene Qualität des Gedichtes ist in Hildegards gewaltiger Vertonung im D-Modus in voller Schönheit eingefangen. Die Eingangsstrophen sind durchwirkt von sehnsüchtigem Verlangen, das der heiligen Ursula zugesprochen wird. Je mehr sie in diesem Verlangen erprobt ist, desto mehr nimmt die Komplexität der Musik in diesem Stück zu.
O cruor sanguinis Antiphon (CAROL SCHLAIKJER)
Die kurze Antiphon konfrontiert uns ein weiteres Mal mit der Trauer um unschuldig vergossenes Blut.
Rex noster promptus est Responsorium (LUCIA PAHN, Ensemble)
Indem sie von der Erde das Blutopfer empfangen, "lobsingen die Engel in himmlischen Chören, aber die Wolken weinen um das vergossene Blut der Unschuldigen".
Instrumentalstück (ELIZABETH GAVER)
Nunc gaudeant
Antiphon (G. ANDERS, C. SCHLAIKJER, E. GLEN, Ensemble)
Nun mag im Herzen frohlocken die Mutter Kirche, denn in himmlischem Einklang sind ihre Kinder in ihrem Schoß versammelt. Daher bist du, schändliche Schlange, verdorben, da jene, die du in deinem Neid schon verschlungen hattest, jetzt erstrahlen im Blute des Gottessohnes, und deshalb sei Lob dir, allerhöchster König. Halleluja!
IV.	GESÄNGE AN ST. RUPERT
Der heilige Rupert wirkte zu frühchristlicher Zeit im Rheinland. Wie später der heilige Franziskus entsagte er seinem weltlichen Reichtum, um sich einem strengen geistlichen Leben zu widmen. Da er jung starb, gründete seine Mutter Bertha, die ihn um viele Jahre überlebte, in seinem Namen ein Kloster, das bis in 9. Jahrhundert blühte.
Im 1 2. Jahrhundert nahm Hildegard von diesem Ort auf dem Rupertsberg erneut Besitz und benannte ihre neuerrichtete Abtei nach diesem Heiligen. Ihre dem heiligen Rupert gewidmeten Gesänge zeichnen sich durch eine ungeheure Zärtlichkeit aus, als ob sie die Liebe einer Mutter zu einem Heiligen, der jung und in völliger Unschuld starb, unterstreichen will. Alle dem heiligen Rupert gewidmeten Gesänge geben die Atmosphäre von Glückseligkeit und Sonnendurchdrungenheit wieder - ein Merkmal der hohen Frühlingszeit (das Fest des heiligen Rupert sowie die Weihe Hildegards fielen in den Mai).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0926.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿O aeterne deus	Sei
Antiphon (HEATHER KNUTSON)
O ewiger Gott, mögest du nun in solcher Liebe entbrennen, daß wir die Glieder sind, die du in gleicher Liebe geschaffen hast, als du deinen Sohn zeugtest in der ersten Morgenröte noch vor aller Kreatur, und sieh diese Not an, die über uns kommt, und nimm sie hinweg von uns um deines Sohnes willen und führe uns in die Freude der Seligkeit.
 Quia felix pueritia
Antiphon (GUNDULA ANDERS, CAROL SCHLAIKJER, Ensemble)
Aus der Leichtigkeit dieser Antiphon ist der hohe Rang zu erkennen, den Hildegard der Tugend der Unschuld (Innocentia) zuerkennt.
O felix apparitio
Antiphon (ELIZABETH GLEN, Ensemble)
Dieses Stück im E-Modus weißt auf die Mysterien des Heiligseins hin. Hildegard nennt dies ein "Leben in Glut", das der göttlichen Nächstenliebe (Cantos) und der Gottesfurcht (Timor Dei) Einlaß ins Herz gewährt.
O beatissime Rupertus Antiphon (LUCIA PAHN, Ensemble)
Hier rufen die Jungfrauen den heiligen Rupert vor ihrer Konsekration an, damit er ihnen als eine Art Begleiter oder Führer beistehe, wenn sie endgültig mit ihrer neuen Kirche und ihrem Leben eins werden.
 Instrumentalstück (ELIZABETH GAVER)
FINALE: AN RUPERTUS
Diese Sequenz ist ein Meisterwerk von Hildegard zu Ehren des Schutzheiligen und Gründers des Klosters Disibodenberg wo sie ca. vierzig Jahre ihres Lebens verbracht hat. Sankt Disibod kam ursprünglich aus Irland, war dort wahrscheinlich ein Bischof und wurde möglicherweise von dort ins Exil nach Deutschland verbannt. Die Bilder dieses Stückes beschreiben einerseits Bescheidenheit und tiefe Kontemplation, auf der anderen Seite die unermessliche Größe der "inneren Citadelle”, die durch das himmlische Jerusalem symbolisiert wird.
 O presul vere civitatis Sequenz (ENSEMBLE)

Sequentia V Frauenensemble VOX FEMINAE
Das Frauenensemble von Sequentia hat sich unter dem Namen VOX FEMINAE im Laufe der Jahre als das führende Ensemble für die Interpretation des vielfältigen Repertoires mittelalterlicher Musik für und von Frauen zwischen dem 1 1. und dem 15. Jahrhundert ausgewiesen. VOX FEMINAE hat sich nicht nur beispiellose und preisgekrönte internationale Anerkennung durch seine Konzerttätigkeit und LP- bzw. CD-Einspielungen mit dem musikalischen Werk der Hildegard von Bingen (deutsche Harmonia mundi / BMG Classics) erworben, sondern auch mit weiteren geistlichen und weltlichen Werken von Frauen, wie beispielsweise Musik aus der nordspanischen Abtei Las Huelgas (Pries der Deutschen CD-Kritik 1993), mit Werken der frühen aquitanischen Mehrstimmigkeit sowie mit Stücken aus spätmittelalterlichen in Mundart verfaßten Liederbüchern für die Andacht (z.B. Liederbuch der Anna von Köln], mit chansons de femmes der Trouveres und cansos weiblicher Troubadoure.
Den Durchbruch brachten die ersten Einspielungen mit Werken der Hildegard von Bingen wie der Ordo Virtutum (1982) sowie Symphoniae (1983), die zu den meist-verkauften Schallplatten mit Früher Musik zählen. Symphoniae wurde 1987 mit dem hochangesehenen niederländischen Edison Prize bedacht. Die beiden ersten CDs (deutsche harmonia mundi) der derzeitigen Gesamteinspielung, Canticles of Ecstasy and Voice of the Blood (Gesänge der Ekstase und Stimme des Blutes), haben alle bisherigen Verkaufsrekorde von CDs mit früher Musik gebrochen und erreichten in Frankreich und Australien Platz Eins der Klassik-Hitliste und rangierten in beinahe allen anderen europäischen Ländern und Nordamerika unter den ersten fünf Plätzen. Von der CD Gesänge der Ekstase wurden weltweit über 150'000 Exemplare verkauft.
                  Kultur*
                                                            Basel-Stadt
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Sonntag, 22. Dezember 1996, um 19.00 Uhr ausgestrahlt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0927.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>