<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19601129'>29/11/1960</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1246.tif'/>
        <date when='19601129'/>
        <name key='Kotter, Hans' type='person' role='cmp'>Kotter, Hans</name>
        <name key='Wannenmacher, Johannes' type='person' role='cmp'>Wannenmacher, Johannes</name>
        <name key='Meyer, Gregor' type='person' role='cmp'>Meyer, Gregor</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Dietrich, Sixtus' type='person' role='cmp'>Dietrich, Sixtus</name>
        <name key='Greiter, Mathias' type='person' role='cmp'>Greiter, Mathias</name>
        <name key='Barbarini Lupus, Manfred' type='person' role='cmp'>Barbarini Lupus, Manfred</name>
        <name key='Tritonius, Petrus' type='person' role='cmp'>Tritonius, Petrus</name>
        <name key='Alder, Cosmas' type='person' role='cmp'>Alder, Cosmas</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Wellingham, John' type='person' role='int'>Wellingham, John</name>
        <name key='Beuret, Gaston' type='person' role='int'>Beuret, Gaston</name>
        <name key='Berger, Willi' type='person' role='int'>Berger, Willi</name>
        <name key='Kurth, Gotthelf' type='person' role='int'>Kurth, Gotthelf</name>
        <name key='Hagmann, Moritz' type='person' role='int'>Hagmann, Moritz</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Zickendraht, Christian' type='person' role='int'>Zickendraht, Christian</name>
        <name key='Eglin, Arthur' type='person' role='int'>Eglin, Arthur</name>
        <name key='Soergel, Gero' type='person' role='int'>Soergel, Gero</name>
        <name key='Schaller, Paul' type='person' role='int'>Schaller, Paul</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^teunbe alter tTTuftf in 23afel
1. Konzert
Dienstag, den 29. November I960, 20.15 Uhr Martinskirche
Musik in Basel zur Humanistenzeit
Ausführende:
Die verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung August Wenzinger):
John Wellingham (Countertenor), Gaston Beuret, Willi Berger (Tenor), Gotthelf Kurth (Bariton), Moritz Hagmann (Baß); Hans-Martin Linde (Blockflöte, Krummhorn), Valerie Kägi (Blockflöte), Christian Zickendraht (Zink), Arthur Eglin (Posaune), August Wenzinger, Hannelore Müller, Marianne Majer, Gertrud Flügel (Viola da gamba), Gero Soergel (Orgel)
Ein Chor unter Leitung von Paul Schaller
Programm 50 Rappen
Eintritt für Mitglieder frei Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 5.75 (Jugendliche, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 2.70) bei Hug & Co. und an der Abendkasse]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1247.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Programm
Orgelvorspiel und zwei Chormotetten
Hans Kotter f 1541 «Aus tiefer Not» für Orgel
Johannes Wannenmacher t 1551 «Grates Domino» (Chor)
Gregor Meyer f 1576 «Qui mihi ministrat» (Chor)
Musik im Hause Amerbach	_
                    7
■ Heinrich Isaac f 151 «Christ ist erstanden*—^
(Countertenor, Bariton und Instrumente)
Josquin Desprez f 1521 «In meinem Sinn» (Tenor und Instrumente)
Heinrich Isaac /,
«In meinem Sinn» (instrumental)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1248.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
                        7	i+C J>v
,	h tv
        ^Matthias Greifer f 1550 777 7V «In meinem Sinn» (instrumental) ft
                                     1	“t fy * tK-j-4.
1/ Sixt Dietrich f 1548 «Nun grüß dich Gott» (Bariton und Instrumente)
       ----U #s
' Manfred Barbarini Lupus, um 1560 Symphonia zum Panegyricon Glareans auf Basel,
1558 (fünf Singstimmen und Instrumente)
—-- im. T'hT 3 96
J Hans Kotter Carmen in sol für Orgel
Chorlieder in Schule und Drama
/ •
Petrus Tritonius, Anf. 16. Jahrh. v
Horaz-Ode «Vides ut alta stet»
Cosmas Alder f 1550
Zwei Motetten aus dem «Joseph» des Hans von Rüte, Bern 1538
«Wie Joseph in Egyptenland» ^
«Da Jakob nu das Kleid ansach» ^

Programm
    Werke von Ludwig Senfl um 1488-1542/43
     Zwei Instrumentalsätze (Viola da gamba-Quartett)
    Carmen Lamentatio Carmen in la
               j &/
Fünf Liedsätze über «Es taget vor dem Waide »iT- C/m Hi
                           . ULru
<x) «Es taget», fünfstimmig (Countertenor, Bantorrj*-	Tkh'M'
          und Instrumente)	£ 3^
               * L T-., • • -O . 7<w !»/
Zf «Es taget» - «Ach Elslem», vierstimmig^.	_
               (instrumental)	-fp TV Tlöf I
             <7	J
<Tl «Es taget», fünfstimmig (Bariton und Instrumente^	_ ~~
                                  CV / /{ff.
<Es taget» - «M, dein bin ich», fünfstimmig^ ^ Q-fCCt (instrumental)	JJT
                          W Ö*' 7*4 ^ «Es taget» - «Fortuna», fünfstimmig "*£ /Ir-,
(Countertenor, Bariton und Instrumente)	'--
                             <*,)? 0fC \-4 iL	v*i
Drei Chorlieder	^	\
    /	i? TV fKcl*
v «Entlaubet ist der Walde»	£ £ 1/ $
4b
v
     «Laub, Gras und Blüeh»
K
              Das Gläut zu Speyr	£ ßafr 7^
*	7ls K)
/✓ Ti/ ficTf
? OS
i]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1249.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Anmerkungen
Johannes Wannenmacher «Grates Domino»
Grates Domino jugiter referamus,
Qui nos tarn dira morte redemit.
Nie versiegenden Dank laßt uns dem Herrn erstatten, der uns von einem so grausen Tod loskaufte.
Gregor Meyer «Qui mihi ministrat»
Qui mihi ministrat, me sequatur,
Et ubi Ego sum, illic et minister meus erit.
Joh. 12, 26.
Wer mir dienen will, der folge mir nach; und wo ich bin, da soll mein Diener auch sein.
Zürcher Bibel.
Heinrich Isaac «Christ ist erstanden»
Christ ist erstanden von der marter allen.
Des sollen wir alle fro sin,
Christ soll unser trost sin.
Alleluia.
War er nicht erstanden, die weit, die wär vergangen. Seit daß er erstanden ist,
So lobn wir den vater Jesu Christ.
Alleluia.
Josquin Desprez «In meinem Sinn»
In meinem Sinn hab ich mir auserkoren Ein Maidlein jung von Jahren;

Von ihrer Lieb hab ich viel hören sagen, Um ihretwillen wollt ich wagen Wohl Leib und Gut,
Könnt ich ein Trost erjagen,
So würd ich froh,
Da ich sonst trauren muß.
Sixt Dietrich «Nun grüß dich Gott»
Nun grüß dich Gott, mein Truserlein 1),
Ich bin dir hold von Herzen;
Dann2) du bist gar ein Jungfrau fein Mit Schimpf und auch mit Scherzen! 3)
Auch Glimpf und Fug4),
Zart Jungfrau klug,
Ist dir ganz angeboren.
Deshalb dann ich Aus Herzen sprich:
In Ehren
Tust uns all Freuden mehren.
Mit Singen bist du hoch gepreist5),
Frau Clio muß dir weichen.
Dein lieblich Zucht6) das auch beweist,
Darin niemand vergleichen7)
Tut dir fürwahr,
Zart Jungfrau klar,
Darumb ist nur verloren.
Du bist die Recht,
Apollo Gschlecht,
In Ehren
Tust uns alls Leid verkehren8).
Freundlich Gebärd ’) zu aller Frist Tust jedermann erzeigen.
Selig fürwahr der Jüngling ist,
Den du wirst han zu eigen;
Dann 10) wohl behut’t,
Zart Jungfrau gut,
') Drosselein (Kosewort). *) denn. ') mit Kurzweil und Vergnüglich Sein. *) Angemessenheit (guter Ruf, Ehre, Ansehen) und Schicklichkeit. •) gepriesen.") Wohlgezogenheit, feiner Anstand. 7) vergleichbar mit dir. *) umwenden. *) Gebähten. ’•) denn.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1250.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Für n) all bist auserkoren.
Ich wünsch dir Glück,
 Fürlt) all bös Tück In Ehren
 Ja all dein Tag verzehren.
 “) über. I!) sicher vor.
Manfred Barbarini Lupus Symphonia zum Lobgedicht Glareans auf Basel
Rauriacas arces augustaque limina Rheni, Helvetiae muros et inexpugnabile vallum,
Quo pede dicendi, quo plectro, quave camena Sat digne extollam? non si mihi Tullia verba Delius inspiret Musisque ad transtra citatis, Tantillum laudis possem. Salve optima mater Indigenis Basilea tuis, urbs inclyta fama,
 Urbs Troia Thebisque et multis notior astris.
 Tota quidem splendes, et te tibi pulchrior ipsa es A planta usque caput, tu nostri portus apexque Imperii, tu totus honos, non indiga laudis Fucatae, semper studiorum dulcis alumna, Massiliam referens doctasque Academia Athenas.
Rauracherfeste, erhabenes Augst an den Ufern des Rheines,
 Schutz des Helvetierlandes und unbezivinglicher Grenzwall, —
 Find’ ich den Vers, die Leier, das Lied, dich gebührend zu rühmen?
Schwerlich! Auch wenn mir Apoll die Beredsamkeit Ciceros liehe,
Und wenn die Musen sogar er bemühte zur Hilfe am Werke,
Bliebe mein preisender Sang zu gering. Ich grüße dich, Basel,
Herrliche Mutter der deinen, du Stadt mit dem ruhmreichen Namen,
Hauptstadt, bekannter als Troja und Theben und viele Gestirne.
 Glanzvoll stehst du da und dich selbst überstrahlt deine Schönheit

Ganz vom Fuß bis zum Scheitel, du Pforte und Spitze des Landes,
Ehrentempel des Bunds, keines künstlichen Lobspruchs bedürftig.
Wissenschaft nährte dich stets, und milde nährst du sie wieder,
Marseille gleichet dein Staat, dem gelehrten Athen deine Schule.
Übertragung der Musik von Arnold Geering, Bern; Text aus «Descriptio De situ Helvetiae», Basel 1519, neu herausgegeben und übersetzt von Werner Näf, St. Gallen 1948
Petrus Tritonius «Vides ut alta stet»
Vides ut alta stet nive candidum Soracte nec iam sustineant onus Silvae laborantes geluque Flumina constiterint acuto?
Dissolve frigus ligna super foco Large reponens atque benignius Deprome quadrimum Sabina,
   O Thaliarche, merum diota.
Permitte divis cetera, qui simul Stravere ventos aequore fervido Deproeliantis, nec cupressi Nec veteres agitantur orni.
Quid sit futurum cras, fuge quaerere, et Quem Fors dierum cumque dabit, lucro Adpone, nec dulcis amores Sperne puer neque tu choreas,
Donec virenti canities abest Morosa. Nunc et campus et areae Lenesque sub noctem susurri Conposita repetantur hora,
Nunc et latentis proditor intumo Gratus puellae risus ab angulo Pignusque dereptum lacertis Aut digito male pertinaci.
Horatius, neunte Ode aus dem ersten Buch]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vom Schnee, vom hohen, schaue, wie hell der Berg Sorakte funkelt! Beugen die Wälder doch Sich ächzend ihrer Last; vor scharfer, Schneidender Kälte gestehn die Flüsse.
 Tau du den Frost auf, schichte die Scheiter breit Auf glüher Esse, schöpfe verschwenderischer,
     O	Thaliarch, aus dem Sabiner Scherben die lautere Vier jahrslese.
Den Göttern gib das übrige heim: wenn die Der Winde Zank auf wütender Winter-See Verglichen, schweigt im Berg der Esche Schweigt der Zypresse verjährter Wipfel.
Dem nächsten Morgen frage dein Wunsch nicht Tagaus, tagein zufälliger Habe froh:	{nach,
     Verachte, Jüngling, nicht der Liebe Süßen Genuß und die Reigentänze,
Da fahler Griesgram heute der grünen noch,
Der Jugend fern dünkt, Gasse zumal und Markt Und Marsfeld rufen und zur Nachtzeit Heimlichen, flüsternden Glücks Verheißung,
Gelächter auch, das innen vom Winkel her Dem Freund die schlecht verhohlene Freundin
     Das holde Pfand dem Arm entrissen {zeigt, Oder dem Finger, der kaum sich sträubte.
 Rudolf Alexander Schröder
Cosmas Alder Zwei Motetten aus dem «Joseph» des Hans von Rüte
Wie Joseph in Egyptenland verkauft ward us siner Brüder Hand, hat er sin Vatter trülich klagt und an Gott nicht verzagt:
 Israel, Vatter min,
 din Gott, der gäb’ dir Freud’ für alles Leid.
Da Jakob nu das Kleid ansach mit großem Schmerzen er da sprach:

O weh der großen Not, mein lieber Sohn, der ist tot.
Der wilden Tier han ihn zerrissen und mit den Zähnen zerbissen.
O Joseph, mein lieber Sohn!
Wer will mich Alten trösten nun? Denn ich vor Leide muß ersterben und traurig fahren von dieser Erden.
Ludwig Senfl «Es taget vor dem Walde»
Es taget vor dem Walde:
Stand üf, Kätterlin!
Die Hasen laufen balde:
Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiaho,
Du bist min, so bin ich din:
Stand üf, Kätterlin!
Es taget in der Aue,
Stand üf, Kätterlin!
Schöns Lieb, laß’ dich anschauen!
Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiaho,
Du bist min, so bin ich din:
Stand üf, Kätterlin!
Es taget vor dem Holze,
Stand üf, Kätterlin!
Die Jäger hürnen stolze,
Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiaho,
Du bist min, so bin ich din:
Stand üf, Kätterlin!
Ludwig Senfl «Entlaubet ist der Walde»
Entlaubet ist der Walde Gen diesem Winter kalt.
Beraubet wird ich balde Meins Liebs, das macht mich alt.
Daß ich die Schön’ mueß meiden,
Die mir gefallen tuet,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bringt mir heimliches Leiden Und macht mir schweren Muet.
Was läßt du mir zue Letze *),
Mein schöns brauns Maidlein fein,
Das mich dieweil ergetze2),
So ich von dir mueß sein?
Hoffnung tuet mich ernähren3),
Nach dir so werd’ ich krank,
Tue bald hernieder kehren 4),
Die Weil’ ist mir zue lang.
*) zum Abschied, als Abschiedsgeschenk = zuletzt. ') entschädige und erfreue. *) am Leben erhalten. 4) ich kehre bald wieder zurück.
Ludwig Senfl «Laub, Gras und Blüeh»
Laub, Gras und Blüeh *) in aller Welt Tuet sich herfür nun machen,
Derhalb man jetzt viel Freuden hält,
Vergißt all schwerer Sachen.
Demnach will ich auch halten mich,
Guet Fröhlichkeit besinnen,
Der Hoffnung bin,
Unglück sei hin:
Werd auch ein Spiel gewinnen 2).
*) Blüte, Blust. *) meine Sache zu Ende führen.
Ludwig Senfl « Das Gläut zu Speyr »
Text der 1. Stimme:
Gling, glang, gling, glang ...
Laßt mehr angehn’n, da müeßt ihr zue mir her stehn.
Gling, glang, gling, glang ...
Mit unsern Glocken laßt zammen locken, ziecht *) unerschrocken.
Gling, glang, gling, glang ...
Wiewohl zwar Andacht bloß,
 ') zieht.

Gott’sdienst ist groß, geht über’s Gläut am Kirchtag heut’.
Gling, glang, gling, glang ...
Die Schüler kommen schon Glocken brummen, habt viel Singens, gilt Anbringens, so Pfarrer aufsteht, gen Opfer geht.
Text der 2. Stimme:
Nun kumbt hieher all und helft mir einmal in diesem Saal, wem’s Läuten g’fall’, und ziecht an bald, treibt wenig G’schall.
Gling, glang, gling, glang ...
Nit irret mich, sunst hör’ auf ich.
Flugs, fuder 2) dich.
Gling, glang, gling, glang ...
Ich mag nicht läuten lang.
Bitt’ ich, mir sag’, was ist für Tag, was hab’ wir heut’, daß man so läut’.
Gling, glang, gling, glang.
Solch’s G’läut macht mich betör’n, ich mag mich selbst nit hör’n.
Schau’ eben auf, zeuch 3) gleich mit auf.
Gling, glang, gling, glang.
Nun läut’t zam4) in Gottes Nam’.
Wer kommen will, darf 5) G’läuts nit viel, mag her treten ungebeten zue der Metten6).
*) beeile. s) ziehe. 4) zusammen. 5) bedarf. ") Frühgottes-dienst.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Text der 3. Stimme:
Kumbt her all, kumbt her und helft mir, Messner.
Ziecht an, ziecht an, wer mag und kann.
Zue dem Fest tue das Best’.
Drumb ich bitt’, spart euch nit.
Jedermann soll her gan.
Laßt aufgahn, nicht klagt an, noch nicht fliecht, ziecht an, ziecht, streckt die Arm’, macht euch warm.
Gling, glang, gling, glang ...
So Hans und Paul, ziecht, seid nit faul.
Wie schnauft ihr mit dem Maul? Gling, glang, gling, glang, bum. Nit ziecht so schnell, so klingt’s baß7) hell.
So fein greift drein,
Gling, glang, gling, glang ... mar, mir, maun ... bum.
Nun läut’t zammen in Gott’s Namen.
Wer will kummen, hat’s vernummen.
An dem Fest heut’ hab’ wir lang gläut’t.
Mur, maun.
Text der 4. Stimme:
Mur, maun, mur, maun ... Nun kumbt, ihr Knaben all, greift an und läut’t einmal, daß Glock’ schall’.
Mar, mer, mir, mur, maun ...
’) besser.
Streck’ an, streck’ an,
was ein jeder mit der Macht kann.
Mar, mer, mir, maun,
gling, glang, gling, glang, gling.
Seht zue mit und klenkt8) mit.
Mur, maun ...
Gling, glang, gling, glang ...
So läut’t guet Ding, daß’s tapfer kling’,
Maus, her an Ring °), das Opfer bring’, weil man das Amt singt.
Mar, mer, mir, maun .
Text der 5. Stimme:
Mir, mur, mar, maun ...
Ziecht an lieben Gesellen, die mit mir läuten wollen.
Mir, mur, maun.
Nu zue diesem Fest tuet allsambt das Best’, nehmt hin Strick’ und Seil’, ziecht an resch 10) mit Eil’.
Mur, maun, mur, maun ...
So	tuet zammsteh’n, laßt’s wohl auf geh’n, daß so viel zwen “).
Gling, glang, gling, glang.
Jans 12), auch anfang’s.
Jetzt klingt’s wohl und geht ganz recht.
So, so mein Knecht.
Mur, maun, mar, maun.
Hui, nun läut’t zusamm’ in Gottes Nam’.
Wer kumbt, der kumbt.
Hans, tue dich munter um, daß Glock’ entbrumm’13), und schau mit zue, daß’s Seil nit brechen tue.
Mur, maun, mur, maun ...
') klingen lassen. *) Muskel, her zum Wettstreit der Glocken. 10) flink. “) wie zwei.I!) Johannes. “) zu brummen beginne]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Text der 6. Stimme:
Mur, maun, mur, maun, bum ...
Mar, mer, mir, mur, maun, bum ...
Bum, bum, bum, bum, bum, bum, bum.
Texte zu den Liedern von Senfl aus: L. Senfl, Sämtliche Werke, herausgegeben von Arnold Geering und Wilhelm Altwegg, Bd. 2, 4 und 5.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente:
Blockflöten Arnold Dolmetsch, Haslemere, und
Hans Conrad Fehr, Zürich
Krummhorn Otto Steinkopf, Berlin
Zink Otto Steinkopf, Berlin
Posaune Johann Carl Kodisch, Nürnberg 1727
Diskantgambe Eugen Sprenger, Frankfurt a. M.
Tenorgambe Hieronymus Brensius, Bologna um 1550
Tenorgambe Eugen Sprenger, Frankfurt a. M.
Baßgambe Pieter Rombouts, Amsterdam 1723 Orgelpositiv des Basler Kammerorchesters, erbaut von der Firma Metzler & Söhne, Dietikon (Zürich)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>