<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19950406'>06/04/1995</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0887.tif'/>
        <date when='19950406'/>
        <name key='Mattheson, Johann' type='person' role='cmp'>Mattheson, Johann</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Barroso, Verena' type='person' role='int'>Barroso, Verena</name>
        <name key='Abele, Ekkehard' type='person' role='int'>Abele, Ekkehard</name>
        <name key='Senn, Georg' type='person' role='int'>Senn, Georg</name>
        <name key='Ernst, Ralf' type='person' role='int'>Ernst, Ralf</name>
        <name key='Adamczyk, Elzbieta' type='person' role='int'>Adamczyk, Elzbieta</name>
        <name key='Feiger, Angela' type='person' role='int'>Feiger, Angela</name>
        <name key='Kholodova, Elena' type='person' role='int'>Kholodova, Elena</name>
        <name key='Lombardi, William' type='person' role='int'>Lombardi, William</name>
        <name key='Neuhoff, Matthias' type='person' role='int'>Neuhoff, Matthias</name>
        <name key='Pichler, Heike' type='person' role='int'>Pichler, Heike</name>
        <name key='Oro, Martín' type='person' role='int'>Oro, Martín</name>
        <name key='Ribes, Xavier' type='person' role='int'>Ribes, Xavier</name>
        <name key='Weber, Witte Maria' type='person' role='int'>Weber, Witte Maria</name>
        <name key='Ahern, Patricia' type='person' role='int'>Ahern, Patricia</name>
        <name key='Börner, Dirk' type='person' role='int'>Börner, Dirk</name>
        <name key='Brany, Ludek' type='person' role='int'>Brany, Ludek</name>
        <name key='Centurione, Roberta' type='person' role='int'>Centurione, Roberta</name>
        <name key='Centurioni, Olivia' type='person' role='int'>Centurioni, Olivia</name>
        <name key='Dorner, Michele' type='person' role='int'>Dorner, Michele</name>
        <name key='Feurer, Sandrine' type='person' role='int'>Feurer, Sandrine</name>
        <name key='Fromm-Pfeiffer, Ulrike' type='person' role='int'>Fromm-Pfeiffer, Ulrike</name>
        <name key='Gonçalves, Rogério' type='person' role='int'>Gonçalves, Rogério</name>
        <name key='Grampp, Florian' type='person' role='int'>Grampp, Florian</name>
        <name key='Klein, Irene' type='person' role='int'>Klein, Irene</name>
        <name key='Leitherer, Barbara' type='person' role='int'>Leitherer, Barbara</name>
        <name key='Leitherer, Christian' type='person' role='int'>Leitherer, Christian</name>
        <name key='Lenzing, Christian' type='person' role='int'>Lenzing, Christian</name>
        <name key='Löffler, Xenia' type='person' role='int'>Löffler, Xenia</name>
        <name key='Muzii, Leonardo' type='person' role='int'>Muzii, Leonardo</name>
        <name key='Pfister, Stephanie' type='person' role='int'>Pfister, Stephanie</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Quint, Jean-Marie' type='person' role='int'>Quint, Jean-Marie</name>
        <name key='Schacht, Stephanie' type='person' role='int'>Schacht, Stephanie</name>
        <name key='Seghezzo, David' type='person' role='int'>Seghezzo, David</name>
        <name key='Skalka, Petr' type='person' role='int'>Skalka, Petr</name>
        <name key='Vogt, Olivier-Renaud' type='person' role='int'>Vogt, Olivier-Renaud</name>
        <name key='Wimmer, Gertraud' type='person' role='int'>Wimmer, Gertraud</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert IV
        Donnerstag, 6. April 1995, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0888.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿„Die vornehmste Absicht bey der Melodie ist der Affect..."
Johann Mattheson (1681 -1764), der Komponist des Oratoriums „Das Lied des Lammes", ist heutzutage besser bekannt als einer der führenden Kritiker, Theoretiker und Journalisten des musikalischen Barock in Deutschland. Dabei hat der Hamburger, ein ausgebildeter Sänger und Dirigent, in den Jahren, in denen seine berühmtesten Schriften wie „Das Neu-Eröffnete Orchestre" (1713) oder die „Critica Musica' (1 722-25) entstanden sind, auch etliche Opern, Oratorien, Kantaten und Kammermusikstücke komponiert und aufgeführt. „Das Lied des Lammes" ist sein drittes und letztes Oratorium auf die Leidensgeschichte Jesu. Mattheson hatte zwischen 1715 und 1 728 den Musikdirektor-Posten am Hamburger Dom inne, und dort erklang das Werk -vermutlich am Palmsonntag 1 723 - zum ersten Mal.
   Der Dichter des Oratoriums war ebenfalls Hamburger. Christian Postei wurde 1658 bei Hamburg geboren. Er studierte Rechtswissenschaften in Leipzig und Rostock, machte die für einen Mann aus gutem Hause damals übliche Bildungsreise durch Holland, England, Frankreich und Italien und ließ sich schließlich als Jurist in Hamburg nieder, um sich in seiner Freizeit der Poesie zu widmen. Zwischen 1688 und 1702 schrieb und veröffentlichte er insgesamt 28 Opern- und Ballett-Libretti für die Hamburger Oper. Für „Das Lied des Lammes" verwendete Postei (um 1 700) die Passionsgeschichte nach dem Evangelium des Johannes, Kapitel 19; die einzelnen Stationen verband er durch Arien und Duette, die das Geschehen reflektieren und kommentieren. Das Ganze wurde im Jahr 1704 möglicherweise vom jungen Georg Friedrich Händel zum ersten Mal in Musik gesetzt und unter dem Titel „The Passion according to St. John" aufgeführt. (Man ist sich heute über die Autorschaft Händels nicht mehr ganz sicher.)
   Matthesons Oratorium ist nicht nur ein musikalisches dichtes und dramatisch wirkungsvolles Werk, für die Aufführungspraxis ist es außerdem ein seltener Glücksfall: Im Jahr nach der Uraufführung veröffentlichte Mattheson einen ausführlichen Artikel in seiner „Critica Musica", in dem er sich mit der „idealen" Vertonung des Postelschen Textes auseinandersetzte. (Für den Händel-Forscher Friedrich Chrysander und in seiner Nachfolge auch für einige Kollegen handelte es sich bei dieser Auseinandersetzung -nebenbei bemerkt - lediglich um eine eifersüchtige Attacke auf den begabteren Komponisten.) In Dialogform („Des fragenden Componisten erstes Verhör über eine gewisse Passion") erläutert Mattheson einem Herrn „Melophile" (auf deutsch: „Freund der Melodie") die einzelnen Affekte, die die Arien ausdrücken sollen, und gibt damit nicht nur einen Einblick in die Komponierwerkstatt eines barocken Tonsetzers, sondern auch eine wertvol-

le Hilfe für die Interpretation. So nennt er zum Beispiel „Reu und
Leid" als die „Gemüths-Bewegung" der ersten Arie auf den Text:
„Unsre Bosheit ohne Zahl
fühlt der Heiland, der Gerechte,
mehr als selbst der frechen Knechte
Peitschen-Streich und Geissel-Qual.".
Andere Affekte sind „Liebe und Vergnügen" oder „mit stolzer Art", „rasende Wut" oder „Freude und Trost". Außerdem machte Mattheson Angaben zur Art der Begleitung für einzelne Stellen („Ich hielte es besser, daß die Instrumente ein Paar Tacte vorhergingen") und die Art des Vortrages („Denn ob zwar der Evangelist nicht würcklich lieset, so erzehlet er doch die gelesenen Worte, als ob er sie läse."). Daß Mattheson seine eigene Vertonung für ausgesprochen „modern" hielt, erfahren wir au^^ seiner Kritik an dem „passagio" (einer Verzierung), die sein Vorgänger auf das Wort „geißelt" setzte. Für Mattheson war das ein typisches Beispiel für den antiquierten überladenen Stil; nach dem neuesten, aufgeklärten Geschmack war die schlichte Melodie der wesentliche Träger des musikalischen Ausdrucks.
  Wir wissen darüber hinaus, daß Mattheson für die Aufführung die besten und teuersten Künstler der Hamburger Oper engagierte und die Sopranstimmen mit Sängerinnen besetzte - gegen die damals noch übliche Vorschrift, in der Kirche nur Knabenstimmen zu Gehör zu bringen.
  Matthesons “Lied des Lammes” ist ein markantes Werk in der Reihe der nord- und mitteldeutschen Passions-Oratorien, zu denen nicht zuletzt Bachs vielgespielte Passionen zählen. Unsere “europäische Wiederaufführung" bedeutet damit mehr als eine museale Entdeckung!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0889.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Johann Mattheson: "Das Lied des Lammes"
Passions-Oratorium (1723)
 Verena Barroso Gerd Türk Ekkehard Abele Georg F. Senn Ralf Ernst
 Sopran
 Tenor
 Bariton (Pilatus) Bariton (Jesus) Bass (Arien)
Der
Konzertmeisterin
Choreinstudierung
Leitung
Chiara Banchini Gerd Türk Jesper Christensen
Sänger der Schola Cantorum Basiliensis
 Ekkehard Abele, Elzbieta Adamczyk,
Angela Feiger, Elena Kholodova, William Lombardi, Matthias Neuhoff, Heike Pichler, Martin Oro Barrera, Xavier Ribes, Gerd Türk, Witte Weber
 Instrumentalsten der Schola Cantorum Basiliensis
FinJricia Ahern, Dirk Börner, Ludek Brani, Roberta Centurione, es Olivia Centurioni, Michele Dorner, Sandrine Feurer, Ulrike Fromm-Pfeiffer, Rogerio Gonipalves, Florian Grampp, Irene Klein, Barbara Leitherer, Christian Leitherer, Eckhard Lenzing, Xenia Löffler, Leonardo Muzii, Stephanie Pfister, David Plantier, Jean-Marie Quint, Stephanie Schacht, David Seghezzo, Petr Skalka, Olivier-Renaud Vogt, Gertraud Wimmer
Dieses Konzert wird von Schweizer Radio DRS 2 aufgenommen und am Donnerstag, 13. April 1995, um 20.05 Uhr gesendet.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>