<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19900327'>27/03/1990</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1462.tif'/>
        <date when='19900327'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Cohen, Patrick' type='person' role='int'>Cohen, Patrick</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Cohen, Patrick' type='person' role='int'>Cohen, Patrick</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   Freunde alter Musik in Basel
    3. Konzert
    Dienstag, 27. und Mittwoch, 28. März 1990, jeweils um 20.15 Uhr im Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
Ludwig van Beethoven
Das Gesamtwerk für
Violoncello und Fortepiano
   Christophe Coin, Violoncello Patrick Cohen, Fortepiano
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1463.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Ludwig van Beethovens fünf Sonaten für Klavier und Violoncello — in dieser Reihenfolge werden die Instrumente auf den originalen Titelblättern aufgeführt, durchaus in der Tradition der Klaviersonate mit obligatem Streichinstrument — erschienen in drei Opera, die für jeweils eine der drei Schaffensperioden stehen können, in die der musikalische Werdegang des Komponisten gemeinhin unterteilt wird.
  Op. 5, mit den Sonaten F-dur und g-moll, zeigt Charakteristika des Frühwerks in der noch nur zweisätzigen Gesamtanlage ohne (langsamen) Mittelsatz. Auch jeweils unterschiedliche Behandlung der langsamen Einleitung zum ersten Satz — die Sonate F-dur bietet eine Einleitung im engeren Sinne des Wortes, dagegen erreicht der Beginn der g-moll-Sonate die Geschlossenheit eines eigenen Satzes — weisen auf das Ringen um die klassische Form.
  Die beiden entstanden im Zusammenhang mit einer Reise nach Berlin im Februar 1796, geschrieben wohl für den ersten Violoncellisten des preussischen Königs, Jean-Pierre Duport, dediziert jedoch dem König selbst, Friedrich Wilhelm II.
   Die Sonate A-dur, op. 69, führt in die Jahre der reifen Meisterschaft. Sie entstand 1807/1808, also etwa gleichzeitig zur 5. und 6. Symphonie. Vermutlich ist die Entstehung der Sonate durch Beethovens Wunsch veranlasst worden, seinen Freund Gleichenstein, der ein tüchtiger Cellist war, für die ihm anfänglich zugedachte Widmung des vierten Klavierkonzertes zu entschädigen.
  Souverän geht Beethoven mit den Formen um, in denen er sich auf Wesentliches beschränken kann; in der Gesamtanlage fällt die Behandlung des Scherzo auf, mit seiner markant-synkopischen, ja witzigen Motivik — übrigens ist op. 69 die einzige der fünf Sonaten mit Scherzo. Der kraftvollvirtuose Charakter der Tonart A-dur, die bei Beethoven oft mit Brillanz und lichtem, diesseitigem Glanz gepaart erscheint, kommt nach der sanftlyrischen Intonation durch das unbegleitete Cello erst im zweiten Thema des Kopfsatzes und vor allem im Finale zum Tragen.
   Komponiert im Jahr 1815 für seinen Freund, den Wiener Cellisten Joseph Linke, gewidmet der Gräfin Erdödy, verschliessen sich die Sonaten C-dur und D-dur, op. 102, einem unmittelbarem Zugang. Wiederholt als "sperrig'' und "spröde" apostrophiert, geben sie Zeugnis von Beethovens Suche nach neuen Wegen in einer mühevoll-unproduktiven Zeit. So weist Beethovens Bezeichnung der C-dur-Sonate als "freje Sonate" zurück auf die freie Fantasie und die Klaviersonaten op. 27, das Finale der D-dur-Sonate hingegen auf die erneute Hinwendung zum Kontrapunkt — vielleicht unter dem Einfluss der zunehmend wirksamen Bach-Rezeption jener Jahre.
  Wohl im Entstehungsjahr der zwei Sonaten op. 5 (1796) komponierte Beethoven eine Folge von 12 Variationen über "See the conqu ring hero comes" (mit der Melodie des berühmten "Tochter Zion") aus Händels Oratorium "Judas Makkabäus", die er der Fürstin Christiane v. Lichnowsky widmete. Möglicherweise noch im gleichen Jahr, vielleicht aber auch geringfügig später, entstand einer erste Folge von Variationen über ein Thema aus Mozarts "Zauberflöte", die Variationen F-dur, op. 66 über "Ein Mädchen oder Weibchen". Die Aufführung der Oper im Jahre 1801 im Hoftheater und dann im Theater an der Wien gab wahrscheinlich Anlass zur Komposition der 7 Variationen über "Bei Männern, welche Liebe fühlen".

 PROGRAMM
 1.	Konzert
 Sonate F-Dur, Opus 5 Nr. 1 (1796) dem König Friedrich Wilhelm II. von Preussen gewidmet Adagio sostenuto - Allegro - Rondo (Allegro vivace)
 Sieben Variationen über das Thema "Bei Männern,welche Liebe fühlen" aus Mozarts Oper "Die Zauberflöte" (komponiert vermutlich 1801) dem Grafen Johann Georg von Browne gewidmet
 PAUSE
 Zwölf Variationen über ein Thema aus Händels Oratorium "Judas Maccabäus" (komponiert vermutlich 1796) der Fürstin Christiane von Lichnowski gewidmet
 Sonate D-Dur, Opus 102 Nr. 2 (Wien 1815) der Gräfin Marie von Erdödy gewidmet
  Allegro con brio - Adagio con molto sentimento d'affetto - Allegro fugato
 2.	Konzert
 Sonate C-Dur, Opus 102 Nr. 1 (Wien 1815) der Gräfin Marie von Erdödy gewidmet Andante / Allegro vivace - Adagio / Allegro vivace
 Sonate g-moll, Opus 5 Nr. 2 (1796) dem König Friedrich Wilhelm II. von Preussen gewidmet Adagio sostenuto e estressivo - Allegro molto piü tosto presto - Rondo (Allegro)
 PAUSE
 Zwölf Variationen über das Thema "Ein Mädchen oder Weibchen" aus Mozarts Oper "Die Zauberflöte", Opus 66 (Wien 1798)
 Sonate A-Dur, Opus 69 (Wien 1807) dem Freiherrn Ignaz von Gleichenstein gewidmet Allegro ma non tanto - Scherzo: Allegro molto -Adagio cantabile / Allegro vivace
  Violoncello von Carlo Antonio Testore, Mailand 1758 Fortepiano nach Michael Rosenberger, Wien 1810, aus der Werkstatt Michael Walker, Neckargemünd 1985]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1464.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHRISTOPHE COIN et PATRICK COHEN
SUR DISQUES
                   harmonia mundi
                              FRANCE
 BEETHOVEN
Sonates pour piano et violoncelle op. 5, nos 1 et 2
CD HMC 901179
 BEETHOVEN
Sonate pour piano et violoncelle, op. 69 Variations sur “See the Conqu’ring Hero comes”
“Bei Männern, welche Liebe fühlen”
CD HMC 901180
 HAYDN
Trios pour pianoforte, violon et violoncelle Hob. XV: 12, 13, 14 (avec Erich Höbarth, violon)
CD HMC 901277 - MC HMC 401277
Distribution exclusive pour la Suisse :
MUSIC CONSORT AG - Eugen Huber Str. 61 - 8048 Zürich]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>