<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19950526'>26/05/1995</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münster</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0890.tif'/>
        <date when='19950526'/>
        <name key='Taverner, John' type='person' role='cmp'>Taverner, John</name>
        <name key='Tallis, Thomas' type='person' role='cmp'>Tallis, Thomas</name>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Weelkes, Thomas' type='person' role='cmp'>Weelkes, Thomas</name>
        <name key='Tomkins, Thomas' type='person' role='cmp'>Tomkins, Thomas</name>
        <name key='Gibbons, Orlando' type='person' role='cmp'>Gibbons, Orlando</name>
        <name key='Higginbottom, Edward' type='person' role='int'>Higginbottom, Edward</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münster'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
                     Extrakonzert II Freitag, 26. Mai 1995 20.15 Uhr, Münster Basel
Europäisches Jugendchor-Festival Basel
Festival Europeen des Choeurs de Jeunesse Bäle
European Festival of Youth Choirs Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0891.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ The Golden Age of English Socred Music	™
        Das sechzehnte Jahrhundert brachte England zu einer ausserordentlich reichen kulturellen Blüte, obwohl die Reformation mit ihren schwerwiegenden sozialen und politischen Umwälzungen sowie neuen Vorgaben an die Künste den Komponisten die Arbeit enorm erschwerte. Es stellt eines der eindrücklichsten Zeugnisse für die Flexibilität und Anpassungsfähigkeit von Musikern und Komponisten dar.
        Das heutige Programm des Chores des New College Oxford verfolgt diese Spuren und würdigt die Leistung dieser Meister der Polyphonie. Vom einen Ende des Jahrhunderts hören wir die sich aufschwingenden Linien des vorreformatorischen Stils von Taverner, vom ändern die feine, fast madrigaleske lateinische Polyphonie William Byrds (für die widerspenstigen Katholiken Englands erdacht). Zum einen hören wir Musik von Tallis für den alten Sarum Ritus, auf der anderen Seite steht das Werk von Orlando Gibbons für den reformierten Ritus der neu gegründeten anglikanischen Kirche; Musik, nicht weniger geschickt in der Anlage, aber deutlich humanistischer im Tonfall und natürlich jetzt unter Verwendung landessprachlicher Texte. Musik sehr verschiedener Stile, aber immer erkennbar englisch in ihrer Annäherung an Contrapunkt, Text-Unterlegung und melodische Modulation. Eingebettet in diese Traditionen und eben diese Musik im täglichen Gottesdienst weiterpflegend, ist der Chor des New College Oxford in idealer Weise dazu geeignet, ein Programm mit Meisterwerken englischer Vokalkunst des 16. Jahrhhunderts zu praesentieren.
The Choir of New College Oxford
        Die Chortradition am New College ist so alt wie das College selbst: Es wurde 1 379 gegründet. Bis zum heutigen Tag hat sich die Zahl der sechzehn Chorsänger nicht geändert. Die erwachsenen Sänger (die tiefen Stimmen) stammen sowohl vom College (Assistenten) wie auch aus der Gemeinde. Zu den primären Aufgaben des Chores gehört während der universitären Semester das täglich gesungene Abendgebet, jedoch wird diese Arbeit durch Konzerte, Aufnahmen, Radiosendungen und Tourneen ergänzt. Das Repertoire des Chores beinhaltet zusätzlich zur liturgischen Musik der anglikanischen Kirche die grossen Chorwerke des Barocks und der Klassik. Mehr als 50 Aufnahmen / CDs sind mit diesem Klangkörper auf dem Markt.
        Im Bereich der alten Musik hat der Chor mit den führenden Ensembles und Orchestern zusammengearbeitet (Academy of Ancient Music, The English Concert, the Orchestra of the Age of Enlightenment). Besondere Erwähnung verdient die Aufnahmetätigkeit mit dem King's Consort unter dessen Leiter Robert King, wobei der Chor an der Gesamtaufnahme von Purcells geistlicher Musik (für Hyperion Records) teilnahm. Händels Oratorien Joshua, Judas Maccabaeus, Deborah und The Occasional Oratorio finden sich in Aufnahmen ebenso wie die Hymnen aus der Feder von William Boyce und Maurice Greene. In Planung sind englische Sakralmusik des 1 8. Jahrhhunderts von William Croft und die Cantiones Sacrae von William Byrd (1575). Hinzu kommen Hymnen und Motetten des unbekannten Charles Villiers Stanford. Der Chort trat 1992 und 1993 an den "BBC Promenade Concerts" in London auf und bestreitet ansonsten zahlreiche Tourneen in Europa und Ubersee
        Edward Higginbottom ist seit 1976 musikalischer Direktor des New College Oxford.
 Seine Ausbildung genoss er zunächst als Organist, doktorierte anschliessend am Corpus Christi College Cambridge und verbrachte zu weiterführenden Studien mit Marie-Claire Alain drei Jahre in Paris. Seit seiner Ernennung am New College Oxford hat er den Chor zu internationaler Bedeutung geführt, u.a. mit Aufführungen und Aufnahmen bisher unbekannter Musik englischer Meister. Neben seinem Dirigat unterrichtet er musikologische Fächer am College und fungiert als Berater des französischen Kulturministeriums, wofür er die Auszeichnung "Officier de lOrdre des Arts et des Lettres" zugesprochen bekam.

ThÄBolden Age of English Sacred Music
 John Taverner (1490-1545)
 Thomas Tallis (1505-1585)
William Byrd (1543-1623)
Thomas Tallis
William Byrd
Thomas Weelkes (1576-1623)
William Byrd
Thomas Tomkins (1572-1656)
Thomas Tallis
Orlando Gibbons (1583-1625)
 Mater Christi
O sacrum convivium
 Attollite portas
                    Gaude gloriosa Dei Mater
                       Civitas sancti Laudibus in Sanctis
             Pause
                      Gloria in excelsis Deo Sing my soul
                     Bow thine ear Sing joyfully
                  When David heard that Absalom was slain
                       I	call and cry If ye love me
                    O clap your hands
The Choir of New College Oxford Leitung: Edwar Higginbottom
Wir danken der Ciba für die freundliche Unterstützung.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0892.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>