<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19880128'>28/01/1988</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1600.tif'/>
        <date when='19880128'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Vecchi, Orazio Tiberio' type='person' role='cmp'>Vecchi, Orazio Tiberio</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Gabrieli, Andrea' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Andrea</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Carrara, Titino' type='person' role='int'>Carrara, Titino</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ Die Heirat des Pantalone
                    Freunde Alter Musik in Basel Schola Cantorum Basiliensis]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1601.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zanni - der Diener Pantalones, listig, schlau und von niedriger Moral

Die Heirat des Pantalone
    Commedia dell’arte
    Extrakonzert der Freunde Alter Musik in Basel in Zusammenarbeit mit der Schola Cantorum Basiliensis
       Donnerstag, 28. und Freitag, 29. Januar 1988, jeweils 20.15 Uhr in der Barfusserkirche Basel (Historisches Museum)
    La Famiglia Carrara Lehrer und Studierende der Schola Cantorum Basiliensis
    Leitung: Anthony Rooley Titino Carrara
      Programm/Textheft sfr. 5-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1602.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mitwirkende
Zanni und Dottore Titino Carrara        
Isabella          Annalisa Peserico     
Franceschina      Piergiorgio Piccoli   
Ottavio           Carlo Presotto        
Pantalone         Argia Laurini Carrara 
Capitano          Richard Levitt        
Sopran            Gundula Anders        
                  Carol Schlaikjer      
                  Nadia Ragni           
                  Susanne Ryden         
                  Kathleen Dineen       
                  Rebecca Reese         
Alt               Susan Norin           
                  Dorothee Heit         
                  Luiz da Silva         
                  Andreas Scholl        
Tenor             Gerd Türk             
                  Achim Schulz          
                  Thomas Peyer          
Bass              Ulrich Messthaler     
                  Peter Zimbel          
Tanz - Mime       Friederike Schulz     
Trompete          Roland Callmar        
                  Anders Hemström       
                  Edvard Cervenka       
                  Gilles Rapin          
                  Olav Kjök             
Schlagzeug        Carlos Harmuch        
Holzbläser        Harriett Herrle       
                  Elsa Franck           
                  Katharina Arfken      
                  Esther Baumberger     
Zink              Jean Tubery           
                  Annegret Schweizer    
Posaune           Howard Weiner         
 Violine
 Viola da gamba Laute/Theorbe
 Harfe
 Cembalo/Orgel
                   Fumiko Wellington Karin Baasch
                  Imke David Friederike Heumann
                  Michael Craddock Lars-Erik Larrson Jerome Lefebvre Nuno Miranda Susanne Fokuhl Bernard Gomar Eero Palviainen
                   Heidrun Rosenzweig
                  Augusta Campagne
Anita Küster
Bühnenausstattung             Basler Theater    
                              Peter Vogt        
                              Lukas Wunderer    
Kostüme                       Basler Theater    
                              Cecile Grieder    
                              Kostüm-Kaiser     
Lichtgestaltung               Jürgen Hoffmann   
Lichtpult                     Gret Bötschi      
Beleuchtungskorrepetitor      Benno Hotz        
Garderobe und Schminke        Jasmin Christ     
                              Cecile Grieder    
Organisation, Koordination,   Michele Dorner    
Programmheft                  Meinrad Schweizer 
Übersetzung der Madrigaltexte Nicoletta Gossen  
Einstudierung der Madrigale   Richard Levitt    
Leitung                       Anthony Rooley    
                              Titino Carrara    
              Unsere Aufführung ist eine Adaption der Londoner Inszenierung innerhalb der Summer Music South Bank, Greater London Council (August 1985).
               Wir danken den Basler Theatern für ihre grosszügige Unterstützung bei der Vorbereitung der Bühne und für die Kostüm-Ausleihe. Den Bühnenaufbau besorgte die technische Abteilung der Basler Theater. Unser Dank gilt den Herren R. Jentzen und M. Greve sowie ihren Mitarbeitern.
              Ebenso danken wir der Direktion und den Mitarbeitern des Historischen Museums für die gute und hilfreiche Zusammenarbeit.
              Der Druck dieses Programmheftes wurde durch die finanzielle Unterstützung des Schweizerischen Bankvereins ermöglicht. Dafür herzlichen Dank!

A. ARTAUD (1938)
Wie kommt es, dass auf dem Theater, zumindest auf dem Theater, wie wir es in Europa oder besser im Abendland kennen, all das, was spezifisch dem Theater eignet, das heisst all das, was nicht dem Ausdruck durch das Wort, durch die Wörter unterworfen ist oder, wenn man 50 will, was nicht dem Dialog angehört. . ., in den Hintergrund gedrängt wird?
 J.W. GOETHE (1786)
Gestern war ich in der Komödie, Theater St. Lukas, die mir viel Freude gemacht hat, ich sah ein extemporiertes Stück in Masken, mit viel Naturell, Energie und Bravour aufgeführt, . . . Mit unglaublicher Abwechslung unterhielt es mehr als drei Stunden, die Zuschauer spielen mit, und die Menge verschmilzt mit dem Theater in ein Ganzes. Den Tag über auf dem Platz und am Ufer auf den Gondolen und im Palast, der Käufer und Verkäufer, der Bettler, der Schiffer, die Nachbarin, der Advokat und sein Gegner, alles lebt und treibt und lässt sich es angelegen sein, spricht und beteuert, schreit und bietet aus, singt und spielt, flucht und lärmt. Und abends gehen sie ins Theater und sehen und hören das Leben ihres Tages, künstlich zusammengestellt, artiger aufgestutzt, mit Märchen durchflochten, durch Masken von der Wirklichkeit abgerückt, durch Sitten genähert.
Unter «Commedia dell’arte» verstehen wir das italienische Stegreiftheater der Renaissance, eines der aufregendsten Phänomene, die das europäische Theater in seiner jahrhundertelangen Entwicklung erlebt hat.
Kurz nachdem sie in der zweiten Hälfte des
16.	Jahrhunderts von der Geschichtsschreibung wahrgenommen worden war, griff die Commedia dell’arte, von Italien ausgehend, in den folgenden zweihundert Jahren auf ganz Europa über. Sie eroberte Marktplätze, Theaterhäuser, ja selbst die königlichen Höfe, und machte ihre Charaktere überall bekannt: Pantalone de Bisognosi, der alte Kaufmann aus Venedig, mit seiner lächerlichen Leidenschaft für Geld und Mädchen, Brighella aus Bergamo mit seiner schlauen und brutalen Phantasie, die Liebhaber in ihrer emphatischen Empfindsamkeit, die Dienerin mit ihrer lockeren Moral, Capitano, grosstuerisch und feige, Pulcinella, verquer und rührend, Arlecchino, sympathisch, einfältig und faul, bis sie alle zu sprichwörtlichen Figuren wurden.
Als solche tauchten sie, mitgerissen vom Strom des Lebens, in immer neuen Kombinationen und Situationen auf: Auf Jagd nach Frauen und Geld, rachsüchtig und lüstern, immer getrieben von den kleinlichsten oder den grossmütigsten Gefühlen, betrügen sie oder werden betrogen, prügeln sic oder müs-
sen Prügel einstecken; selbst die Alten siegen manchmal, wenn auch nur für einen kurzen Augenblick, und die Liebhaber kosten, bevor sie selbst als Alte verspottet werden, voll den Glanz ihrer Jugend aus.
Eine ungeheure Welt, erstaunlich lebendig, wahr und künstlich zugleich, die sich, ihre Vitalität auf den paar Quadratmetern des Podestes entfaltend, in Europa am Anfang seiner neuzeitlichen Ära behauptete. Mehr noch, sie forderte innerhalb des Systems unserer Zivilisation den Geschmack für die symbolische Darstellung des unmittelbaren Daseins.
Es gelang in der Commedia dell’arte nicht nur, Situationen und menschliche Charaktere so weitgehend wie in keiner anderen europäischen Theaterform zu stilisieren, sondern auch die Dynamik der Existenz mit ihren scheinbar zufälligen Höhen und Tiefen, sowie die physischen und emotionalen Bewegungen in immer neuen geometrischen Kombinationen symbolhaft darzustellen. Bildergeschichten - die Comics der Epoche - sind charakteristisch für die neuen poetischen Horizonte, die von der Commedia dell’arte erschlossen wurden. «Durch Masken von der Wirklichkeit abgerückt» wurde die bunte Vielfalt des Alltagslebens erstmalig auf eine künstlerische Ebene erhoben. Dies erklärt nicht nur die Begeisterung Goethes, sondern auch]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1603.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿den grossen Reiz, den die Commedia auf unzählige Maler und Zeichner ausübte.
Der Name «Commedia dell’arte» betonte vor allem den professionellen Charakter dieses Theaters, und unterschied es von den gelegentlichen Laiendarbietungen. Diese Bezeichnung hat sich erst spät durchgesetzt und ist vor dem 18. Jh. kaum zu finden. Unter «Commedia» verstand man damals Theater als solches, und «arte» bezeichnete nicht, was wir heute Kunst nennen, sondern «Handwerk», gekonnte Arbeit. In der klassischen Epoche des Stegreiftheaters (zweite Hälfte des 16. Jh. und erste Hälfte des 17. Jh.) sprach man von «Commedia all’improviso», «Commedia a soggetto», «Commedia Maschere» oder «Commedia di Zanni». Später in Frankreich, wo die italienischen Schauspieler ab dem
17.	Jh. grosse Erfolge feierten, hiess sie «Comedie italienne»; im Gegensatz dazu nannten die französischen Schauspieler ihr Theater «Comedie fran^aise»,
-	bis heute der Name des französischen Nationaltheaters.
«Commedia all’improviso» gibt zu verstehen, dass die Aufführungen nicht auf einem vorgegebenen, ausführlich-literarischen Dialog basierten, sondern auf einem kurzen Szenarium, dem «Canavaccio». Hierin fand man die Anweisung für die Handlung, auch wurden die Beziehungen zwischen den Figuren erklärt, selten aber die Motivationen der Handlungen angegeben; niemals enthielt es eine Textvorlage. Die Wahl der Worte wurde dem Komödianten überlassen, seiner Phantasie, seiner Spontaneität und seinen Kenntnissen.
Um dieser ausserordentlichen Freiheit auch gewachsen zu sein, beschränkten sich die Schauspieler Jahre,
-	oft ein Leben lang, auf die Verkörperung einer einzigen Figur, die dann - laut allen Augenzeugenberichten - von den Begabtesten zu einer verblüffenden Perfektion und Aussagekraft gebracht wurde. Das Gleichgewicht zwischen der Freiheit des Darstellers in der Auswahl seiner Repliken und Handlungen und der Beschränkung auf eine einzige Rolle definiert allein jedoch noch nicht das italienische Stegreiftheater, auch wenn ein solches Phänomen im europäischen Theater allein in der Commedia dell’arte anzutreffen ist.
*
Die Entstehung der Commedia dellarte stellt die Theatergeschichte vor viele, bislang unbeantwortete Fragen.
Ein solch komplexer und kohärenter darstellerischer Stil müsste, unserem normalen historischen Empfinden folgend, einen langen Reifeprozess durchgemacht haben. Doch gerade der scheint nicht beweisbar. So meint der bekannte, italienische Theaterhistoriker Vito Pandolfi sogar, dass die Commedia ihre wichtigsten Schöpfungen und ihre an künstleri-
schem Potential reichsten dramatischen Figuren in der Zeitspanne einer einzigen Generation erreicht hat, jener, die um 1550 eine aktive Rolle zu spielen begann. Die Commedia hat, laut Pandolfi, in dieser Zeit eine so vollkommene, so genau definierte Form entwickelt, dass ihre Figuren sogar zu Archetypen wurden.
Da aber die Historie, im Gegensatz zur Mythologie, eine so plötzliche Geburt, gleich jener Athenes aus dem Kopf des Zeus, nicht einfach hinnehmen kann, wurden, in Ermangelung sicherer Quellen, eine Reihe von Hypothesen erarbeitet.
So suchte man den Ursprung in den römischen Atel-lanenspielen, betrachtete sie als eine weiterentwickelte Form der Karnevalsmaske oder gar als einen Versuch, die literarische, von Gelehrten geschriebene «Commedia erudita» populär zu machen. Diese und auch andere, weitgehend belegbaren Erklärungsversuche reichen jedoch nicht aus, die erstaunliche und paradoxe Erscheinung der Commedia dell’arte in der Entwicklung der europäischen Kultur einleuchtend darzustellen.
Einigen Meinungen zufolge ist der Name Pantalone eine komische Verzerrung der ruhmreichen Benennung «Pianta Leone» (jener, der den Löwen - die Flagge Venedigs - aufpflanzt), mit der die kämpferischen venezianischen Kaufleute für ihre Eroberung weiter Teile des Mittelmeerraumes geehrt wurden. Geht man von dem heldenhaften Typus des Kaufmannes, dem «Pianta Leone», der Ruhm und Reichtum Venedigs erkämpfte, als gesellschaftlichen Vorfahr aus, sein historischer Nachfolger war der geizige Krämer, in der Dekadenz Venedigs einzig darauf bedacht, das Erbe zu bewahren, sein Bühnensprössling Pantalone, ein verkalkter, lächerlicher Herr, sarkastisch auch «Magnifico» (Der Herrliche) genannt, ein reicher Geizhals, dem vom Helden nichts als die Pose geblieben war.
In der Commedia gehört die grösste Sympathie den Dienerfiguren, doch ist die Beschäftigung mit dem Menschen weitaus stärker als mit der Gesellschaft; darum wohl wird nicht einmal der Pantalone lieblos dargestellt.
Sein winziges Universum, seine Verücktheiten und all seine Kleinlichkeiten werden ausführlichst, kritisch, nicht aber vernichtend behandelt.
Die Gesellschaft dagegen ist in der Commedia auf ein elementares, ja, primitiv wirkendes Schema reduziert. Die Alten sind reich und mächtig, die Jungen noch mittellos, aber in Erwartung des sicheren Erbes und die Diener arbeiten, wissend, dass sie nie reich werden.
Einem ebenso reduzierten Schema folgend, ist die Verhaltensweise der Figuren einfach und voraussehbar.
Es kommt einzig darauf an, mit wieviel Frische und Elan die ewigen Irrtümer und Schwärmereien der Menschheit als völlig neu erlebt werden.

Der verkleidete Cometto fürchtet Pantalones Brille.
Pantalone ist rührend, weil er bei allen körperlichen Gebrechen noch ein sehr starkes Verlangen besitzt. Die degenerierte Form seiner Vitalität macht uns, so lächerlich sie auch wirkt, den Menschen eher sympathischer.
Die Triebkraft der Commedia dell’arte-Aufführun-gen waren die Diener - die Zanni. Die ersten beiden Zanni-Typen stammen aus Bergamo, einer Region der Republik Venedig, die in der ersten Hälfte des
16.	Jh. von einer anhaltenden Dürre getroffen wurde. Viele Bauern, vor allem die jungen Männer, waren gezwungen, in ganz Italien nach Existenzmöglichkeiten zu suchen, und die meisten endeten als Diener bei alten, reichen Leuten.
Im ersten Zannifach hat sich zunächst die Brighella-Maske durchgesetzt.
Brighella stammt aus den Bergen, ist klug, brutal und draufgängerisch,.
Im zweiten Zannifach behauptete sich der Arlecchino, ein Vertreter des Flachlandes, faul, langsam, nicht sehr klug, naiv und charmant.
Uber den Ursprung dieser aussergewöhnlichen Figur erzählt man sich folgende Geschichte:
Auf der Reise nach Neapel begegnete eine Schauspielertruppe Bauern, die gerade ihre Arbeit auf den Feldern beendeten. Sie konnten nicht umhin, diese mit derben, pfiffigen Bemerkungen zu verspotten, worauf sich einer der Bauern, ein junger, sturer und buckliger Kerl schrecklich erregte, ihnen schimpfend nachlief, zu ihnen auf den Wagen sprang und die Auseinandersetzung mit den wortgewandten comici aufnahm.
Der Streit wurde so leidenschaftlich und intensiv, dass der junge Bauer, mittlerweile war man in Neapel angelangt und die Schauspieler begannen ihre Vorbereitungen für die Aufführung, nicht abliess. Er verfolgte seine Gegner letztlich bis auf die Bühne, unbeeindruckt von Stück und Zuschauern. Beim Publikum hatte er ungewollt einen Riesenerfolg, und die Schaupieler beschlossen, ihn in ihre Truppe auf-zunehmen.
Arlecchino, Brighella und Pulcinella, diese drei
berühmtesten Dienermasken, besitzen eine ganze Reihe von Varianten, sodann gibt es Dienerfächer von geringerer Bedeutung, mit kurzlebigen Namen, die auch als die «kleinen Masken» bekannt sind. Schliesslich erscheinen noch die namenlosen Diener, zumeist einfach als Zanni geführt.
II Dottore, neben Pantalone der zweite gesetzte, ältere Herr unter den Masken der Commedia dell’arte.
Aus Bologna stammend, gefällt er sich als Schüler der dort ansässigen, berühmtesten, zeitgenössischen Universität Italiens.
Er kommt etwas später zu den Grundfiguren hinzu und ist in den ersten Dokumenten, wie zum Beispiel auf der Wandmalerei im Schloss Trausnitz, noch nicht zu finden.
Der Dottore geht allen auf die Nerven. Zumeist Rechtsgelehrter, gehört er zu jenen Menschen, die alles studiert, aber nichts verstanden haben.
Eine seiner Vorlieben gilt den lateinischen Zitaten, mit deren korrekter Wiedergabe es aber hapert. Ausserst pedantisch und rechthaberisch bis ins kleinste Detail erweist er sich doch bald als schlicht und einfach dumm.
Eine Besonderheit bildet die Gesichtsmaske des Dottore, sie besteht in der Regel nur aus Stirn und Nase.
In der Reihe der legendären Erklärungen wird dieser Gesichtsmaske folgende Herkunft nachgesagt: In einem wissenschaftlichen Disput wurde dem Dottore von einem aufgebrachten Gegner, den er nicht hatte zu Wort kommen lassen, ein Tintenfass an den Kopf geworfen. Die geschwärzte Stirn und die tintentriefende Nase blieben ihm haften . . .
Es ist anzunehmen, dass die Betonung von Stirn und Nase, also die Stilisierung des Denkens, des Kopfmenschen, den Autoritäts- und Prestigeanspruch dieses Typus ins Lächerliche ziehen sollte.
Seine Komik ist bei weitem nicht so vital und ursprünglich wie die des Pantalone. Seine universale Pseudowissenschaftlichkeit und die Kompliziertheit, mit der er sich in den einfachsten Angelegenheiten irrt, sind grundsätzlich karnevalistische Reaktionen auf die Explosion der Wissenschaften und deren Machtzuwachs in der Renaissance. Entsprechend der Funktion der närrischen Könige und Bischöfem, relativiert die Figur des Dottore die Autorität und den elitären Anspruch der Wissenschaftler.
Die Verliebten (die Amorosi oder die Innamorati), beziehungsweise die Liebhaber und die von ihnen verehrten Frauen, stehen im Mittelpunkt aller Konflikte.
Für einen, sei es auch nur vorübergehend erfolgreichen Abschluss ihrer Liebesgeschichten kommt es zu einem ständigen Kampf zwischen Alten und Dienern, mit den Alten als Gegnern und den Dienern als Helfern des ersehnten Liebesglücks. Intrigen, Listigkeiten, Prügeleien, Lachen und Heulen, Lügen, Ver-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1604.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ «Zanni und Dottore» Holzschnitt aus «II donativo di quatro asinissimi personaggi» von Adriano Banchieri, Vicenza (1697)
Handlungen und heisse Plädoyers, alles wird zu einem Riesenwirbel um die Verliebten herum.
Sie erscheinen ohne Gesichtsmake, besitzen weder ein festgelegtes Kostüm noch eine vorgeschriebene körperliche Haltung und sprechen eine literarische, blumig-pompöse Sprache.
Die Verliebten der Commedia sind dermassen von ihren Neigungen beherrscht, dass sie zu deren Spielball werden. Bei den Frauen zeigen sich noch Ansätze gesunden Menschenverstandes, die Männer aber sind völlig unfähig, ohne die Hilfe ihrer Diener zu irgendeinem Ergebnis zu kommen. So bilden sie den blossen Gegenstand der Konflikte, selten sind sie aktive Partei.
Der draufgängerische Gegenpart zu dem sanften Liebhaber wird oft von. der Figur des Capitano übernommen, unter allen Commediafiguren die groteskeste, unter den Amorosi die profilierteste Erscheinung.
Der Capitano spielte zuweilen den zweiten Liebhaber, gewöhnlich aber tauchte er als der Dritte im Bunde auf, um zwischen den zwei sich formenden Paaren Unruhe zu stiften und . . immer als Verlierer zu enden.
Die Diener lügen ständig, der Capitano tut es auch. Während aber die Lügen der Diener immer plausibel und zweckmässig sind, sei es um sich einen grösseren Lebensspielraum zu erobern oder den Liebenden zu helfen, sind die Unwahrheiten des Capitano so enorm, dass sie niemals glaubwürdig werden können.
Er lügt nicht einmal, er inszeniert die Realität um und passt sie, sicherlich auch beeinflusst und bereichert durch den grossen Erfolg des Don Quijote von Cervantes, seinem eigenen Wunschbild an.
Die Figur des Capitano ist ein Bindeglied zwischen den Masken und den Amorosi. Als Typus viel stabiler als die anderen Liebhaber, trug er in manchen Aufführungen sogar eine Gesichtsmaske.
Innerhalb es Figurensystems nimmt er eine Aussen-seiterfunktion ein.
Neben Lächerlichem und Verwerflichem zeigen sich
in seinen enormen Unwahrheiten, in seiner Feigheit und seinen schmerzlichen Misserfolgen eine Vereinsamung, eine Unfähigkeit zur Anpassung, eine Sehnsucht nach mythologischen Dimensionen, eine Flucht vor der kleinlichen Realität ins Abenteuerliche, die ihm auch eine poetische Seite verleihen.
Der Capitano erscheint zunächst ohne bestimmte geographische Identität, wird aber bereits nach kurzer Zeit als deutscher Offizier dargestellt, wohl eine spontane Reaktion gegen die deutsche Besatzungsmacht.
In dem Figurensystem der Commedia dell’arte fungieren die Verliebten als eine Art «Gegenmaske». Mit ihren Kostümen auf dem letzten modischen Stand pflegen sie ausschliesslich elegante Gefühle und benehmen sich nach allen Regeln der Courtoi-sie.
In einer Theaterform, deren Wesen von der Tradition bestimmt ist, bilden die Liebhaber (-innen) das zeitgenössische, das flüchtige Element, und der Kontrast zu den anderen Figuren, deren traditionellen Kostümen, markanten Gesichtsmasken, lebendigen Haltungen und urtümlichen Dialekten kommt der Spiegelung einer grundsätzlichen Dualität, des Stabilen und des Veränderlichen gleich.
Mit der Ankunft der Komödianten, dem Aufbau der Bühne, dem bunt kostümierten, von Pauken und Trompeten begleiteten Zug durch die Stadt, mit einem Wort, dem Einpflanzen der Aufführung in die realen Gegebenheiten beginnt die künstlerische Aktion.
Die Commedia war kein sesshaftes Theater, und in jeder neuen Ortschaft bestand das erste Unterfangen der Truppe darin, ihre Präsenz bekannt zu machen, Erwartungen zu wecken, zu schockieren und sich dabei gleichzeitig über Honorationen, Affären, Sitten, übliche Redewendungen und gängige Sprüche zu informieren.
Im Vergleich zum heutigen institutionalisierten Theater, war allein die Durchführung des Theaterabends eine schöpferische Aktion. Phantasie und Witz, mit dem die unerwarteten Schwierigkeiten gemeistert wurden, fanden bei den Zuschauern grosse Anerkennung, und die Darsteller konnten sich erlauben, während des Spiels laut über den Verlauf des Abends, die Kollegen, sogar die Zuschauer zu tratschen.
Ein dramaturgisches Mittel, um den Aufführungsablaufunter Kontrolle zu halten, waren die musikalischen Intermedien (zumeist nur als feste Einrichtung zwischen den Akten bekannt). Lieder, speziell Couplets, sentimentale und groteske Darbietungen und zuweilen auch Tänze dienten als mobile Handlungseinlagen. (Berühmt wurde u.a. die Serenade des Pantalone unter dem Fenster der Ersehnten).
Aus dem Buch: Commedia dell’arte, herausgegeben von David Esrig, Delphi 1021. ISBN 3921568552.

Synopsis
    Der Held unseres Spiels - Pantalone
1. Ovare frescamente 2. Sprologio sprolongamento 3. Intermedio Primo: «Gl’amanti malinconici»
4. Atto Primo 5. Intermedio secundo: «Madrigalettin di Pantalone»
6. Atto secondo 7. Intermedio terzo: «I tedeschi»
8. Atto terzo 9. Intermedio quatro: «Improvisazione»
10. Atto quarto 11. Conclusione confusione: «Bando del asino»]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1605.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Libretto
1.	Ovare frescamente
TEMPRO LA CETRA - Claudio Monteverdi
Tempro la cetra, e per cantar gli onori Di Marte alzo talor lo Stil e i carmi.
Ma invan la tento e impossibil parmi Ch’ella giä mai nsoni altro ch’amore.
Cosi pur tra l’arene e pur tra fiori Note amorose Amor torna a dettarmi.
Ne vuol ch’io prend’ ancora a cantar d’armi. Se non di quelle, ond’egli impiaga i cori.
Or umil plettro a i rozzi accenti indegni. Musa, qual dianzi, accorda, in fin ch’al canto De la tromba sublime il Ciel ti degni.
Riedi a i teneri scherzi: e dolce intanto Lo Dio guerrier, temprando i feri sdegni. ln grembo a Citerea dorma al tuo canto.
Ich stimme die Leier und will mit gutem
Stil und erhabnen Versen Mars zu Ehren singen.
Aber vergeblich ist mein Versuch, cs scheint unmöglich, dass meine Leier je für Anderes als Liebe erklinge.
Und so diktiert Amor mir einmal mehr, ob auf dem Kampfplatz oder im Blumenhain, liebende Tone, und will nicht, dass ich von anderen Waffen singe als jenen, mit denen er Herzen verletzt.
Nun soll die Muse dieses bescheidene Plektrum mit den unwürdig rauhen Tönen stimmen wie je, damit der Himmel dich des Gesanges der höchsten Trompete für würdig befinde.
Kehre zu den zarten Scherzen zurück; und bei deinem Gesang soll indessen der Kriegsgott, seinen wilden Zorn zügelnd, im Schoss der Venus sanft einschlafen.
TIRIDOLA NON DORMIRE - Orazio Vecchi
Tiridola, non dormire Se un bei canto vuoi sentire.
Che si fa la serenata Con una bella brigata.
Su, prest’ esci dal letto.
Ch’udirai menar l’archetto La viola dolcemente.
Su dal letto presta prestamente!
Leva su, deh. non tardare,
Larpicordo col leuto ET liron col corno muto:
Tron tron tirin tron...
Or fatt’un poco, donna, a lo balcone,
E ascolta se ti piace sta canzone.
Seconda parte Sai ch’io ti dico.
Amorosetta mia,
Che tu mi rubi il core Quando ch’a tutte le ore Tante mingole tringole fringole.
Tante gnaccare naccare baccare tu mi fai! Deh, apri omai.
Riderelia vezzosella!
Apri un po’ la fenestrella.
S’io ti bacio la bocca bella,
Non lo dicere a la mamma!
Giä l’ora e tarda,
Andiane a riposare.
Che la campana suona.
Addio, cara patrona!
Tiridola, schlafe nicht,
wenn du einen schönen Gesang hören willst Denn eine lustige Gesellschaft macht eine Serenade.
Auf, schnell aus dem Bett, denn du wirst den Bogen auf der Viola hören, gar so süss.
Schnell, schnell aus dem Bett!
Steh auf, hopp, säume nicht!
denn schon stimmen wir die Saiten
von Cembalo und Laute
und die Lyra mit dem gedämpften Horn
tron tron diri tron.
Nun komm auf den Balkon, oh Frau, und horche, ob dir dieses Lied gefällt.
Weisst du was ich dir sage,
mein Liebchen,
du stiehlst mir mein Herz
mit vielem Hin und Her und Tanzen
und vielen Bissen, Bosheiten und Tritten.
Komm, mach auf,
mein hübsches Lachmäulchen,
mach dein Fensterchcn auf,
und wenn ich deinen Mund küsse,
so sag’s nicht deiner Mama.
Es ist schon spät, gehen wir schlafen, die Glocke läutet schon.
Adieu, liebe Herrin!
Libretto
2. Sprologio sprolongamento
Zanni, der Diener Pantalones, eröffnet die Szene: Sein Herr, ein alter und geiziger Portrait-Maler (der seine künstlerischen Fähigkeiten, falls er sie je besass, schon lange verloren hat) möchte die junge schöne Isabelle heiraten - sie ist seine Adoptiv-Tochter! Diese findet solches Ansinnen abscheulich, hauptsächlich, weil sie in den gutaussehenden Ottavio verliebt ist. Dieser ist der Sohn des Doktors Graziano, einem komischen Freund Pantalones.
(Pantalone, Isabella, deren Dienerin Franceschina und Ottavio stehen hinter hinter Zanni und beleben die Geschichte mit Gesten).
3.	Intermedio primo: «Gl’amanti malinconici»
       TICK TOCK - Orazio Vecchi
Coro
Tick tock, O Zanni vien fora, ascolta un poco, ascolta, dico!
Zanni
Ch’e quel, che quel Che diavol ci lo a su in cantina, a su chi lo.
Coro
Zanni, che fai con la tua Franceschina? Zanni
A stagh mal, O signur, ch’ul me patru M’ha cazat for di can con un bastu.
Coro
Or che pensi di fare,
Che non hai pan da mangiare?
Zanni
Ai, ho pensat, messir, d’anda pel mond E darm co me muier plasir giocond.
Coro
Chi ti fara le spese, or di, meschino? Zanni
Merlot, a no savi ch’ai un bei babuino che dara spasso a ciascuna persona?
E me muier po mmostrar la mona.
Coro
Lascia veder un poso la mona, la mona e il babuino,
Salta, salta, poltru
Zanni
Messir, l’e orb ch’al no ghe ved bocu. Coro
O bei animaletto!
O com’e vezzosetto!
Zanni
O fomma, O muier, mostra la mona?
Coro
Mostra la mona a un zentil cavaller.
O bella mona!
Dho bei babuino!
Balla la mona e salt’il babuino!
Chor
Tick tock, oh Zanni komm heraus, hör mal zu, sag ich, hör zu!
Zanni
Was ist, was ist, was zum Teufel ist los?
Ich bin hier im Keller, hier unten bin ich.
Chor
Zanni, was tust du mit deiner Franceschina?
Zanni
Mir geht’s schlecht, oh Herr, denn mein Meister hat mich mit dem Stock weggejagt.
Chor
Was gedenkst du jetzt zu tun, wenn du kein Brot zu essen hast?
Zanni
Ach, mein Herr, ich werde, denke ich, in die Welt hinaus ziehen und mich mit meiner Frau vergnügen.
Chor
Und wer wird das alles bezahlen, du Schlaukopf?
Zanni
Du Tölpel, weisst du nicht, dass ich einen schönen Affen habe, der jedermann zum Spass gereichen wird?
Und meine Frau kann dann das Äffchen zeigen.
Chor
Zeig einmal das Äffchen, das Äffchen und den Affen, spring, spring Faulpelz!
Zanni
Herr, nur ein Blinder kann das nicht sehen.
Chor
Oh schönes Tierchen!
Oh, wie hübsch es ist!
Zanni
Oh Frau, Gattin, zeige das Äffchen!
Chor
Zeige dem Edelmann das Äffchen!
Oh schönes Äffchen, welch schöner Affe!
Das Äffchen tanzt und der Affe springt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1606.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Libretto
LA BELLA FRANCESCHINA - Anonym
La bella Franceschina (ninina bufina) la fili (bustacchina)
ehe la vorria mari (nini) la fili (bustacchi)
Lo suo padre all finestra (ninestra bufestra) la fili (bustaehestra), aseoltar quel che la di’ (nini), la fili (bustacchi).
Tasi, tasi Franceschina (ninina bufina) la fili (bustacchina), che te dato mari (nini) la fili (bastacchi).
Te darogio lo fio del Conte (ninonte bufonte) la fili (bustaconte) del Conte Constanti (nini) la fili (bastacchi).
E no voglio lo fio del Conte (ninonte bufonte) la fili (bustaconte) del Conte Constanti (nini) la fili (bustacchi).
Cho voglio quel giovenetto (ninetto bufetto) la fili (bustachetto) che sta in prigion per mi (nini) la fili (bustacchi).
Die hübsche kleine Frau, ein junges Mädchen will einen Ehemann.
Der Vater hört vom Fenster aus zu, was seine Tochter sagt.
Ruhig, ruhig, kleine Frau.
Meine liebe Tochter. Ich werde Dir einen Mann verschaffen. Das werd’ ich.
Ich werde dir den Sohn eines Herzogs geben, meine Tochter, den des Herzogs Constanti.
Aber ich will den Sohn des Herzogs nicht, auch nicht den des Herzogs Constanti. Niemals! Denn ich will jenen netten Jüngling, der für mich im Gefängnis sitzt. Jawohl!
(Die Worte in Klammern sind Reime ohne Bedeutung.)
ECCOMI PRONTO AI BACI - Claudio Monteverdi
Eccomi pronto ai baci
Bacciami donna mia, ma bacia in guisa
Che coi denti mordaci
nota non resti nel mio volto incisa
perche altri non m’additi in essa poi
legga le mie vergogne e i baci tuoi.
Ahi! ahi! tu mordi e non baci! tu mi segnasti ahi!
Poss’io morir se piü ti bacio mai!
Hier bin ich, bereit zum Kuss.
Küsse mich, meine Frau, aber gib acht, dass von deinen Zähnen nicht eine Spur auf meinem Antlitz bleibe, damit andere nicht auf mich zeigen und in
meinem Gesicht meine Schandc und deine Küsse lesen können. Au, au, du beisst und küssest nicht!
Du hast mich gezeichnet, au!
Ich will lieber sterben, als dich nochmals zu küssen!
ANCOR CHE COL PARTURIRE - Orazio Vecchi
Ancor ch’al parturire al se stent’a murire,
Partir vorrei agn’hor senza tormiente. Tant’e’l piacer, Vincenze, l’acqua vita m’ha pist’e pur aitorne E cosi mille mele al far del zorne Padir agn’hor vorrei,
Tanto son dolci i storn’ai denti miei.
Mitten im geliebten Leben steht der Tod so dicht daneben.
Ich würde gerne ohne Schmerzen, Vincenze, wieder lustig scherzen!
Doch Schnaps verursacht solche Pein, ach! - giess’ mir noch ein Gläschen ein! Vergiss’ der Zukunft trostlos Wähnen, süss schmeckt er meiner Zung’ und Zähnen
(Der Doktor ist konfus und so singt er eines der berühmtesten Madrigale des 16. Jh., indem er alle Worte verwechselt - dabei zerstört er die zarte Poesie und schwelgt in lächerlichen Reimen. Hier der Original-Text des Madrigals:)
Ancor che col partire
Io	mi senta morire,
Partir vorrei ogn’hor, ogni momento, Tant’e il piacer ch’io sento,
De la vita ch’aquisto nel ritorno;
E cosi mille mille volt’il giorno Partire da voi vorrei,
Tanto son dolci gli ritorni miei.
Auch wenn ich mich beim Abschied sterben fühle,
möchte ich doch jeden Augenblick Abschied nehmen, denn so gross ist die Lebensfreude, die ich beim Wiedersehen fühle.
Und so möchte ich tausend und abertausend Mal am Tag Weggehen, so süss ist meine Wiederkehr.

Libretto
LIETO GODEA - Giovanni Gabricli
Licto godca sedendo l’aura ehe tremolando dolce spira l’aprile...
Ogn’hor sospira d’Amor ogn’animale..
Con mortal dardo Amor volando
venn’e’l cor mi punse:
e lass’ oime, fugge meschino me!
onde n’havrö la morte
s’in lieta non si cangia la mia Sorte.
Froh genoss ich sitzend das fächelnde Lüftchen, welches April haucht...
Jedes Lebewesen seufzt immerzu vor Liebe.. Mit tödlichem Pfeil kam Amor geflogen und stach mich ins Herz, und - oh weh mir! - er floh!
So werde ich sterben, falls sich
mein Schicksal nicht zum Guten wendet.
LAMENTO DELLA NINFA - Claudio Monteverdi
Amor (dicca) Amor (il cicl mirando
il	pie fermo)
Amor dov’e la fe ch’el traditor giuro?
(Miserella)
Fa che ritorni il mio amor com’ei pur fu o tu m’ancidi ch’io non mi tormenti piü.
(Miserella, ah piü no tanto gel soffrir non puo.)
No, non vo’piü ch’ei sospiri se non lontan da me;
No, no che i martiri piü non dirammi affe perche di lui mi struggo tutt’orgoglioso sta che si che si si’l fuggo ancor mi pregherä sc ciglio ha piu sereno colci ch’el mio non e giä, non rinchiude in seno Amor si bella fe, ne mai si dolce baci, mai da quella bocca havrai ne piü soavi.
Ah taci, che troppo il sa.
Amor (sagte sie), Amor! (Den Himmel betrachtend, blieb sie stehen)
Amor, wo ist die Treue, die der Verräter schwor? (Ach die Arme!)
Mach, dass mein Geliebter zurück komme wie früher, oder töte mich, damit ich mich nicht länger quäle.
(Die Arme kann soviel Kälte nicht länger ertragen)
Nein, ich will nicht mehr, dass er seufze, ausser weit weg von mir.
Nein, nein die Qualen soll er mir nicht mehr sagen, denn wahrlich werde ich seinetwegen zerstört.
Er ist so stolz, dass er mich noch bitten wird, ihn zu fliehen.
Wenn Jene das hellere Auge hat als ich, so schliesst sie doch in ihrer Brust nicht solche Treue ein, und auch so süsse Küsse wird er von jenem Mund nicht bekommen.
Ach schweige, denn er weiss es nur zu gut.
4.	Atto primo
Isabella klagt Franceschina ihr Leid, weil ihr Vormund Pantalone sie so niederträchtig behandelt. Ottavio hört unter ihrem Fenster zu. Als Pantalone erscheint, wirft Isabella Ottavio einen Zettel zu, und dieser läuft weg.
Pantalone sdchimpft mit Isabella, weil sie sich zu lange auf dem Balkon zeigt. Er möchte nicht, dass sie jemand sicht vor seiner Heirat mit ihr.
Isabella weigert sich.
Mit grossem Getöse erscheint Doktor Graziano mit seinem Sohn Ottavio, verkleidet als sein Assistent.
Der Doktor bittet - ein Gedicht unter dem Arm - um die Hand von Isabella für seinen Sohn.
Pantalone lehnt ab; der Doktor verlässt fluchend das Haus. Das Gedicht des Doktors (die verstümmelte Version eines berühmten Madrigals):]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1607.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Libretto
                                      LIQUIDE SERLE - Orazio Vecchi
Liquide serle, Amor Ranochi, e sparzi In primis col favore Ma un lazz’oime al mio collo Di maggio il fuoco m’arse Ahi che bastava un sorgo a dargli mortc Col primo dente solo.
Tronc, tronc, tronc, ton, to, ro, tronc.
(Verballhornung des nachfolgenden Madrigals:)
 Flüssige Wasserkrüge, Liebe, Frösche vorerst verteilt mit Gunst, aber ach, eine Schlinge um meinen Hals, im Mai hat mich das Feuer gebrannt.
 Ei, es genügte ein Maiskolben mit dem ersten einzigen Zahn, um es zu löschen.
                                     LIQUIDE PERLE - Luca Marenzio
Liquide perle Amor da gl’occhi sparse AI primo dolce ardore,
Ma tasso, ahime che’l core Di maggiorfuoco m’arse.
Ahi, che bastava solo A darmi morte il primo ardente duolo!
Amor entlockte den Augen flüssige Perlen bei der ersten süssen Glut.
Aber ach, ich glaube, dass er mir das Herz mit stärkerem Feuer verbrannt hat. Ach hätte doch der erste brennende Schmerz genügt, mich zu töten!
5.	Intermedio secondo: «Madrigalettin di Pantalone» MO MAGARI - Orazio Vecchi
Mo magari, colona.
Che ti fuss’il mio ben.
Che ti vorrave Dartel la chiave De le mie zo-no-noie.
Ma su ste doie, do-no-noie
Daspuo che ti cognosso ho sempre abuo.
Dal fatto, ah mariola ah lara.
L’ho ben sapuo Che no t’e cara
La mia Pantolonissima perso-no-no-nona. Perche mi dai la soia.
La quadra, la moia.
La mare d’Orlando.
Co dirme, e voie, e mai no dise quando.
Ma sastu zo che digo.
Che chi no me vuol ben so’l stim’un figo.
Möge es geschehen, Landmädchen, dass du mein Liebchen wärst.
Denn ich möchte dir den Schlüssel geben zu meinen Freuden.
Diese Schmerzen leide ich seit ich dich kenne.
Fürwahr, ach Mariechen, ach Schelmin.
Ich wusste schon immer, dass du meine
pantaloneske Person nicht liebst.
Denn du neckst mich
die Kreuz und die Quer und
machst mich verrückt, indem du
sagst, dass du mich willst, aber nie sagst wann
Aber höre, was ich jetzt sage:
Wer mich nicht liebt, ist keine Feige wert.
O GRAMO PANTALON - Orazio Vecchi
O gramo Pantalon, mal’arivao,
Che me val’el criar trä questi boschi?
E po perche? Per correr drio al amori. MORI O la? Chi parla? Qualche spirt’erran-na-na-na-nantc Ghe voio pur far moto. E chi estu ti lontan da le Cittae e dai rumori? MORI Co Diavolo che muora? no’l me sa bon,
Sto conseio Che voio viver tanto,
Ch’amor al sbolzonar me sia pi parco. ARCO Parlistu forse de l’arco celeste,
E coi dise a Veniesia lArcombe? BE Quest’e per Dio, una piegora che pascola,
O qualche Fada c’ha la forma d’ella. ELLA Sti xe dunque una Fada, dimme quando Me havrö ben, se’l ver no t’e nascosto. OSTO Un osto? Tio, tio, che stravagantia!
Oh unglücklicher Pantalone,
was nützt es mir, in diesen Wäldern herumzuschreien?
Und dann wozu? Um dieser Liebe (amori) nachzurennen? (Echo: mori = sterbe!)
Hallo, wer spricht da? Ein irr-irr-irrender Geist?
Also will auch ich reden. Und wer bist du,
so weit entfernt von der Stadt und ihrem Lärm? (rumori, Echo:
mori!)
Warum, zum Teufel, soll ich sterben, mir steht der Sinn nicht danach.
Merke dir, dass ich lange leben will.
Amor soll sich mit schiessen zurückhalten (si parco, Echo: arco = Bogen)
Sprichtst du vielleicht vom himmlischen Bogen (Regenbogen), den man in Venedig arcombe nennt? (Echo: be)
Das ist bei Gott ein weidendes Schaf

Libretto
In questo lio-no-no-no-go ghe xc un’ostaria? RIA Ma co la xe cati-ni-ni-niva, no ghe di-ni-go...GO Go, l’e un bon pesce, ghastu di pizzoni? ZONI Moia, no magno zoni. caro Parc. ARE Costu parla de Musica an fradcllo,
Di un Madregalazzo, che mi l’impara? ARA Che, mi ara? A un zentil huomo dir che ara?
A mi che Podesta na-na-na-son sta a Mazorbo? ORBO L’e vero che son orbo, ä no vederte,
Ma se ti disi questo per soiarme,
Ti e un can, ti e un laro, ti e un mancgoldo, un beco. ECHO Vara ch’error xe’l mio; questo xe un’Echo.
O mal accorto mi, m’e intravegnuo,
Com’a colu che mena colpi e botte,
E tro-mi-no-nova che’l xe l’o-ni-no-ni-nombra de la no-no-notte.
oder eine Fee, die seine Gestalt hat (Echo: ella = sie)
Wenn du also eine Fee bist, sag mir wann ich glücklich sein werde, wenn dir die Wahrheit nicht verborgen (nascosto) ist (Echo: osto = Wirt)
Ein Wirt? Ach je, wie extravagant!
An diesem Pla-pla-pla-platze ein Wirtshaus? (ostaria, Echo: ria = schlechte)
Aber wenn es schlecht ist, so sage (digo) ich . . . (Echo: go)
Gö ist ein guter Fisch, hast du auch Tauben? (pizzoni, Echo: zoni = Pilzart)
Ich esse keine Pilze, lieber Freund (pare, Echo: are)
Du sprichst zum Bruder von Musik,
Von einem schlechten Madrigal, bring es mir bei. (impara, Echo: ara = er pflügt)
Was, ich pflüge? Einem Edelmann zu sagen, dass er pflügt!
Mir, der ich Bürgermeister bin in Mazorbo (Echo: orbo = blind)
Es stimmt, dass ich blind bin, ich sehe dich ja nicht, aber wenn du das sagst, um mich zu necken?
Du bist ein Hund, ein Dieb,
ein Schuft, ein Hahnrei (beco, Echo: echo)
Sich an, ich bin im Irrtum, das ist ein Echo.
Oh wie unachtsam ich doch bin, dass mir das passieren konnte. Gerade wie Jener, der Schläge und Püffe austeilt und erst nachher
be-be-bemerkt, dass er nur den Nachtscha-scha-schatten schlägt.
6. Atto secondo
 Franceschina stürmt herein, gefolgt von Zanni, der ihr die Heirat verspricht.
 Pantalone sucht Zanni, tritt ein: Franceschina rennt weg und Pantalone weist Zanni zurecht, weil er ihm noch keine Farbe aus dem Laden geholt hat.
 Ottavio erscheint als Sekretär eines soeben verstorbenen reichen Mannes. Er offeriert eine Menge Geld, damit Pantalone ein Portrait des Toten anfertigt.
 Nach Ottavios Abgang schickt Pantalone seinen Diener nach Isabella, um ihr sein selbst verfasstes Madrigal vorzusingen.
 Aber alle Überzeugungsversuche schlagen fehl: Isabella haut ihm eine und geht ab.
PANTALONES MADRIGALETTIN CHI’NDE DARA LA BOSE - Andrea Gabrieli
Chi’nde darä la bose al solfizar Per dirve a vu brgenti una canzon?
Amor, ti priego, fa’nde scomenzar Musicalmente qualche dolce ton;
Ma del bequadro non se’nd’impazemo Perche’l bemolle e quel che sempre usemo.
Ut re mi fa sol la sol fa mi,
E po la sesquialtera indriana,
Golizando, fradei, ti e mi e ti Per favorir questa stella diana Che’nde fa consumar la nott’e’l di.
Fa’nde, te prieg’, Amor, zusta rason E tra’ghe nella panza un vereton.
Wer wird seine Stimme zum solmisieren erheben, um euch Kerlen ein Lied zu singen?
Amor, ich bitte dich, lass uns mit einem musikalisch schönen Ton beginnen.
Aber wir sind nicht verrückt nach dem H, denn wir verwenden immer B.
Ut re mi fa sol la la sol fa mi und dann ist die Sesquialtera dran, trillernde Freunde, du und ich und du, um diesen Morgenstern zu begünstigen, der uns Tag und Nacht verschwenden lässt.
Erfüll uns Amor, ich bitte dich, diese rechte Bitte und schiess ihr einen Pfeil in den Bauch,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1608.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Libretto
7.	Intermedio terzo: «I Tedeschi»
(Die deutschen und schweizerischen Söldner wurden von den Italienern wegen ihrer schlechten Umgangsformen und ihres niedrigen Lebensstandards
   gehasst und ausgelacht)
 MI STARE PONE TOTESCHE - Anonym
Mi stare pone Totesche
et fare sempre rason;
trinche coraus bon compagnon.
Mi mangero tante le suppe, bon plast ais stinche di Craut, hobren, muesse, stochfise auch.
Mi piasere Malfasie e bibere col fiascon trinche coraus ecc.
Mi springhere, salater' und danzen, mi cantere belle canzon trinche ecc.
Mi sciloffere tutte le notte perche mi Star sempre sol; trinche ecc.
Mi scampere belle Matonne ne voler’ far l’Amor perche’l franzos per mi non bon. Ma trincher’e mangere suppen bon plat ais ecc.
Ich bin ein guter Teutscher
und immer räsonnabel
und saufe mit guten Kumpanen
und esse viele Suppen
und einen Teller stinkendes Kraut,
Mus und Stockfisch auch.
Mir schmeckt der Malvasier
und aus der Flasche trinken
und saufen mit guten Kumpanen . . .
Ich springe, hüpfe und tanze und singe ein schönes Lied und saufe . . .
Ich schlafe die ganze Nacht und bleibe immer allein und saufe . . .
Die schönen Frauen meiden mich und wollen mich nicht lieben,
daher glaube ich, dass die Franzosen nichts für mich sind, aber saufen und Suppen essen einen Teller . . .
MATONA MIA CARA - Orlando di Lasso
Matona mia cara, mi follere canzon.
Cantar sotto finestra, lantze buon compagnon. Don don don diri diri don don don don.
Ti prego m’ascoltare, che mi cantar de bon.
E mit ti foller bene come greco e capon.
Don don don ecc.
Com’andar a le cazze, cazzar con le falcon, mit ti portar beccazze, grasse come rognon. Don don don ecc.
Se mi non saper dire tante belle rason,
Pettarcha mi non saper, ne fonte d’Helicon. Don don don ecc.
Se ti mi foller bene mi non esser poltron; mi ficcar tutta notte, urtar come monton.
Don don don ecc.
Meine liebe Frau, ich will ein Lied singen, singen unter dem Fenster, ich der gute Soldat.
Don don don diri diri don don don don.
Ich bitte dich, mir zuzuhören, denn ich singe gut, und ich liebe dich wie Wein und Kapaun.
Don don . . .
Wenn ich mit dem Falken jage,
bringe ich dir Schnepfen, so fett wie Nieren.
Don don . . .
Wenn ich auch nicht so viele schön Worte machen kann, ich kenne weder Petrarca, noch die Quellen des Helikon.
Don don . . .
Wenn du mich lieben willst, werde ich nicht faul sein.
Ich werde die ganze Nacht ficken und stossen wie ein Widder. Don don . . .
8.	Atto
Der Tote wird auf die Bühne getragen.
Pantalone und Zanni bereiten die StafTelei und Farben für das Portrait vor.
Zanni erschrickt vor dem Toten und möchte ihn nicht aufdecken.
Pantalone nimmt das Leichentuch weg und beginnt zu malen, doch die Leiche beginnt sich zu bewegen . . .
In immer grösserer Furcht versuchen Pantalone und Zanni das Portrait fertigzustellen, aber die Leiche steht auf und flieht. Das Publikum erkennt Ottavio in einer Verkleidung.

Libretto
9. Intermedio quarto: Improvisazione
10. Atto quarto
 Pantalone fangt die «Leiche» und erkennt Ottavio.
 Ottavio drückt seine Liebe zu Isabella aus und bittet um ihre Hand.
 Pantalone bietet Isabella dem Publikum zur Versteigerung an.
 Ottavio bekommt den Zuschlag, weil er eine sehr hohe Geldsumme bietet.
 Pantalone gibt nach und will dann eben Franceschina, die Dienerin Isabellas heiraten.
 Jedoch - Franceschina gibt ihre Verlobung mit Zanni bekannt.
 Und Pantalone endet mit einer dicken, kurzen Kerze in der Hand . . . «Col Candeletto in Man . . .»
DIE HEIRATSZEREMONIE
COPPIA REAL - Orazio Vecchi
Coppia reale e bella,
In cui, hoggi, si vede Pari valor’e fede.
Questi odorati fiori,
Sien fortunati auspici De frutti alm’e fclici,
Che’l mondo ancor godrä de vostri amori. Quest’e la vostra gloria.
Ogn’un gridi, Vittoria!
Königliches und schönes Paar, in dem sich heute Tugend und Treue erkennen lässt.
Diese duftenden Blumen
sollen glückliche Vorzeichen sein
für reiche und glückliche Früchte,
der der Welt von eurer Liebe geschenkt werden.
Das ist euer Ruhm.
Ein Jeder rufe: Sieg!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1609.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Libretto
Prima parte
Questo ghirlanda che di noi facciamo, O come mi diletta,
Hör che tanto ci alletta Lo star qui assisi Fra l’erbett’e i fiori,
Passiam l’hore noiose.
Hör su, hör su, signori tutti uniti,
O che cantiamo Over giochiamo.
Voi set’il nostro Re, cosi vogliame. Presto si faccia il gioco de stromenti.
Eccoci tutti intenti.
Qual stromento sai tu sonare?
So sonar’il mio Arpicordo.
Dingu denga la dingu...
Bon per mia fe, bon per mia fe!
E tu, che sai toccare?
So toccare il mio violone.
Tocca un poco, quel tuo violone. Lirum lirum lirum li...
Buon per mia vita, buon per mia vita! Dimmi che sai tu fare?
So archeggiare ben la mia lira. Archeggia un poco quella tua lira.
 Lira lira lira lira...
O che bei tiro, O che bei tiro!
E tu, che sai sonare?
So sonare la Cornamua.
Sona un poco la Cornamusa.
Vion vion vo, vion vion vo...
Sonate voi, compare?
So sonare il mio Leuto.
Tren tren tirin tirin...
Hör tutt’insieme cominciat’il suono.
Dingu dingu...
Vion vo vion vi...
Tincu tincu...
Tren tren tirin tren...
 Lira lira lira...
Lirum lirum lirum...
O che grata symphonia!
Ma chi di rider brama,
Facciamo un’altro gioco.
Che musica del Diavolo si chiama -Ma riposianc’un poco.
11.	Conclusione confusione: «Bando del asino» BANDO DEL ASINO - Orazio Vecchi
                                 Erster Teil
                           Wie erfreut mich die Runde, die wir hier bilden, jetzt wo.es uns so angenehm ist, hier zu sitzen,
                         zwischen Blumen und Gräsern verbringen wir müssige Stunden.
                              Auf, auf ihr Herrschaften alle, lasst uns singen oder spielen.
                             Ihr seid unser König, so wollen wir’s.
                            Schnell, machen wir das Spiel der Instrumente.
                                So, jetzt sind wir alle bereit.
                           Welches Instrument kannst du spielen?
                          Ich kann Cembalo spielen dingu dingu ladigu . . .
                            Gut, bei Gott! Gut, bei Gott!
                           Und du, was spielst du?
                            Ich kann Violone spielen.
                           Dann spiel mal deinen Violone:
                               Lirum lirum li . . .
                         Gut bei meinem Leben! Gut, bei meinem Leben Sag, was kannst du?
                            Ich kann gut meine Lyra streichen.
                             Also dann streich sie mal, deine Lyra.
                                    Lira lira lira lira . . .
                           Ach welch schöner Strich! Welch schöner Strich Und du, was kannst du spielen?
                           Ich kann Dudelsack spielen.
                           Spiel ein wenig Dudelsack:
                             Vion vion vo vion vion vo . . .
                              Spielt ihr Gevatter?
                              Ich spiele die Laute: tren tren tirin tirin . . .
                            Und jetzt spielt alle zusammen:
                             Dingu dingu . . .
                              Vion vo vion vi . . .
                               Tincu tincu . . .
                                  Tren tren tiri tren . . .
                                    Lira lira lira . . .
                             Lirum lirum lirum . . .
                         Ach welch schöne Symphonie!
                             Aber für Jene, die lachen wollen, machen wir ein anderes Spiel, welches Tcufelsmusik heisst, aber zuerst ruhen wir ein wenig aus.
Libretto
Seconda parte
Ciascun di voi s’elegga duo animali Volatil’un, l’altro terrcstrc sia.
E poi c’abbiam da fare?
Havet’i versi lor’a contrafare.
Questo sara difficil d’imitare
Quello ch’esprimer non si puo col canto.
Supplisc’invece sua la voc’e’l suono.
O buon’ o buono!
Io prcndo dunquc la Cornachia c’l Canc; Io la Gallina d’l Grillo;
Io la Pecora e’l Cuco;
L’Anitra vogli’e’l Toro;
Io’l Lusignuolo e’l Gatto;
Io l’Asino c’l Colombo.
Ah ah ah! Mo chi non riderebbe D’esta musica nova?
Hör su, cantata a prova!
Co co co co co cot coda...
Qui qui...fis fis... le di le di...pio...pio... Cucu cucu...
Umb umb umb...
Cra cra cra...
Qua qua qua...
Gri grigri...
Gnau gnau regnau...
Be be be...
An o gnhan...
Bau bau bau...
Muon un muon un...
Hör fermat’il concerto,
Che l’Asino inesperto E callato tre voci.
Tira via bestia ballorda.
Chiamat’il Banditore.
Sono qui, Signore.
Che si dia bando a l’Asino in eterno,
Che non ha modo di cantar modcrno,
E si pubblica il band’a suon di Trombe. Fan fan faine fan fa ri fa ron fa.
Sia noto e manifesto A qualunquc animal’ alberg’in terra,
Da parte del Re nostro,
Re degli spensierati,
Signor di Poco in testa,
Conte di Bell’humore,
Marchese di Buon tcmpo, et cetera,
Che nessun’abbia ardire Mai piu, per l’evenire,
In compagnia cantare Con l’Asino ostinato.
Se non che ipso iure,
Sara de la Giustizia castigato.
Vivan gli spensierati!
Fortsetzung des Textes «Bando del asino»
                           Zweiter Teil
                        Jeder von euch wähle sich zwei Tiere aus, das eine sei ein Vogel, das andere ein Landtier. Und dann, was sollen wir tun?
                       Ihr müsst ihre Laute nachahmen.
                         Das eine wird schwierig zu imitieren sein,
                       das andere kann man mit singen nicht ausdrücken.
                       Ersetzt das durch Stimme und Ton.
                      Oh gut! Oh gut!
                       Ich nehme also die Krähe und den Hund,
                         ich die Henne und die Grille,
                       ich das Schaf und den Kuckuck,
                          ich will die Ente und den Stier,
                         ich die Nachtigall und die Katze,
                         ich den Esel und die Taube.
                        Ach, ach, ach! Wer wird denn nicht lachen über diese neue Musik!
                        Nun los, probieren wir!
                        Co co co co co cot coda qui..qui..fis..fis..le..di..di..pio..pio kuckuck, kuckuck... umb, umb, umb... kräh, kräh, kräh... quak, quak, quak... gri, gri, gri... miau, miau, miau... bäh, bäh, bäh... an o gnhan... wau, wau, wau... muon un, muon un...
                         Jetzt haltet ein mit dem Konzert, weil der unerfahrene Esel um drei Töne (Stimmen) gesunken ist.
                      Hau ab, dummes Tier!
                       Ruft den Bannmeister!
                         Da bin ich, Herr.
                       Dass man den Esel auf ewig verbanne, der nicht auf moderne Art singen kann und verkündet sei der Bann mit Trompetenschall Fan fan faine fan fan ri fa ran fa.
                      Es soll jedem Lebewesen aufErden
                       bekannt und offenkundig sein
                        auf Befehl unseres Köigs,
                      dem König der Sorglosen,
                      dem Herrn der Holköpfigkeit,
                      dem Grafen der guten Laune,
                        dem Marquis des guten Wetters et cetera,
                       soll sich niemand mehr erkühnen,
                       niemals mehr in der Zukunft
                         in Gesellschaft des
                         starrköpfigen (ostinato) Esels zu singen.
                        Sonst wird er Kraft dieses Gesetzes von der Justiz bestraft.
                        Die Sorglosen sollen leben!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1610.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Anthony Rooley begann seine Karriere als Lautemst, wobei er sich hauptsächlich der Renaissancemusik widmete; hinzu kam bald seine Leidenschaft als Forscher und Entdecker musikalischer Texte und Ideen der Renaissance. Aus diesem zentralen Anliegen wuchs das mittlerweile weltweit bekannte Vokalensemble <Consort of Musicke>, welches die reichhaltige Musik dieser inspirierten Zeit mustergültig zur Aufführung bringt.
Als Künstler international geschätzt, leitete er das Consort of Musicke in vielen Schallplatten-Rundfunk- und Fernsehaufnahmcn in der ganzen Welt; dieser Arbeit wurden ausserordentlich zahlreiche Preise und Anerkennungen zuteil. Es ist sein Verdienst, vergessene Meisterwerke ausgegraben und einem grossen Publikum wieder zugänglich gemacht zu haben, so z.B. die Werke von William Lawes, John Danyel und John Ward (die Einspielung der Madrigale dieser Komponisten erhielt 1982 den internationalen Kritiker-Preis).
Das Consort of Musicke hat unter der Leitung von Anthony Rooley ein sehr breites Repertoire erarbeitet: die Chansonniers des 15. Jahrhunderts, das ungeheuer grosse Feld des italienischen Madrigals, natürlich die englische Musik des 16. und
17.	Jahrhunderts sowie die virtuosen Duette und Dialoge des 17. Jahrhunderts und in jüngerer Zeit auch die szenische Aufführung früher Dramen und Stücke der Commedia delfarte.
Anthony Rooley

   Familie Carrara
Die Familie Carrara widmet sich von Generation zu Generation seit über 350Jahren dem Theater und im besonderen der commedia delFarte. Sie sind die letzten Verfechter des überlieferten italienischen Stras-sentheaters, sie kennen die Höhen und Tiefen der commedia all’italiana und sie zogen seit jeher von Stadt zu Stadt, von Marktplatz zu Marktplatz und brachten neues Leben in vormals geschlossene Theater. Zehn Generationen dieser Familie überliefern
eine Kunst, die ihre Wurzeln in der ruhmreichen Aera der commedia dell’arte hat.
Heute sind die Carraras eine Schauspielfamilie, die zusammen mit «Zuzügern» aus verschiedenen Theaterbereichen eine starke Authentizität in ihren Spektakeln praktiziert.
Sie traten bei zahlreichen Festivals in München, Rom, Stuttgart, Salzburg, Köln, Hamburg, Paris, Kopenhagen und Wien auf.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1611.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Typische «Musiker» der commedia dell’arte des 16. Jahrhunderts.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1612.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>