<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19981116'>16/11/1998</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Theater Basel, Kleine Bühne</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1009.tif'/>
        <date when='19981116'/>
        <name key='Hasse, Johann Adolf' type='person' role='cmp'>Hasse, Johann Adolf</name>
        <name key='Cremonesi, Attilio' type='person' role='int'>Cremonesi, Attilio</name>
        <name key='Oddone, Graciela' type='person' role='int'>Oddone, Graciela</name>
        <name key='Regazzo, Lorenzo' type='person' role='int'>Regazzo, Lorenzo</name>
        <name key='Tacchini, Barbara' type='person' role='int'>Tacchini, Barbara</name>
        <name key='Gisler, Andreas' type='person' role='int'>Gisler, Andreas</name>
        <name key='Hoedel, Anton' type='person' role='int'>Hoedel, Anton</name>
        <name key='Orlia, Axel' type='person' role='int'>Orlia, Axel</name>
        <name key='Schmitz, Karin' type='person' role='int'>Schmitz, Karin</name>
        <name key='Studinger, Selma' type='person' role='int'>Studinger, Selma</name>
        <name key='Stähli, Therese' type='person' role='int'>Stähli, Therese</name>
        <name key='Niekerk, Louis van' type='person' role='int'>Niekerk, Louis van</name>
        <name key='Johansen, Petter' type='person' role='int'>Johansen, Petter</name>
        <name key='Art, Simon' type='person' role='int'>Art, Simon</name>
        <name key='Valetti, Pablo' type='person' role='int'>Valetti, Pablo</name>
        <name key='Beyer, Amandine' type='person' role='int'>Beyer, Amandine</name>
        <name key='Centurioni, Olivia' type='person' role='int'>Centurioni, Olivia</name>
        <name key='Ciccolini, Alessandro' type='person' role='int'>Ciccolini, Alessandro</name>
        <name key='Colitto, Lorenzo' type='person' role='int'>Colitto, Lorenzo</name>
        <name key='Minasi, Riccardo' type='person' role='int'>Minasi, Riccardo</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Ronconi, Luca' type='person' role='int'>Ronconi, Luca</name>
        <name key='De Melis, Fabrizio' type='person' role='int'>De Melis, Fabrizio</name>
        <name key='Santucci, Alessandro' type='person' role='int'>Santucci, Alessandro</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Barbati, Giovanna' type='person' role='int'>Barbati, Giovanna</name>
        <name key='Pelliccione, Carlo' type='person' role='int'>Pelliccione, Carlo</name>
        <name key='Toni, Massimiliano' type='person' role='int'>Toni, Massimiliano</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Theater Basel, Kleine Bühne'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Montag, 16. 11. 1998, 20.15 Uhr Dienstag, 17. 11. 1998, 20.15 Uhr Theater Basel, Kleine Bühne
Johann Adolf Hasse La Contadina
(Neapel 1 728)
Eine Koproduktion der Schola Cantorum Basiliensis (Musik-Akademie der Stadt Basel) mit dem Theater Basel
Kartenvorverkauf: Theater Basel Tel. 061-295 1 1 33
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KulturI
Basel-Stadt
Diese beiden Aufführungen finden im Rahmen des Symposiums der Schola Cantorum Basiliensis "Barockoper: Bühne - Szene - Inszenierung” statt.
Wir bedanken uns für die grosszügige Unterstützung dieses Symposiums bei der Max Geldner-Stiftung sowie der L. und Th. La Roche-Stiftung.
Theater Basel:
Inspizienz: Barbara Tacchini Bühnentechnik: Andreas Gisler Beleuchtung: Anton Hoedel Maske: Axel Orlia
Kostüme: Karin Schmitz, Selma Studinger Ankleidehilfe: Therese Stähli
Programmgestaltung: Claudia Schärli (Schola Cantorum Basiliensis)

Johann Adolf Hasse
(1699- 1783)
La Contadina
- Intermezzi in musica -
Libretto von Bemardo Saddumene (?) Uraufführung Neapel 1728
Don Tabarano
(der Name bedeutet:
"grober Bauernmantel")
Ein sehr reicher Bauer, auf das Albernste wie ein reicher Edelmann gekleidet.
Corbo
(bedeutet "der Bucklige" oder "der Rabe") sein Diener
Scintilia
(bedeutet “die Funkelnde") Bauernmädchen, verliebt in
Lucindo
(bedeutet "der Leuchtende")
Ein Korsar
verkleideter Helfer Don Tabaranos
Ensemble Arcadia
Violine
Viola
Violoncello
Kontrabass
Cembalo
Musikalische Leitung
Lorenzo Regazzo (Bass-Bariton)
Louis van Niekerk (stumme Rolle)
Graciela Oddone (Sopran)
Petter Johansen (stumme Rolle) Simon Art (stumme Rolle)
Pablo Valetti (Konzertmeister) Amandine Beyer, Olivia Centurioni, Alessandro Ciccolini, Lorenzo Colitto, Riccardo Minasi, David Plantier,
Luca Ronconi Fabrizio de Melis,
Alessandro Santucci Gaetano Nasillo (Basso continuo) Giovanna Barbati Carlo Pelliccione
Attilio Cremonesi, Massimiliano Toni Attilio Cremonesi]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DAS WERK
Johann Adolf Hasse war auf seiner ersten italienischen Reise und 29 Jahre alt, als er La Contadina in Neapel schrieb. Die Musik sprüht vor Witz und Temperament. Die Arien und Duette sind Meisterwerke, das Ballett am Schluss des Werkes ist eine neue Erfindung Hasses für diese Gattung. Von 1728 bis 1769 sind 38 Inszenierungen in allen grösseren Opernhäusern Europas belegt. La Contadina war ein Erfolgsstück im 18. Jahrhundert.
Ironischerweise verband sich der Ruhm des Werkes in der Überlieferung mit einer strahlenden Komponistenpersönlichkeit derselben Zeit, Giovanni Battista Pergolesi, dem auch weitere erfolgreiche Kompositionen seiner Epoche zugeschrieben worden sind. Im Falle von La Contadina waren vor allem drei Faktoren dafür verantwortlich: einmal die Ähnlichkeit des Titels zu einem Intermezzo, das tatsächlich von Pergolesi stammt, nämlich La Contadina Astuta (Das schlaue Bauernmädchen), zum anderen die Tatsache, dass La Contadina in den handschriftlichen Partituren, die sich in den Konservatorien von Parma, Florenz und Brüssel befinden, ausdrücklich diesem Komponisten zugeschrieben wird, und drittens eine Änderung in eben diesen Quellen, in denen das Schlussduett durch das hochberühmte Per te ho io nel core von Pergolesi ersetzt worden war. Als Caffarelli, der - neben Farinelli - berühmteste Kastrat des 1 8. Jahrhunderts, daran ging, Pergolesis Gesamtwerk zu sichten, ordnete er auch La Contadina seinem Landsmann zu. Auf diese Weise von einer Autorität abgesegnef und in einer vereinzelten Quelle zu allem Überfluss noch Nicola Porpora zugeschrieben, dauerte es einige Zeit, bis das Intermezzo zu seinem ursprünglichen Komponisten zurück fand.
Bis heute nicht ganz sicher ist allerdings der Verfasser des Librettos. Zwei Namen werden in den Quellen angeführt: Bernardo Saddumene (in einem im Konservatorium Neapel aufbewahrten Libretto von 1728 genannt) und Andrea Belmuro (von Allacci in der Drammaturgia und von Algarotti im Catalogo dei drammi musicali fatti a Venezia 1637 - 1778 erwähnt). Das älteste bekannte Libretto des Stoffes bezieht sich auf eine 1 721 in Triest stattgefundene Aufführung.
1728 kam Hasses Version in Neapel im Teatro S. Bartolomeo als Zwischenakte zur Oper Clitarco, ossia il piü fedel amico von Pietro Scarlatti auf die Bühne.
Die Verteilung auf zwei Unterbrechungen des „Hauptwerks" erklärt, warum beide Teile von La Contadina als „Intermezzo primo" und „Intermezzo secondo" bezeichnet werden, obwohl sie natürlich zusammen gehören. Sie hatten mit Sicherheit viel Erfolg, nach der Menge der uns verbliebenen Zeugnisse und nach den bekannten Sängern, die dabei mitwirkten, zu urteilen. Die oben genannte grosse Zahl von Aufführungen innerhalb weniger Jahrzehnte liegt in Wirklichkeit sicher noch höher, denn nicht von allen Realisierungen sind heute Nachrichten überliefert. Nach einem Jahrzehnt von Produktionen ausschliesslich auf italienischem Boden folgte eine Reihe in deutschsprachigen Ländern, wie

sich an zahlreichen Libretti ablesen lässt, die eine Titelseite mit deutschem Text besitzen.
Ihre kulturellen Wurzeln haben die meisten Intermezzi aus den 1720er und 1730er Jahren in den Komödien der französischen Klassik (auf analoge Weise bilden die Tragödien von Racine, Thomas und Pierre Corneille, Campistron u.a. die Basis zahlreicher Opere serie). Im Gegensatz zu vielen ähnlichen Texten handelt es sich aber bei La Contadina offensichtlich nicht um die Bearbeitung einer französischen Vorlage. Dennoch kommt man nur schwer umhin, im Auftreten des reichen Bauern Don Tabarano mit seinem „äusserst lächerlichen Aufzug", der sich in der ersten Arie seiner Tanzkunst rühmt, nicht den Bourgeois gentilhomme zu sehen. Das Täuschungsmanöver des zweiten Intermezzos, sich als Türke zu verkleiden, um eine Entführung vorzuspiegeln, trifft man auch in den Fourberies de Scapin. Die anschliessend etwas überstürzte Auflösung der dramatischen Verwicklung ist sicherlich der am wenigsten gelungene Teil der Geschichte. Daß dies auch von den Zeitgenossen so empfunden wurde, bezeugt die grosse Anzahl von Partituren, in denen eben dieses Ende geändert worden ist.
Die Musik von Hasse fügt sich gut in die neapolitanische Tradition ein, die in der ersten Hälfte des 1 8. Jahrhunderts eine rasche Entwicklung durchlief. Sie war im kulturellen Panorama Europas so stark präsent, dass sie die Geschmacksrichtung der italienischen Oper zu jener Zeit fast gleichbedeutend mit der neapolitanischen Oper entscheidend beeinflusste. Die hervorstechendsten Merkmale des neapolitanischen Stils sind Virtuosität, Natürlichkeit und plastische Anschaulichkeit. Bekanntlich nahmen die Neapolitaner zu Beginn der zwanziger Jahre des 1 8. Jahrhunderts eine radikale Vereinfachung des kontra-punktischen Gewebes vor. Die bis dahin übliche drei- bis vierstimmige Schreibweise wich einer zweistimmigen, was zur Folge hatte, dass die Violinen miteinander und zusammen mit dem Sänger unisono und die Violas im Oktavabstand mit dem Bass geführt wurden. Für solche Momente der Handlung, die besonders hervorgehoben werden sollten bei Intermezzi handelte es vor allem um das Betonen der komischen Züge, schrieb man sämtliche Stimmen im Unisono.
Diese Wandlung, die auf den ersten Blick wie eine Banalisierung anmuten könnte, hat einen überraschenden Effekt: sie verleiht der Musik die Fähigkeit, dem Text flexibel zu folgen und ihn bis in die kleinsten Einzelheiten nachzuzeichnen. Die Deklamation erlangt grösste Bedeutung und ist nicht mehr eingeengt in kontrapunktische Zwänge wie den fugierten Stil, Imitationsstrukturen, komplizierte Harmonisierungen u.a.
Ein weiteres Charakteristikum der neapolitanischen Musik, das Hasse ausgiebig nutzte, ist ihr metrisches Gefüge: oft werden in den Arien langsame und schnelle Bewegung gegenüber gestellt, oder zweitaktige Perioden wechseln mit dreitaktigen; darüber hinaus wird sehr häufig von Fermaten Gebrauch gemacht, um die Musik gewissermassen anzuhalten. Das Abschlussduett des ersten]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Intermezzos ist ein gutes Beispiel für die unwiderstehliche Wimjng dieser Kompositionsweise.
Die Rezitotive schliesslich geben den Sängern grössten Spielraum für ihre darstellerischen Fähigkeiten durch zwei Gestaltungsweisen, die abwechselnd zur Anwendung kommen. Die erste zeichnet sich durch ihre Einfachheit aus: Rhythmen und Harmonisierungen beschränken sich darauf, dem natürlichen Vortrag des Textes zu folgen und ihn zu unterstreichen, dergestalt, dass der Sänger ihn quasi spricht, mit allen Freiheiten, die ihm die Deklamation gestattet und sogar vorschreibt. Die zweite Art erwächst aus dem accompagnamento misurato. Darin antwortet das Orchester dem Sänger und drückt auf seine eigene Weise das Entscheidende der Situation hier meist das Komische aus. Es liefert solcherart einen Kommentar zum vorgetragenen Text. Dasselbe Prinzip begegnet im recitativo accompagnato, dem begleiteten Rezitativ, das in diesen Intermezzi fehlt und erst ab den dreissiger Jahren des 1 8. Jahrhunderts häufiger eingesetzt wird.
Mit der Aufführung von La Contadina soll eine Lanze für Johann Adolf Hasse gebrochen werden, der fraglos einer der bedeutendsten Opernkomponisten des 18. Jahrhunderts war, aber im heutigen Konzertleben immer noch unterrepräsentiert ist. Vor allem seine Jugendwerke sind kaum bekannt. La Contadina zeigt einen der Grossen des 1 8. Jahrhunderts am Beginn einer glänzenden Karriere.
                                                 Alessandro Bares Übersetzung Liesel B. Sayre
DIE MUSIKER
Graciela Oddone ist argentinisch-italienischer Abstammung und in Buenos Aires geboren, wo sie Gesang bei Myrtha Garbarini und Ana Sirulnik studierte. Mehrere Stipendien - darunter eines, das sie zu Ernst Haefliger führte - ermöglichten ihr die Fortsetzung des Studiums. Sehr rasch erarbeitete sie sich ein breites Repertoire im Liedfach und als Oratoriensängerin.
Auf ihr Operndebüt in Mozarts Le Nozze di Figaro am Teatro Colön in Buenos Aires folgten zahlreiche weitere Rollen, darunter die Partien der Drusilla und der Damigella in L'incoronazione di Poppea (Monteverdi) unter Rene Jacobs, der Belinda in Dido and Aeneas (Händel), der Euridice in Orfeo ed Euridice (Gluck), der Papagena und Pamina (Mozarts Zauberflöte), der Adina in L'elisir d'amore (Donizetti), der Fraquita in Carmen (Bizet), der Adele in der Fledermaus (Strauss) und der Kate in Madame Butterfly (Puccini). Außerdem war sie an Produktionen von Der Jasager und Das kleine Mahagonny von Weill beteiligt, sowie an Projekten mit zeitgenössischem Musiktheater (Europera V von Cage und La ciudad ausente von G. Gandini).

           I
Ihr Debüt in Europa gab Graciela Oddone in Schwetzingen und Berlin in der Rolle der Despina in Mozarts Cos/' fan tutte. Es folgten Verpflichtungen nach Innsbruck (Elimra in Solimano von Hasse) und zur Neuproduktion von Monteverdis L'Orfeo unter der Leitung von Tisha Brown und Rene Jcobs in Brüssel, London und beim Festival d'Aix-en-Provence 1998.
Der Bass-Bariton Roberto Regazzo ist Venezianer. Nach humanistischen und musikalischen Studien schloss er in den Fächern Gesang, Klavier und Komposition ab. Er gewann zahlreiche Wettbewerbe, darunter „Toti Dal Monte,, in Treviso und den internationalen Wettbewerb „Ezio Pinza. Bei Jone Bagagiolo und Sesco Bruscantini vervollständigte er seine Ausbildung.
1994 debütierte er beim Rossini Opern-Festival in Pesaro in einer Produktion von i'lnganno felice in einer Regiearbeit von Graham Vickers und erhielt einstimmiges Lob von der Kritik. Bei Ferrara Musica war er an Produktionen von Le nozze di Figaro und II barbiere di Siviglia unter Claudio Abbado beteiligt.
Zu Beginn der Saison 1995/96 gab er sein vielbeachtetes Debüt am Teatro Comunale di Firenze in L'ltaliana in Algeri von Rossini und sang danach den Don Alfonso in Mozarts Cosi fan tutte an der Suntory Hall in Tokyo. Es folgten Le astuzie femminili in Ferrara, L'elisir d'amore im Teatro dell'Opera in Rom sowie L'inganno felice in Poissy unter Marc Minkowski.
Sein Repertoire umfasst weitere Charakterrollen aus verschiedenen Epochen, virtuose Partien aus der Barockoper und von Rossini sowie die tieferen Partien aus der Mozart/da Ponte - Trilogie.
In der letzten Saison sang er in L'occasione fa il ladro (Martino) am Rossini Opera Festival, in L'incontro improwiso von Haydn in Lausanne sowie in II turco in Italia (Selim) am Teatro alla Scala in Mailand unter der Leitung von Riccardo Chailly. Ausserdem war er zu hören in L'ltaliana in Algeri (Mustafa) in St.
Gallen, in La clemenza di Tito (Publio) von Mozart bei den Salzburger Festspielen und in La cenerentola beim Rossini Opera Festival. Kommende Engagements führen ihn nach Paris, Wien und London.
Attilio Cremonesi hat seine Ausbildung am Konservatorium in Piacenza und an der Schola Cantorum Basiliensis erhalten. Aus mehreren nationalen und internationalen Wettbewerben ging er als Gewinner hervor. Als Solist und als Dirigent seines Ensembles "Arcadia" übt er eine intensive Konzerttätigkeit aus. Seit mehreren Jahren arbeitet er regelmässig mit Rene Jacobs zusammen, als Assistent bei der Aufführung von Opern und Oratorien und als Begleiter in Rezitals. Mitwirkung an den internationalen Festspielen von Salzburg, Innsbruck, Beaune und Tokio. Seine Konzerte und Tourneen führen ihn durch ganz Europa japan, Australien, Marokko, Argentinien und Brasilien. Er ist regelmässig Gast an den Opernhäusern von Berlin, Brüssel, Florenz, Lausanne und Basel. Seine Schall-plattenaufnahmen wurden mit verschiedenen Preisen ausgezeichnet.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Handlung
Intermezzo primo
Der reiche und geckenhafte Bauer Don Tabarano und sein unbotmässiger stummer Diener Corbo treffen das Bauernmädchen Scintilla im Garten.
Tabarano ist bis über beide Ohren in sie verliebt und versichert ihr das in Reden, bei denen die gewählten hohen Metaphern meist zielsicher in erotische Anspielungen münden. Scintilla wittert eine Chance, um zu Geld zu kommen. Sie gibt vor, dass letzte Nacht ihr ganzes Vermögen von Dieben gestohlen worden sei. Der entsetzte Tabarano bietet ihr Ersatz an und sie knöpft ihm für das Versprechen ihrer Liebe Geld und Wertsachen ab, damit sie mit ihrem Liebhaber Lucindo fliehen kann. Corbo durchschaut ihr Spiel, kann aber seinen Herrn nicht vor den Dummheiten bewahren. Als Scintilla auch Haus und Hof fordert, gleichzeitig aber Beweise ihrer Liebe zu Tabarano verweigert, wird dieser misstrauisch.
Intermezzo secondo
Tabarano, Corbo und ein Helfer sind als türkische Korsaren verkleidet und fangen Scintilla und Lucindo, als diese sich gerade einschiffen wollen. Tabarano droht in türkisch/neapolitanischem Kauderwelsch mit Versklavung und Tod. Scintilla bietet für ihre Freiheit einen Handel an: Sie möchte die Korsaren zu einem reichen Bauern Tabarano führen, von dem sie viel Geld und Gut erpressen könnten. Tabarano als Korsar fragt Scintilla über ihr Verhältnis zu diesem Mann aus und erfährt, dass sie ihn in Wirklichkeit gar nicht liebt („Wie die Katze einen Salat"). Daraufhin gibt sich Tabarano zu erkennen und droht, Scintilla dem Gericht zu übergeben. Als diese erfährt, dass Lucindo geflohen ist und sie im Stich gelassen hat, willigt sie schliesslich nicht ganz freiwillig in eine Verbindung zu Tabarano ein, der nun hocherfreut ist, sie durch ihre Vergehen „im Griff" zu haben. Zum Ausklang tanzen beide.
Anmerkung zur Basler Aufführung:
Unsere szenische Realisierung arbeitet mit reduzierten Mitteln und zeichnet nicht jedes Detail des Librettos nach. Die Umstände erlaubten nur die Fassung eines „Concerto scenico", in dem die musikalischen Pointen der komischen Handlung umso stärker hervortreten.
I
DAS LIBRETTO
INTERMEZZO PRIMO
GIARDINO
TABARANO
         Alb vita, al portamento sembro giusto un ballarino.
         Ha, ha, ta, ra, la, questo vezzo, quest'inchino e un incanto! uno spavento!
        Ah, che passo di minuel (a Corbo)
Tieni Io specchio in tasca?
Eh! Porgilo. (si mira) Ahl che bei voltol
ICorbo gira Io specchio in maniera ch'esso
non puö mirarsi bene1
Piü in qua. Piü in lä. Che fistolo tu fai?
Bestion da carro! Tu ti lascieresti fuggire i pesci cotti dalle mani!
Mettili qua. Cosi, bassa un tantino.
ICorbo s'abbasso soverchio.)
Oh! non tanto, diavolo, piü alto.
ICorbo Io alza assai, ed esso occorgendosi che Io burla, dice:)
Ah! forca! forca! tu vuoi farmi perdere la flemma, ed io ti manderö alle forche!
Ma non e questa Scintillina? Oh Dio!
Che fattezze! Che spirito! Che brio!
Che bocconcin da re!
Is'appoggia a Corbo come svenisse).
Scinti... Scinti... sei..., Corbo, io moro, ohime!
SCINTILLA
Icogliando fiori per il viale dei giardino.)
         Sul verde praticello Coi fiori, e con l'erbetta Scherzando vä l'auretta,
         E m'empie di piacer.
TABARANO
          S'io fossi il venticello,
          E tu la molle erbetta,
          Scintilla mia diletta,
        Sarebbe un bei piacer.
SCINTILIA (da se)
£ qui Don Tabarano;
fingerö ben d'amarlo al maggior segno,
Che i vezzi di costui
Potran molto giovare al mio disegno.
TABARANO Oh mia, ...mia...
Oh mia...
ERSTES INTERMEZZO
GARTEN
TABARANO lübt das vornehme Menuett)
        Meine Taille, meine Haltung machen mich ja schon zum Tänzer!
        Diese Anmut, die Verneigung sind ein Zauber zum Entgeistern.
Wie ich schreit' beim Menuett!
Izu Corboj
Hast du den Spiegel bei dir?
He! Gib ihn her. [betrachtet sich) O, welch Antlitz!
ICorbo dreht den Spiegel so, dass Tabarano sich nicht gut sehen kann.)
Mehr nach hier! Mehr nach da! Was, zum Teufel, machst du? Karrenvieh! Du tatst dir noch gekochte Fische aus der Hand schlüpfen lassen! Komm her! So, ein bisschen tiefer!
(Corbo hält ihn übertrieben tief.)
Oh! nicht so viel, Teufel, etwas höher.
ICorbo hebt den Spiegel, und Tabarano merkt, dass er ihn zum Narren hält:)
Ah! Galgenstrick, du! Du willst mich aus der Ruhe bringen, doch ich bring' dich an den Galgen! Aber ist das nicht Scintillina? O Gott!
Welche Figur! Welcher Geist! Welcher Schwung! Welch' königliches Mündlein IStützt sich auf Corbo, als ob er in Ohnmacht fiele.) Scinti... Scinti...Corbo, ich sterbe, o weh!
SCINTILIA
IBIumen pflückend auf dem Gartenweg.)
        Auf grünem Wieselein mit Blumen und Gräselein scherzet ein Lüftelein, und füllet mich mit Freud'.
TABARANO
         Ware ich dies Lüftelein, und du das weiche Gräselein,
          Scintilla, Allerliebste mein, es wär' ein' grosse Freud’.
SCINTILLA /beiseite/
Hier ist Don Tabarano;
ich tu', als liebte ich ihn über die Massen,
denn seine Heller und Batzen
könnten meinem Plan sehr nützen.
TABARANO O, meine... meine...
O, meine...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SCINTIUA To! To!
SCINTILIA Ja, da schau her!
TABARANO Buondi a Vossignoria.
SCINTILIA
Con inchino profondo
mi umilio al mio signore,
gioia, piacer dei mondo, e dei mio core.
IFa un profondissimo inchino. I
TABARANO Ismaniandoj Cara!
SCINTILIA
Che gentilezzal Ah, che moniere!
TABARANO Icome sopra) Cara!
SCINTILIA
Che leggiadria, bei cavaliere!
TABARANO
Ah! Cara, in mirar le vaghe lue candele... SCINTILIA
"Vaghi lumi” vuol dire?
TABARANO
Ah, ah, lumi e candele
parmi che sia tutt'uno: e vero Corbo?
ICorbo accenna di si, inchinandosi profondamente.)
SCINTILIA Ida se)
Come l’adula ben, quel pistonaccio!
(a Corbol Dunque va bene?
(Corbo accenna di si, e Tabarano, additantdo Corbo, dice a Scintilla cosi:l
TABARANO
Oh, l'approvö il Bocaccio!
(piano a Corbo) La lodoletta allo specchietto or cala.
SCINTILLA
Oh, che bei viso adorno!
TABARANO (come sopra) Corbo! Son giä dei fomo, in su la pala.
Senti, mio nume alato, tu sei quel caldo sole al di cui roggio si rasciuga il bucato dell'amor mio.
TABARANO Guten Tag, Gnädigste.
SCINTILIA
Mit einem tiefen Knicks
geh ich nieder vor meinem Herrn, meiner
Wonne, dem Glück für die Welt und für mein Herz.
IMacht eine sehr tiefe Verbeugung.)
TABARANO IschwärmerischI Liebste!
SCINTILLA
Welcher Anstand! Welche Manieren!
TABARANO (wie oben) Liebste!
SCINTILIA
Welche Anmut, schöner Ritter!
TABARANO
Liebste, erblick' ich deine schönen Kerzen...)!) SCINTILLA
"Schönen Augenlichter" wollt Ihr sagen?
TABARANO
Ach, Lichter und Kerzen,
das scheint mir doch alles eins.Nicht wahr, Corbo?
(Corbo nickt zustimmend mit einer tiefen Verbeugung.)
SCINTILLA (beiseite)
Wie gut er ihm schmeichelt, dieser Saufbold!
(zu Corbo) Nun denn, geht's gut?
(Corbo nickt, und Tabarano, auf ihn zeigend, sagt zu Scintilla:j
TABARANO
Oh, der Grimassenschneider stimmt zu!
(leise zu Corbol Lass' den Spiegel zu der kleinen Lerche herab!
SCINTILLA
Oh, was für ein schmuckes Gesicht!
TABARANO (leise zu Corbo) Corbo! Ich bin schon
für den Backofen reif, rauf mit dem Brotschieber! (2)
Höre, mein geflügelter Gott,
du bist die heisse Sonne, deren Strahlen
die Wäsche trocknen (3)
von meiner Liebe.

I
SCINTILLA
Signor, muti linguaggio ch'io non merito tanto.
Ello vuol farmi con lal lode credere
che il morbo e sanitä. Ma prende abbaglio
 ch'io so il fico distinguere dall'aglio.
TABARANO
No, no, li giuro, oh mio moral martoro, che per le moro, anzi per te son morto: che tu, o cara, che tu sei di quest'alma la dolce calma, il rio naufragio e il porto.
(Corbo ride, e Scintilla dice a Tabarano:! SCINTILLA E colui se ne ride.
TABARANO (a Corbo!
A chi? Birbone, forca, manigoldone, sai tu che sulle spalle ti sciverö
il	salario, col bastone?
Famigliaccio, asinaccio, capestraccio... corpc di ... di ... vo'romperti il mostaccio.
SCINTILLA
Eh, via, Io lasci andare.
TABARANO
Baron! Che te ne par, Io fo tremare?
Da quelle tue candele ti dico dunque che il mio cor fedele nella sua fedeltä sempre costante, qual pellegrino errante,
o	nave in mezzo all'onde, di qua, di lä, si turba, si confonde, si gira, basta! In conclusione, oh cara,
io	t'amo assai.
(a Corboj Bextia con IV, impara. Talor ...spesso ... talvolta ... sovente ... osserva ...
/Corbo ride, e Scintilla dice, accennando
Corbo:j
SCINTILLA
 Ei ride d'un altra volta.
TABARANO
Ah! Figlio d'un beccaio,
io	vo'cavarti le budella fuora...
IMentre sta cavando la spada, Scintilla per un braccio Io Irattiene, ed in atto supplichevole gli dice:)
SCINTILLA
Herr, ändere deine Redeweise, denn ich verdiene soviel nicht.
Sie wollen mit soviel Lob mich glauben machen, dass Krankheit Gesundheit ist. Doch Sie irren, denn ich kann Feigen von Knoblauch unterscheiden. (4)
TABARANO
Nein, ich schwöre dir, o mein tödliches Martyrium, dass ich für dich sterbe, ja schon gestorben bin, (5) denn du bist für diese meine Seele die süsse Meeresstille, der böse Schiffbruch und mein Hafen.
ICorbo lacht, und Scintilla sagt zu Tabarano:! SCINTILLA
Aber der lacht darüber.
TABARANO (zu Corbo]
Uber wen? Du Gauner, Galgenstrick, Langfinger, du, weisst du, dass ich dir auf deinem Rücken deinen Lohn auszahle • mit dem Stock!
Blöder Hasuknecht,
Eselskopf, du,
Galgenvogel,
Stück von...
dir werd' ich den Bart ausreissen!
SCINTILLA
Ach, geh, lass ihn doch in Ruhe!
TABARANO
Räuber! Was meinst du, soll ich ihn zittern lassen?
Bei diesen deinen Kerzen,
sag' ich dir also, ist mein Herz treu,
in seiner Treue stets beständig,
wie ein wandernder Pilgersmann
und ein Schiff inmitten der Wellen
 hierhin, dorthin, sich dreht, sich verirrt,
sich wendet, genug! Zusammenfassend, o Liebste,
ich liebe dich recht sehr.
Izu Corboj Bextie, mit einem "x", lerne, manchmal... oft... zuweilen... häufig... pass auf...
ICorbo lacht, und Scintilla sagt, auf Corbo deutend:!
SCINTILLA
Der lacht schon wieder.
TABARANO
Ah! Du Sohn eines Schlächters,
ich werd' dir deinen Darm rausreissen...
IWährend er sein Schwert aus der Scheide zieht, hält ihn Scintilla an einem Arm zurück, und sagt ihm mit flehender Miene:!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SCINTILIA
Ah, no, in merce d'un alma che l'adora, non faccia qui, Signore, un tal macello.
(Tabarano pensa e poi dice:)
TABARANO (a Corbol Vivi, poltron.
(a Scintilla) Mia vital No, nulla si niega a intercessor si bello.
(Qui ripone la spada nella fodera.)
SCINTILIA (da se)
Or via, leviam le pecore dal sole.
Ia Tabarano) Oh, me infelice!
TABARANO Ninfa, che ti duole?
SCINTILLA Iguardando il cielo)
Quante me ne puö far!
TABARANO Chi mai?
SCINTILIA M'ammazza ogni momento!
TABARANO
Ah, povera ragazza!
Chi e costui? Paria.
SCINTILIA
II	barbaro mio fato.
TABARANO
Ah, fato scellerato, mascalzonel
E tu ardisci oltraggiare
chi stä sotto la mia protezione?
Poter dei...
SCINTILLA Che vuol far?
TABARANO
Lo voglio far morir sotto un bastone.
Ma che t'avenne?
SCINTILLA
I	bdri,
nella passata notte (o sorte rea!) via mi portaro un abito, l'oro, l'argento e tutto il ben ch'avea (Scintilla piange.)
Ach nein, einer Seele, die Euch liebt, zuliebe, werdet hier nicht, o Herr, auch noch zu einem Schlächter.
(Tabarano denkt nach und sagt dann:)
TABARANO (zu Corbo)
Behalt' dein Leben, Faulpelz...
(zu Scintilla) Mein Leben! Nein, einer so schönen Fürsprecherin kann man nichts abschlagen.
(Hier steckt er sein Schwert wieder in das Futteral. I
SCINTILIA (beiseite)
Nun los, holen wir uns die Schafe aus der Sonne (6) (zu Tabarano) Oh, ich Unglückliche!
TABARANO
Meine Nymphe, was schmerzt dich?
SCINTILLA (schaut zum Himmel hinaufl Wieviel er mir doch antun kann!
TABARANO Wer denn?
SCINTILIA Er mordet mich jeden Moment.
TABARANO
Ach, armes Mädchen!
Was ist denn? Sprich!
SCINTILLA
Mein barbarisches Schicksal.
TABARANO
Ah, verruchtes Schicksal, du Schuft!
Und du wagst es, jemand zu vergewaltigen, der unter meinem Schutz steht?
Allmächtiger...
SCINTILLA Was wollt Ihr?
TABARANO
Ich will es unter einem Stock sterben lassen. (7)
Aber was ist denn passiert?
SCINTILLA
Die Diebe haben mir in der letzten Nacht (o böses Schicksal!) ein Kleid, Gold, Silber
und alles Vermögen, was ich besass, gestohlen. (Scintilla weint.)

TABARONE Ah, poveretta!
SCINTILIA Or voglio
dalla cima d'un monte precipitarmi.
ITabarano la prende per un braccio.)
TABARANO
Eh, che tu sei impazzita!
SCINTILLA
 Lasci.
TABARANO Vien qua.
SCINTILLA V6 terminar mia vita.
TABARANO
Che vita? Vuoi tu robba, vuoi quadrini?
Chiedi, Scintilla mia, che tutto avrai... ed ecco che...
IMentre Tabarano si pone la mono in tasca per dare la borsa a Scintilla, Corbo Io tira forte per
 il	braccio.)
Tu che diavol mai...
SCINTILLA la Corbo, adirata, e piano)
Ah! Viso d'impiccato.
ICorbo awerte il padrone che Scintilla l'ingiuria, quello si volta a mirarla, e vedendola che piange, dice a Corbo:)
TABARANO
Tu oggi ti sei certo ubriacato!
SCINTILIA Ida se)
Con quello che a costui potrö scroccare, io fuggirö col mio Lucindo amato, che ha promesso sposarmi: Amor seconda la mia retta intenzione!
TABARANO la Corbo)
Oh! Che ti possa pettinar Plutone con il forcon di ferro! Eh, va in malora, che tu m'hai morto.
TABARONE Ach, du Ärmste!
SCINTILIA Jetzt will ich mich vom Gipfel eines Berges hinabstürzen.
ITabarano nimmt sie beim Arm.)
TABARANO
Also, du bist ja verrückt!
SCINTILLA Lass mich los!
TABARANO Komm her!
SCINTILLA
Ich will mein Leben enden.
TABARANO
Wieso dein Leben? Willst du Sachen, Geld? Verlange nur, meine Scintilla, du bekommst alles, und hier ist schon alles...
IWährend Tabaranos Hand in die Tasche greift, um Scintilla seine Geldbörse zu reichen, zieht ihn Corbo stark am Arm.)
Du, was denn zum Teufel?
SCINTILLA Izu Corbo, leise aber wütend:)
Ah, Du Galgengesicht!
ICorbo warnt seinen Herrn, dass Scintilla ihn beleidigt; dieser dreht sich nach ihr um, und als er sieht, dass sie weint, sagt er zu Corbo.)
TABARANO /zu Corbo)
Du bist ja heute total besoffen!
SCINTILLA (beiseite)
Mit dem, was ich dem abschnorren kann, werde ich mit meinem geliebten Lucindo fliehen, der mir versprochen hat, mich zu heiraten; möge Amor meinen ehrlichen Absichten beistehn!
TABARANO fzu Corbo)
Oh, Dass dich Pluto (der Herrscher des Todesreichs] mit seinem eisernen Dreizack kämme!
Ach, fahr zur Hölle, denn du bringst mich um!
SCINTILIA la Tabarone)	SCINTILLA flaut vor Tabarone)
Ah! Che il dolor m'accora.	Ah, wie weh ist mir ums Herz!
     Piü viver non voglio,	Ich will nicht mehr leben,
  destino spietato!	unbarmherziges Schicbai!
     M'uccide il cordoglio,	Mich tötet der Kummer,
Mi man...ca giä il fia...to.	mir schwin...det schon der A...tem!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1016.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Qui piange Tabarano, ed essa da parle dice:l /Hier weint Tabarano, uno sie sagt beiseite:)
SCINTILLA
         Ei piange! Vö in poppa.
         Che gusto!
         (a Corbo) E tu schioppa!
(Corbo awerte il padrone che Scintilla Io burla; esso si volta a mirarla, e quella piangendo dice:)
SCINTILLA
         Mi sento morir! la Corbo) Si, rodeti il core!
ICorbo fa come sopra, e Scintilla segue cosi:)
        Che acerbo dolore!
          Che fiero martir!
          Soffrir piü noi posso, no, no, non posso, che fiero martir!
TABARANO (a Corbo)
Eh! Va via, pezzo d'asino. fdä la borsa a Scintilla)
To', prendi, riemedia a casi tuoi.
Non son io qui giunto per te in tempo?
SCINTILLA Iprendendo la borsa)
Oh! piü in tempo d'una primiera in sul cinquantaquattro.
TABARANO E costui si scontorce, laccennando Corbo che si dispera) che par toccata da dolori comici.
SCINTILLA "Colici" vorrä dir.
TABARANO
Comici, o complici, egli par che sia punto da un vespaio.
SCINTILLA (mostrando la borsa a Corbo, da dietro a Tabarano)
Osserva, pista l'acqua nel mortaio!
TABARANO fa Corbo)
Non piü; se tu pretendi toglier da questo core Scintilla, insegni all'asino la zolfa
SCINTILLA fin atto di partire)
Orsü mi dia licenza. ..
Obbligata al signor Don Tabarano!
SCINTILLA
         Ah, er weint! Ich komme gut voran!
         Was für ein Spass!
         Izu Corbo) Und du kannst platzen!
ICorbo zeitgt seinem Herrn, dass Scintilla ihn narrt dieser wendet sich zu ihr, und sie sagt weinend:)
SCINTILIA
          Ich spüre, dass ich sterbe!
         Izu Corbo)Ja, platz' nur vor Neid!
ICorbo warnt wieder den Herrn, und Scintilla fährt fort:)
         Welch' bitterer Schmerz!
        Welch' grausame Qual
Leiden kann ich nicht länger, nein, nein,
         das kann ich nicht, welch' grausame Qual!
TABARANO Izu Corbo)
He! Geh fort, Eselsstück!
Igibt Scintilla seine Geldbörse)
Hier, nimm, mach' deinen Schaden wieder gut!
Bin ich nun nicht für dich gerade zur rechten Zeit gekommen?
SCINTILIA /nimmt die Geldtasche)
O, noch rechtzeitiger als eine vierundfünfzig beim Primspiel. (8)
TABARANO
Aber der da windet sich,
lauf Corbo weisend, der Verzweiflung bekundet)
als sei er von einer Komik befallen.
SCINTILIA
Von einer "Kolik" willst su sagen.
TABARANO
Ob's komische oder komplizierte Schmerzen sind, der scheint von einem Wespennest gestochen zu
 sein.
SCINTILLA Izeigt Corbo die Geldtasche hinter Tabaranos Rücken)
Siehst du, du säst bloss den Wind (9)
TABARANO (zu Corbo)
Nicht weiter; wenn du verlangst,
ich soll Scintilla aus meinem Herzen reissen,
lehrst du einen Esel die Leier spielen. (10)
SCINTILLA lim Begriff fortzugehen)
Jetzt los! lasst mich gehn!
Bin Herrn Tabarano sehr verpflichtet!

TABARANO w
Come, come? E la borsa? E l'amore?
TABARANO
Wie? Wie? Und die Geldbörse? Und die Liebe?
SCINTILLA
A suo tempo, signore.
TABARANO
No! Promettimi adesso d'esser mia. SCINTILLA
Prometto (a se) di non far mai lal pazzia. TABARANO
Qua, dunque, a me la mano.
SCINTILLA
Eccola.
TABARANO
Cara! O morbidetta mano! OH, mano!
SCINTILLA Basta, via!
TABARANO
Come basta? Ah, ah, tu credo ch'io giä delle mie brame sia giunto alla deserta, e l’hai sbagliata che questa e l'insalata.
Itoccandole la mano) Alfin, dove siam noi?
SCINTILLA
In un orto. Nol vede?
TABARANO Di ciö son persuaso.
Ida se) Oh, orto! Da quest'orto
i	miei soldi passaron all'occaso! la Scintilla) Ma io non posso piü. Vorrei...
SCINTILLA Che cosa vuole?
TABARANO
Vorrei da quel begli occhi. ..
SCINTILLA
Oh, di grazia, non tocchi!
TABARANO
Anzi, da quella bocca...
SCINTILLA
Non tocchi l'onestä!
TABARANO
E chi mai, per pietä, chi tela tocca?
SCINTILLA
Alles zu seiner Zeit, Herr.
TABARANO
Nein! Versprich mir jetzt, die Meine zu werden. SCINTILLA
Ich verspreche (beiseite), nie so verrückt zu sein! TABARANO
Hier, also, gib mir deine Handl
SCINTILIA Da ist sie.
TABARANO
Liebste! Oh, welches Händlein! O Hand!
SCINTILLA Genug, fort!
TABARANO
Wieso genug? Aha, du glaubst wohl,
ich sei mit meinem Appetit
schon am Dessert (111 angekommen, aber du
hast dich geirrt, denn dies ist erst der Salat (1 2]
(berührt ihre Hand) Nun denn, wo stehen wir?
SCINTILIA
In einem Obstgarten. Seht Ihr das nicht? TABARANO
Davon bin ich überzeugt.
(beiseite) O Garten! Von diesem Garten (1 3) aus nimmt mein Vermögen seinen Untergang.
(laut) Aber ich kann nicht mehr! Ich möchte...
SCINTILLA Was wollt Ihr denn?
TABARANO
Ich möchte von diesen schönen Augen... SCINTILLA
Ach, bitte, rührt mich nicht anl TABARANO
Im Gegenteil! Von diesem Mund...
SCINTILLA
Nicht meine Ehre angreifen!
TABARANO
Aber wer, bitteschön, greift sie dir denn an?]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1017.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SCINTILIA
Eh, s'io sapessi ch'ella
mi dasse... Basta... Chi Io sa se poi.
SCINTILLA	” ■>
Hm, wenn ich wüsste, Ihr gäbet mir... Genug!.. aber ob dann vielleicht doch.
TABARANO
Tutto darö; ma pur, cos e che vuoi?
SCINTILLA
         Vorrei, oh Dio, ma vedo ch e troppo quel che chiedo
TABARANO
No, non importa. Toppo.
SCINTILIA
          Vorrei quel rubino.
TABARANO Ile da l'anello)
        Questo rubino. Toppo
SCINTILIA
         Quello repetizione.
TABARANO fa se)
         Ah, questa poi!
          (a Scintilla) Toppo.
SCINTILIA
         La casa ed il giardino.
TABARANO
         Poter di Dio Baccone!
SCINTILIA
        Non c'e toppo?
TABARANO
         Nix toppo, oh! quest'e troppo.
SCINTILIA
         Oh, bell'innamorato!
TABARANO
         Ma poi, che t'avrö dato la casa es il podere, cos'avrö mai da te?
SCINTILIA
         Sara mio cavaliere, forä l'amor con me.
TABARANO
         Caro, sei troppo cara!
SCINTILIA
         Caro, sei troppo avaro!
ÄDUE
         La coso non mi vd.
TABARANO
Alles, alles geb' ich her; doch was willst denn du?
SCINTILLA
         Ich möchte, o Gott, doch ich sehe, dass das, was ich erbitte, zuviel ist.
Tabarano
Nein, macht nichts. Akzeptiert, (14)
SCINTILIA
        Ich möchte den schönen Rubin da.
TABARANO fgibt ihr den Ring)
         Diesen Ring. Akzeptiert.
SCINTILIA
         Diese Repetieruhr da.
TABARANO (beiseite)
        Ach, die auch noch! fzu Scintilla) Akzeptiert.
SCINTILLA
        Das Haus und den Garten.
TABARANO
        Beim grossen Gott Bacchus!
SCINTILLA
          Ist es nicht akzeptiert?
TABARANO
         Nicht akzeptiert!
          Das ist zuviel!
SCINTILLA
         Ein schöner Liebhaber, das!
TABARANO
        Aber was dann, wenn ich dir das Haus und das Gut geschenkt habe, was krieg' ich denn dann von dir?
SCINTILIA
          Du wirst mein Ritter sein, du wirst mich lieben dürfen.
TABARANO
         Teure, du bist zu teuer!
SCINTILIA
         Teurer, du bist zu geizig!
BEIDE
         Die Sache passt mir nicht.
FINE DEL PRIMO INTERMEZZO
ENDE DES ERSTEN INTERMEZZOS
INTERMEZZO atCONDO
ZWEITES INTERMEZZO
ßOSCO
TABARANO in abito da Corsaro turco, con CORBO ed alti vestiti alla slessa maniera, portando it mostaccio ed il turbante per Tabarano in mano. Poi SCINTILLA con LUCINDO, che vengono ad imbarcarsi alla marina vicina per fuggirsene.
TABARANO (a Corbo/
Ti dico che qui voglio Finirmi di vestir, testa di sellaro!
Oh, tu credi esser piü dotto delle regole, e non sai dove tien la coda l'asino.
Cosi portar si dee quesla invenzione.
Ma repetiamo intanto la lezione.
Noi fingeremo d'essere Corsari qui calati a far acqua.
Ia Corbo) Non e verö?
Subito, che vediamo Scintillina che alla spiaggia vicina sie viene ad imbarcar col suo Lucindo, noi ci faremo avanti. Oh tu ti chiami,
Sciami, tu Cornualaleh; ed io......come?
Sciarabba... ah, si, si, Sciarabalah!
ICorbo accenna che viene Scintilla.)
Cos e? Vengono? Presto!
Qua il mustaccio.
IDicendo queste parole turche si finisce die vestire.)
Uttan Mass, Ah, Hairret, Arriet Messen Hassiss Qua il turbante, lä va da re.
SCINTILIA
Ah! ho l'alma in sen tremante.
Caro Lucindo, pensa che, per esser tua sposa ed aderire a tuoi modesti ardori, lascio (che pena!] e patria e genitori.
£ vicina la riva?
TABARANO (a se)
Non saprei s'e piü bella, ö piü cattiva. SCINTILIA
Lucindo mio, piü caminar non posso.
Sostienmi.
TABARANO (a sei
Ah, indegna! Via, dategli adosso.
WALD
TABARANO im Gewand eines türkischen Piraten, mit CORBO und anderen, die auf dieselbe Art gekleidet sind; CORBO trägt den Schnurrbart und den Turban für TABARANO in der Hand. Dann SCINTILLA mit LUCINDO, die dabei sind, sich an der nahen Meeresküste einzuschiffen, um zu fliehen.
TABARANO Izu Corbo)
Ich sage dir, dass ich mich hier fertig umziehen will, du Sellerieknolle!
Oh, du glaubst, weiser als die Regeln zu sein, und weisst nicht, wo der Esel den Schwanz hat; so muss man diese Maskierung tragen.
Aber üben wir indessen noch einmal das Spiel
Wir täuschen vor, Piraten zu sein,
die hier angelegt haben, um Wasser zu tanken. (15)
Izu Corbo) Stimmt das nicht?
Sobald wir Scintilla sehen, wenn sie drüben ans Gestade kommt, um sich mir ihrem Lucindo einzuschiffen, gehen wir los.
Also, du nennst dich jetzt Sciami, (16) und du da Cornualaleh. (17)
Und ich, wie? Ach ja, Sciarabalah! (18)
ICorbo bedeutet ihm, dass Scintilla kommt.)
Was ist? Kommen sie? Dann schnell!
Her mit dem Schnurrbart!
Während er die folgenden “türkischen" Worte spricht, zieht er sich fertig um.
(türk) Die Schamlose! (neap.) Maske aufsetzen, zurückbringen, töten, raus! (19)
Hier, der Turban! Ibeiseite) Der steht mir königlich!
SCINTILIA
Ach, die Seele in meiner Brust zittert.
Lieber Lucindo, bedenke,
dass ich, um deine Frau zu werden,
und deinen keuschen Umarmungen (20) zu gehorchen
(o weh!) Vaterland und Eltern verlasse.
Ist das Ufer nahe?
TABARANO Ibeiseite)
Ist ihre Schöneit oder ihre Schlechtigkeit grösser? SCINTILIA
Lucindo mein, ich kann nicht weitergehen.
Stütz mich!
TABARANO Ibeiseite)
O, diese Unwürdige! (zu den anderen) Los, packt sie!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1018.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ (li compagni di Tabarano strappano Scintilla di mono a Lucindo, la danno in mono a Tabarano stesso il quäle l'incatena, mentre tra Lucindo e li sudetti finti corsari siegue piccola zuffa, dopo la quäle e incatenato Lucindo. I
 SCINTILIA
 Ohime! chi son costoro?
 Caro Lucindo, io moro.
 Cos'e Pietä!
TABARANO
 Tacir, ciaurra, o viva scorticar.
 SCINTILIA Strana sciagurra!
TABARANO (a Lucindo)
 Ah! Nasnassit!
 (ai Corsari)
 Presto, mettir catena, ed a barca portar.
 SCINTILIA Ida sei Cieli, che pena!
 (ai corsari che portano via Lucindoj Ah, perfidi, fermate, o con Lucindo ancora me legate.
TABARANO
 No, mi non legare il can con le salcicce:
 Chi star colui?
 SCINTILLA
 Colui star mio fratello.
TABARANO
 Ah, Harsiss! Non star vero.
 SCINTILIA
 Credir per questo pianto che le tue piante innaffia.
TABARANO
 Ti star bugiarda piü d'un epitaffia:
 Star amoroso tuo.
 SCINTILIA
No!
TABARANO Suss Ihelaghe.
 Iä se) N'ho giä pietä.
 (a Scintilla) Ti giä star sclava mia.
 ICon gravitä li porge la mono per farsela baciare.)
 (Tabaranos Begleiter entreti&Tn Scintilla der Hand Lucindos, übergeben sie Tabarano selbst, welcher sie fesselt; indessen folgt eine kleine Rauferei zwischen Lucindo und den obigen falschen Piraten, nach der Lucindo auch gefesselt wird.)
 SCINTILLA
 Weh mir! Wer sind denn die?
 Lieber Lucindo, ich sterbe.
 Was ist denn das? Erbarmen!
TABARANO
 Schweigen, Betrügerin! Sonst lebendig gehäutet werden.
 SCINTILLA Seltsames Unglück!
 TABARANO (zu Lucindo)
 Ah! Ungläubiger!
 (zu den Piraten)
 Schnell, Kette anlegen, und zum Schiff bringen!
 SCINTILLA (beiseite]
 Himmel, welche Pein!
 Izu den Piraten, die Lucindo fortführen)
 Ach, ihr Heimtückischen, haltet ein, oder bindet auch mich mit Lucindo fest.
TABARANO
 Nein, nicht den Hund mit der Wurst zusammenbinden! Wer ist das denn?
 SCINTILIA
 Das sein mein Bruder.
TABARANO
 Ah, zum Henker! Nicht wahr sein.
 SCINTILIA
 Glauben doch diesen Tränen, die Eure Füsse begiessen.
TABARANO
 Du mehr lügen als ein Nachruf.
 Das sein dein Geliebter,
 SCINTILIA
 Nein.
TABARANO Schnell, den Tod!
 (beiseite) Schon tut sie mir leid.
 (zu Scintilla) Du schon meine Sklavin sein.
 IReicht ihr feierlich seine Hand, um sie küssen zu lassen.)

 SCINTILIA Nol niego.
 SCINTILLA Ich leugne nicht.
TABARANI Baciar mano.
SCINTILLA (a se)
Ahi, sorta ria!
Baciar la mano a un turcol
TABARANO
Che? Non volir baciar?
SCINTILLA Pria vo'morire!
TABARANO [a Corbo)
Aid, sclavo ammazzar!
SCINTILLA
Ah, no, nol Che son pronta. (Si cala e li bacia la mano.)
TABARANO Ah, Varriet! Varriet!
SCINTILIA fa se)
Che duolo acerbo!
TABARANO Hand küssen!
SCINTILLA Ibeiseite)
Ach, welch' böses Schicksal! Einem Türken die Hand küssen!
TABARANO
Was? Nicht küssen wollen?
SCINTILLA
Eher will ich sterben.
TABARANO Izu Corbo)
Heda, Sklaven töten!
SCINTILLA
Ach nein, nein! Ich bin ja bereit. ISie kniet und küsst ihm die Hand.)
TABARANO
Ah, die Bastonade! Bastonade! SCINTILIA
Welch' bitterer Schmerz!
TABARANO fa se)                        TABARANO Ibeiseitel                            
Ah, perfida, ci sei!                   Ach, Heimtückische, die du bist!               
fa Scintilla) Star cosi un altro mese. Izu Scintilla1 Knien bleiben einen Monat lang. 
SCINTILIA la sei                       SCINTILLA (beiseite)                           
Inguisti dei!                          Ungerechte Götter!                             
TABARANO                               TABARANO                                       
Inginocchiar!                          Niederknien!                                   
SCINTILIA                              SCINTILLA                                      
Oh, questo ...                         O, aber das ...                                
TABARANO la Corbo1                     TABARANO Izu Corbo1                            
Alö, alö!                              Heda, herkommen!                               
SCINTILIA                              SCINTILLA                                      
Si, signor, Io farö                    Ja, Herr, ich werd's tun.                      
1Scintilla s'inginocchial              IScintilla kniet sich wiederl                  
TABARANO                               tabarano                                       
Inginocchiar, pregar!                  Niederknien, bitten!                           
SCINTILLA                              SCINTILLA                                      
Pieta, signore.                        Erbarmen, Herr,                                
Di un'infelice!                        mit einer Unglücklichen!                       
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1019.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABARANO Alzar. Parlar d'amore.
TABARANO	^
Aufstehn! Von Liebe sprechen.
SCINTILIA
Che amor? Signor, di questo star lontana. Star ragazza innocente.
Senza vizi.
TABARANO (a sei Qual mula castigliana.
Ia Scintillaj Eh, Hassiss, Hassiss, occhia tua dicira star maestra all'arte: ti fuggira con amoroso. Varriet! Mi volir or amante ommazzar.
SCINTILLA Pietä, signore!
TABARANO Hisch, non star pietä.
SCINTILIA
Compassione!
TABARANO Marciar, ti star briccuna.
SCINTILIA Deh, almeno ...
TABARANO Hultan Mass!
SCINTILIA (a se)
Che rea fortuna! la Tabarano)
         Strappami il core, oh barbaro.
         Beviti il sangue mio.
        Ma con Lucindo, oh Dio.
        Non tanta crudeltä Perche svenar Io vuoi?
         Eccomi a' piedi tuoi.
        Ti movan queste lagrime.
          Pietä, signor, pietä!
TABARANO (a sei A poco amor scaccia b sdegno.
SCINTILLA la sei
Giä ch'il pianto non giova,
alziam l'ingegno,
Pria di ripor le trombe: chi sä che mi riuscisse prender con una fava due colombe. la TabaranoI Sentir, sentir signore.
SCINTILLA
Wieso Liebe? Herr, davon fern bleiben.
Sein unschuldiges Mädchen, ohne Laster.
TABARANO Ibeiseitel
Was für ein spanischer Dickkopf! (21)
Izu Scintilla) Ah, genug, deine Augen sagen, sein Meisterin der Kunst: du fliehen mit Liebhaber. Bastonade! Ich wollen jetzt Liebhaber umbringen.
SCINTILIA Erbarmen, Herr!
TABARANO
 Still, still, kein Erbarmen.
SCINTILIA
Mitleid!
TABARANO
Laufen gehn, du sein Betrügerin!
SCINTILIA Bitte, wenigstens ...
TABARANO
Schamlose!
SCINTILIA /beiseite!
Welch' böses Geschick! Izu Tabaranol Reiss' mein Herz aus. Barbar, trinke du mein Blut, doch mit Lucindo, o Gott, sei nicht gar so grausam.
         Warum willst du ihn töten?
        Sieh mich zu deinen Füssen.
         Lass meine Tränen dich rühren. Erbarmen, Herr, Erbarmen!
TABARANO /beiseite)
Allmählich verscheucht die Liebe den Zorn.
SCINTILIA fbeiseitel Nachdem Tränen nichts nützen, greifen wir zur List!
Ehe ich mein Sprachrohr wieder fortpacke, (22) ob es mir nicht doch noch gelingen möchte, mit einer Bohne zwei Tauben zu fangen! (22) Izu Tabaranol Hören, Herr, mal hören!

TABARANO Cosa volir?
TABARANO Was wollen?
SCINTILIA
Qui presso e il mio paese.
Se noi da te la libertade obbiamo
il	modo vi darem di farvi ricco.
TABARANO E come?
SCINTILIA
 In questo villa
E' un certo galantuomo
che ha doble, oro, argento in quantita.
Io, coi favor dell'ombre. vi guiderö colä. Chiamo il predetto.
Esso, che m'ama assai, verrä ad aprire.
Voi entrerete e, lui facendo schiavo, vi potrete dei suo tutti arricchire.
TABARANO /a se)
Ah, infamissima donna!
E a chi vorrä mai far tal tradimento? la Scintilla) Cume chiamar codesta gentiloma?
SCINTILLA
Chiamar signor Don Tabarano.
TABARANO (a sei Canchero!
A me vien questa letteraI la Scintilla) Per ti Don Tabarana donque sclavo noi far.
SCINTILIA
Appunto.
TABARANO |a se]
Ah, indegnal
Non so chi mi trattien che non l'affoghi.
Vatti fida'a donnel
SCINTILIA
Egli in questa collina
tenir pecora e capra a precipizio.
Rubarceli sarebbe un gran servizio.
TABARANO fa sei Ah, cagna rinnegata!
 (a Scintillal E ti non volir parte a tanta robba?.
SCINTILIA
No, buon pro vi faccia
SCINTILIA
Hier nahebei ist mein Heimatdorf!
Wenn wir von dir freigelassen werden, haben wir einen Weg, euch reich zu machen.
TABARANO Und wie?
SCINTILLA
Auf jenem Landgut
ist ein gewisser Edelmann, welcher
Dublonen, Gold, Silber in Mengen hat.
Ich werde Euch im Schutz der Dunkelheit dahin führen. Dann ruf ich den Besagten.
Er, der mich sehr liebt, wird öffnen kommen.
Ihr tretet ein, und indem Ihr ihn zum Sklaven macht, könnt Ihr Euch an all dem Seinen bereichern.
TABARANO Ibeiseitel Ah, verruchtestes Weib!
Und wen willst du so derart verraten?
Izu Scintillaj Wie sich nennen jener Edelmann?
SCINTILIA
Heissen Herr Don Tabarano.
TABARANO Ibeiseitel Hol' dich die Pest!
Das geht an meine Adresse!
Izu Scintillal Durch dich also Don Tabarano uns zum Sklaven werden.
SCINTILLA Ja, genau.
TABARANO Ibeiseitel
Ah, Unwürdige! Ich weiss nicht,
was mich zurückhält, sie nicht zu ertränken!
Da trau' einer den Weibern!
SCINTILLA
Er hält auf diesem Berge
Schafe und Ziegen in rauhen Mengen.
Sie ihm zu rauben wäre ein dickes Geschäft.
TABARANO (beiseite)
Ah, abtrünnige Hündin!
Izu Scintillal Und du nicht wollen Teil von soviel Beute?
SCINTILIA
Nein. Möge es Euch zum Wohle dienen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1020.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABARANO Ma star paisana tua.
SCINTILIA
Mi dispiace se vero.
TABARANO fa se)
Ah, ribaldaccia!
la Scintilla) Avir lui mai per ti donato niente?
SCINTILIA Mai niente.
TABARANO Niente, niente?
SCINTILIA
Niente.
TABARANO fa se)
Ah, scellerata!
la Scintilla) Ti volir bene a lui?
SCINTILIA
Appunto, come il gatto aH'insalata.
TABARANO la se)
Ah, razza maledetta!
Non posso piü, ma fingere conviene.
SCINTILIA Decir: voler venir?
TABARANO Si, bene, bene.
Per ti mi Tabarana sclavo far.
E ti e compagna libertä dunar.
SCINTILLA
Ah, sorte amica! Ah, che vederti possa, Signor, sempre felice!
Mi voglio baciar mano.
TABARANO la se)
Ah, traditricel
         la Scintilla) Star allegra, brava, brava Tabarana facir sclava,
          E ti avir la libertä.
SCINTILLA
         Lara lara lara läl TABARANO fa se)
         Vuoi star fresca in veritäl
          fa Scintilla) Via, scenoll, cantar, ballar.
        Tabarana incatenar,
        Tabarana sclava far,
         E avir dubia in quantitä.
TABARANO
Aber du armes Bauernmädchen sein.
SCINTILIA Leider stimmt das.
TABARANO (beiseite)
Ah, diese Spitzbübin!
Izu Scintilla) Er dir nie was gegeben haben?
SCINTILLA Nie irgendetwas.
TABARANO Nichts, gar nichts?
SCINTILLA
Nichts.
TABARANO (beiseite)
Ah, diese Ruchlose!
(zu Scintilla) Du ihn gern mögen!
SCINTILLA
Genau - wie die Katze den Salat!
TABARANO Ibeiseite)
Ah, Teufelsbrut!
Ich kann nicht mehr, darf's aber nicht zeigen. SCINTILLA
Sagen: wollen kommen?
TABARANO Ja, gut, gut.
Durch die Tabarana zum Sklaven machen, und dir und Freund Freiheit geben.
SCINTILLA
O gütiges Schicksal! Ach, könnte ich dich,
Herr, immer glücklich sehen!
Ich wollen Hand küssen.
TABARANO /beiseite)
Oh, du Verräterin!
         Izu Scintilla) Munter bleiben, tüchtig, tüchtig, Tabarana machen Sklave, und du kriegen Freiheit dann.
SCINTILLA
          Lara, lara, lara la!
TABARANO Ibeiseite)
         Du bist aber schiefgewickelt!
         Izu Scintilla) Los, du Freche, singen, spielen, Tabarana in Fesseln bringen,
       Tabarana machen Sklaven, und Dublonenmassen kriegen.

          Lara lara lara lä!
TABARANO (a se)
        Che comedia che sarä! fa Scintilla) Decir: conoscer bene li Don Tabarano?
SCINTILIA
Par che il vegga adesso.
TABARANO Non sbagliar.
SCINTILIA Che sbagliar?
TABARANO Isi leva il mustaccio)
Vedi: son d'essol
SCINTILIA
Ohime, lapina me! Che veggio!
TABARANO Ah, barbara!
A me far schiavo, a me rubare? Io sciocco? io villano? io ...
SCINTILIA
Uh, uh, vorrei morire.
TABARANO Or dar vi voglio in man della giustizia.
Fuggir con l'amoroso? Oh, pudicizia!
SCINTILIA
Mi die fede di sposo.
TABARANO Ciö non basta
A salvarti, ribalda! E che dirai
avanti al Podeslä che dirai quando (o rossore)
ta colpe ti saranno rinfacciate?
SCINTILIA
Che alfin son colpe umane, e colpe usate. TABARANO
Si	bene, bene: il verso e ben composto.
Ma a render te innocente
ci vuol altro che il Tasso e lAriosto!
SCINTILLA
          Deh, ti placa.
TABARANO
         Placarmi non voglio.
SCINTILIA
          Lara, lara, lara la!
TABARANO fbeiseite)
        Was für eine Komödie!
Izu Scintilla) Sagen: kennen gut Don Tabarana?
SCINTILIA
 Mir scheint, ich seh' ihn jetzt.
TABARANO Nicht irregehen!
SCINTILIA Wieso irregehen?
TABARANO Inimmt den Schnurrbart ab)
Schau! Ich bin es selber!
SCINTILIA
O weh! ich Ärmste! Was sehe ich?
TABARANO
O, du Barbarin! Mich zum Sklaven machen, mich berauben? Ich soll dumm sein?
Ich ein Bauerntölpel? Ich ...
SCINTILIA
O weh! Ich möchte sterben!
TABARANO
Jetzt will ich dich der
Hand der Justiz übergeben.
Mit dem Liebhaber fliehen? O, wie sittsam!
SCINTILIA
Mir gab er das Eheversprechen.
TABARANO
Das genügt nicht, dich zu retten,
Ruchlose! Und was wirst du sagen vor dem Bürgermeister, wenn (o Schande!) dir deine Vergehen vorgehalten werden?
SCINTILIA
Dass es doch menschliche und gebräuchliche sind. TABARANO
Ja, gut, der Vers ist gut aufgesetzt.
Doch um dich als schuldlos auszuweisen, braucht's noch mehr als Tasso und Ariost!
SCINTILLA
         Sei doch wieder gut!
TABARANO
          Wieder gut sein will ich nicht.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1021.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ SCINTILLA
          Vuoi ch'io mora?
TABARANO
          Scongiuri uno scoglio.
 SCINTILLA
         Deh, mio bene, dolce anima mia! TABARANO
           Son villano, va' via, va' via! SCINTiLLA
           Tu sei bello TABARANO
           Son brutto, oh!
 SCINTILLA
           Tu sei caro.
TABARANO
          Avaro, oh!
 SCINTILLA
           Sei Signore.
TABARANO
          Son sciocco, oh!
 SCINTILIA
         Ah, che pena!
TABARANO (a se)
          Comincio a languir.
 SCINTILIA
          Senti, almeno...
TABARANO
           Non voglio sentir.
 (Vien Corbo, disperandosi, per la scena; Tabarano e Scintilla Io mettono in mezzo.) TABARANO Cos e, Corbo?
 SCINTILLA Che awenne?
TABARANO
 Fermati!
 SCINTILIA Dove vai?
TABARANO Che fia?
 SCINTILIA Che sarä mai?
TABARANO Lucindo dove sta?
 SCINTILLA Rispondi, Corbo.
 (Corbo fa segno ch'e fuggito.)
SCINTILIA	^
           Du willst, dass ich sterbe?
TABARANO
          Du beschwörst einen Felsen.
 SCINTILIA
          Ach, mein Schatz, meine Seele! TABARANO
          Bin ein Grobian, geh' weg, geh' weg! SCINTILLA
           Du bist schön.
TABARANO
           Bin hässlich.
 SCINTILIA
            Du bist lieb.
TABARANO
           Bin geizig.
 SCINTILIA
           Du bist ein Herr.
TABARANO
          Ich bin dumm.
 SCINTILLA
         Ach, welche Qual!
 TABARANO (beiseite)
           Ich fühl' schon ein Sehnen.
 SCINTILIA
          So höre doch mal zu...
TABARANO
           Ich will nicht zuhören.
 (Corbo erscheint mit allen Zeichen der Verzweiflung. Tabarano und Scintilla nehmen ihn in ihre Mitte.) TABARANO Was gibt's, Corbo?
 SCINTILLA Was ist geschehen?
TABARANO Bleib' hier!
 SCINTILIA
 Wohin läufst du denn?
TABARANO
 Was wird geschehen?
 SCINTILIA Was wird je sein?
TABARANO Lucindo - wo steckt er?
 SCINTILIA Antworte, Corbo!
 (Corbo deutet an, dass Lucindo entflohen ist.)

TABARANO £ fuggito?
TABARANO Ist er entflohen?
SCINTILIA
Fuggil
TABARANO la Corboj Ti venga il morbo. la Scintilla) Sola tu dunque andrai in man della giustizia?
SCINTILLA la se)
Infelice Scintilla, e che farai?
TABARANO
Or vedi se ingannarti
voleva il tuo Lucindo,
che se ne andato via senza sposarti.
SCINTILLA Ahi, troppo e verl
TABARANO
Andiamo.
SCINTILLA Er floh!
TABARANO /zu Corbo)
Die Pest soll dich holen!
Izu Scintilla) Du allein wirst der Hand der Justiz übergeben werden.
SCINTILLA Ibeiseite)
Ich unselige Scintilla, was mach' ich nur?
TABARANO Jetzt siehst du, wie dich dein Lucindo betrügen wollte, denn er floh, ohne dich zu heiraten.
SCINTILLA
Ach, es ist nur zu wahr!
TABARANO Gehn wir!
SCINTILLA Ah, Tabarano, giä che l'empio Lucindo m'abbandonö son tua!
TABARANO Dammi la mano
SCINTILLA
Eccola.
SCINTILLA Ach, Tabarano,
nachdem mich der gottlose Lucindo nun verliess, bin ich die Deine!
TABARANO
So gib mir deine Hand!
SCINTILLA Hier ist sie.
TABARANO Cara, e sei tu mia?
SCINTILIA la se)
Per voler dei mio destino severo.
TABARANO
Liebste, und du bist mein?
SCINTILLA Ibeiseite)
Durch den Willen meines harten Schicksals.
TABARANO
Oh, "accidit in puncto
Quod non succedit“ in un anno intiero.
Ecco, ti scioglio, e in segno d'allegria
vö far teco un balletto.
SCINTILIA Come tu vuoi.
TABARANO
O, "es geschah in einem Augenblick, was nicht gelang" in einem ganzen Jahr!
Nun lasse ich Dich frei, und will zum Zeichen der Freude mit dir ein Tänzchen machen.
SCINTILLA Wie du wünschst!
TABARANO	TABARANO
Via, scenoll, questo e diletto!	Los, du Freche, dies ist ein Vergnügen!
IBallano, Tabarano alla turca. Scintilla alla villano.) /Sie tanzen, Tabarano alla turca, Scintilla alla vilana.)
FINE DEL SECONDO INTERMEZZO
ENDE DES ZWEITEN INTERMEZZOS
Übersetzung © Liesel B. Sayre]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1022.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Anmerkungen der Übsersetzerin
 1)	Erotische Nebenbedeutung, eigentlich homosexuell klingend.
 2)	Backofen = obszöner Ausdruck für das weibliche Geschlechtsorgan, Brotschieber = für das männliche.
 3)	Erotische Anspielung auf die Entjungferung; "bucatto" = Wäsche doch auch "durchlöchert".
 4)	Nebenbedeutungen: 1) kann echten Wert von hohlem unterscheiden
                                 2) kann Frauen von Männern unterscheiden
 5)	"Morire" = heisst auch "Orgasmus".
 6)	D.h. "Schmieden wir das Eisen, solange es heiss ist".
       Anspielung auf den Sonnengott Apollo, der eine zeitlang Schafe hüten musste.
 7)	Erotische Anspielung.
 8)	Kartenspiel "Primiera": eine 7, 6 und ein As von derselben Farbe ergeben die gewinnende Punktzahl von 55; einem Blatt von 54 fehlt also der entscheidende Punkt, der "den Sack zubindet".
 9)	"Pestare l’acqua nel mortaio" = wörtlich: Wasser im Mörser stossen, also etwas Vergebliches tun. Zudem soll eine erotische Anspielung dabei erklingen, die sich auf Redensarten vom "Stösser" und "Mörser" beziehen.
 10) "Einen Esel die Leier spielen lehren" = etwas Vergebliches tun.
 1 1) Wortspiel: Anspielung auf "diserta" = Fahnenflucht, da Scintilla ihn verlassen will. "Deserta" = neap. Dialekt.
 1 2) Anspielung auf "insalata" = "die gesalzene Rechnung, d.h. Tabaranos Geldgeschenk.
 1 3) Wortspiel: "orto" = "Nutzgarten" heisst auch "Sonnenaufgang";
       "occaso" auch "Sonnenuntergang".
 14)	"Toppo" - Ausdruck der Annahme einer Wette bei dem alten Kartenspiel Toppa" - oder "Topaia" oder "Lanzichenecco" = "Landsknecht".
 15)	Da "far acqua” auch "Wasser lassen" heisst, bezieht sich "Stimmt's nicht?" evtl. darauf, dass er einen seiner "Piraten" dabei entdeckt.
 16)	"Sciami" klingt wie ein türkisiertes "Scemo” = Dummkopf, der sich seiner Tanzkunst rühmt (Sciarra abballar).
 17)	"Cornualaleh" lässt anklingen: Jagdhörner, Halali eines Gehörnten - wie es Tabarano ja ist.
 1	8) "Sciarabalah" lässt anklingen: "ein tanzender Fischer oder Bauersmann", da Tabarano sich gern seiner Tanzkunst rühmt (Sciarra abballar).
 19)	ad Harriet = addietro: Hassis = evtl. "accis"; grösser? das Voransetzen eines ”H" soll türkisch klingen.
 20)	"Keusche" Liebesglut = "eheliche Umarmungen"; doch das "modesti" gestattet auch das Wortspiel; "eher bescheidene • d.h. kümmerliche" Liebesglut, was Lucindos spätere Flucht bestätigt.
 21)	"Mula" = Mauleselin, aber auch "Mädchen". Auch ein Seitenhieb auf Neapels spanische Herrscher.
 22)	Zwei Redensarten, die in dieser Kombination aber auch einen erotischen Nebensinn haben.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1023.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    * » >• » . ’ r> >!».*’'* ' i < , <’ * >' *' / * ** ->*,'/ \ , »■ ...vV.' V, .	.	.■■• :■	•■ .	■■■■■■::■. : __________■
Freunde Alter Musik Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>