<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19970312'>12/03/1997</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0933.tif'/>
        <date when='19970312'/>
        <name key='Bonporti, Francesco Antonio' type='person' role='cmp'>Bonporti, Francesco Antonio</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S
Konzert III
   Mittwoch, 12. Mörz 1997, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal Casino Basel
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0934.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Francesco Antonio Bonporti (1672-1748), der den grössten Teil seines Lebens in Trient und die späten Jahre in Padua verbrachte, zählt zu jener genialen Schar italienischer „dilettanti di musica", die - wie Benedetto Marcello oder Tomaso Albinoni - die Musik nicht berufsmässig ausübten, sondern nur „per diletto", zum Vergnügen.
Seine geistlicher Stand hielt ihn nicht davon ab, Kompositionsunterricht bei Pitoni in Rom sowie vermutlich Violinstunden bei Corelli zu nehmen. Zahlreiche Rc^^drucke seiner 1 2 Opera bezeugen die Beliebheit der Werke unter den Zeitgenossen. Sein Ansehen als Musiker war derart gross, dass ihm Kaiser Karl VI. sogar den Titel eines „Familiare Aulico" verlieh.
Das Opus 10, die „Invenzioni da camera" (Bologna 1712, Venedig und Trient 1713), gehört sicher zu seinen bedeutenden Sammlungen. Zur Wirkungsgeschichte dieser Violinsonaten gehört z.B. die Episode, dass Johann Sebastian Bach einige davon abschrieb, und diese Manuskripte der Gesamtausgabe als Bachs eigene Werke zugeschlagen wurden. Erst 1911 wurde der wahre Verfasser bekannt.
Bei den „Invenzioni" handelt es sich nicht um die üblichen Kammersonaten in bekannter Satzfolge, sondern um fantasievolle Kompositionen, die formal, melodisch und harmonisch ganz eigene Wege gehen, frei von jeder akademischen Fessel. Mit dem Namen ^^enzioni" / „Erfindungen" wollte Bonporti offensichtlich auf diesen experimentellen Charakter des Opus hinweisen, den er nochmals in einem Widmungsbrief von 1714 hervorhebt: „Diese Melodien habe ich mit ganz speziellem Geschmack komponiert, in einem ganz ungewöhnlichen Stil."
Tatsächlich lassen Satzüberschriften wie „Bizaria", „Fantasia", „Capriccio" oder „Ecco" ganz besonderes erwarten, und überdies hat Bonporti die spezielle Form eines Instrumental-Rezitativs geschaffen. Für jede „Invenzione" findet er eine ganz eigene charakteristische Satzfolge. Die reiche Melodik und Rhythmik gehorchen rein persönlichen Impulsen und stehen ganz im Dienste des Ausdrucks. Ebenso die ungewöhnlich

differenzierten dynamischen Angaben sowie die subtile Harmonik, die sich durch feinste Schattierungen und häufige überraschende Wendungen auszeichnet. Für die Generalbassspieler ist es eine reizvolle Aufgabe, diese vielfältigen Ausdrucksformen angemessen umzusetzen. In der Violinstimme vernachlässigt Bonporti dabei keineswegs die virtuose Seite, wodurch die Stücke in höchst effektvoller Form auf den Hörer wirken.
Thomas Drescher nach einem Text von Marita Berg
Chiara Banchini unterrichtet seit 1991 Violine in alter Mensur an der Schola Cantorum Basiliensis. Sie absolvierte das Conservatoire in Genf in der Klasse von Corrado Romano mit dem „Prix de virtuosite", bildete sich anschliessend bei Sandor Vegh weiter und studierte Barockvioline mit Sigiswald Kuijken in Den Haag. Sie zählt heute zu den bekanntesten Interpretinnen ihres Instruments.
Jesper Christensen lehrt Generalbass, Aufführungspraxis und Cembalo an der SCB. Seiner Initiative vor allem ist es zu verdanken, dass der Generalbass in seinen unterschiedlichen historischen Ausformungen als stilistisches und interpretatorisches Phänomen den heutigen Musikern wieder ins Bewusstsein gerufen wurde.
Gaetano Nasillo studierte Violoncello bei Rocco Filippini in Mailand. Nach einer Orchestertätigkeit widmete er sich dem Barockcello und bildete sich auf der Viola da gamba durch ein Studium an der SCB weiter. Er unterrichtet in Venedig und an der Scuola di Musica di Fiesole (Florenz).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0935.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Francesco Antonio Bonporti (1672 - 1749) Inventionen op. 10
 Invenzione decima E-Dur
 Invenzione nona fis-moll
 Invenzione prima A-Dur
Aria Cromatica (1720)
Invenzione seftima D-Dur
Invenzione quinta B-Dur
 Largo - Balletto. Allegro -Ecco. Adagio - Corente
 Andamento - Scherzo -Grave - Ciciliana -Grave - Capricio
 Cantabile - Aria. Allegro -Giga. Allegro - Recitativo -Bizaria
Pause
[...]- Bizaria. Presto -Andamento. Largo -Scherzo. Presto
[...]- Aria - Giga. Presto -Fantasia. Amabile
Invenzione quarta g-moll	Largo - Balletto. Allegro -
Aria. Adagio - Corente. Presto]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>