<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19971018'>18/10/1997</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0942.tif'/>
        <date when='19971018'/>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Leclair, Jean-Marie' type='person' role='cmp'>Leclair, Jean-Marie</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Schaller, Irmgard' type='person' role='int'>Schaller, Irmgard</name>
        <name key='Gwilt, Richard' type='person' role='int'>Gwilt, Richard</name>
        <name key='Medlam, Charles' type='person' role='int'>Medlam, Charles</name>
        <name key='Chariston, Terence' type='person' role='int'>Chariston, Terence</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
Konzert I
   Samstag, 18. Oktober 1997, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0943.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Wir wissen wenig über die frühen Jahre Arcangelo Corellis. 1670 war er Mitglied der berühmten Accademia Filarmonica in Bologna, und spätestens seit 1675 lebte er in Rom, wo er unter der Schirmherrschaft von Königin Christina von Schweden und zweier einflussreicher Kardi-näle wirkte. Seine 48 Triosonafen, gebündelt in je zwei Bänden Kirchen- und Kammer-Sonaten, sind klassische Monumente des 17. Jahrhunderts. Ihre vollkommene Balance zwischen einer neu gewonnenen Tonalität, der Verwendung von Tanzformen und dem Ausdruck der Affekte sind herausragend.
        Georg Friedrich Händels Triosonaten erschienen in zwei Sammlungen als opus 2 und opus 5. Ein Grossteil^k des Materials entstammt ändern Kompositionen, und naWr dem durchschlagenden Erfolg von opus 2 (mit fünf Auflagen bis 1733) dürfen wir annehmen, dass Händel und seine Verleger sich entschlossen, eine weitere Sammlung (opus 5) folgen zu lassen.
       Johann Sebastian Bach komponierte wahrscheinlich die meisten seiner Cembalowerke für die Ausbildung seiner Söhne, die - wie alle Mitglieder der Bachschen Familie -professionelle Musiker werden sollten. Die Toccaten sind in der traditionellen Kombination von «improvisierten» Abschnitten mit strengeren Fugenteilen gehalten. Die D-Dur-Toccata ist wohl die virtuoseste der Sammlung.
        Für die Musik Henry F’urcells ist generell von Bedeutung, dass sein Arbeitgeber Charles II. einige Jahre in Paris im Exil verbrachte, bevor er den englischen Thron bestieg. Entweder war sie das direkte Ergebnis des neuen Geschmacks am Hofe in London oder einfach die Tatsache, dass ganz Europa für die neuesten «Moden» jeglicher Art nach Versailles blickte. Trotzdem enthält Purcells Kammermusik allen kontrapunktischen Genius und viel intimes Gefühl für den alten Stil, während er gleichzeitig die Lieblichkeit und Kraft italienischer Violinwerke mit der Eleganz und Lebhaftigkeit des französischen Tanzstils zu verbinden wusste. Die Sonate Nr. 6 in g-Moll ist nichts anderes als eine erweiterte Chaconne; ein BassGround in dauernder Wiederholung liegt ihr zugrunde. Ursprünglich improvisiert, stellen Variationen über einem gleichbleibenden Bass eine der grössten Herausforderungen für einen Komponisten dar. Purcell meistert diese Aufgabe auf geniale Art, indem er einzelne Variationen zu Gruppen verband und Harmonien aufs äusserste dehnte und manchmal sogar die Harmonie über das eigentliche Ende einer Variation hinaustrieb.
        Luigi Boccherinis Cellosonaten gehören seit ihrer Entstehung mehr oder weniger zum Standard-Repertoire.

Sie stellen jedoch einen verschwindend kleinen Teil seines Schaffens dar, verglichen mit der Fülle an Kammermusik, Orchesterwerken, Kirchenmusik und Oratorien sowie Kantaten. Boccherini wurde in Lucca (Toskana) geboren und bereiste mit zwanzig Jahren fast ganz Europa, zusammen mit dem Geiger Manfredini. Beiae blieben schliesslich in Madrid, wo Boccherini zunächst für den Kronprinzen Luis und nach dessen Tod für die Baronin Benavente arbeitete. Zusätzlich war er verpflichtet, Cello-Stücke für König Friedrich Wilhelm II. von Preussen zu schreiben. Die Sonate in A-Dur ist vielleicht das musikalisch und technisch Anspruchsvollste in Boccherinis Gesamtwerk. Von Daumen-Positionen wajlausgiebig Gebrauch gemacht, und Boccherini scS^ifte sämtliche Möglichkeiten auf dem Griffbrett aus. Viele Cellisten spielen im allgemeinen nur die ersten zwei Sätze und beenden die Sonate mit dem feurigen Allegro.
Im Rokoko aber soll der Zuhörer mit einem ruhigen Menuett besänftigt werden: Eleganz triumphiert über blosse Virtuosität.
       Jean-Marie Leclair wurde 1697 in Paris geboren. Seine erste Anstellung fand er als Ballettmeister und Komponist in Turin, wo er bei Somis Geigenunterricht nahm. Von 1728 an war er in Paris für die «Concerts Spirituels» verantwortlich, und gleichzeitig Mitglied der «Chappelle Royale». Einige Zeit verbrachte er in Holland im Dienste Philipps, des spanischen Thronerben, bevor er 1745 nach Paris zurückkehrte. Er wurde unter ungeklärten Umständen 1764 ermordet (man sagt, vom Liebhaber seiner Frau).
Sein Werk besteht hauptsächlich aus Kammermusik (darunter 48 Sonaten für sein Instrument) und einer Oper mit dem Titel «Scylla und Glaucos», 1746 uraufgeführt. Jean-Marie Leclair schrieb zwei Sets für zwei Violinen ohne BÄ) Vergleichbar mit einem Watteau-Gemälde sind sie volTCharme und Phantasie und erinnern uns eher an die frühe Ballett-Karriere des Meisters als an den späteren Geigenvirtuosen
       Carl Philipp Emanuel Bach war Johann Sebastian Bachs berühmtester und herausragendster Sohn. Er studierte Rechtswissenschaft an der Universität Leipzig; musikalisch scheint er ausschliesslich seinen Vater als Lehrer gehabt zu haben. Seine Karriere lässt sich aufteilen in 30 Jahre Dienst am Hofe Friedrich des Grossen und den Rest seines Lebens in der Nachfolge Georg Philipp Telemanns als Musikdirektor für Hamburgs Kirchen. Unter seiner Leitung hatte er für ungefähr 200 Aufführungen pro Jahr in den fünf Hauptkirchen zu sorgen. Ausserdem betreute er erfolgreich etliche Konzertreihen, bestückt mit Musik von Graun, Telemann, Jomelli, Haydn, Gluck und seinem Vater. Charles Medlam]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0944.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Europäische Kammermusik aus zwei Jahrhunderten
A. Corelli (1653-1713)
G.	F. Händel (1685-1759)
j. S. Bach (1685-1750)
H.	Purcell (1685-1695)
L. Boccherini (1732-1805)
J.-M. Leclair (1697-1764)
C. P. E. Bach (1714-1788)
 Sonata in g op. 3/11
 Grave - Presto - Adagio - Allegro
Chaconne op. 2/12
 Triosonate g-Moll op. 2/3 Andante - Allegro - larghetto - Allegro
Toccata D-Dur BWV 912
A^^ro
aus: Sonata's of 4 Parts Ground Sonata Nr. 6 g-Moll Sonata Nr. 10 D-Dur Adagio - Canzona - Grave - largo
Pause
Sonata A-Dur für Cello und Basso continuo Adagio - Allegro - Affetuoso
Sonata e-Moll op. 3/5 für zwei Violinen solo (1730)
Allegro ma poco - Gavotte - Presto
Triosonate b-Moll für zwei Violinen und Basso continuo, H. 584 Allegretto - Largo • Allegro
London Baroque:
Irmgard Schaller Violine (Joseph & Antonio Gagliano, Neapel 1760) Richard Gwilt Violine (Jacobus Stainer, Absam ca. 1660) Charles Medlam Violoncello (Finnocchi, Perugia 1720)
Terence Chariston Cembalo
London Baroque wurde im Jahre 1978 als Trio gegründet und wird weltweit als einer der führenden Vertreter barockaler Kammermusik betrachtet, seinen Mitgliedern die Möglichkeit gebend, ihr Berufsleben der Gruppe zu widmen. Mit seinen regelmässig 50 bis 60 Darbietungen pro Jahr hat das Ensemble viel Zusammenhalt und Professionalismus erlangt, einem ständigen Streichquartett etwas ähnlich. Sein Repertoire umfasst die Periode vom Ende des 16. Jahrhunderts bis zu Mozart und Haydn mit Werken eher unbekannter Komponisten bis zu allgemein bekannten Meisterwerken der barocken und frühen klassischen Ära. Hat es sich bisher eher die starke Identität als Kammerensemble bewahrt, so hat es sich doch in letzter Zeit gelegentlich einer Erweiterung hingegeben, um auch das Repertoire der Kammerorchester und Choralwerke anzupacken.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>