<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19981209'>09/12/1998</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1006.tif'/>
        <date when='19981209'/>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Kirkby, Emma' type='person' role='int'>Kirkby, Emma</name>
        <name key='Holloway, John' type='person' role='int'>Holloway, John</name>
        <name key='Kremer, Manfredo' type='person' role='int'>Kremer, Manfredo</name>
        <name key='Linden, Jaap ter' type='person' role='int'>Linden, Jaap ter</name>
        <name key='Mortensen, Lars Ulrik' type='person' role='int'>Mortensen, Lars Ulrik</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.E
Konzert
      Mittwoch, 9.12.1998, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
                   Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-272 33 95
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1007.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿„Nacque cd Gran Messia la pace all' orbe intiero': der Text der letzten Arie dieses Konzerts könnte als Motto über dem ganzen Programm stehen. Alle Werke sind direkt oder indirekt auf den Weihnachtsfestkreis bezogen und führen durch zwei Stilkreise hochbarocker Musik. Die erste Hälfte ist ganz dem Schaffen von Dietrich Buxtehude gewidmet, der den norddeutschen Stil vor 1700 repräsentiert, die zweite ist nach der Jahrhundertwende angesiedelt, in einer Zeit, die unter dem starken Einfluss italienischer Traditionen stand.
Dietrich Buxtehude wuchs in den seinerzeit dänischen Städten Heisingborg (heute Südschweden, am Ostufer des Sunds) und Helsingar (Dänemark, am Westufer des Sunds) auf, bevor er 1667 die hochangesehene Stelle des Organisten an der Lübecker Marienkirche übernahm. Von hier aus hatte er grössten Einfluss auf seine Zeitgenossen, beispielsweise auf den jungen Johann Sebastian Bach, der noch 1706 nach Lübeck pilgerte, um den alten Meister zu hören. Das gewaltige organistische CEuvre überdeckt leicht die anderen Werke Buxtehudes, vor allem seine zahlreichen Kantaten in verschiedensten Besetzungen, zumeist mit Beteiligung mehrerer Streichinstrumente. Etliche davon werden für die berühmten .Abendmusiken' an der Marienkirche entstanden sein, die als frühe Formen öffentlicher Kirchenkonzerte verstanden werden können. In diesem Sinne handelt es sich um Andachtsmusik wie beim heutigen Konzertabend in der Martinskirche.
               Die erste Kantate ist auf einfache Art strophisch verton* mit Ritornellen der Violinen. Sie folgt einem Text, der in der typischen Art deutscher Barocklyrik das irdische Leben nur als sündenbeladenes Durchgangsstadium zur himmlischen Existenz begreift (»Ach Jesu tödt in mir die Welt / und meinen alten Sinn, / der deinem Willen widerbellt"). .Singet dem Herrn' benutzt die Aufforderung des Psalmtextes zu einer virtuosen Vertonung für die Sopranstimme, an der sich die Violine konzertierend beteiligt. „O dulcis Jesu' schliesslich paraphrasiert einen bekannten Hymnus Bernhards von Clairvaux („Dulcis Jesu memoria'). Die beiden Violinen treten hier dem Sopran wie ein zweiter Chor gegenüber.
             Buxtehudes Kammermusik für Streicher ist abwechslungsreich und aussergewöhnlich virtuos. Immer wieder löst sich ein einzelner Spieler aus dem Satzgefüge und hebt zu einem Solo grossen Stils an. Ariose Teile, Sätze mit Tanzcharakter, Ostinatoformen und Passagen in freier Satzart wechseln sich reizvoll ob und sind zu dramaturgisch wirkungsvollen Gesamtformen verbunden worden.
         ^^Georg Philipp Telemanns Kantate zum Fest Mariä Verkündigo^nach einem Text aus Jesaja 7 entstammt seiner Sammlung „Der harmonische Gottesdienst" von 1725/26. Während in der ersten Arie allein die Violine das konzertierende Element beisteuert, finden Violine und Sopran im abschliessenden Teil Gelegenheit zu einem Koloraturenwettstreit.
             Arcangelo Corellis bekanntes „Weihnachtskonzert" aus Opus 6 ist als Concerto grosso in Orchesterbesetzung komponiert. Die Reduktion zur Triobesetzung entspricht aber durchaus einer historischen Praxis, die schon Corellis Zeitgenosse Georg Muffat beschreibt und die in einer Edition der Concerti für Triobesetzung, nur wenige Jahre nach der Originalausgabe, Niederschlag gefunden hat.
              Den Abschluss bildet Alessandro Scarlattis „Cantata pastorale", deren Autograph auf „Decembre 1716" datiert ist. Die beiden Violinen werden teils zu Partnern der Sopranstimme, teils zu untermalenden Begleitern, wie im Unisono der ersten Arie. Das Stück endet mit einem stimmungsvollen Siciliano (Scarlatti stammte aus Palermo!), in dem mit der Geburt Christi der Einzug des Friedens auf dem ganzen Erdkreis besun-qen wird. Ein Wunsch, der bis heute nichts an Aktualität verloren hat.
Thomas Drescher
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am
Sonntag, 20. Dezember 1998, um 1 1.00 Uhr ausgestrahlt.

Emma Kirkby gehört seit langer Zeit zu den bekanntesten Sängerinnen im Bereich der alten Muskik. Sie konzertiert mit Orchestern und Kammerensembles in der ganzen Welf, darunter The Academy of Ancient Music, das Ensemble London Baroque, das Orchestra of the Age of Enlightenment, das Freiburger Barockorchester, das kanadische Orchester Tafelmusik sowie das Studio de Musique Ancienne de Montreal. Zusätzlich zu ihren zahlreichen Solo-Auftritten arbeitet sie intensiv mit dem Lautenisten Anthony Rooley und dem Ensemble The Consort of Musicke. Ihre über 100, vielfach preisgekrönten Schallplatten zeugen von der enormen Spannweite ihres Repertoires.
John Holloway studierte an der Guildhall School of Music. Nach der Teilnahme an einigen Wettbewerben und der Tätigkeit in verschiedenen Orchestern, begann er Anfang der 70er Jahre mit dem Spiel der Barockvioline und gehört heute zu den bedeutendsten Geigern in diesem Bereich. Als Konzertmeister arbeitete er mit Roger Norrington, Christopher Hogwood, Andrew Parrott und William £hristie. |n zahlreichen Konzerten wirkte er als Leiter vom Pult des Konzertmeisters aus. Auf Grund dieser Erfahrungen begann er auch mit dem Dirigieren. Viele Solo- und Kammermusikeinspielungen sowie Aufnahmen in der Funktion als Anführer eines Orchesters zeugen von seinem breiten Spektrum als Musiker. Als Pädagoge lehrte er in London, war Gastdozent an der Indiana University, Bloomington (USA) sowie an der Schola Cantorum Basiliensis.
Manfredo Kraemer, geboren in Argentinien, interessierte sich schon früh für das Violinrepertoire des 1 7. und 1 8. Jahrhunderts. Ab 1984 studierte er in Köln und gehörte zu den Gründungsmitgliedern von Concerto Köln, 1986 wurde er Mitglied von Musica Antiqua Köln. Mit diesen Ensembles nahm er zahlreiche Schallplatten auf und gastierte in aller Welt. Ausserdem arbeitete er als Konzertmeister mit Le Concert des Nations und Hesperion XX unter Jordi Savall.
Manfredo Kraemer lehrte an den Konservatorien in Caen und Hilversum und gibt regelmässig Kurse in den USA, Spanien und Argentinien.
Die Aufnahme von H.I.F. Bibers “Harmonia Artificiosa Ariosa” mit seinem Ensemble The Rare Fruits Councilerhielt kürzlich den begehrten "Diapason d'Or“.
Jaap ter Linden ist einer der bekanntesten europäischen Barockmusiker. Nach seiner Studienzeit bildete er zusammen mit dem holländischen Cembalisten Ton Koopman das Ensemble Musica da Camera. Später wurde er Mitglied von Musica Antiqua Köln, The English Concert und schliesslich erster Cellist bei The Amsterdam Baroque Orchestra. Mit diesen Ensembles sowie mit anderen hervorragenden Barockmusikern wie Rene Jacobs machte er zahlreiche Plattenaufnahmen. Er lehrt am Königlichen Musikkonservatorium in Den Haag und an der Akademie für alte Musik in Bremen, ausserdem gibt er Kurse und Meisterklassen in ganz Europa. Jaap ter Linden ist darüber hinaus als Dirigent tätig und hat u.a. mit der Deutschen Kammerphilharmonie, The Portland Ensemble, The European Community Baroque Orchestra und Concerto Copenhagen zusammengearbeitet.
Der dänische Cembalist Lars Ulrik Mortensen erhielt seine Ausbildung am Königlichen Dänischen Musikkonservatorium bei Karen Englund undjesper Baje Christensen (Generalbass) sowie in London bei Trevor Pinnock. Als Solist und Kammermusiker entfaltete er eine rege Konzerttätigkeit in Europa, USA, Mexiko, Südamerika und Japan. Von 1988 bis 1990 war er Cembalist beim Ensemble London Baroque und von 1990 bis 1993 Mitglied des Collegium Musicum 90. Er tritt regelmässig mit den Partnern des heutigen Abends auf sowie mit Kammerensembles wie The Consort of Musicke und Red Byrd. Zusammen mit seiner Frau, der österreichischen Barockgeigerin Ursula Weiss, gründete er 1993 das Barockensemble 1685. Lars Ulrik Mortensen hat eine Professur an der Staatlichen Hochschule für Musik in München. Unter seinen zahlreichen Aufnahmen sind die Gold-berg-Variationen von J.S. Bach besonders zu eiwähnen, für die er den "Diapason dOr" erhielt. Andere Auszeichnungen sind der Jacob Gade-Preis 1979 und den Künstlerpreis der Musikkritiker 1984.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Dietrich Buxtehude (ca. 1637- 1707)
Georg Philipp Telemann (1681 - 1767)
Arcangelo Corelli (1653-1713)
Alessandro Scarlatti (1660-1725)
“Was mich auf dieser Welt betrübt", BuxWV 105
für Sopran, 2 Violinen und B.c.
Sonate C-Dur, BuxWV 266
für 2 Violinen, Viola da gamba und B.c.
“Singet dem Herrn", BuxWV 98 für Sopran, Violine und B.c.
Sonata A-Dur, BuxWV 263 Violine, Viola da gamba und B.c.
"O dulcis Jesu", BuxWV83 für Sopran, 2 Violinen B.c.
PAUSE
"Gott will Mensch und sterblich werden“ Kantate zum Fest Mariä Verkündigung für Sopran, Violine und B.c.
1.	Arie: ‘Gott will Mensch und sterblich werden"
2.	Rezitativ: 'Nein, wenn ich gleich der Mofgenröte"
3.	Arie: “Immanuel ist da!"
Concerto grosso g-moll op. 6/8
"fatto per la notte di natale"
für 2 Violinen, Violoncello und B.c.
"Non so qual piü m'ingombra"
Cantata pastorale
für Sopran, 2 Violinen und B.c.
1.	Rezitativ: ‘Non so qual piü m'ingombra'
2.	Arie: 'Che sara? Chi a me Io dice?"
3.	Rezitativ: nato, olfin mi dice'
4.	Aria pastorale: ’Nacque col Gran Messia"
Konzert II A
 Konzert II B
 Einführungsvortrag

Unsere nächsten Konzerte:
Freitag, 8. Januar 1999 20.15	Uhr
Grösser Saal, Musik-Akademie Basel Ignotae Deae -
Hommage ä Barbara Strozzi (1619 - 1677)
MADRIGALE op. 1 (1644)
 Ensemble Orlando di
 Sopran
 Allus
 Tenor
 Bass
 Viola da gamba/Lirone
 Chitarrone/Barockgitarre
 Cembalo/Orgel
 Konzeption/Sprecher:
 Lasso
     Mona Spägele Nele Gramß Detlef Bfatschke Hans Jörg Mammel Tobias Hiller Adolph Seidel Hille Perl Lee Santa na Torsten Johann
     Andreas Wernli
Dienstag, 1 2. Januar 1999 20.15	Uhr Grösser Saal, Musik-Akademie Basel
KulturI
 Basel-Stadt
Ignotae Deae -Hommage ä Barbara Strozzi (1619 - 1677)
IAMENTI UND CANZONETTEN aus op. 2(1651), op. 3(1654) und op. 8 (1664)
 Ensemble Musica Fiorita
 Sopran
 Violine
 Violoncello Theorbe, Archiliuto und Barockgitarre Cembalo
 Konzeption/Sprecher:
 Susanne Ryden David Planlier Regula Keller Gaetano Nasillo
 Dolores Costoyas Daniela Dolci Andreas Wernli
Mittwoch, 6. Januar 1999 17.00 Uhr, Kleiner Saal der Musik-Akademie Christine Fischen
'"Sie singt nur, wenn ich mein Geld abzähle' -über das musikalische Wirken Barbara Strozzis"]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>