<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20040310'>10/03/2004</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1140.tif'/>
        <date when='20040310'/>
        <name key='Mysliveček, Josef' type='person' role='cmp'>Mysliveček, Josef</name>
        <name key='Krommer, Franz' type='person' role='cmp'>Krommer, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Löffler, Xenia' type='person' role='int'>Löffler, Xenia</name>
        <name key='Kramp, Kerstin' type='person' role='int'>Kramp, Kerstin</name>
        <name key='Leitherer, Christian' type='person' role='int'>Leitherer, Christian</name>
        <name key='Beyer, Daniel' type='person' role='int'>Beyer, Daniel</name>
        <name key='Luks, Václav' type='person' role='int'>Luks, Václav</name>
        <name key='Rovenský, Miroslav' type='person' role='int'>Rovenský, Miroslav</name>
        <name key='Lenzing, Eckhard' type='person' role='int'>Lenzing, Eckhard</name>
        <name key='Farkas, Györgyi' type='person' role='int'>Farkas, Györgyi</name>
        <name key='Brany, Ludek' type='person' role='int'>Brany, Ludek</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 3
Mittwoch, 10. März 2004
                 20.15	Uhr Martinskirche Basel
                    Konzert
   „VON PRAG NACH WIEN"
   Werke von Myslivecek, Krommer, Beethoven und Mozart
AMPHION Bläseroktett Basel
    Kartenvorverkauf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25
Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿„VON PRAG NACH WIEN"
 "II divino boeme" sollen die Italiener Josef Myslivecek genannt haben, wobei die von Neidern als Grund angeführte Vermeidung der schwierigen Aussprache des Familiennamens kaum ursächlich gewesen sein dürfte. Der aus dem Prager Umland stammende Müllerssohn, dessen Musik retrospektiv als dem Stil Mozarts vergleichbar beschrieben wurde, war nämlich bereits Mitte der 1760er Jahre zum geschätzten Opernkomponisten in den italienischen Musikzentren aufgestiegen.
 Josef Mysliviceks kompositorische Qualitäten waren allerdings nicht nur hörbar, sondern auch von Ausführenden unmittelbar erfahrbar: Bereits seine Zeitgenossen, an prominentester Stelle Wolfgang Amadeus Mozart, lobten seine Fähigkeit, dem Gesang oder dem jeweiligen Instrument mit seiner Schreibart stets gerecht zu werden, eine Fertigkeit, auf die er in seiner Ausbildung Wert gelegt hatte. So verwundert auch nicht, mit welcher Effizienz die drei uns heute bekannten Partiten für Bläserharmonie von ihm realisiert wurden. Neben der Leichtigkeit in Melodik und Aussetzung bestechen sie durch die beinahe selbstverständlich wirkende Gestaltung des instrumentalen Dialogs und der Balance der Klangfarben.
 Franz Krommer war ebenfalls ein in seiner Zeit hochgeschätzter Tonsetzer. Während in heutiger Zeit vom Musikbetrieb gerade noch sein Klarinettenkonzert wahrgenommen wird, prägte Krommer zu Lebzeiten beinahe alle Genres des Musiklebens. Im mährischen Kamenitz geboren und später überwiegend in Wien tätig, beeindruckte er durch Streichquartette und -quintette bis hin zu Sinfonien und Solokonzerten seine Zeitgenossen. In allen Gattungen galt er als Meister. Sein beruflicher Werdegang führte ihn über verschiedene Fürstenresidenzen bis zur bedeutensten musikalischen Position im Habsburgischen Kaiserreich: Vom Jahr
 1	81 8 bis zu seinem Tod war er Kaiserlicher Kammerkapellmeister und Hofkompositeur, dessen Musik für ihren Witz und Ideenreichtum, ihr Feuer und ihre überraschenden harmonischen Wendungen gerühmt wurde.
 Seine Werke für Harmoniemusik, also reine Bläserensembles, dürften in wesentlich früheren Jahren entstanden sein. Als Blütezeit der Gattung Harmoniemusik werden die beiden letzten Dekaden des 1 8. Jahrhunderts angesetzt, als viele adelige Hofhaltungen aus Kostengründen anstelle eines Orchesters Bläsergruppen unterhielten. Führend war die von Kaiser Joseph II. im Jahr 1782 gegründete "Kaiserliche Harmonie". Bestehend aus
zwei Oboen, zwei Klarinetten, zwei Hörnern und zwei Fagotten standardisierte sich hier das klassische Bläseroktett, welches lediglich durch ein verstärkendes Bassinstrument wie Kontrabass oder Kontrafagott ergänzt wurde. An die 50 kleine Hofhaltungen und Residenzen orientierten sich an der kaiserlichen Praxis und unterhielten nachweislich Harmonie-Ensembles.
Die Formationen spielten häufig Bearbeitungen beliebter Werke aus dem Repertoire der Opern, Oratorien sowie der Sinfonik und der Kammermusik. Weiterhin entstanden aber auch eigens Kompositionen, welche mit Partita, Serenade oder Divertimento bezeichnet wurden. Dies waren meist drei- bis fünfsätzige Werke mit heiterem Charakter, wie sie im vorliegenden Programm mit einem Werk Krommers und Mozarts vorgestellt sind.
Franz Krommer stand in den 1790er Jahren bei Herzog Antal Grassalkovich einer Harmoniemusik vor und sollte zu dieser Zeit seine Werke für diese Besetzung geschaffen haben. Seine in Druck erschienenen Harmonien widmete er ausnahmslos den beiden habsburgischen Kaisern, erst Joseph II., dann Franz I.
Von Ludwig van Beethoven sind uns nur wenige Werke der Gattung Harmoniemusik erhalten, und ebenso wie Krommer komponierte er die Werke in der Anfangszeit seines Schaffens. Neben dem Bläseroktett op. 103 schrieb der damals 22jährige Komponist vermutlich noch in Bonn auch sein Rondino WoO 25, ein charmantes, einsätziges Werk im Andante-Tempo. Beethovens Beschäftigung mit der Bläsermusik fällt in eine Zeit, als in Wien die Harmoniemusik in höchster Blüte stand, der Komponist sich jedoch eher der Herausforderung des Streichquartetts widmen wollte. Daher finden die Arbeiten des Jahres 1792 keine kontinuierliche Fortsetzung und mit dem Bläsersextett op. 71 im Jahr 1796 lediglich ein einziges vergleichbares Ensemblewerk.
Wolfgang Amadeus Mozart widmete der Harmoniemusik vergleichsweise mehr Aufmerksamkeit. Von der dreizehnstimmigen Gran Partita über die Serenaden c-Moll und Es-Dur bis zu einigen Divertimenti spannt sich der Bogen seines Schaffens, wobei die heute zu hörende Serenade Es-Dur zunächst als Sextett im Jahre 1781 und im Folgejahr als Oktett mit hinzugefügten Oboen erschien. Der achtstimmigen Fassung ist ohne Hintergrundwissen eine Weiterbearbeitung der Sextettfassung kaum anzumerken, und die Erweiterung der Besetzung um zwei Instrumente findet eine interessante Parallele in der heute als Frühfassung der berühmten Gran Partita angesehenen Serenade KV Anh. 1 82. Hierbei liegen vier der sieben Sätze statt in dreizehn nur in acht

Stimmen vor, das Endwerk entstand also durch massive Erweiterung der Besetzung. Die gestalterischen Mittel und Anforderungen an die Musiker zeigen, welche Entwicklung von der schlichten Unterhaltungsmusik zur Kunstmusik das Genre im ausgehenden 1 8. Jahrhundert erfuhr.
Mozart schätzte die Fähigkeiten der böhmischen Bläser, an prominentester Stelle wohl jedes einzelne Mitglied der Kaiserlichen Harmonie, und projezierte jenes virtuose Musikantentum in die Anlage seiner Es-Dur Serenade: bezaubernde Sanglichkeit im langsamen Satz, bodenständig-tänzerische Momente in den Menuetten sowie sprühende Virtuosität in den Ecksätzen. Die augenfällig neuen Dimensionen einer anspruchsvollen Bläserbehandlung widersprechen eklatant den oft zu lesenden zeitgenössischen Berichten über die mangelhafte musikalische Qualität
-	etwa bezüglich Intonation, Dynamik und Zuverlässigkeit - dieser Instrumentengruppe. Mit den spieltechnischen Vorgaben solch souveräner Protagonisten, aber auch den kompositorischen Inspirationen hielten prägende Wesenszüge der böhmischen Lande um Prag Einzug in das Musikleben des kaiserlichen Wien.
Christian Leitherer
AMPHION Bläseroktett Basel
Als Gewinner des selten vergebenen 1. Preises beim „Van Wassenaer Concours" 1 998 in Den Haag sorgte das AMPHION Bläseroktett schon wenige Jahre nach seiner Gründung für internationale Aufmerksamkeit.
Dieser Anerkennung folgten Engagements in Deutschland, Spanien, den Niederlanden, Tschechien und der Schweiz.
Die Mitglieder von AMPHION haben sich nach ihrem Studium an der Schola Cantorum Basiliensis in den international renommiertesten Barockorchestern unter Dirigenten wie John Eliot Gardiner, Jordi Savall, Gustav Leonhardt, William Christie und Bruno Weill solistisch profiliert; gern wird das Ensemble auch von Orchestern als kompletter Bläsersatz engagiert, beispielsweise von „LA CETRA Barockorchester Basel".
Das Schweizer Label Pan Classics dokumentiert die Arbeit des Oktetts bisher mit zwei Produktionen: Der Erstein-spielung von Werken Josef Triebensees, dem Nachfolger Carl Maria von Webers in Prag, und einer kürzlich erschienenen Aufnahme mit Entdeckungen vom namhaftesten Komponisten des Genres der Harmoniemusik: Frantisek Krommer.
Das Repertoire des AMPHION Bläseroktetts reicht von den bekannten Werken Mozarts und Beethovens über Eigenentdeckungen Böhmischer und Wiener Meister bis hin zu typischen Bearbeitungen bedeutender Opern und Sinfonien des ausgehenden 1 8. und beginnenden 19. Jahrhunderts für diese Besetzung, ihrerseits damals schon hochpopulär durch die kostengünstige Umsetzung allerorten, auch als Freiluft-Amusement an kleineren Fürstenhöfen.
Das AMPHION Bläseroktett spielt auf historischen Instrumenten bzw. deren Nachbauten.
Kultur*
Basel-Stadt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Unsere nächsten Konzerte:
Extra-	Dienstag, 6. April 2004
konzert II 20.15 Uhr
             Leonhardskirche Basel
          Mittwoch, 7. April 2004
           20.15	Uhr
              Klosterkirche Mariastein
          "VISITATIO SEPULCHRI"
              Ludus paschalis
               Ein mittelalterliches Osterspiel
              des 1 3. Jahrhunderts aus Tours
            Sängerinnen, Sänger und Instrumentalsten der Schola Cantorum Basiliensis Musikalische Leitung: Kathleen Dineen Regie: Carlos Harmuch Dramaturgie: Philipp Zimmermann
Konzert IV Donnerstag, 29. April 2004
           20.15	Uhr Martinskirche Basel
         "ZEICHEN IM HIMMEL"
              Vokal- und Instrumentalmusik von Philipp Heinrich Erlebach und Dietrich Buxtehude
               Victor Torres, Bariton Ensemble ''Stylus Phantasticus" Leitung: Friederike Heumann
Vorverkauf: Musik Wyler, Tel. 061-261 90 25
PROGRAMM
Josef Myslivecek	OTTETTO III B-Dur
1734 - 1781	Allegro maestoso
                               Larghetto un poco sostenuto Presto
Frantisek Kramar-Krommer 1759- 1831
PARTITA Es-Dur
Allegro con brio Adagio
Menuetto-Allegretto / Trio Rondo, Allegro
PAUSE
Ludwig van Beethoven 1770- 1827
RONDINO op. posth.
Andante
Wolfgang Amadeus Mozart 1759-1831
SERENADE Es-Dur
(KV 375)
Allegro maestoso Menuetto / Trio Adagio Menuetto Allegro
AMPHION Bläseroktett Basel
Xenia Löffler Kerstin Kramp Christian Leitherer Daniel Beyer Vaclav Luks Miroslav Rovensky Eckhard Lenzing Györgyi Farkas Ludek Brany
Oboe
Oboe
 Clarinette
 Clarinette
 Horn
 Horn
 Fagott
 Fagott
 Kontrabass]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>