<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19951129'>29/11/1995</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0896.tif'/>
        <date when='19951129'/>
        <name key='D&apos;India, Sigismondo' type='person' role='cmp'>D'India, Sigismondo</name>
        <name key='Kapsberger, Johannes Hieronymus' type='person' role='cmp'>Kapsberger, Johannes Hieronymus</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Piccinini, Alessandro' type='person' role='cmp'>Piccinini, Alessandro</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Croton, Peter' type='person' role='cmp'>Croton, Peter</name>
        <name key='Ragin, Derek Lee' type='person' role='int'>Ragin, Derek Lee</name>
        <name key='Croton, Peter' type='person' role='int'>Croton, Peter</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert II
Mittwoch, 29. November 1995, 20.15 Uhr Donnerstag, 30. November 1995, 20.15 Uhr Bischofshof Münstersaal Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0897.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Lied für Singstimme und Laute war Im 16. Jahrhundert sehr beliebt. Zunächst wurden hierfür mehrstimmige vokale Kompositionen verwendet, wobei der Sänger in der Regel die hohe Stimme in Anspruch nahm und der Lautenspieler versuchte, in seiner Begleitung alle anderen Stimmen aufzunehmen. 1530 erschien für ein Werk von Philippe Verdelot erstmals der Begriff 'Madrigal', und im Laufe des Jahrhunderts wurde dieses Madrigal in Italien zu einer ausgereiften Kompositionsform: Seine wichtigsten Kennzeichen waren die artifiziellen Texte und die offene, am Inhalt des Textes orientierte polyphone Satzstruktur. Der bei den Komponisten immer stärker werdende Wunsch, den emotionalen Gehalt des Textes besser auszudrücken, ja ein Maximum an Ausdruck zu erreichen, führte in den letzten Jahrzehnten des 16. Jahrhunderts zur Entstehung der Monodie. Diese kam in erster Linie in der Oper zu Geltung, drang aber um 1600 auch in die Kammermusik ein.
       Die Reputation von Sigismondo d'lndia basierte fast ausschliesslich auf der Monodie. 1609 gab er mit 'II primo libro di Musiche da cantar solo" eine Sammlung von Monodien heraus, deren Texte von Liebe und Liebesschmerz künden. Auch die Monodien von Girolamo Frescobaldi zeigen, wie beliebt diese Form zu Beginn des 17. Jahrhunderts war, wenngleich sie in Frescobaldis Gesamtschaffen nur einen untergeordneten Platz einnimmt. Damals war es üblich, dass der Lautenspieler vor Beginn des Gesangs präludierte, um sich, den Solisten und das Publikum "einzustimmen". Daraus sind eigene Gattungen wie die Toccata entstanden: Die mit diesem Titel überschriebenen Stücke von Kapsberger und Piccinini mit ihrem Wechsel von feinem Figurenspiel und akkordischen Passagen, verbunden mit harmonischen Kühnheiten, zeigen, wie sich die Laute gleichzeitig mit ihrer Funktion als Begleiterin zu einem der beliebtesten Virtuoseninstrumente entwickelt hat.
      In England wurde vor und um 1600 der Sologesang zur Laute ebenfalls begeistert gepflegt. Seine bedeutendsten Vertreter, John Dowland und Henry Purcell, kommen in diesem Konzert "zu Wort". "Musik und Dichtkunst sind immer als Schwestern anerkannt worden, die, Hand in Hand gehend, einander unterstützen“: Dieses Zitat Purcells deutet an, welche Bedeutung er dem Text-Musik-Verhältnis beigemessen hat. In der Tat ist die Ausdeutung der von ihm vertonten Texte von einer Unmittelbarkeit und Ausdruckstiefe, die vor ihm in England kaum anzutreffen war. John Dowland hat im Jahr 1597 als erster eine Sammlung von 'lute songs" veröffentlicht, "The First Booke of Songes or Ayres', das viele andere Komponisten angeregt hat; in den folgenden Jahren wurden über 30 solcher Sammlungen dieser beliebten Gattung gedruckt.

Im “goldenen Zeitalter der Lautenmusik” Englands wurde von den Lautenvirtuosen erwartet, dass sie auch eigene Songs und Solostücke vortrugen. In dieser Tradition steht die "moderne Musik" in unserem Programm. Das Stück über Greensleeves entfaltet die virtuose Variationstechnik des 16. Jahrhunderts, und die Songs, die inspiriert sind von den Klängen und Farben der Laute, weisen auf jenes Zeitalter zurück, in welchem Thomas Campion so klar und deutlich sagte: “Mein Hauptziel war stets, meine Worte und die Musik liebevoll miteinander zu verbinden.“
Peter Croton
DEREK LEE RAGIN wurde in New York geboren. Er studierte Gesang an Newark Boys1 Chorus School sowie Klavier uncj^^ Musikerziehung am Oberlin College Conservatory of Music.
Er hat zahlreiche bedeutende Auszeichnungen und Preise gewonnen, unter anderem 1983 den Purcell-Britten-Preis beim Aldeburgh-Festival, 1986 den ersten Preis des Internationalen Münchner Musik-Wettbewerbs und 1988 den Prix Special du Jury du Grand Prix Lyrique de Monte Carlo.
Zu seinen grossen Debüts in den Vereinigten Staaten gehören folgende Auftritte: 1988 in der Metropolitan Oper, 1991 ein Vortagsdebüt im Metropolitan Museum of Art und 1992 im Operntheater von Saint Louis. Sein europäisches Debüt gab Derek Lee Ragin 1983 in der Londoner Wigmore Hall, und seitdem singt er überall in Europa. 1990 erhielt er bei den Salzburger Festspielen grossen Applaus. Er spielte die Titelrolle in Glucks 'Orfeo', begleitet vom Monteverdi Chor und Orchester unter der Leitung von John Eliot Gardiner.
PETER CROTON, geboren 1957 in New York City, erwarl^^n Oberlin Conservatory of Music den ‘Bachelor of Music' für Laute und setzte sein Studium an der Schola Cantorum Basiliensis bei Eugen Dombois und Hopkinson Smith fort. 1984 gewann er den ersten Preis beim 'Erwin Bodky Wettbewerb' für frühe Musik; ausserdem wurden ihm Auszeichnungen bei internationalen Wettbewerben in New York und Toronto zuteil. Er gastiert häufig in Europa und den USA sowohl als Solist als auch als Kammermusiker auf Renaissance- und Barock-Lauten, 'Theorbo' und frühen Gitarren. Seit 1984 unterrichtet er Laute und Generalbass am Konservatorium für Musik in Biel und seit 1989 an der Schola Cantorum Basiliensis.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0898.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Virtuose Musik des Frühbarock                         
Sigismondo D'lndia   Cruda Amarilli                   
(1582- 1629)         Cara mia cetra                   
                     Intenerite voi, lagrime mie      
Girolamo Kapsberger  Toccata 1                        
(ca. 1580- 1651)                                      
Girolamo Frescobaldi Se l'aura spira                  
(1583- 1643)         Arie di Romanesca                
Alessandro Piccinini Toccata 19                       
(5ies*>- 1638)       Toccata 24                       
Girolamo Frescobaldi A miei pianti                    
                     Cosi mi disprezzate?             
                     PAUSE                            
Henry Purcell        Music for a while                
(1659- 1695)         Cupid, the slyest rogue alive    
                     Sweeter than roses               
Anonym               Bonny sweete Boy                 
(England ca. 1600)   The french kings Maske           
John Dowland         Say love if ever thou didst find 
(1563- 1626)         Sorrow, stay                     
Peter Croton         Variation s on Greensleeves      
(gJute;957)          In darkness let me dwell         
                     (Text: Peter Croton)             
                     Song                             
                     (Text: Rupert Brook)             
                     Cloak                            
                     (Text: Peter Croton)             
                     Open House                       
                     (Text: Theodore Roethke)         
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>