<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20000120'>20/01/2000</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1036.tif'/>
        <date when='20000120'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Romberg, Bernhard Heinrich' type='person' role='cmp'>Romberg, Bernhard Heinrich</name>
        <name key='Duport, Jean-Louis' type='person' role='cmp'>Duport, Jean-Louis</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Bijlsma, Anner' type='person' role='int'>Bijlsma, Anner</name>
        <name key='Bilson, Malcolm' type='person' role='int'>Bilson, Malcolm</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿           Donnerstag, 20.1.2000, 20.15 Uhr Casino Basel, Hans Huber-Saal
Konzert
Anner Bijlsma
Violoncello
Malcolm Bilson
Fortepiano
Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel
Freunde Alter Musik Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1037.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zu diesem Programm
Die Jahrzehnte um 1 800 sind gesellschaftlich geprägt von Aufklärung, französischer Revolution, napoleonischen Kriegen und beginnender Restauration. Im Musikleben ist ein breitgefächerter Aufschwung des bürgerlichen Konzertwesens festzustellen, in dessen Folge eine Schar reisender Virtuosen durch ganz Europa zieht. Doch ist dieses rastlose Reisen oft bedingt durch kriegerische Ereignisse oder die Suche nach einer festen Anstellung. Andererseits erscheint gerade eine solche feste Anstellung einer zunächst kleinen Zahl von Musiker-Komponisten mehr und mehr als Fessel. Diese Musiker wollen sich von den Zwängen zweck-gebundener Komposition befreien und, nur noch ihrem eigenen „Genie" folgend, absolute Musik erschaffen.
Ludwig van Beethoven, der dieses Ideal wohl als erster verwirklichen konnte, begann seine Laufbahn allerdings durchaus zweispurig, als Komponist und als Klaviervirtuose. So sass er bei der Uraufführung seiner Violoncellosonaten op. 5 in Berlin selbst am Klavier - mit einem der Gebrüder Duport am Cello -, ebenso bei der Wiener Erstaufführung - diesmal zusammen mit Bernhard Romberg. Die gleichberechtigte Behandlung von Klavier und Violoncello, die Beethoven in diesen Sonaten erreicht hatte, findet sich auch in den 3 Variations-Zyklen, was dem Rezensenten der Allgemeinen Musikalischen Zeitung nicht entgangen war: Die Variationen seien „mit durchgehends obligatem Violoncell begleitet... und wer diese Violoncellstimme Vorfragen will, muss seines Instruments sehr mächtig seyn." Dass Beethoven bei der Themenwahl auf die anhaltend beliebte „Zauberflöte" zurückgriff, ist weniger erstaunlich als die Benützung einer Melodie von Händel, die er vermutlich bei dem befreundeten Baron van Swieten kennengelernt hatte, dem schon Mozart manche Anregung in „Alter Musik" verdankte.
Bernhard Romberg und Beethoven kannten sich schon von Bonn her, wo Bernhard zusammen mit seinem Vetter Andreas (Violine) auf Vermittlung Neefes erstmals eine feste Anstellung erhalten hatte. Als die Bonner Kapelle als Folge der Besetzung des Rheinlands durch Napoleon 1792 aufgelöst wurde, gingen beide Rombergs wieder auf Tournee (Schweiz, Italien, Wien), ab 1799 nicht mehr gemeinsam. Bernhard kam nach England, Spanien und Portugal und schliesslich 1800 wieder nach Paris, wo er 2 Jahre am Conservatoire angestellt war. Doch schon bald zog es ihn wieder in die weite Welt, spektakuläre Erfolge in Berlin führten zu einer Verpflichtung in die Berliner Hofkapelle 1 805. Hier sass er nun zusammen mit Jean Louis Duport am ersten Pult, doch auch dieses Glück währte nicht lange, die
Kapelle wurde in Folge der preussischen Niederlage gegen FrankrÄ^ ebenfalls aufgelöst. Romberg ging für mehrere Jahr^ nach Russland, bis er auch dort vor den napoleonischen Truppen fliehen musste. Über Skandinavien und England gelangte er Ende 1814 wieder nach Berlin. Über ein Konzert aus dieser Zeit berichtet kein Geringerer als E.T.A.Hoffmann: „Die völlige Freiheit des Spiels, die unbedingte Herrschaft über das Instrument, so dass es keinen Kampf mit dem mechanischen Mittel des Ausdrucks mehr gibt, sondern das Instrument zum unmittelbaren, zwanglosen Organ des Geistes wird: das ist ja doch wohl das höchste Ziel, wornach der ausübende Künstler strebt; und wer hat dies Ziel mehr erreicht als Rombergl... Nicht gleichgültig ist es in dieser Hinsicht, dass Romberg niemals Noten vor sich hat, sondern alles, frei vor den Zuhörern sitzend, auswendig spielt."
Solche Erfolge führten zu einer neuerlichen Anstellung, diesmal als 2. Kapellmeister. Doch schon nach 3 Jahren gab er auch diese Stelle wieder auf, um fortan ganz Europa zu bereisen von Paris bis Moskau und von Wien bis London. Erst als er sich in Hamburg zur Ruhe setzte, fand er Zeit zur Abfassung einer umfangreichen Violoncellschule, die fast zeifgleich 1 839/40 in Berlin, Paris und London erschien. Als Lehrer von Dotzauer ist Romberg der indirekte Vater der Dresdener Schule und damit der deutschen Violoncelloschule schlechthin.
Die Karriere von Jean-Louis Duport begann in Paris, wo er zusammen mit seinem älteren Bruder und Lehrer Jean-Pierre Duport seif 1768 grosse Erfolge feierte, die sich durch die Zusammenarbeit mit dem Publikumsliebling Viotfi noch ausweiteten. Daneben hatte er zahlreich adelige Schüler, was aber letztlich zur Folge hatte, dass er vor der französischen Revolution fliehen musste. Er ging zu seinem Bruder nach Berlin, der dort seit 1774 als Lehrer von Friedrich Wilhelm II. in hohem Ansehen stand. Die Anstellung als 1. Cellist des Opernorchesters liess Jean-Louis Duport genügend Zeit, um hier in Berlin seine Lehrerfahrungen zusammenzufassen in dem berühmten „Essai Sur le Doigte du Violoncelle et sur la Conduite de l'Archet". Klarer methodischer Aufbau, geschliffene Sprache und Gültigkeit bis auf den heutigen Tag reihen diese Schule unter die Meisterwerke des Musikschrifttums ein. Als Anhang komponierte Duport noch 21 „Exercises" für Violoncello mit Bass-Begleitung, von denen zwei auf unserem Programm stehen. Nach der Auflösung der Berliner Kapelle 1 806 ging Duport zurück nach Paris, konnte aber trotz einer Honorarprofessur am Conservatoire aus politischen Gründen nicht recht Fuss fassen und übernahm daher eine Stelle bei dem exilierten spanischen König Karl IV. in
Marseille. Nach 6 Jahren kehrte er erneut nach Paris zurück, diesmal zunächst mit mehr Erfolg als erster Cellist in der kaiserlichen Kapelle und als wirklicher Professor am Conservatoire. Doch die politischen Änderungen in Folge der Restauration zwangen ihn zur Abdankung, was ihn aber nicht hinderte, trotz hohem Alter weiterhin mit perfektem Spiel in Konzerten aufzutreten.
Franz Schubert widmete sich, dem Vorbild des von ihm vergötterten Beethoven nacheifernd, von Anfang an ganz der Komposition. Die Arpeggione-Sonate enstand allerdings auf Anregung oder Bestellung eines Virtuosen: Vincenz Schuster suchte Musik für das neu erfundene „Guitarre-Violoncell" - der Name Arpeggione findet sich nur bei Schubert - und verfasste um die gleiche Zeit eine „Anleitung zur Erlernung des von Herrn Georg Staufer neu erfundenen Guitare-Violoncells", die im Frühjahr 1 825 bei Diabelli erschien. Darin wird das Instrument so beschrieben: „Eine der neuesten Erfindungen rücksichtlich auf Violoncell und Guitare Instrumente ist diese in Form eines Violoncells gehüllte Guitarre, welche mit dem Bogen gestrichen wird. Die Grösse desselben ist die eines kleinen Violoncells.... Das Griffbrett ist wie das der Guitarre, sowie die Besaitung und Stimmung derselben nur mit dem Unterschied, dass statt mit dem Finger arpeggirt zu werden grösstenteils mit dem Bogen gestrichen wird. Der Ton, welcher mit der Oboe in der Höhe und mit dem Bassethorn in der Tiefe die grösste Aehnlichkeit hat, ist höchst angenehm und man kann sich des besonders eigenen Eindruckes, der bey Anhörung desselben ergreifend wirkt, nicht erwehren.... Die Reinheit der Tonverhältnisse hierbey, welche durch die metallenen Bünde auf dem Griffbret befördert wird... ist ein besonderer Vorzug.... Besonders ist es, dass die mit dem Finger gedrückte Saite noch viel heller klingt und lange nachtönt, dass man eine freye angeschlagene Saite zu vernehmen glaubt." Das abschliessende Musikstück in dieser Schule stammt übrigens „von Romberg". Wie viele Werke Schuberts wurde die Arpeggione-Sonate zu seinen Lebzeiten nicht gedruckt, sondern erschien erst 1 871, als das Guitarre-Violoncell längst in Vergessenheit geraten war, in einer Fassung für Violoncello oder Violine. So ist es nicht verwunderlich, dass sich weitere Instrumente dieser eingängigen Musik bemächtigten, von Bratsche über Viola d'amore bis hin zur Flöte und noch entfernteren Instrumenten, teilweise auch mit Orchesterbegleitung. Die Ausführung auf Violoncello piccolo am heutigen Abend kommt da dem Originalklang wieder erheblich näher.
Michael Jappe]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1038.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Der aus den Niederlanden stammende Anner Bijlsma geniesst weltweite Anerkennung als Pionier und führender Interpret des Barock-Cellos sowie des virtuosen Cello-Repertoires aus dem 19. Jahrhhundert. Vom Boston Globe wurde er als "Der Rostropovich des barocken Cellos“ beschrieben. 1959 gewann er den Pablo Casals-Wettbewerb, und bis 1968 war er erster Cellist des Concertgebouw-Orchesters Amsterdam. Er ist Mitglied mehrer Kammermusikensembles, unter anderem von Rondom, einer Gruppe, die sich auf Musik des 20. Jahrhunderts spezialisiert hat. Er geht regelmässig mit dem Pianisten Malcolm Bilson auf USA-Tournee, und sein Trio mit Gustav Leonhardt, Cembalo und Frans Brüggen, Blockflöte, ist eines der bedeutendsten europäischen Kammerensembles. Er hat zahlreiche Aufnahmen gemacht, darunter 1979 die vielgerühmte und preisgekrönte Einspielung der Bach-Suiten auf dem Barock-Cello.
 Malcolm Bilson widmete die vergangenen 25 Jahre dem Studium und der Interpretation von Wiener Klavierliteratur des ausgehenden 1 8. und frühen 19. Jahrhunderts auf Instrumenten der Epoche. Zusammen mit John Eliot Gardiner und den English Baroque Soloists spielte er alle Mozart-Klavierkonzerte ein und mit Sergiu Luca die Violinsonaten Mozarts sowie mit Anner Bijlsma die Sonaten für Violoncello und Klavier von Ludwig van Beethoven.
 Malcolm Bilson ist auch ein gefragter Pädagoge: Er ist Direktor der Keybord Studies in Historical Performance Practice an der Cornell University in Ithaca (N.Y.) sowie stellvertretender Professor an der Eastman School of Music in Rochester (N.Y.).
 Diese Tätigkeiten ergänzt er durch zahlreiche Meisterklassen am Oberlin Conservatory, der Juilliard School, der Sibelius Academy in Stockholm und der Franz Liszt Academy in Budapest.
Kultur*

Musik um 1800
Jnhard Romberg (1767- 1841)
Ludwig van Beethoven (1770- 1827)
Jean-Louis Duport (1749- 1819)
Jean-Louis Duport
Ludwig van Beethoven
Ludwig van Beethoven
Franz Schubert (1797- 1828)
Sonate Nr. 1 Es-Dur (um 1 fet. v>?) für Violoncello und Fortepiano Adagio - Allegro Andante Rondo
1 2 Variationen F-dur op. 66 (1798) über das Thema „Ein Mädchen oder Weibchen"
aus „Die Zauberflöte" von W.A. Mozart
      Thema, Variation 1-12
Exercice d-moll Nr. 9 (um 1 800) aus „21 Exercices - Faisant suite ä l'essai sur le doigte"
      Allegro moderato
Exercice a-moll Nr. 1 1 (um 1 800) aus „21 Exercices - Faisant suite ä l'essai sur le doigte"
       Allegro
1 2 Variationen G-dur WoO 45 (1796) über das Thema „See the conqu'ring hero comes" aus Judas Maccabäus" von G.F. Händel
      Thema, Variation 1-12
PAUSE
7 Variationen Es-dur Wo046 (1 801) über das Thema „Bei Männern, welche Liebe fühlen" aus „Die Zauberflöte" von W.A. Mozart
       Thema, Variation 1 - 7
Sonate a-moll D.821 (1 824) für Arpeggione und Klavier, gespielt auf einem Violoncello piccolo Allegro moderato Adagio Allegretto]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>