<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19960130'>30/01/1996</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0899.tif'/>
        <date when='19960130'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Jadin, Hyacinthe' type='person' role='cmp'>Jadin, Hyacinthe</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Höbarth, Erich' type='person' role='int'>Höbarth, Erich</name>
        <name key='Bischof, Andrea' type='person' role='int'>Bischof, Andrea</name>
        <name key='Mitterer, Anita' type='person' role='int'>Mitterer, Anita</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Extrakonzert I
Dienstag, 30. Januar 1996, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal Casino Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0900.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Kunst des Streichquartetts - unser Konzert spannt den Bogen von den Kompositionen aus der Feder Joseph Haydns, die er selbst als den Beginn einer Ära empfand, bis hin zu Beethovens letztem Streichquartett.
„...meine gantz neue ä quadro... sie sind auf eine ganz neue besondere Art...“ diese Beschreibung hat Haydn seinen Streichquartetten Opus 33 (entstanden zwischen 1779 und 1781) mitgegeben, und damit meinte er vermutlich das Prinzip der thematischen Arbeit, das er in diesen Quartetten zum ersten Mal konsequent anwendete, das Schule machte und die Gattung in den folgenden Jahrzehnten zutiefst prägte. Der erste Satz ist der gewichtigste, geistvoll und kunstreich zugleich. Die Bezeichnung Scherzo steht hier für das Menuett, einen stilisierten Tanzsatz. Der langsame Satz stellt gewissermassen das Affektzentrum des Werks dar, während das heitere und vitale Finale einen echten Kehraus bildet.
       Die reizvollen Streichquartette von Hyacinthe Jadin wurden bis vor kurzem ebenso wenig beachtet wie die seines Bruders Louis-Emmanuel. Die beiden Komponisten entstammten einer Musikerfamilie und prägten in den letzten Jahrzehnten des 18. Jahrhunderts das Pariser Musikleben. So war Hyacinthe, der als Pianist gefeiert wurde und Klavierkonzerte, Kammermusik, Romanzen und Opern schrieb, mitverantwortlich für die Gründung des Pariser Conservatoire. Von seinen zwischen 1795 und 1800 verfassten 12 Quartetten - sie stellen ein hochbedeutenden Beitrag zum französischen Quartettschaffen dar - hat Jadin die ersten drei Joseph Haydn gewidmet, dessen Werke in Frankreich überall zu kaufen und zu hören waren. Der Einfluss der Quartette Mozarts ist aber ebenso unüberhörbar, gemahnt doch der eindrückliche Beginn des Kopfsatzes von Jadins Quartett Opus 2/1 ganz deutlich an den „schrägen“ Anfang von Mozarts „Dissonanzen-Quartett“ KV 465. Die Chromatik und das harmonische Hin und Her gehörte eindeutig zu seinen Stilelementen, dabei sind auch die folgenden Sätze von einer feinen Balance zwischen den vier Spielern einerseits und immer wiederkehrenden kontrapunktisch dichten Stellen andererseits geprägt. Der Pianist Jadin hatte sich mit dem Spiel auf Streichinstrumenten wohl bestens vertraut gemacht, nützt er doch den Umfang jedes Instruments gänzlich aus.
       1802 schrieb Heinrich Christoph Koch in seinem Lexikon über das Streichquartett: „Dieses schon seit geraumer Zeit so beliebte Instrumentalstück für vier Instrumente macht eine besondere Gattung der Sonate aus, und bestehet im engern Sinne des Wortes aus vier concertierenden Hauptstimmen, von denen keine der ändern das Vorrecht einer Hauptstimme streitig machen kann.“ Fast eine Generation später, im Oktober 1826, nur wenige

Monate vor seinem Tod, hat Beethoven sein letztes Streichquartett Opus 135 vollendet. Dabei haftet dieser Komposition nichts Testamentarisches an - im Gegenteil: Beethoven scheint nach den skandalösen mittleren und späten Quartetten zu etwas „Regulärem“, zu einem gelösten, fast heiteren Ton zurückgekehrt zu sein. Die Anfangsmotive des ersten Satzes Allegretto sind locker und durchsichtig auf die vier Stimmen verteilt. Sie eröffnen ein musikalisches Gedankenspiel mit unterschiedlichen, aber nicht wirklich gegensätzlichen Einfällen. Auch der zweite Satz Adagio hält sich an diese freundliche Tendenz: Aus schlichter Tonleiterbewegung entwickelt sich ein geradezu schwereloses Scherzo, das von Synkopen und rhythmischen Verschiebungen vorangetrieben wird. Der dritte Satz wird aus einer schmucklosen, von einfachen Kadenzen gestützen Linie aufgebaut. Es folgen vier Variationen, die den ernsten Charakter des Themas modifizieren. Über das^^ Finale hat Beethoven geschrieben: „Der schwer gefaßte Entschluss“. Darunter sind drei Motive als Frage und Antwort textiert: „Muß es sein? Es muß sein! Es muß sein!“ Es gibt viele Deutungsversuche für diese kurzen Sätze, sie reichen vom Alltagsscherz bis zu schicksalhaftem Emst. Bedeutungsschwer, durch klangliche Gegensätze und Pausen zerklüftet, scheint in der kurzen Grave-Einleitung gleichsam die Existenzfrage gestellt. Umso freudiger und bewegter antwortet das Allegro mit dem Motiv „Es muß sein!“ Wie von selbst fügt sich in das gelöste Spiel das zweite Thema, zuerst im Violoncello, dann in der ersten Violine wiederholt. Die Durchführung hebt sich davon kaum ab, mündet noch einmal in das eindringliche Grave, und noch leichter und beschwingter erfolgt die Antwort in der Reprise.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0901.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Joseph Haydn (1732- 1809)
Hyacinthe Jadin (1776-1800)
T'vowig van Beethoven ft?V0 - 1827)
Streichquartett h-inoll op. 33/1 (Hob. 111:37) (1779- 1781)
Allegro moderato Scherzo Andante Presto
Streichquartett Es-Dur op. 2/1 (zw. 1795 und 1800)
Largo - Allegro moderato
Adagio
Menuetto
Finale. Allegro
PAUSE
Streichquartett F-Dur op. 135 (1826)
Allegretto
Vivace
Lento assai e cantante tranquillo Grave ma non troppo tratto. Allegro
Bei der Erforschung der Klangwelt des Barock und der Klassik spielt seit Jahrzehnten die Interpretation auf historischen Instrumenten eine wesentliche Rolle - allerdings vor allem im Bereich der Orchestermusik. Nur vereinzelt, jedoch in zunehmender Zahl, tauchen Kammermusikformationen auf, dazu gehört das Quatuor Mosaiques, gegründet 1987.
        Zum Namen wurde der Initiator des Quartetts, der Violoncellist Christophe Coin (Lehrer an der Schola Cantorum Basiliensis ) durch die Mosaiken des Markusdoms in Venedig inspiriert: "'Mosaique' und 'musique' haben tatsächlich dieselbe etymologische Wurzel. Bei einem Mosaik denke ich aber auch an eine Vielzahl nebeneinanderliegender Ebrgilteile und zugleich an ein grosses Bild, jedes Detail ist herrlich und pKnickt ausgefeilt; und doch erfasst man die Totale mit einem Blick." Genau dasselbe ereigne sich auch in der Musik: "Da gilt es einerseits die Notwendigkeit einer einheitlichen Sprache zu erkennen, anderseits die Vielfalt, ja Ambivalenz eines jeden Satzes zu wahren. Denn in einem musikalischen Text gibt es beide Aspekte - die Musik ist nicht nur Oberfläche, man muss an den kleinen Details arbeiten, aber auch am grossen Ganzen. Der Name ist ein Konzept."
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am
Samstag, 2. März 1996, um 19.00 Uhr ausgestrahlt.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0905.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿| Im Quatuor Mosaiques spielen:  
Erich Höbarth   Violine          
Andrea Bischof  Violine          
Anita Mitterer  Viola            
Christophe Coin Violoncello      
       •               •         
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>