<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20051105'>05/11/2005</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1190.tif'/>
        <date when='20051105'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Valetti, Pablo' type='person' role='int'>Valetti, Pablo</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Ferreira, Mauro Lopes' type='person' role='int'>Ferreira, Mauro Lopes</name>
        <name key='Zanella, Fabrizio' type='person' role='int'>Zanella, Fabrizio</name>
        <name key='Gagnon, Patricia' type='person' role='int'>Gagnon, Patricia</name>
        <name key='Skalka, Petr' type='person' role='int'>Skalka, Petr</name>
        <name key='Brany, Ludek' type='person' role='int'>Brany, Ludek</name>
        <name key='Baroni, Diana' type='person' role='int'>Baroni, Diana</name>
        <name key='Beduschi, Luis' type='person' role='int'>Beduschi, Luis</name>
        <name key='Cornewal, Sarah van' type='person' role='int'>Cornewal, Sarah van</name>
        <name key='Frisch, Céline' type='person' role='int'>Frisch, Céline</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
Samstag, 5.11. 2005
                20.15	Uhr Stadtcasino Basel Hans Huber-Saal
                         Extrakonzert I
  J. S. BACH: CONCERTS AVEC PLUSIEURS INSTRUMENTS
Cafe Zimmermann
            Ka r ten vor verka uf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1191.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Programm
Im Leipziger Stadtführer von von 1732 heißt es: „Der ordi-nairen Collegiorum Musicorum sind zwey: 1) Wird unter Direction des Herrn Cantoris Bachs bey Hrn. Gottfried Zimmermann, Sommers-Zeit im Garten Mittwochs, 4. biß 6. Uhr, und Winters-Zeit Freytags im Caffee-Hause, auf der Catharinen-Strasse, Abends von 8. biß 1. Uhr gehalten. 2) Wird auch eines Donnerstags von 8. biß 10. Uhr, unter Direction Herrn Johann Gottl. Görners, Organisten bey der St. Thomas-Kirche, im Schellhaferischen Hause auf der Closter-Gasse gehalten." In den Dreißiger Jahren des 1 8. Jahrhunderts waren es - neben gelegentlich auftretenden reisenden Truppen - im Wesentlichen die beiden Leipziger Collegia Musica, die den ansässigen Musikfreunden und angereisten Messegästen die Möglichkeit boten, im öffentlichen Rahmen weltliche Musik zu hören. Das im Caffeehaus des Leipziger Gastwirtes Gottfried Zimmermann tagende Collegium war 1701 von Telemann gegründet worden. Es rekrutierte seine Mitglieder vor allem aus Universitätsstudenten, spielte aber desungeachtet auf hohem Niveau, wie Telemann Johann Mattheson gegenüber bezeugt: „Dieses Collegium, ob es zwar aus lauter Studiosis besteht, [...], ist nichts desto minder mit vielem Vergnügen anzuhören." Auch ein anderer Zeitzeuge, der Musikgelehrte Lorenz Mizler, bestätigt, dass „aus den all-hier Herrn Studirenden immer gute Musici unter ihnen, so daß öfter, wie bekandt, nach der Zeit berühmte Virtuosen aus ihnen erwachsen." Einer von ihnen war der Violinvirtuosejohann Georg Pisendel (1687-1755). Im übrigen hatten die Leipziger mit ihrem Collegium Musicum nicht nur ein qualifiziertes Ensemble, auch die sozialen Bedingungen waren denkbar angenehm und anregend. Während der „Ordinairen Concerte" trank man in den etwa 150 Zuhörer fassenden Räumlichkeiten seinen Kaffee oder seine Schokolade, hörte der Musik zu und diskutierte das Gehörte in den Pausen. „Extra-ordinaire Concerte", waren speziellen Anlässen gewidmet waren, wie das Konzert vom 5. Oktober 1734, in dem der Besuch der kurfürstlichen Familie in Leipzig nebst bevorstehender Krönung Augusts des Starken zum König von Polen gefeiert wurde, ein Ereignis, dem wir die Kantate „Preise dein Glück,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1192.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿gesegnetes Sachsen" BWV 21 5 verdanken.
Bach erhielt also, als er 1729 die Leitung des Collegiums übernahm, nicht irgendein Studentenorchester, sondern eine leistungsstarke Truppe mit potenten Solisten und fähigen Ripienisten, dem er mindestens bis 1 741, dem Todesjahr Zimmermanns, Vorstand, vielleicht aber auch bis 1744, dem Jahr, in dem mit Carl Gotthilf Gerlach Bachs Nachfolger aktenkundig ist. In dieser langen Zeit bot er, von Fall zu Fall unterstützt von professionellen Musikern der Leipziger Ratsmusik - z.B. dem berühmten Trompeter Gottfried Reiche - und solchen von der hochvirtuosen Dresdner Hofkapelle, seinem Publikum Einblick in das zeitgenössische Repertoire. So wissen wir Bescheid über Aufführungen von Ouvertüren Friedrich Carl Faschs und Pietro Locafellis, von Kammerkantaten Nicola Porporas und Georg Friedrich Handels sowie von Instrumentalkonzerten Antonio Vivaldis und Tommaso Albinonis.
Einen wesentlichen Anteil der Programme werden natürlich Bachs eigene Werke ausgemacht haben. So dürfte neben anderem die Kaffee- und die Bauernkantate (BWV 21 1 und 21 2) und das Dramma per musica „Der Streit zwischen Phoebus und Pan" (BWV 202) nicht nur in Zimmermanns Kaffeehaus aufgeführt, sondern auch für diesen Rahmen geschrieben worden sein. Auch die Werke unseres heutigen Konzertes werden den Leipzigern im „Caffee-Hause auf der Catharinen-Strasse" oder im Garten zu Ohren gekommen sein, wobei sie - wahrscheinlich mit Ausnahme der h-moll-Suife - frühere, wenn auch durch die Bach-Forschung bislang nicht gänzlich geklärte Ursprünge haben.
Das 4. Brandenburgische Konzert stammt bekanntlich aus einer Sammelhandschrift von sechs Instrumentalkonzerten, die uns in einer von Bach eigenhändig geschriebenen Partitur überliefert sind. Diese Handschrift widmete er
-	datiert auf den 24. März 1721 - dem Markgrafen Christian Ludwig von Brandenburg, weswegen der große Bach-Forscher Philipp Spitta die Sammlung in seiner Bach-Biografie von 1 873 auf den Namen „Brandenburgische Konzerte" taufte. In seinem Widmungsschreiben bezieht sich Bach auf ein „vor einigen Jahren" stattgehabtes Treffen mit dem Markgrafen - über das Wann, Wo und Warum gibt es diverse Vermutungen, aber keine Klarheit wäh-

rend dessen Bach ihm vorgespielt und Christian Ludwig ihn um einige schriftliche Zeugnisse seiner Kompositionskunst gebeten hatte.
Die Bachforschung ist sich einig, dass Bach mit seiner Widmungspartitur dem Markgrafen keinen neu komponierten Zyklus sandte, sondern dass er auf bereits vorhandene Werke zurückgriff. Hauptkriterium für die Auswahl scheint der Aspekt der Vielfalt innerhalb einer zur Zeit ihrer Entstehung neuen, hochmodernen Form - des dreisätzigen Solo-Konzertes nach Vivaldischem Typus - gewesen zu sein.
Aber während Vivaldi - mit fulminantem internationalem Erfolg - vor allem Violinkonzerte schrieb, experimentiert Bach mit unterschiedlichen konzertierenden Besetzungen. Blasinstrumente erschienen gleichberechtigt neben Streichinstrumenten, und mit Ausnahme der Posaune ist in den „Six Concerts Avec plusieurs Instruments", wie Bach seine Sammlung betitelt hat, fast das gesamte zeitgenössische Instrumentarium vertreten: Block- und Traversflöte, Oboe, Fagott, Trompete, Horn, Violoncello piccolo, Violine, Viola, Violoncello, Violone, Viola da gamba, Cembalo.
Das 4. Brandenburgischen Konzert ist durch ein ausgewogenes Konzertieren der beiden Blockflöten und der Solovioline geprägt. Immer dann, wenn die Solovioline
-	im Mittelteil des ersten Satzes — ins Allein-Solistische abheben will, wird sie von den Flöten in das gemeinsame Konzertieren zurückgebunden. Diese nennt Bach übrigens im Titel seiner Partitur „Fiauto d'echo", eine Bezeichnung, die in seinem Werk einzigartig ist und auf eine sehr spezielle Art von Doppelflöten Bezug nimmt. Schon zu Bachs Zeit werden jedoch Aufführungen mit normalen Blockflöten stattgefunden haben. Wir wissen nicht, ob Bach dieses Konzert - ebenso wie die anderen fünf - für die Kapelle seines Fürsten Leopold von Anhalt-Köthen komponiert hat, ein exzellentes Ensemble, dessen Kapellmeister er zwischen 1717 und 1723 war. Denkbar wäre auch, dass es schon in Bachs Weimarer Zeit entstanden ist, in seinen Jahren als Konzertmeister der Hofkapelle Herzog Wilhelm Emsts zu Weimar (1708-171 7), während deren er sich intensiv mit dem Typus des italienischen Solokonzerts auseinandergesetzt hat. Wenn wir also auch nichts über ein eventuelles Vorleben wissen, so ist für das 4. Brandenbur-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1193.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿gische Konzert doch ein Nachleben bezeugt: Als Konzert für Cembalo und Orchester F-Dur (BWV 1057) hat Bach es um das Jahr 1 737 in einer Sammelhandschrift von sieben Bearbeitungen niedergeschrieben, und wir dürfen davon ausgehen, dass es zumindest in dieser Fassung den Leipziger Gästen des Zimmermannschen Caffeehauses zu Gehör gebracht wurde.
Was die Geschichte des 4. Brandenburgischen Konzertes zeigt, belegt auch diejenige für das Cembalokonzert in d-moll, BWV 1052: Bachs Konzerte waren „works in pro-gress", nie fertig, nie in Druckfassungen abgelegt, sondern immer wieder umgestaltet und veränderten Bedingungen angepasst. Der herrschenden Lehrmeinung gemäß geht das d-moll-Konzert - der 1. Satz ist ein wahrer „Reißer"
-	auf das (verschollene) Violinkonzert eines unbekannten, wahrscheinlich italienischen oder italienisch beeinflussten Komponisten zurück. Bach schrieb es um 1 737 für Cembalo als Soloinstrument um, wobei er die Solovioline als konzertierendes Instrument beibehielt und den Satz der Ripieno-Stimmen zu einem kontrapunktisch eng verflochtenen Netz umgestaltete. Wieder also ein Werk für Zimmermanns Caffeehaus, in dessen Programmen im Übrigen
-	zumindest nach heutigem Kenntnisstand - die CembaloSolokonzerte mit 1 2 Werken für ein bis vier Cembali deutlich dominieren. Der Bach-Forscher Martin Geck meint, Bach habe seinen Söhnen Friedemann und Carl Philipp Emmanuel - 1730 waren sie 20 und 16 Jahre alt - damit vielleicht eine Möglichkeit bieten wollen, als Cembalisten das öffentliche Auftreten zu üben.
Gleichwohl kamen natürlich auch andere Besetzungen zum Zuge. Das Doppelkonzert für zwei Violinen in d-moll BWV 1043 mit seinem weitgespannten, unendlich poetischen Mittelsatz ist uns in einem Stimmsatz aus der Zeit um 1 730 überliefert, kam also mit einiger Sicherheit im Kaffeehaus zur Aufführung, was aber nicht heißt, dass es ursprünglich für diesen Rahmen komponiert worden ist.
Dies lässt sich am ehesten für die Ouverture in h-moll BWV 1067 vermuten, die gleichfalls nur in einem - mit „um 1738/39" recht spät datierten - Stimmsatz überliefert ist.
In der im französischen Stil geformten Suite lockert bereits in der Ouverture die nach Solokonzert-Art agierende Traversflöte das traditionelle Schema - gravitätisch-ge-

    tragener Anfangsteil in punktierten Rhythmen, schneller, gelegentlich fugierter Mittelteil und langsamer, wiederum in punktiertem Rhythmen verlaufender Schlussteil - durch ihre mit den Streichern dialogisierende Stimmführung auf. Und den Schlusspunkt setzt Bach, nachdem er eine Folge teils traditioneller (Sarabande, Bouree, Menuett), teils innovativer (Rondeau, Polonaise) Tanzsätze hat Revue passieren lassen, mit einer „Tändelei" (Badinerie), einem mehr galanten, spritzig-virtuosen Charakterstück als einem Tanz, der die Zuhörer im Zimmermannschen Cafe mit einem Lächeln verabschiedet haben mag und der diese fröhliche
] Wirkungskraft auch heute noch besitzt.
i	Dagmar Hoffmann-Axthelm
1
]]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Johann Sebastian Bach
1685-1750
Brandenburgisches Konzert Nr. 4, G-Dur (BWV 1049) für Violino principale, zwei Fiaufi d'Echo (Blockflöten), zwei Violinen, Viola, Violone, Violoncello und Basso continuo
Allegro - Andante - Presto Konzert Nr. 1 d-Moll (BWV 1052)
für Cembalo concertato, zwei Violinen, Viola und Basso continuo Allegro - Adagio - Allegro
Ouvertüren-Suite h-Moll (BWV 1067)
für Flauto traverso, zwei Violinen, Viola und Basso continuo
        Ouverture
        Lentement - Rondeau - Sarabande -Bouree I/Bouree II - Polonaise/Double -Menuett - Badinerie
Konzert d-Moll (BWV 1043)
für zwei Solo-Violinen, zwei Violinen, Viola und Basso continuo Vivace - Largo, ma non tanto - Allegro
Cafe Zimmermann
Violine:	Pablo Valetti (Konzertmeister)
PAUSE
                    David Plantier Fabrizio Zanella Mauro Lopes
 1
Viola:
Violoncello:
Patricia Gagnon Petr Skalka
Kontrabass: Ludek Brany Cembalo:	Celine Frisch
Blockflöte:	Luis Beduschi
                 Sarah van Cornewal Flauto traverso: Diana Baroni

Das Ensemble Cafe Zimmermann nennt sich nach dem Ort, an dem Bachs Collegium Musicum in Leipzig häufig musizierte. Das Kaffeehaus des Gottfried Zimmermann war eines der wichtigsten musikalischen Zentren der Stadt, in dem „Einheimische als Frembde Hohen und Niedern Standes, Männ- und Weiblichen Geschlechts" die Darbietungen von der weltlichen Kantate übers Konzert bis zur Solo-Sonate genossen. Man darf vermuten, dass es dort auch zu künstlerischen Begegnungen der Leipziger Musiker um den Thomaskantor mit den hervorragenden Virtuosen des Dresdener Hoforchesters kam oder dass zumindest ein Austausch der neuesten Kompositionen erfolgte.
Diese Atmosphäre der spontanen Begegnung und des unmittelbaren Kontakts von Musik, Musikern und Publikum inspirierte die heutigen Musiker des Cafe Zimmermann zu ihrem gemeinsamen Unternehmen. Zum Kern gehören fünf Streicher und die Cembalistin. Diese Besetzung wird durch weitere Musiker gemäss den jeweiligen Erfordernissen der Programme erweitert. Dass ein wichtiger Teil der Mitglieder an der Schola Cantorum Basiliensis ausgebildet wurde, ist ein besonderer Aspekt des heutigen Konzerts.
Cafe Zimmermann hat sich in den vergangenen Jahren einen ausgezeichneten Ruf erworben, besonders mit seinen vitalen Einspielungen Bachscher Concerti, die beim Label Alpha erschienen sind. Es ist bei Veranstaltern in ganz Europa und Argentinien gern gesehener Gast. Beheimatet in der Haute-Nor-mandie, erfährt es die Unterstützung der dortigen Kulturpolitik und ist Mitglied der FEVIS (Federation des Ensembles Vocaux et Instrumentaux Specialises).
Celine Frisch (Cembalo), wurde 1974 in Marseille geboren und entdeckte das Cembalo bereits im Alter von ö Jahren. 1992 erhielt sie einen Premier Prix für Cembalo und Kammermusik am Conservatoire von Aix-en-Province. Danach setzte sie ihre Studien an der Schola Cantorum Basiliensis in den Klassen von Andreas Staier und Jesper Christensen fort und schloss mit dem Diplom ab.
Seit 1993 tritt sie nicht nur in den bedeutendsten Konzertsälen Frankreichs auf, sondern auch in wichtigen Zentren des Auslands (Washington, Toronto, Buenos Aires, Sydney, Seoul, Bruxelles, Lissabon, etc.). 1996 wurde sie zur Juventus-Preisträgerin gekürt (eine Auszeichnung des Europarats und des Institut Claude-Nico-las Ledoux) und 2002 als erste Cembalistin für die „Victoires de la Musique Classique" ausgewählt.
Ihre Interpretationen der Werke Johann Sebastian Bachs wurden von der Presse in den höchsten Tönen gelobt. Daneben liebt sie]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1195.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿das Repertoire der französischen Klassik zur Zeit Ludwigs XIV., die englischen Virginalisten und die deutsche Musik des 17. Jahrhunderts. Mit gleichem Engagement widmet sie sich auch den Werken des 20. Jahrhunderts und der Gegenwart für ihr Instrument (Manuel de Falla, Henri Dutilleux, Francois Sarhan, Brice Pauset u.a.).
Ihre Einspielungen Bachscher Musik, ganz besonders aber der Goldberg-Variationen, wurden von der Fachkritik ausserordentlich gelobt und mit zahlreichen Preisen bedacht („Choc de l'annee" 2001 in Monde de la Musique, „Diapason d'or" des Jahres 2002).
Pablo Valetti (Violine und Konzertmeister) stammt aus Buenos Aires und erhielt dort auch seine erste musikalische Ausbildung.
1991	kam er an die Schola Cantorum Basiliensis, wo er bei Chiara Banchini studierte und Klassen von John Holloway und Jesper Christensen besuchte. Seither konzertiert er regelmässig als Solist oder Konzertmeister mit führenden Ensembles der Alten Musik auf den wichtigsten Podien Europas und Asiens (Le Concert des Nations, Les Arts Florissants, Concerto Köln, Le Mu-siciens du Louvre, Hesperiön XXI, Concerto Vocale, Les Talents Lyriques etc.).
Pablo Valetti hat an zahlreichen Aufnahmen für unterschiedliche CD-Labels und Radio-Stationen teilgenommen. Vor allem seine Partnerschaft mit dem Geiger Manfredo Kraemer im Ensemble The Rare Fruits Council hat grosse Beachtung in der Kritik gefunden. Ihre Einspielung der Triosonatensammlung von H.I.F. Biber erhielt internationale Auszeichnungen (Diapason d'or des Jahres 1998, Repertoire, Grammophon, Grand Prix de lAcademie du Disque u.a.). Pablo Valetti spielt eine Violine von Giovanni Battista Gudagnini (Milano 1751).
KU LTUR*
Basel-Stadt
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Unser nächstes Konzert:
 Konzert I	Freitag, 2. Dezember 2005, 20.15 Uhr
                Sonntag, 4. Dezember 2005, 17.00 Uhr Musik-Akademie Basel, Grösser Saal
            FRANCOIS I. VON FRANKREICH IM EXIL
                  Werke von Josquin, CI. de Sermisy, Th. Arbeau,
                  O.	di Lasso, H. Isaac, J. Dowland u. a.
                  Attaignant Consort Lavinia Bertotti, Sopran Elena Spotti, Harfe
                   Renaissance-Traversflöten:
                  Kate Clark, Frederique Chauvet,
                 Marion Moonen, Marcello Gatti
 Im Rahmen des Symposiums der Schola Cantorum Basiliensis Musikinstrumente und instrumentale Praxis um 1500
1.-3. Dezember 2005
 Kartenvorverkauf: Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel, Tel. 061 - 261 90 25
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>