<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20000224'>24/02/2000</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1033.tif'/>
        <date when='20000224'/>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Muffat, Georg' type='person' role='cmp'>Muffat, Georg</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S
Donnerstag, 24.2.2000, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
Konzert III
Musik um 1700
A. Corelli / G. Muffat
„LA CETRA"
Barockorchester Basel
„Ensemble 415"
Chiara Banchini
Konzertmeisterin
Jesper Christensen
Basso continuo
 Karten vorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel
Tel. 061-272 33 95
Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1034.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zu diesem Programm
CORELLI, MUFFAT UND DAS CONCERTO GROSSO
Arcangelo Corellis zwölf Concerti grossi op. 6 wurden 1714, ein Jahr nach dem Tod des Komponisten, in Amsterdam als zweiteiliger Druck veröffentlicht: die Nummern 1 bis 8 als "Parte prima" sind „Concerti Grossi" des Kirchenstils (da chiesa), die "Parte seconda" (Nr. 9 bis 1 2) sind Concerti mit einer Folge von Tanzsätzen und ausdrücklich "per camera" bestimmt.
Auch wenn die Concerti grossi erst nach Corellis Tod veröffentlicht wurden, gibt es doch gute Gründe für die Annahme, dass zumindest einige von ihnen sehr viel früher komponiert wurden. So war der Komponist Georg Muffat während eines Rom-Aufenthalts in den Jahren 168 1/82 beeindruckt von Concerto grosso - Aufführungen, die Corelii selbst dirigierte. Dieser wird einige der alten Kompositionen für den Druck gründlich überarbeitet haben, wie einige Indizien nahelegen. Die Ausgabe hatte einen ungeheuren Erfolg und wurde bis zum Ende des 1 8. Jahrhunderts sehr oft nachgedruckt.
Voller Bewunderung berichtet Muffat in der deutschen Version der Vorrede zu seinem eigenen Concerto-Druck von 1701 ("Außerlesener ... Instrumental-Music erste Versamblung") über die Produktion der Concerti in Rom sowie über die auffällige Grösse von Corellis Orchester: " ...erste Gedanken [zu seinen -
G.	Muffats - eigenen Concerti] hab ich vor Zeiten zu Rom gefast / allwo unterm weltberümbten Hrn. Bernardo Pasquini, ich die Welsche Manier auff dem Clavier erlernet / da ich etliche dergleichen schön- und mit grösser Anzahl Instrumentisten [ital:
"da copiosissimo numero di suonatori"] auffs genaueste producirten Concerten vom Kunstreichen Hrn. Archangelo Corelii mit grossem Lust und Wunder gehört. Als ich manche Verschiedenheit darinn vermerckte / componirte ich etliche von disen gegenwärtigen Concerten, so in vorgemelten Hrn. Archangelo Corelii Wohnung probirt worden (deme wegen viler mir groß-günstig communicirten nützlichen observationen / disen Sfylum betreffend / ich mich verbunden profitiere) ... also habe ich diser Orten annoch unbekannte Harmoni einige Probstück der Erste in Teufschland gebracht."
Dieser Text erklärt auch die Merkwürdigkeit, dass Muffat sowohl mit dem "Armonico Tributo" von 1682 wie mit der "Instrumental-Music" von 1701 lange vor Corelii selbst Concerto-Drucke vorlegt, in denen er allerdings auch Elemente der französischen Orchester-Suite einbringt, die er bei Jean-Baptiste Lully in Paris

kennengelemt hatte. Als Begründung für diese "mescolanza" vermerkt erfB; Stücke seien ohne funktionale Absicht "nur zur absonderlichen Erquickung deß Gehörs Componirt worden". Sie lehnen sich damit eher an Corellis Concerti "da camera" an, als an die ersten acht, die als "da chiesa" zu bezeichnen sind.
Die auffallende Grösse von Corellis Ensembles wird auch in anderen Quellen erwähnt: "Egli (Corelii) fu il primiero che introdusse in Roma le Sinfonie di tal copioso numero e varietä di strumenti" (Giovanni Maria Crescimbeni, 1720). Dieser Hinweis auf grosse Orchester sagt freilich noch nicht, wie gross sie tatsächlich gewesen sind. Darüber geben Zahlungslisten von Corellis zeitweiligen Arbeitgebern, den Kardinalen Benedetto Pamphili und Ottoboni Auskunft. Folgende Beispiele zeigen, dass ein Orchester normaler Größe aus annähernd 35 bis 45 Musikern bestand:
Anno                    VI Via Vc Kb Archiliuti Cem 
1689 Concerto da Chiesa 18 7   7  7  5              
1692 Sinfonia           16 6   6  4  1              
1692 Oratorio           23 7   8  5  2 2            
1693 Concerto da Chiesa 18 5   4  7  3              
Die Anzahl der Streicher war immer sehr gut ausgewogen, indem die Geigen etwa die Hälfte der Gruppe stellten, während die andere Hälfte zu etwa gleichen Teilen aus Bratschen, Violoncelli und Kontrabässen bestand. Zu besonderen Anlässen konnte die Anzahl der Musiker auf 70 bis 80, (angeblich) sogar bis 150 ansteigen, wohingegen diejenige des Theater- und Kammerorchesters beträchtlich kleiner war.
Im Gegensatz dazu ist die Continuo-Gruppe sehr unterschiedlich gross, offenbar ganz unabhängig von der Größe des restlichen Orchesters. Mindestens ein Archiliuto-Spieler ist immer vorhanden, manchmal sind es sogar fünf. Cembalisten treten wesentlich weniger oft in Erscheinung, Orgelspieler fast nie, was damit erklärt werden könnte, daß ohnehin ein Organist im Dienst des Hauses stand.
Im schon zitierten Vorwort von 1701 beschrieb der Kronzeuge Georg Muffat seine bevorzugte Continuo-Gruppe folgendermassen: "...Kanst du ... des grossen Chors (Concerto grosso) ... Bass nach Discretion stärcker besetzen / auch disen mit Accompagnement der Clavicimbaln, Theorben, Harpffen / und dergleichen Instrumenten bezieren: das kleine Chörlein aber ...so unterrn Wörtlein Concertino jederzeit zu verstehen ist /
von deinen drey besten Geigern mit Accompagnirung eines Organist- oder Theorbisten nur einfach spilen".
Eines der wichtigsten Kriterien für die Interpretation von Corellis Concerti grossi ist die Wahl des Tempos. Muffat schreibt darüber: „In der Leitung der Mensur oder des Tacts ist meistenteils den Italiänern nachzufolgen / die unter die Wörter Adagio, Grave, Largo &c. viel langsamer als unsere / und bißweilen dermaßen / daß man sie kaum erwarten kan; unter denen Allegro, Vivace, Presto, piü presto, und prestissimö aber viel lustig- und geschwinder zu gehen pflegen".
Richtet man sich in Corellis Verwendung von Tempobezeichnungen und in den Taktangaben von Opus 6 nach diesen Angaben, so scheinen seine Zeitmasse Grundvorstellungen anzudeuten, die zu Tempi führen, welche - bezieht man sie konsequent auf das ganze Opus 6 - Muffats oben zitierter Beschreibung erstaunlich nahe kommen: sehr langsame Adagio-Tempi und einige sehr schnelle Allegro-Tempi. Dabei lässt Muffat Ausnahmen unerwähnt. Fugierte Sätze im 'stile antico' beispielsweise werden nicht in einem rasenden Allegro gespielt, sondern in einem am vokalen Vortrag ausgerichteten 'tempo ordinario'. Unter Berücksichtigung solcher Modifikationen ergibt sich eine grosse Bandbreite der Tempi, die der Musik Abwechslung und Spannung verleiht.
Jesper Christensen / TD
Mitwirkende (*Concertino)
Violine I
Chiara Banchini* Stephanie Pfister Helene Schmitt Claira Cachia Regine Schröder Karin von Gierke Christoph Rudolf Myriam Cambreling
Viola
Martine Schnorckh Elisabeth Staehelin Benjamin Herzog Salome Janner Sarah Giger Fran^oise Rojaf
Violone
David Sinclair Ludek Brany Giuseppe Lo Sardo Clena Stein Michael Chanu
Violine II
David Plantier*
Olivia Centurioni Elena Zemanova Roberto Falcone Gabriela Scheinpflug Suzanne Vischer Wojciech Martuszewski
Violoncello
Gaetano Nasillo* Käthi Gohl Moser Andrea Fossä Jean-Marie Quint Pierre-Augustin Lay Maya Am re in Orlando Theuler
Theorbe
Karl-Ernst Schröder* Matthias Spaeter Rafael Bonavita Juan Sebastian Lima
Cembalo
Jesper B. Christensen* Andrea Marchiol
Kultur*
Basel-Stadt
Leitung
Chiara Banchini Jesper B. Christensen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1035.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Musik um 1700
Arcangelo Corelii
(1653- 1713)
Georg Muffat
(1653-1704)
Arcangelo Corelii
Georg Muffat
Arcangelo Corelii
Concerto da chiesa op. VI, Nr. 7, D-dur
   Vivace - Allegro - Adagio
   Allegro
   Andante largo
   Allegro
   Vivace
Armonico Tributo Concerto Nr. 2, G-dur
   Sonata - Grave
   Allegro
   Grave
   Forte e Allegro
   Aria
   Grave
   Sarabanda
   Grave
   Borea
Concerto da chiesa op. VI, Nr. 2, F-dur
    Vivace - Allegro -Adagio -Vivace - Allegro Grave - Andante largo Allegro
Chiara Banchini - geboren in Lugano - gehört zu jener immer noch kleinen Gruppe von Violinspielern mit internationalem Renommee, die sich dem barocken und klassischen Repertoire mit Intellekt und Hingabe auf einem hiostorischen Instrument widmen. Sie absolvierte das Conservatoire in Genf in der Klasse von Corrado Romano mit dem „Prix de virtuosite", bildete sich anschliessend bei Sandor Vegh weiter und studierte Barockvioline mit Sigiswald Kuijken in Den Haag. Seit 1991 unterrichtet sie Violine in alter Mensur an der Schola Cantorum Basiliensis.
Jesper Christensen lehrt Generalbass, Aufführungspraxis und Cembalo an der SCB. Seiner Initiative vor allem ist es zu verdanken, dass der Generalbass in seinen unterschiedlichen historischen Ausformungen als stilistisches und interpretatorisches Phänomen den heutigen Musikern wieder ins Bewusstsein gerufen wurde. Sein Buch „Die Grundlagen des Generalbaßspiels im 1 8. Jahrhundert" (Bärenreiter-Verlag, Kassel 1992) ist in Fachkkreisen zur „Standard-Literatur" avanciert. An der SCB unterrichtet Christensen seit 1986.
  PAUSE
Armonico Tributo, Concerto Nr. 5, G-dur
   Allemanda
  Adagio
   Fuga
  Adagio
   Passacaglia
Concerto da chiesa op. VI, Nr. 5, B-dur
   Adagio - Allegro
  Adagio
   Allegro
   Largo
   Allegro
Während das von Chiara Banchini gegründete und geleitete, in Genf domizilierte „Ensemble 415" seit vielen Jahren im Konzertleben und auf dem CD-Markt eine Rolle spielt, ist das Barock-orchester „LA CETRA" eine neue Basler Gründung. Beide Ensembles ergänzen ihre Kräfte, um die notwendige Besetzung für diese Concerti grossi zu gewähren.
„IA CETRA" wird von der Sophie und Karl Binding Stiftung,
Basel unterstützt. Über diese Partnerschaft wird anlässlich des ersten Konzerts berichtet, das von „LA CETRA" allein am Freitag,
5.	Mai 2000 in der Martinskirche bestritten wird. Die musikalische Leitung hat Gustav Leonhardt; auf dem Programm stehen Werke vonj. Ph. Rameau und C. P. E. Bach.
           Unsere nächsten Konz#»»-te:
                                                      ssr*
Extrakonzert II Dienstag, 28. März 2000
              20.15	Uhr
             Martinskirche Basel
           Musik um 1600 - in England Earth, Water, Air & Fire: John Dowland und seine Freunde in neuer Sicht
                 "The Consort of Musicke"
                 Anthony Rooley, Leitung und Laute
Konzert IV Dienstag, 30. Mai 2000              
           20.15 Uhr                           
           Münster Basel                       
           Musik um 1500 - in Spanien          
           Pedro de Escobar: Eine Messe        
           an der Kathedrale von Sevilla       
           "Cantus figuratus"                  
           Dominique Vellard, Leitung          
           "Les Haulz et les Bas"              
           lan Harrison, Leitung               
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95  
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>