<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19671110'>10/11/1967</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1741.tif'/>
        <date when='19671110'/>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Stoltzer, Thomas' type='person' role='cmp'>Stoltzer, Thomas</name>
        <name key='Finck, Heinrich' type='person' role='cmp'>Finck, Heinrich</name>
        <name key='Willaert, Adrian' type='person' role='cmp'>Willaert, Adrian</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Gallus (Handl), Iacobus' type='person' role='cmp'>Gallus, Iacobus</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Susato, Tielman' type='person' role='cmp'>Susato, Tielman</name>
        <name key='Hofhaimer, Paul' type='person' role='cmp'>Hofhaimer, Paul</name>
        <name key='Tritonius, Petrus' type='person' role='cmp'>Tritonius, Petrus</name>
        <name key='Speer, Daniel' type='person' role='cmp'>Speer, Daniel</name>
        <name key='Peuerl, Paul' type='person' role='cmp'>Peuerl, Paul</name>
        <name key='Gartner, Jane' type='person' role='int'>Gartner, Jane</name>
        <name key='Breitschopf, Hans' type='person' role='int'>Breitschopf, Hans</name>
        <name key='Lukasovsky, Franz' type='person' role='int'>Lukasovsky, Franz</name>
        <name key='Schneider, Heinrich' type='person' role='int'>Schneider, Heinrich</name>
        <name key='Ascherl, Helmut' type='person' role='int'>Ascherl, Helmut</name>
        <name key='Clemencic, René' type='person' role='int'>Clemencic, René</name>
        <name key='Hartl, Wolfgang' type='person' role='int'>Hartl, Wolfgang</name>
        <name key='Klebel, Bernhard' type='person' role='int'>Klebel, Bernhard</name>
        <name key='Koller, Hubert' type='person' role='int'>Koller, Hubert</name>
        <name key='Kübelböck, Horst' type='person' role='int'>Kübelböck, Horst</name>
        <name key='Rab, Eduard' type='person' role='int'>Rab, Eduard</name>
        <name key='Sonneck, Gerhard' type='person' role='int'>Sonneck, Gerhard</name>
        <name key='Tschedemnig, Hans' type='person' role='int'>Tschedemnig, Hans</name>
        <name key='Unger, Robert' type='person' role='int'>Unger, Robert</name>
        <name key='Widensky, Peter' type='person' role='int'>Widensky, Peter</name>
        <name key='Zachhuber, Johann' type='person' role='int'>Zachhuber, Johann</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reunbe alter XXIufrt in 23afel
Erstes Konzert
 Freitag, 10. November 1967, 20.15 Uhr, im Hans-Huber-Saal
    (geistliche
und weltliche Musik der Renaissance und des Frühbarocks
Ensemble MUSICA ANTIQUA, Wien Leitung: Dr. Rene Clemencic
Programm 80 Rappen Eintritt für Mitglieder frei. Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 6.90 (Jugendliche unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 4.-) bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse.
Umtausch der Nitoba-Lose bis 8. November nur bei Hug & Co.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1742.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Jane Gärtner Hans Breitschopf Franz Lukasovsky Heinrich Schneider
Helmut Ascherl Rene Clemencic
Wolfgang Hartl
Bernhard Klebel
Hubert Koller Horst Küblböck Eduard Rab Gerald Sonneck
Gerhard Stradner
Hans Tschedemnig Robert Unger
Peter Widensky
Johann Zachhuber
Ausführende:
Sopran
Altus
Tenor
Baß
Engmensurierte Tenorposaune Klein Flötlein, Renaissanceblockflöten (Diskant, Alt, Tenor)
Altpommer, Baßkrummhorn, Baß-Dolzian
Diskantkrummhorn, Diskantpommer,
Renaissanceblockflöten
(Diskant, Alt, Tenor)
Tenorgambe
Baßposaune, Tambourin, Zymbeln Viola da braccio
Mandora, Diskantgambe, Violone, Altkrummhorn
Cornettino, Tenorgeige, Renaissanceblockflöten (Diskant, Tenor, Baß) Altposaune
Tenorpommer, Tenorkrummhorn, Renaissanceblockflöten (Alt, Tenor) Regal, Renaissanceblockflöten (Alt, Tenor, Baß)
Päuklein, Zymbeln, Tambourin, Xylophon, große Trommel
Heinrich Isaac um 1450-1517 Kyrie, Gloria und Sanctus aus der Missa Carminum
(Sopran, Alt, Tenor, Baß; Diskant- und Tenorpommer, Dolzian, Alt-, Tenor- und Baßposaune, Regal, Tenorgeige, Viola da braccio, Diskant- und Tenorgambe, Cornettino)
Jacob Obrecht um 1450-1505
O vos omnes (Alt-, Tenor- und Baßposaune)
Thomas Stoltzer um 1480-1526
A solis ortus (Diskant- und Baßkrummhorn, Regal)
Heinrich Finck um 1445-1527
In Gottes namen faren wir (Tenor; Diskantpommer, Alt- und Baßposaune, Regal)
Adrian Willaert um 1490-1562
Ave virginum gemma
(Sopran; zwei Altblockflöten, Tenorblockflöte, Viola da braccio)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1743.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
              Anonymus um 1600
 In Nomine
  (Cornettino, Alt-, Tenor- und Baßposaune, Regal)
                Jacobus Gallus 1550-1591
  Dies est laetitiae
     (Diskantpommer, Cornettino, Alt-, Tenor- und Baßposaune, Dolzian, Alt- und Tenorkrummhorn)
  Resonet in laudibus
     (Sopran, Alt, Tenor, Baß; Diskant- und Tenorpommer, Dolzian, Alt-, Tenor- und Baßposaune, Regal, Cornettino, Violone, Viola da braccio, Diskantgambe)
  Pause
                  Ludwig Senfl (?) um i486—1543
  Trauerode auf den Tod Maximilians I.
  (Sopran, Alt, Tenor, Baß;
  Diskantpommer, Alt-, Tenor- und Baßposaune)
  Heinrich Isaac
  Innsbruck, ich muß dich lassen
  (Sopran, Alt, Tenor, Baß;
Tenorblockflöte, Tenorgeige, Viola da braccio, Tenorgambe)
Programm
Antwerpener Tanzbuch um 1550
Pavana e Galliarda ferrarese (Diskantpommer, Dolzian, Regal, Päuklein)
Anonymus Böhmen, um 1400
Lidove Tance (Klein Flötlein, Mandora, Tambourin)
Tilman Susato gest. nach 1561
Allemande / JUntre du fol / Mille regretz / La bataille
(Diskant-, Alt- und Tenorblockflöte, zwei Baßblockflöten, Cornettino, Alt-, Tenor- und Baßposaune, Dolzian, Viola da braccio, Tenorgambe, Violone, Xylophon, Tambourin, Päuklein, Zymbeln, große Trommel)
PAUL HOFHAYMER
1459-1537
Beatus ille (Sopran, Alt, Tenor, Baß)
Nox erat (Sopran, Alt, Tenor, Baß)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1744.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Petrus Tritonius um 1475-um1550
Iam satis terris
(Alt, Tenor; Mandora, Viola da braccio, Diskant- und Tenorgambe)
Daniel Speer 1636-1707
Sonata
(Alt-, Tenor- und Baßposaune, Dolzian, Regal)
PAUL PEUERL
um 1575-1625
Pavana / Intrada / Dantz / Galliarda (Diskant-, Alt-, Tenor- und Baßblockflöte)
O Musica
(Sopran, Alt, Tenor, Baß; Cornettino, zwei Diskantblockflöten, Tenorblockflöte, Alt-, Tenor- und Baßposaune, Dolzian, Violone, Viola da braccio, Diskantgambe)
Texte und Übersetzungen
Heinrich Isaac	Missa carminum
Kyrie eleison. Christe eleison. Kyrie eleison.
Gloria in excelsis Deo. Et in terra pax hominibus bonae voluntatis. Laudamus te. Benedicimus te. Adoramus te. Glo-rificamus te. Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuam. Domine Deus, Rex caelestis. Deus Pater omnipotens. Domine Fili unigenite, Jesu Christe. Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris. Qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Qui tollis peccata mundi, suscipe deprecationem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis. Quoniam tu solus Sanctus. Tu solus Dominus. Tu solus Altissimus, Jesu Christe. Cum Sancto Spiritu, in gloria Dei Patris.
Amen.
Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Deus Sabaoth. Pleni sunt caeli et terra gloria tua. Hosanna in excelsis. Benedictus qui venit in nomine Domini. Hosanna in excelsis.
Herr, erbarme dich unser. Christus, erbarme dich unser.
Herr, erbarme dich unser.
Ehre sei Gott in der Höhe! Und auf Erden Friede den Menschen, die guten Willens sind. Wir loben dich. Wir preisen dich. Wir beten dich an. Wir verherrlichen dich. Wir danken dir ob deiner großen Herrlichkeit. Herr, Gott, himmlischer König, Gott, allmächtiger Vater! Herr, eingeborener Sohn, Jesus Christus! Herr, Gott, Lamm Gottes, Sohn des Vaters! Der du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser! Der du hinwegnimmst die Sünden der Welt, nimm auf unser Flehen! Der du sitzest zur Rechten des Vaters, erbarme dich unser! Denn du allein bist der Heilige, du allein der Herr, du allein der Höchste, Jesus Christus! Mit dem Heiligen Geiste, in der Herrlichkeit Gottes, des Vaters. Amen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1745.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Heilig, heilig, heilig bist du, Herr, Gott Sabaoth. Himmel und Erde sind deiner Herrlichkeit voll. Hosanna in der Höhe! Gebenedeit sei, der da kommt im Namen des Herrn!
Hosanna in der Höhe!
I
Heinrich Finck	In Gottes namen faren wir
In Gottes namen faren wir, seyner genaden begeren wir.
Das helff uns die gotteskrafft und das heylige grab, do Gott selber inne lag.
Kyrieleys,
Christeleys,
Kyrieleys.
Das helff uns der heylige geyst und die war gottesstimm, daß wir frölich farn von hynn.
Kyrie eleison.
Adrian Willaert	Ave virginum gemma
Ave virginum gemma, sancta Catharina, regis regum gloriosa Ave viva Christi hostia.
Tua venerantibus patrocinia imperata non deneges suffragia.
Amen.
Sei gegrüßt, du Schmuck der Jungfraun, heilige Katharina.
Du des höchsten Königs ruhmbeladenes, sei gegrüßt, Christi lebendiges Opferlamm.
Uns, die wir deinen Gedächtnistag feierlich begehen, verweigere nicht den gebührenden Beistand.
Jacobus Gallus	Resonet in laudibus
Resonet in laudibus cum jucundis plausibus Syon cum fidelibus:
Apparuit,
quem genuit Maria.
Sunt impleta,
quae praedixit Gabriel.
Eja, eja.
Virgo Deum genuit, quem divina voluit clementia.
Hodie apparuit, apparuit in Israel, ex Maria Virgine natus est Rex.
Erschalle jetzt in Lobgesang Jerusalem, mit Jubelklang die ganze Festgemeinde. Denn sichtbar ward Marias Sohn.
Erfüllet ward,
was Gabriel vorhergesagt.
Eja, eja.
Aus Jungfrau-Schooß ging Gott hervor nach Gottes mildem Plan. Heut zeigte sich, er zeigte sich in Israel: aus reiner Magd Maria kam unser Fürst zur Welt.
Übersetzt von J. Oe.
Übersetzt von J. Oe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1746.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ludwig Senfl (?) Trauerode auf den Tod Maximilians I.
Quis dabit oculis nostris fontem lacrymarum et plorabimus coram Domino? Germania, quid ploras, Musica cur siles? Austria, cur induta veste reproba moerore consumeris?
Heu nobis, Domine, defecit nobis Maximilianus!
Gaudium cordis nostri conversum est in luctum, cecidit corona capitis nostri.
Ergo ululate, pueri, plorate, sacerdotes, lugete, cantores, plangite, nobiles, plangite, milites, et dicite:
Maximilianus requiescat in pace.
Wer schenkt unsren Augen einen Born von Tränen, daß wir im Angesicht des Herrn weinen? Deutschland, was klagst du? Tonkunst, warum verstummst du? Was verzehrst du dich, Österreich, gehüllt in Trauergewand, in Schmerz und Ach?
Weh über uns, o Herr, verloren ging uns Maximilianus!
Die Freude unsres Herzens hat sich in Trauer verwandelt, von unsrem Haupt ist die Krone herabgeglitten.
Darum wehklaget, Knaben; weinet, ihr Priester; seufzet, ihr Sänger; schluchzet, ihr Edlen, schluchzet, Krieger, und rufet: Maximilianus ruhe in Frieden!
Übersetzt von J. Oe.
Heinrich Isaac	Innsbruck, ich muß dich lassen
Innsbruck, ich muß dich lassen, ich fahr dahin mein Straßen in fremde Land dahin.
Mein Freud ist mir genommen, die ich nit weiß bekommen, wo ich im Elend bin.
 Groß Leid muß ich jetzt tragen, daß ich allein tu klagen dem liebsten Buhlen mein.
 Ach Lieb, nu laß mich Armen im Herzen dein erbarmen, daß ich muß von dannen sein!
 Mein Trost ob allen Weiben, dein tu ich ewig bleiben, stet, treu, der Ehren fromm. Nun muß dich Gott bewahren, in aller Tugend sparen, bis daß ich wiederkomm.
Paul Hofhaymer	Beatus ille
Beatus ille qui procul negotiis, ut prisca gens mortalium, paterna rura bobus exercet suis solutus omni faenore, neque excitatur classico miles truci, neque horret iratum mare, forumque vitat et superba civium potentiorum limina.
Horaz, Epod. I, 2
 O selig, wer der Stadt und ihren Händeln fern,
 Dem Vorgeschlecht, dem ersten gleich,
 Die Väterhufe pflügt mit Rindern eigner Zucht Und leiht nicht aus und nimmt nicht auf!
 Nicht der Drommete Feldgeschrei scheucht ihn vom Bett, Ihn ängstigt nicht das wilde Meer;
 Fremd bleibt der Markt ihm, fremd die Tür, die prangende, Zum Vorgemach der großen Herrn.
 Übersetzt von R. A. Schröder]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1747.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Paul Hofhaymer	Nox erat
Nox erat et caelo fulgebat Luna sereno inter minora sidera, cum tu, magnorum numen laesura deorum, in verba iurabas mea, artius atque hedera procera adstringitur ilex lentis adhaerens brachiis, dum pecori lupus et nautis infestus Orion turbaret hibernum mare, intonsosque agitaret Apollinis aura capillos, fore hunc amorem mutuum.
Horaz, Epod. 1,15
Nacht war’s, heitere Luft; und droben funkelte Luna Im Kreis der mindern Sternenschar,
Da du, zu schänden gewillt die hohen, himmlischen Namen, Auf meine Worte dich verschworst,
Schworest, dem Efeu gleich, der aufrankt neben dem Eichbaum, Ja fester mir im Arm geschmiegt:
Immer, solange das Lamm den Wolf und das Meer den Orion, Des Schiffers winterlichen Feind,
Furcht, und die Luft liebkose des Phoebus flatternden Locken, Werd unsre Liebe zwiefalt sein.
Übersetzt von R. A. Schröder
Petrus Tritonius	Iam satis terris
Iam satis terris nivis atque dirae grandinis misit pater et rubente dextera sacras iaculatus arcis terruit urbem.
Vidimus flavum Tiberim retortis litore Etrusco violenter undis ire deiectum monumenta regis templaque Vestae.
Cui dabit partis scelus expiandi Iuppiter? tandem venias precamur, nube candentis umeros amictus, augur Apollo.
Serus in caelum redeas diuque laetus intersis populo Quirini, neve te nostris vitiis iniquum ocior aura
tollat: hic magnos potius triumphos, hic ames dici pater atque princeps, neu sinas Medos equitare inultos te duce, Caesar.
Horaz, Od. I, 2
Schon genug des grimmigen Schnees und Hagels Hieß Gottvater fallen und schuf, aus glüher Faust den Blitz in heilige Burgen schleudernd, Schrecken der Hauptstadt.
Sahn wir nicht, wie grimmigen Wogs landeinwärts Vom Tyrrhenerstrande der Strom, der falbe Tiber, stieg, der Könige Burg und Vestas Tempel zu trümmern.
Wen wird, Sühnvogt unserer Schmach, bestellen Juppiter? Erscheine, so flehn wir, endlich,
Dem Gewölk die leuchtenden Schultern einhüllt, Augur, Apollo!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1748.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Spät erst kehr gen Himmel zurück und wolle Gern und lang beim Volk des Quirinus weilen; Laß dich nicht, dem Frevel der Deinen zürnend, Eilende Lüfte
Uns entführen. — Hohen Triumph geliebe Hier zu feiern, Vater und Fürst zu heißen;
Laß die Meder künftig nicht ungerochen, Caesar, zu Feld ziehn!
Übersetzt von R. A. Schröder
Paul Peuerl	O Musica
O Musica, du edle Kunst,
dir wird groß Lob gegeben,
dann du viel Lust und Kurzweil bringst,
erfrischt das traurig Leben.
Wo du hinkommst, da ist groß Freud mit Tanzen, Singen und Springen; bei dir wohnt selten Traurigkeit, das Herz vor Freuden tut brinnen.
O Musica, du edle Kunst.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1749.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>