<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20040205'>05/02/2004</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1137.tif'/>
        <date when='20040205'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Kuijken, Barthold' type='person' role='int'>Kuijken, Barthold</name>
        <name key='Kuijken, Sigiswald' type='person' role='int'>Kuijken, Sigiswald</name>
        <name key='Kuijken, Wieland' type='person' role='int'>Kuijken, Wieland</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alterMusik.5
Donnerstag, 5. Februar 2004
 Stadtcasino Basel Hans Huber-Saal
Sonderkonzert
DIE BRUDER KUIJKEN
Violine und Violoncello
Barthold Kuijken Traversflöte
Sigiswald Kuijken
Wieland Kuijken Violoncello
Kartenvorverkauf: Musik Wyler >se 24, Basel 1-261 90 25
20.15 Uhr
 • •
Joseph Haydn: Trios für Flöte
Violine]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIETER ANDRIESSEN ZU HAYDNS BARYTONTRIOS
Im März des Jahres 1762 trat Fürst Nikolaus Joseph die Nachfolge seines Bruders Anton als Prinz von Esterhäza und Galantha an. Seine Begeisterung für die Musik überstieg selbst jene seines Vorgängers, was ihn für Haydn bald zum idealen Dienstherrn werden liess. Er hatte einen Hang zum Luxus, der ihm das Gefühl gab, selbst dem Kaiser ebenbürtig zu sein, und er war stolz darauf, der bedeutendste Grundbesitzer Ungarns zu sein. Goethe zufolge war er jedoch auch „lebhaft und zugleich vornehm anständig, ohne Stolz und Kälte". Er verfügte über genügend Mittel, um ein Orchester zu unterhalten, das im Stande war, ihn in Esterhäza oder Eisenstadt (Kismarton) täglich mit Musik zu versorgen. Dennoch war er feinfühlig genug, niemals das Selbstbewusstsein seines Untergebenen Haydn zu verletzen: es beschämte den Fürsten nicht, mit seinem Kapellmeister am selben Tisch zu sitzen, um mit ihm über Musik zu sprechen und von ihm zu lernen. Selbstverständlich hatte Haydn seinem Fürsten die gehörige Dienstfertigkeit zu erweisen, was er wohl auch als völlig normal empfunden haben dürfte, sagte er doch einmal, er würde seinen Dienst niemals, auch nicht für Millionen quittieren. Dennoch war Haydn bei weitem kein unterwürfiger Speichellecker: fühlte er sich ungerecht behandelt, äußerte er dies öffentlich, vermochte aber andererseits ohne weiteres Kritik seitens des Fürsten anzunehmen.
Im Jahre 1765 beklagte sich der Oberkapellmeister Gregor Werner über Disziplinlosigkeiten im Kirchenchor und über Haydns mangelndes Pflichtbewusstsein in seinem Amt als Vize-Kapellmeister. Resultat dieser Beschwerde war ein Erlass, die "Regulatio Chori Kissmartoniensis", in deren 6. Absatz es ausdrücklich heisst: „Endlichen wird ihme Capel-Meister Hayden beßtermaßen anbefohlen, Sich selbst embsiger als bisher auf die Composition zu legen, und besonders solche Stücke, die man auf der Gamba spielten mag, und wovon Wir noch sehr wenige gesehen haben, zu componiren, und um seinen Fleiß sehen zu können, von was immer jeder Composition das erste Stück sauber und rein abgeschrieben Uns jederzeit einzuschicken."
Die Bezeichnung „Gamba" bedeutet in diesem Fall Gamba d'amore, Viola di bordone oder Baryton, also eine Bassgambe mit neun bis dreissig freischwingenden Metallsaiten, die unter dem Steg und dem Hals verlaufen und mit den gestrichenen Darmsaiten mitschwingen, wobei der besonders breite Hals des Instruments auf der Rückseite offen steht, so dass dem Spieler die Möglichkeit gegeben ist, die Resonanzsaiten mit dem Daumen
der linken Hand anzuzupfen und sich somit auf einer „versteckten" Harfe oder Zither selbst zu begleiten.
Obwohl Haydn sich auf anderen Gebieten sicherlich keine Faulheit vorzuwerfen hatte, nahm er sich diesen Verweis sehr zu Herzen: zwischen 1765 und 1775 entstanden nicht weniger als 175 Kammermusikwerke mit Baryton, davon allein 1 26 "Divertimenti per il Pariton, Viola e Basso". Haydn ging sogar so weit, selbst das Barytonspiel zu erlernen, nicht zuletzt um Nikolaus Esterhazy vor Augen zu führen, dass es möglich sei, auch in anderen Tonarten als D-, G und A-Dur zu spielen. Als er nach nur sechs Monaten vor seinem Prinzen spielte und dessen enthusiastischen Beifall erwartete, sagte der Prinz nur kühl, er habe von ihm mehr „Taktgefühl" erwartet.
Zwar kränkte diese Reaktion den frischgebackenen komponierenden Barytonvirtuosen Haydn zunächst, doch mußte er schliesslich einsehen, dass der Prinz im Recht war: Er schreibt an A.C. Dies: „Ich verstand den Fürsten vollkommen, und ob mich gleich im ersten Augenblick die Gleichgültigkeit desselben schmerzte, so verdanke ich es doch seiner kurzen Erinnerung, dass ich plötzlich den Vorsatz fahren liess, ein guter Barytonspieler zu sein. Ich erinnerte mich, dass ich mir als Kapellmeister, und nicht als ausübender Virtuose, schon einigen Ruhm erworben hatte, machte mir selbst Vorwürfe, die Komposition seit einem halben Jahr vernachlässigt zu haben und wandte mich wieder mit neuem Eifer zu derselben."
Glücklicherweise blieb er diesem Vorsatz treu, erwartete der Fürst doch, dass Haydn mit der Regelmässigkeit eines Uhrwerks kammermusikalische Werke ablieferte, die zum einen seinem Geschmack zu entsprechen, zum anderen seinen Fähigkeiten auf seinem Instrument entgegenzukommen hatten. Haydn meisterte diese Herausforderung glanzvoll.
Den (durch Fürst Niklaus) begrenzten tonartlichen Rahmen des Baryton vermochte Haydn dadurch zu erweitern, dass er die gezupften Bassnoten wegliess: Charles Burney beschrieb den Baryton als „an ungrateful instrument, a mere expedient in a desert, where there is but one musician" - dies war nun in Esterhäza mit Sicherheit nicht der Fall; so war etwa für Basslinien immer ein Violoncello verfügbar, das auf dem Baryton gezupfte Noten unnötig werden liess. Auch musste Haydn auf den polyphonen Gambenstil und virtuose Solopartien, wie sie in seinen Streichtrios zu finden sind, verzichten - und doch sind es vielleicht gerade diese Beschränkungen, die seine Barytontrios zu jenen kompositorischen Gemmen werden liessen, die sie nun

einmal sind. Es lag nicht in Haydns Wesen, seine Kompositionen den Anweisungen des Prinzen blind folgend einfach mechanisch zu drechseln: Da ihnen nun aber durch die äusseren Umstände von Anfang an äusserliche Pracht ebenso versagt war wie aufsehenerregende Virtuosität, oblag es Haydn, sie mit anderen Qualitäten auszustatten. So enthalten diese intim und kammermusikalisch angelegten Trios oft neue Charakteristika, die er später in Sinfonien oder Quartetten verarbeitete. Insbesondere H.C. Robbins London wies in diesem Zusammenhang des öfteren auf den experimentellen Charakter der Trios hin. Beispielsweise bereiten die in mehr als zehn Trios vorkommenden fugierten Finalsätze den Weg für die Sonnenquartette, und die Allelujamelodie der 30. Sinfonie findet sich in dem 30. Barytontrio. Elemente von Volksmusik aus dem Balkan verwendet Haydn sowohl in der 60. Sinfonie als auch im 109. Trio. Hinkende Menuette (alla zoppa) sind Merkmale der 58. Sinfonie und des 52. und 1 1 8. Trios. Die grosse Themenvielfalt, die ausgereifte Abwägung aller Komponenten und ein volkstümlicher, jedoch nie gewöhnlicher Tonfall: all dies macht Haydn sich in diesen Trios zu eigen.
Die ausserordentliche Qualität dieser Werke ist allerdings nicht allein Haydns Sympathie für seinen Herrn zuzuschreiben: Er war sich sehr wohl bewußt, dass seine Barytonwerke eines Tages ihr Dasein als hübsch gebundene und vergilbte Prachthandschrift in der Bibliothek von Esterhäza fristen würden, da es (in Ermangelung kompetenter Barytonspieler) schwierig gewesen wäre, einen Verleger für sie zu finden. Deshalb schien es ihm logisch, immer wieder bei der Komposition anderer Werke auf diese Miniaturen zurückzugreifen und Sätze daraus in diversen Kammermusikwerken, Cembalo- und selbst Spieluhrbearbeitungen wiederzuverwenden. Er sandte sogar Teile eines Trios, das eigens zur „felicissima nascita di S.A.S. Prencipe Esterhazi" komponiert worden war, an den englischen Verleger Förster, wo es in die Flötentrios op. 38 (op. 100 nach Sieber und Traeg) eingegliedert wurde.
Ein solches Vorgehen ist keineswegs untypisch für einen Komponisten des 1 8. Jahrhunderts. Haydn ging sogar noch eine Stufe weiter: Er veranlaßte und autorisierte die Abschrift und Veröffentlichung seiner Barytontrios in üblicheren Besetzungen wie Flöte/ Violine, Violine/Viola und Violoncello. Es ist also weder dem Zufall noch der Piraterie zuzuschreiben, dass praktisch alle Barytontrios (ausser Nr. 40-72) in solchen Fassungen auf uns gekommen sind. Trio Nr. 82 ist (über die Simrock-Ausgabe hinaus) in nicht weniger als acht Ausgaben oder Abschriften überliefert. Die Mehrzahl der frühen Trios wurde bei D. Dillen und J.J.
Hummel in Amsterdam veröffentlicht, die späteren bei Hummel und J.G. Sieber in Paris, von A. Zatta in Venedig, J. Eder in Wien und Simrock in Paris und Bonn. Diejenigen Trios, die nicht in solchen Bearbeitungen erschienen, stammen aus den Jahren 1766-68, also einer Schaffensperiode, in der Haydn sich auch als Spieler für den Baryton interessierte und daher ziemlich instrumentenidiomatisch komponierte.
Es mag zunächst überraschen, daß nun gerade Flöte und Geige den Baryton ersetzen sollen, klingen sie doch beide um eine Oktave höher. Noch mehr jedoch überrascht, daß Haydn solche Besetzungen von Anfang an intendiert zu haben scheint: in Esterhazy bediente man sich beim Ausschreiben von Baryton-musik nicht der Tabulatur, sondern der konventionellen Notation, allerdings im Violinschlüssel, also eine Oktave zu hoch. Eigentlich hätte man diesen Aspekt bei der Komposition nun stets beachten müssen, Haydn jedoch schrieb so, als erklänge der Bary-tonpart tatsächlich eine Oktave höher als in der Realität: es ist also ziemlich offensichtlich, dass Haydn bereits beim Komponieren an andere Instrumente dachte. Er machte sich die zwitterartige klangliche Natur des Barytons zu Nutze: die Schwingung der Aliquotsaiten lässt den Oberton der Oktave stärker hervortreten und erweckt so den Eindruck eines höheren Klanges. Vor allem die Barytonspieler selbst weisen immer wieder auf diesen Umstand hin, da sie sonst zugeben müssten, dass die Struktur der Trios andernfalls ein wenig hohl wäre. Und dennoch stützt man sich hier auf eine Illusion, da natürlich letzten Endes doch der Grundton stärker klingt als der erste Oberton.
Trotz allem wäre es jedoch übertrieben, als sicher anzunehmen, dass Haydn die Chancen auf Veröffentlichung der Trios von vornherein erhöhen wollte, indem er andere Instrumentierungen einplante: Zum einen sind nur kleine, von jedem guten Musiker oder Verleger leicht vorzunehmende Veränderungen nötig, um die Trios für die höheren Instrumente zu adaptieren (etwa die Transposition um einen oder zwei Töne nach oben für die Flöte oder das Versetzen der tiefen Töne der Viola um eine Oktave), und zum anderen muss man sagen, dass es keinen Beweis dafür gibt, dass Haydn diese Art von Bearbeitungen selbst hergestellt hat. Insgesamt gibt es in den bearbeiteten Fassungen mehr Angaben zur Artikulation als in den Manuskripten der Barytontrios.
        Deutsche Bearbeitung nach der englischen Übertragung (C.S. Cartwright) von Sven Schwannberger]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Baryton, Daniel Achatius Stadlmann, Wien 1732, Kunsthistorisches Museum Wien, Sammlung Alter Musikinstrumente
Die Gebrüder Kuijken gehören seit Jahrzehnten zu den wichtigsten Repräsentanten der europäischen Szene Alter Musik sowohl als ausübende Musiker wie als Dozenten. Sie stammen aus einer belgischen Familie, in der Musik fest verwurzelt ist, und arbeiteten trotz unterschiedlicher Karrieren immer wieder im brüderlichen Ensemble zusammen. In regelmässigen Abständen sind sie sowohl als Musiker wie als Dozenten in Basel zu Gast.
Wieland Kuijken |* 1938| studierte Violoncello in Brügge und Brüssel und begann mit 18 Jahren, sich neben dem Engagement für zeitgenössische Musik autodidaktisch mit der Viola da gamba zu beschäftigen. Im Lauf der Zeit wurde er zu einem führenden Musiker auf diesem Instrument, der neue Perspektiven eröffnete, indem er eine sorgfältige Beachtung der Quellen mit sensiblem und gleichzeitig spontanem Musizieren verband. Er erreichte einen neuen technischen Standard auf der Viola da gamba, der vor allem den Umgang mit dem „klassischen" französischen Gambenrepertoire von Ste. Colombe, Marais und Forqueray und anderen in ein neues Licht rückte. Musikalische Partnerschaften mit vielen wichtigen Kollegen der Alten Musik, ganz besonders aus dem belgischholländischen Raum, sind in unzähligen Konzertprogrammen und Schallplatten-aufnahmen dokumentiert. Neben der Viola da gamba hat Wieland Kui|ken das historische Violoncello stets gepflegt und damit sein Repertoire bis in die Musik der Klassik erweitert.
Nicht zu überschätzen ist sein Einfluss als Lehrer an den Konservatorien von Antwerpen, Brüssel und Den Haag sowie in vielen Meisterkursen. Mehrere Generationen von Gambisten verdanken ihm ihre Ausbildung.
Sigiswald Kuijken (* 1944) studierte Violine in Brügge und Brüssel und beschäftigte sich seit 1970 mit dem Spiel auf der Barockvioline. Wie bei seinem älteren Bruder erfolgte die Beschäftigung mit dem historischen Repertoire zunächst parallel zur Auseinandersetzung mit zeitgenössischer Musik. Bereits 1971 begann er in Den Haag Barockvioline zu unterrichten. Sein konsequenter historischer Ansatz, der sich im „kinnlosen" Spiel und einem bewussten Einsatz des Vibratos niederschlägt, brachte wesentliche neue Impulse für die Technik und die klanglichen Vorstellungen auf der historischen Violine. Legendär sind seine Aufnahmen der Bach-Violinsonaten mit Gustav Leonhardt sowie der Solosonaten von Bach. Mit der Gründung des Barockorchesters „La Petite Bande" 1972 begann zudem eine erfolgreiche Karriere als Ensembleleiter und Dirigent, die bis zu CD-Aufnahmen der Mozart/da PonteOpern, Haydns Sinfonien und späten Oratorien reicht.
Mit seiner langen Tätigkeit als Dozent für Barockvioline in Den Haag und auf Meisterkursen hat er mehrere Generationen von Geigern in spezifisch historischer Technik ausgebildet, darunter auch Chiara Banchini, die heute an der Schola Cantorum Basiliensis unterrichtet.
Barthold Kuijken (* 1949) studierte in Brügge, Brüssel und den Haag. Zu seinen Lehrern zählten Frans Vester (Querflöte) und Frans Brüggen (Blockflöte).
Das Spiel auf der barocken Traversflöte eignete er sich im Selbststudium an und stiess auf diesem Instrument in bisher ungekannte Bereiche der technischen Kontrolle und musikalischen Differenzierung vor. Neben der Mitwirkung in zahlreichen Kammermusikformationen zeugen viele preisgekrönte Solo-Aufnahmen von seiner Kunst. Ausserdem spielt er regelmässig in Orchestern mit und deckt damit das ganz Repertoire der historischen Querflöte bis ins frühe 19. Jahrhundert ab. Auch er hat als Hochschullehrer in Brüssel und Den Haag zahlreiche Schüler hervorgebracht und damit die Präsenz der Traversflöte in der heutigen Szene der Alten Musik entscheidend geprägt.
Joseph Haydn (1732-1809)
Trio D-dur Hob. XI: 109
Adagio
Allegro
Menuetto
Trio G-dur Hob. XI: 118
Allegro Menuetto allegretto Presto
Trio D-dur Hob. XI: 110
Moderato Menuetto Finale presto
PAUSE
Trio D-dur Hob. XI: 82
Adagio Allegro Menuetto allegretto
Trio C-dur Hob. XI: 103
Moderato Menuetto Scherzando presto
Trio G-dur Hob. XI: 100
Moderato
Menuetto
Presto
Kultur*
Basel-Stadt
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>