<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19841128'>28/11/1984</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1535.tif'/>
        <date when='19841128'/>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Francesco da Milano' type='person' role='cmp'>Francesco da Milano</name>
        <name key='Bailes, Anthony' type='person' role='int'>Bailes, Anthony</name>
        <name key='James, David' type='person' role='int'>James, David</name>
        <name key='Covey-Crump, Rogers' type='person' role='int'>Covey-Crump, Rogers</name>
        <name key='Potter, John' type='person' role='int'>Potter, John</name>
        <name key='Robertson, Nicholas' type='person' role='int'>Robertson, Nicholas</name>
        <name key='Hillier, Paul' type='person' role='int'>Hillier, Paul</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik in Basel
                            2.	KONZERT
Mi, 28. und Do, 29. November 1984 (Wiederholung)
jeweils 20.15 Uhr Grösser Saal der Musik-Akademie
Le Vergine - musica dl Clprlano Rore sopra le stanze del Petrarca ln laude della Madonna
      Fantasie del dlvlno Francesco da Milano
      Das Hilliard-Ensemble, London
David James
Rogers Covey-Crump
John Potter
Nicholas Robertson
Paul Hillier (Leitung)
Contratenor
Tenor
Tenor
Tenor
Bass
Anthony Bailes
Laute]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         HINWEIS
3.	Konzert der "Freunde alter Musik in Basel" Donnerstag, 21. Februar 1985, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
"DAS CHALUMEAU - EIN PORTRAIT"
Mittwoch, 30. Januar 1985, 20.15 Uhr Grösser Saal der Musik-Akademie Sonderkonzert der Schola Cantorum Basiliensis
"THE GENTLE SPIRITS OF THE AYRE"
Emma Kirkby, Sopran Anthony Rooley, Laute
Freitag, 15. Februar 1985, 20.15 Uhr Grösser Saal der Musik-Akademie
Akademie-Konzert der Schola Cantorum Basiliensis "SCHWEIZER KAMMERMUSIK"
Werke von Albicastro und Fritz
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Vergifte
Vergine bella, che di sol vestita, Coronata di stelle, al sommo Sole Piacesti si che’n te sua luce ascose,
A mor mi spinge a dir di te parole;
Ma non so ’ncominciar senza tu 'aita E di Colui ch ’amando in te si pose. Invoco lei che ben sempre rispose,
Chi la chiamö con fede.
Vergine, s ’a mercede Miseria estrema de l’umane cose Giamai ti volse, al mio prego t’inchina; Soccorri a la mia guerra,
Ben ch ’io sia terra, e tu del ciel regina.
Vergine saggia, e del bei numer una De le beate vergini prudenti,
Anzi la prima, e con piü chiara lampa;
O saldo scudo de l’afflitte genti Contra colpi di morte e di fortuna,
Sott’il qua/ si triompha, non pur scampa; O refrigerio al ciec ’ardo ch ’avampa Qui fra mortali sciocchi;
Vergine, quei begl’occhi
Che vider tristi la spietata stampa
Nei dolci membri del tuo caro figlio,
Volg 'al mio dubio stato,
Che sconsigliato a te vien per consiglio.
Vergine pura, d'ogni part’intiera,
Del tuo parto gentil figluola e madre,
Ch ’allum ’in questa vita e l’altr’adorni.
Per te il tuo figlio e quel del sommo Padre,
O	fenestra del ciel lucente altiera,
Venn ’a salvarn ’in su gl’estremi giorni;
E fra tutt’i terreni altri soggiorni Sola tu fosti eletta,
Vergine benedetta,
Ch ’el pianto d’Eva in allegrezza torni. Fammi, che puoi, de la sua gratia degno, Senza fin O beata Giä coronata nel superno regno.
Vergine santa, d’ogni gratia piena.
Che per vera et altissima humiltade Salisti al ciel onde miei preghi ascolti, Tu partoristi il fonte di pietade E di giustitia il sol che rasserena II secol pien d ’errori oscuri e folti:
Tre dolce e cari nomi ha in te raccolti, Madre, figluola e sposa,
Vergine gloriosa,
Donna del Re che nostri lacci ha sciolti E fatto il mondo libero e felice,
Ne le cui sante piaghe
Prego ch ’appagh 'il cor, vera beatrice
Lobhymne auf Maria
Vielsdtöne Jungfrau, die, mit Licht bekleidet, gekrönt von Sternen, Du der Höchsten Sonne sosehr gefielst, daß sie gewohnt Dir inne; von Dir zu reden drängt mich Liebes*Wortne, doch ohne Dem, der in DiT eingeweidet, wie Deinem Rat ists schwer, daß ich beginne.
Dich ruf ich an, die stets mit holdem Sinne dem Gläubigen begegnet!
Jungfrau, ward je gesegnet
der letzte Menschen*Auswurf in der Rinne
von Deiner Hand, so siehe diesen Schimmel:
befreie midi vom Kriege,
dem ich erliege — Königin im Himmel!
Vielkluge Jungfrau, eine von der Kette der seligen, fürsorglichen Jungfrauen, vielmehr die Vordre mit dem hellsten Scheine; o fester Schild, dem die Bedrückten trauen, in dessen Schutz es wahr wird, daß sidi rette vor Tod und Schidcsal der besagten Eine; o Labsal dem blind-eifernden Vereine der Törichten im Kreise:
Jungfrau, so laß Du leise
die schönen Augen, die die Trauer Deine
an Deines lieben Sohnes Leichnam sahen,
auch diese Hüllen sehen,
die, arg voll Wehen — Dir um Rat sich nahen.
Vielreine Jungfrau, allseitig vollendet,
Du Kind und Mutter Deines zarten Schoßes,
die Du gewillt bist, uns zu überragen;
durch Dich ward uns Dein Sohn, entsandt für Großes.
o Fenster, das vom hohen Himmel blendet,
zum Heü geboren in den letzten Tagen.
Von allen ändern Frauen, die entsagen, warst Du erkiest alleine,
Jungfrau, im Strahlenscheine,
aus Evas Zähren neue Lust zu schlagen.
So mache würdig midi, Du Ohnegleiche, der Huld, die stets versöhnte,
Du längst Gekrönte — in dem Höhen*Reiche.
Hochhehre Jungfrau, die Du, voll der Gnaden, aus wahrer Frömmigkeit und huld*gebeuget zum Ur-Grund stiegst, woher die Strahlen kamen, der Quell des Mitleids war aus Dir erzeuget, der des Jahrhunderts allverhängten Schaden im Licht der Sonne heilt, der wundersamen, ln Dir versponnen sich drei liebe Namen,
Du Mutter, Tochter, Braut;
Jungfrau, Dem angetraut, der hier geheilt die Blinden und die Lahmen; der uns zuhöchst beglücket und zusteilest, in dessen Wund«Mal drinne,
Erlöserinne! — Du mich gleichfalls heilest.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1538.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vergine sol’almondo senza esempio, Che ’l ciel di tue belleze inamorasti,
Cui ne prima fu, simil, ne seconda, Santi pensieri, atti pietosi e casti,
Al vero Dio sacrat'e vivo tempio, Fecero in tua virginitä feconda.
Per te puö la mia vita esser gioconda, S’a tuoi preghi, O Maria,
Vergine dolc’ e pia,
Ove’l follo habondö, la gratia habonda. Con le ginocchia de la mente inchine Prego che sii mia scorta E la mia torta via drizzi a bon fine.
Vergine chiara e stabile in etemo,
Di questo tempestoso mare stella, D’ogni fidel nochier fidata guida,
Pon ment’in che terribile procella Io mi ritrovo sol senza govemo,
Et ho giä da vicin l’ültime strida.
Ma pur in te l’anima mia si fida, Peccatrice, io no ’l nego,
Vergine, ma ti prego Ch ’el tuo nemico del mio mal non rida. Ricordati che fece il peccar nostro Prender Dio, per scampame,
Humana cam’al tuo virginal chiostro.
Vergine, quante lagrim ’ho giä sparte, Quante lusinghe e quanti pregh ’indamo. Pur per mia pena e per mio grave danno! Da poi ch’io nacqu'in su la riva d’Amo, Cercand’hor quest’et hör quell’altra parte, Non e stata mia vit’al altro ch’aff anno; Mortal bellezza, atti e parole m hanno Tutt’ingombrata l’alma.
Vergine sacr’ et alma,
Non tardar, ch’io son fors'all’ultim’anno:
I	di miei piü correnti che saetta,
Fra miserie e peccati
Son se n ’andati e sol morte n ’aspetta.
Vergine, tal e terra e post'ha in doglia Lo mio cor, che vivend'in piant’il tenne, E di mille miei mali un non sapea:
E per saperlo pur quel che n ’avenne For’avenuto ch'ogn’altra sua voglia Er’a me morte et a lei fama rea.
Hör tu, Donna del ciel, tu nostra Dea,
Se dir licJe conviensi,
Vergine d ’alti sensi.
Tu vedi il tutto, e quel che non potea Far altri 4 null'a la tua gran virtute.
Pon fin al mio dolore,
Ch ’a te honore et a me fia salute.
Jungfrau, vereinzelte, in Glut vereiste, die Du den Himmel machtest Dir erbötig, vergleichbar keinem je gewesnen Weibe; Gedanken, keusch und heilig, lebens*nötig, erschufen hehr ein Haus dem wahren Geiste in Deinem fruchtbaren Jungfrauenleibe.
Durch Dich erlangt mein Dasein seine Bleibe, wenn wahr ist, auch im Bilde,
Jungfrau, Du süß» und milde,
daß, wo die Sünde treibt, die Gnade treibe.
Auf dem gebeugten Knie der Seel erflehe
ich dies von Dir: daß Gnade
die krummen Pfade — mir zum Rechten drehe.
Jungfrau, in Ewigkeiten mir geheuer,
Du Stern auf diesem sturm-gepeitschten Meere, erprobte Führerin der Schiffersleute; bedenk, in welcher fürchterlichen Quere ich mich befinde, einsam, ohne Steuer, und dicht daneben belfert schon die Meute.
Dir aber traut die bange Seele heute, in Sünde zwar, empörend,
Jungfrau, doch Dich beschwörend, daß meines Schadens sich der Feind nicht freute. Erinnre Dich, daß unser Fehl, in Minne, sogar den Herrn bewog,
daß er sich bog — zum Menschen in Dir drinne.
Jungfrau, wieviel an Tränen ward vergossen, wieviel an Einbildung mir nicht genommen, allzeit zur Pein und mir zum größten Kummer? Seit ich am Amo*Fluß zur Welt gekommen, und bald hierher und bald dorthin geflossen, ward meine Welt von Tag zum Tage stummer. Erträumte Schönheit blies im Abend*Schummer das Herz mir voll, das weite!
Jungfrau, gebenedeite, beeile Dich vor meinem letzten Schlummer: gefolgt von Sünden und gespreizten Worten verflogen meine Tage,
so schnell ichs sage — und der Tod steht dorten.
Jungfrau, zu Staub ward, Die mich hier auf Erden bis zur Verzweiflung brachte, arg in Wehen,
Die doch von tausend Wehn nicht eines kannte; und kannte Sie es, wäre doch geschehen, was nicht geschah: weil jedes Anders*Werden sich Schmach für Sie und Tod für mich benannte. Du nun, des Himmels Göttin, huld«entbrannte, wenn mir so ziemt zu spinnen,
Jungfrau von hohen Sinnen,
Du siehst dies alles; und was jene bannte, das hemmt Dich nicht, ist Tand für Deine Tugend beende diese Bänge,
Dir zum Gepränge — mir zur Himmels»Jugend.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1539.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vergine, in cui ho tutta mia speranza.
Che possi e volgi al gran bisogn ’aitarme, Non mi lasciar in su l'estremo passo;
Non guardar me, ma chi degnö crearme; No 7 mio valor, ma l’alta sua sembianza, Ch 'in me si muova curar d'huom si basso. Medusa e l'error mio m ’han fatt’un sasso D'humor vano stillante:
Vergine, tu di sante Lagrime pie adempi’il mio cor lasso, Ch'almen l’ultimo pianto sia divoto, Senza terrestro limo,
Come fu’l primo non d’insania voto.
Vergine humana e nemica d’orgoglio,
Del comune principi amor t’induca; Miserere d'un cor contrit’humile.
Che se poca mortal terra caduca Amar con si mirabil fede soglio.
Che devrö far di te, cosa gentile ?
Se del mio stat’assai miser’e vile Per le tue man resurgo,
Vergine, io sacr’e purgo
Al tuo nom'e pensieri e’ngegn'e stile,
La lingu ’e ’ l cor, le lagrim’e i sospiri: Scorgim 'al miglior guado,
E prend’in grado i cangiati desiri.
H dis’appressa e non puot’esser lunge, Si corr'il temp’e vola.
Vergin ’unic ’e sola,
E’l cor hör conscientia hör morte punge. Raccommandam ’al tuo Figliol, verace Homo, e verace Dio.
Ch ’accolga 7 mio spirto ultim ’in pace.
Jungfrau, auf daß midi keine Hoffnung trüge, es mir zur Not gelingt, mich zu erraffen, laß mich beim letzten Schritte nicht alleine; sieh mich nicht an, so Den, der mich erschaffen, nicht meinen Wert, so Dessen hohe Züge, damit ich Dir nicht zu gering erscheine.
Mein Fehl und Gorgo machten midi zum Steine, ein eitles Naß vorschwitzend;
Jungfrau, in Reine blitzend, mach, daß ich Tränen, heilig-fromme, weine. Daß wenigstens, entschlammt, die letzte Zähre, so wie die erste tolle
und unschuldsvolle — echt gewesen wäre.
Vielmilde Jungfrau, menschlich und bescheiden, Gefühl des gleichen Ursprungs Dich bewege: erbarm Dich dieser meiner schwachen Flanken! Wenn ich dies Wenige, das ich hier pflege, so treulich lieben kann, so innig leiden, wie sollt ich Dir, Unsterbliche, nicht danken? Nun ich aus diesem kümmerlichen Schwanken durch Deine Hände steige,
Jungfrau, der ich mich neige,
ersteht durch Dich mein Stil und mein Gedanken
Das Herz, die Zunge, die geseufzten Tränen
entführe durchs Gefilde
und sei Du milde — dem erneuten Wähnen.
Es naht der Tag und ist schon da: ich sehe!
Von hinnen gehn die Zeiten,
Jungfrau, allein im Weiten;
bald tut Gewissen, bald der Tod mir wehe.
Empfiehl mich Deinem Sohne, der hienieden
Echt*Gott, Echt*Mensch gewesen;
daß ich genesen — scheide hin in Frieden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1540.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
harmonia mundi Musik aus 8 Jahrhunderten im originalen Klang
Im Vertrieb der EMI Electrola
in der Reihe Schola Cantorum Basiliensis Documenta
r
A. HOI.BORNE I. ESSO NS KOR CONSORT. I.IITE GITTERN AND ORPHARION
SCHOLA fi CANTORrNT BASILIENSIS DOCUMENTA
SCHOLA : CANTOIIl «I BASILIENSIS nocumrinTA
Girolamo Freacobaldl Arie muslcali
Montserrat Figueras, Rene Jacobs, Nigel Rogers. Michael Schopper, Johann Sonnleitner, Hopkinson Smith, Käthi Qohl 1C 065-16 95241
Carl 'Ambroglo Lonatl. Sonaten für Violine und Baaeo Continuo (1701)
Jaap Schröder, Peter Williams, Crlstophe Coin, Hopkinson Smith 1C 065-99 760
Anthony Holbome, Leeaons for Conaort. Lute, Ottern and Orpharton
Instrumentalmusik um 1600 Michel Piguet, Anthony Bailes.
Ricercare Ensemble for alte Musik
1C 069-99 975 T]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>