<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19990108'>08/01/1999</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0991.tif'/>
        <date when='19990108'/>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Spägele, Mona' type='person' role='int'>Spägele, Mona</name>
        <name key='Gramß, Nele' type='person' role='int'>Gramß, Nele</name>
        <name key='Bratschke, Detlef' type='person' role='int'>Bratschke, Detlef</name>
        <name key='Mammel, Hans Jörg' type='person' role='int'>Mammel, Hans Jörg</name>
        <name key='Hiller, Tobias' type='person' role='int'>Hiller, Tobias</name>
        <name key='Seidel, Adolph' type='person' role='int'>Seidel, Adolph</name>
        <name key='Perl, Hille' type='person' role='int'>Perl, Hille</name>
        <name key='Santana, Lee' type='person' role='int'>Santana, Lee</name>
        <name key='Johann, Torsten' type='person' role='int'>Johann, Torsten</name>
        <name key='Wernli, Andreas' type='person' role='int'>Wernli, Andreas</name>
        <name key='Ryden, Susanne' type='person' role='int'>Ryden, Susanne</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Keller, Regula' type='person' role='int'>Keller, Regula</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Costoyas, Dolores' type='person' role='int'>Costoyas, Dolores</name>
        <name key='Dolci, Daniela' type='person' role='int'>Dolci, Daniela</name>
        <name key='Wernli, Andreas' type='person' role='int'>Wernli, Andreas</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
O	Freitag, 8.1. 99, 20.15 Uhr
Musik-Akademie Basel, Grösser Saal
Ein Abend im Hause Strozzi
Ensemble Orlando di Lasso
Dienstag, 12.1. 99, 20.15 Uhr
Musik-Akademie Basel, Grösser Saal
                 Von der Frauen Adel und Vortrefflichkeit
Ensemble Musica Fiorita
Konzept: Andreas Wernli
         Ignotae Deae -Hommage a Barbara Strozzi
(1619- 1677]
                                   Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Basel Tel. 061-272 33 95
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0992.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
*
 IGNOTiE D E iE
Barbara Strozzi: Widmung der Cantate op. 3, Venedig 1654]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0993.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ein Abend im Hause Strozzi	^
Barbara Strozzi
aus: II Primo de’ Madrigali
Venezia 1644 Madrigaltexte von Giulio Strozzi (1583-1652)
Sonetto. Proemio delF opera. Merce di voi. A Doi Soprani.
   Giovanni France so Loredano (1606-1661)
   Welche Sache am meisten der Bewahrung der Akademien schadet (aus: Bizzarrie Accademiche, 1638)
Priego ad Amore. Pietosissimo Amore. A cinque.
Consiglio Amoroso. 0 soffrire, dfuggire. ATre Doi Soprani, e Basso.
Al battitor di bronzo della sua crudelissima Dama. Qvante volle. Doi Ten.
   Gio. Francesco Loredano
    Dass der Gesang mächtiger sei, Verliebtheit zu erzeugen, als die Tränen (ebda.)
Canto di Bella Bocca. Che dolce vdire. A Doi Soprano, e Contralto.
Silentio nociuo. Dolcissimi respiri. A 4. Sop. Al. Ten. e Basso.
   Gio. Francesco Loredano
   "Die geschendete Lucretia (Behandlet die Ehren und deren Schezbarkeit)" (aus: Scherzi geniali, 1635, deutsch 1652)
L’Vsignuolo. Donzella Ateniese sforzata dal Re di Traci. Qvel misero Vsignuolo. A4. Sop. A. T. B.
L’amante Modesto. Volano frettolosi. A Cinque.
PAUSE

Le Tre Gratie ä ’^ire. Bella madre d'amore. A Tre Soprani.
Die Abendveranstaltungen der Herren Academici Unisoni (1638)
Con le belle non ci vuol fretta. Mi tien Filii sin qui. A 4.
La Quaglia. Sonetto burlesco. Lascia di Libia. A 2. Soprano, e Basso. Libertü. Non ci lusinghi piü. Due Tenori, e Basso.
 Satire über die Akademie der Unisoni im Hause Strozzi (1637)
Gli Amanti Falliti. Amor, Amor. A cinque.
Godere, e tacere. Gioisca al gioir. A Due Soprani.
Conclusione dell’ opera. Voi sete d begli occhi. Alto, Tenor, e Basso.
Orlando di Lasso Ensemble
Mona Spägele - Sopran Nele Gramß - Sopran Detlef Bratschke - Altus Hans Jörg Mammel - Tenor Tobias Hiller - Tenor Adolph Seidel - Baß
Hille Perl - Viola da gamba, Lirone
Lee Santana - Chitarrone, Arciliuto, Gitarre, Diskantlaute
Torsten Johann - Cembalo, Orgel
Andreas Wernli - Sprecher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0994.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Von der Frauen Adel und VortrefflichkeÄ Barbara Strozzi Lamenti, Cantate und Ariette
Costume de grandi (Giulio Strozzi) Gesang, Violinen und B.c. aus: Cantate op. 2 (1651)
   Thomas Coryate (1577 - 1617) Frauen in Venedig aus: Crudities, 1611
L’Amante segreto Gesang und B.c. (op. 2)
   Giovanni Francesco Loredano (1606-1661)
   "Der erste Monarche, Palriarche und Herscher der Welt: Adam’ (1653, deutsch 1666)
Amor dormiglione Gesang und B.c. (op. 2)
   Die Antwort der Frauen
Serenata: ”Hor che Apollo” Gesang, Violinen und B.c. aus: Arie op. 8 (1664)
Pause
Lamento: ”Lag^k mie” (Pietro Dolfino) Gesang und B.c.
aus: Diporti d'Euterpe op. 7 (1659)
   Archangela Tarabotti (1604-1652)
   Die Tirannei der Väter (1654)
La sol fa re mi do (Gio. Battista Maiorani) Gesang und B.c. (op. 2)
   Ignota Dea
L’Eraclito amoroso Gesang und B.c. (op.2)
Ensemble MUSICA FIORITA
Susanne Ryden - Sopran David Plantier - Violine Regula Keller - Violine Gaetano Nasillo - Violoncello
Dolores Costoyas - Theorbe, Arciliuto und Barockgitarre Daniela Dolci - Cembalo
Andreas Wernli - Sprecher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0995.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bemardo Strozzi (1581 - 1644):
Bildnis einer Musikerin mit Gambe (vermutlich Barbara Strozzi)

Die unbekannt^^bttin
                          Und so kann man sogar von Stilen der Moral reden, was verrät, dass diese nicht so sicher ist, wie sie selbstsicher tut.
Robert Musil
Annäherung
Barbara Strozzis Vermächtnis ist zweifellos ihre Musik: Daraus wird an den beiden Abenden der Bogen gespannt von ihrem vielfältigen Opus 1 hin zu Opus 8, dem letzten Werk, von dem wir Kenntnis haben. Was für eine Frau aber war diese Musikerin, was für ein Leben führte sie, welches war ihre Welt? Der direkten Zeugnisse darüber gibt es wenige, und sie widersprechen sich zum Teil. Reichlicher schon fliessen die Quellen aus ihrer Umgebung: Unter den Männern in ihrem Umkreis befanden sich viele Literaten, allen voran ihr Vater Giulio Strozzi (1583-1652), unter anderem Librettist von Claudio Monteverdi und Francesco Cavalli, sowie Giovanni Francesco Loredano (1606-1661), einer der führenden Köpfe seiner Zeit. Um deren biographisches Material ist es ganz anders bestellt - das zeigen die unten folgenden Lebensbilder. Daneben und in Verbindung mit diesen Kreisen gab es Frauen wie Archangela Tarabotti (1604-1652), die sich mit ihrer Situation vehement auseinandersetzten und so einen frühen, engagierten Beitrag zur Frauenfrage einbrachten. Dieser ist gewiss nicht spurlos an Barbara Strozzi vorübergegangen. Über die konkreten Wechselwirkungen zwischen allen diesen Personen können wir allerdings nur Vermutungen anstellen: Loredano nimmt Partei für die Sache der Musik in der Academia degli Unisoni - Archangela Tarabotti und Loredano stehen im Briefwechsel - Loredano schreibt aber auch an die Malerin Artemisia Gentileschi und zwar nach Padua, dem Sterbeort von Barbara Strozzi: wer ist da wem begegnet, und wie intensiv war jeweils der Austausch? Wenn sich das auch im Einzelnen nicht bestimmen lässt, so sollen doch die Texte an beiden Abenden das geistige Klima aufleben lassen, in dem sich Barbara Strozzi bewegte und in dem sie ihre Musik geschaffen hat.
Lebensspuren
Die Spuren, welche das Leben der Barbara Strozzi hinterlassen hat, verraten eines der ungewöhnlichen Schicksale in ihrer Zeit. Weshalb? Sie war eine Frau. Und zwar keine von den gewöhnlichen, sonst wüssten wir gar nichts über sie. Aber auch so müssen wir wie durch die Ritzen eines Bretterzauns auf die wenigen Daten spähen.
1619, 6. August: Im Taufregister der venezianischen Kirche Santa Sofia wird Barbara eingetragen. Ihre Mutter: Isabella Griegha, ihr Vater: unbekannt. Das ist aller-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0996.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dings nur in der Taufakte so, denn die Mutter ist Dienerin im Ha^FGiulio Strozzis, eines stadtbekannten und hoch angesehenen Literaten, der Barbara als seine Wahltochter bezeichnet und sie später zu seiner Erbin einsetzt. Alles spricht dafür, dass sie auch seine leibliche Tochter ist. Der Vater fördert sie, wo er nur kann, was damals heisst: eine Ausbildung, welche Frauen sonst in der Regel verwehrt bleibt.
1635, 13. September: In Venedig veröffentlicht Nicolö Fontei sein erstes Buch der Bizzarrie poetiche, Lieder, von denen er schreibt, dass er mit ihnen "hauptsächlich dem liebenswerten und hochbegabten Mädchen, Signora Barbara, zu Gefallen sein will”. Bereits mit sechzehn ist Barbara eine anerkannte Musikerin geworden: Sie singt und begleitet sich selbst auf einem der mehreren Instrumente, die sie zu spielen weiss. Die Texte zu den Liedern stammen von ihrem Vater, die Konzerte finden in seinem Hause statt.
1637,20. Dezember: Dieses Datum steht in der Widmung zum Buch Die Abendveranstaltungen der Herren der Akademie der Unisoni, abgehalten in Venedig im Hause des Herrn Giulio Strozzi, zugeeignet der sehr berühmten Signora Barbara Strozzi. Die Musikabende sind nun institutionalisiert im Rahmen einer Akademie, wie sie damals vor allem in literarischen Kreisen gepflegt wurde: regelmässige Zusammenkünfte von Männern - Frauen sind von der Mitgliedschaft ausgeschlossen, aber als Gäste willkommen -, an denen Texte gelesen, über gegebene Themen debattiert, und - im Falle der Unisoni - auch musiziert wird. Barbara, mittlerweile achtzehn Jahre alt, steht als einzige Frau im Mittelpunkt dieser Veranstaltungen: Als Zeremonienmeisterin regelt sie den Ablauf, verliest in einigen Fällen selbst die Diskussionsbeiträge der verschiedenen Autoren, die sich in aller Regel um Themen der Liebe drehen. Sie beurteilt die Beiträge, verteilt Preise und macht dazwischen Musik. Als darüber diskutiert werden soll, welche Wirkung die verschiedenen Blumen in der Liebe hätten, teilt sie Blumen an die Anwesenden aus, und damit "stellte die Signora Barbara jenen Frühling dar, den sie im Antlitz verkörpert”. Bleibt es beim Verteilen von Blumen? In einer Satire heisst es zu dieser Szene: ”Es ist eine schöne Sache, Blumen zu schenken, nachdem man die Früchte schon vergeben hat.” Und später noch deutlicher: "Keuschheit zu bekennen und keusch zu sein sind zwei verschiedene Dinge.” Ist die Musikerin Barbara Strozzi auch eine Kurtisane? Ihr vermutliches Porträt - der Maler Bemardo Strozzi ist nicht mit Barbara verwandt -zeigt sie mit Attributen aus beiden Bereichen, und es ist in jener Zeit nicht ungewöhnlich, dass Frauen der Musik und der Liebe dienen.
1644, 12. Oktober: Barbara Strozzis erstes Opus kommt heraus, "das erste Werk, das ich als Frau allzu kühn ans Licht bringe”. Die Texte stammen alle von ihrem Vater. In der Widmung nennt sie auch ihren Lehrer, Francesco Cavalli. Nach der Sängerin zeigt sich jetzt auch die Komponistin - zunächst folgt zwar eine Pause von sieben Jahren, doch dann erscheinen weitere Werke. Eine Pause, denn im selben Jahr 1644 wird ihre erste Tochter geboren; wie bei den drei folgenden Kindern ist der Vater unbekannt - Barbara Strozzi zieht ihre Kinder alleine auf. Die älteste Tochter und ein Sohn werden Geistliche.

1651, 11. Deze^rr: Venedig steht im Krieg mit den Türken und erhebt eine ausserordentliche Steuer. Barbara Strozzi schreibt an den Senat: ”Ich bin sicher, dass die Steuerbehörde, hätte sie meine vier Kinder, meine alternde Mutter und mein kleines Vermögen in Betracht gezogen, mir die Steuer nicht auferlegt hätte.” Die Steuer wird ihr erlassen, aber gar so arm war sie nicht immer, und wird es auch nicht wieder sein. Vom Vater, der im folgenden Jahr stirbt, erbt sie zwar so gut wie nichts, doch besitzt sie Staatsanleihen und verleiht Geld, selbst an reiche Venezianer.
 1654: Ihr Opus 3 erscheint, mit der lapidaren aber hintergründigen Widmung "Ignotae Deae”, ”der unbekannten Göttin”. Das scheint ein Manifest zu sein, denn Barbara Strozzi wandelt darin das Motto der sehr freidenkerischen AcacLemia degli Incogniti ab, ”Ignoto Deo” - das Bild dazu war eine verhüllte weibliche Gestalt. Wie immer man dies deuten mag - es spricht für ein ungewöhnliches Selbstvertrauen dieser Frau und Musikerin, die mindestens bis 1664 noch fünf weitere Bände Kantaten publiziert - auf diesem Gebiet mehr als irgend ein Komponist jener Zeit. Nach 1664 verliert sich ihre Spur, um zum letzten Mal aufzutauchen
1677, 11. November: Padua, Gesundheitsamt, wo sich der Eintrag ihres Todes findet.
Lebensbilder
(aus: Le Glorie de gli Incogniti, Venedig 1647) Giulio Strozzi, Florentiner
Der Familie der Strozzi, berühmt unter den adligen Häusern von Florenz, entspross in Venedig im Jahre 1583 Giulio, welcher von Jugend auf ungewöhnliche Geisteskräfte zeigte, und so bestimmte ihn sein Vater zum Studium von Sprachen und Literatur. Nachdem er zuerst sein Haupt mit dem Lorberkranz der Rechte an der Univer-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0997.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sität von Pisa geschmückt hatte und darauf nach Rom geganfP war, schärfte er seinen Geist in höfischen Angelegenheiten und Gewohnheiten. Aber da er die Ruhe liebte und von seinem Genius zu den sanften Übungen der Muse hingezogen wurde, verliess er den Hof und zog sich zurück in den Schoss der venezianischen Freiheit, wo er fortan seinen Aufenthalt wählte. Zu verschiedenen Zeiten betätigte sich Strozzi als Begründer von Akademien: die erste zu Rom im Hause des Kardinals Deti, die zweite zu Venedig im Hause des Marchese Martinenghi Malpaga, und die dritte ebenfalls zu Venedig in seinem eigenen Hause unter Mithilfe der Signora Barbara, seiner Adoptivtochter, von deren engelgleichen Stimme die Zuhörer beteuerten, dass sie das Wunder der Sirenen wieder aufleben lasse. Von da her erschallte der Name der Unisoni in den berühmten Reden sovieler bedeutender Akademiker mit Beifall durch ganz Italien und brachte dem Strozzi unsterblichen Ruhm. Dieser jedoch, selbst wenn er seine feste Wohnung in Venedig genommen hatte, hatte in seinem Geiste den Wunsch nicht ausgemerzt, die Sehenswürdigkeiten ferner Länder zu sehen und die verschiedenen Sitten der Völker zu beobachten, und hat mehrere Reisen unternommen sowohl zu Zeiten des Krieges wie des Friedens; und berufen vom Herzog von Urbino, hielt er sich einige Zeit unter grossen Ehren an dessen Hofe auf. Der Geist des Strozzi ist vielfältig, und er hat eine leichte Hand in jedem Genre der Literatur; aber seine Seele war keinem Beruf mehr zugeneigt als dem der Poesie, in welcher er einen hervorragenden Platz erreicht hat, sei es durch die Anzahl seiner von ihm verfertigten und publizierten Werke, sei es durch die Gewandtheit und Feinheit seines Stils. In der Redekunst hat er desgleichen grösstes Lob errungen, indem er zu Rom im Beisein von dreissig Kardinälen zur Bestattungsfeier von Ferdinand, Grossherzog der Toscana, gesprochen hat, und in Venedig zu derjenigen von Cosimo, dessen Sohn - und dies unter dem Beifall einer unendlich zahlreichen und edlen Zuhörerschaft.
Giovanni Francesco Loredano, edler Venezianer

Wie viel wäre n®P zu loben an Gio. Francesco Loredano, Gründer unserer Akademie, da sich doch in ihm allein sämtliche Vollkommenheiten vereinigen, die sich im einzelnen auf alle Akademiker verteilt bewundern lassen? Aber da er alle Lobreden zurückweist, welche irgendwie mit fremden Angelegeheiten zu tun haben könnten, werden wir uns damit zufriedengeben, nur ein wenig seine ureigensten Qualitäten zu berühren, mit welchen er seinem Namen die Krone unsterblicher Nachrede aufgesetzt hat So ist also Gio. Francesco in der ruhmreichen Stadt Venedig geboren am letzten Tag des Monats Februar 1606, in die berühmte Familie der Loredan, im Laufe langer Jahrhunderte die glückliche Mutter von Helden, die aufgestiegen sind zum höchsten Regierungsamt dieses erhabenen Reiches, und als er ins Alter gekommen, da er zu literarischen Übungen fähig war, sog er die Milch der ersten Grundlagen der Wissenschaften ein unter der gebildeten Anleitung des Cavalier Coluraffi. Er zeigte sich in jenen Anfängen seines blühenden Alters der Vielfalt der Sprachen zugeneigt und lernte deshalb Spanisch und Französisch, und mehrere aus diesen Sprachen ins Toskanische übersetzte Bücher sind heute von ihm gedruckt, allerdings ohne die Nennung seines Namens. Nachdem er ins Jünglingsalter gekommen war, erlangte er mit der Eröffnung unserer Akademie in seinem Hause einen ausgezeichneten Ruf; und von da her begab er sich auf den Weg nach den Würden dieser Republik, ohne dabei jedoch die Beschäftigung mit jenen wertvollen Angelegenheiten auf der Seite zu lassen. Darauf trugen ihm seine literarischen Bemühungen einen derartigen Ruf in ganz Europa ein, dass er bis jetzt (ein seltenes Glück für einen jungen, noch lebenden Schriftstelller) nicht bloss in über fünfundachtzig gedruckten Büchern mit Lob erwähnt wird und Mitglied bei allen wichtigen Akademien Italiens ist, sondern dass alle Wünsche der modernen Literaten zu ihm hinlaufen wie Linien zu einem Mittelpunkt, um entweder in Briefen oder Lobreden seine Verdienste ehrerbietig zu würdigen. So hat er es verstanden, auf dem Fundament von Scherzi und Bizzarie schon in jugendlichem Alter dieses Gebäude seines Ruhms zu errichten, das seine letzte Vollendung mit der Erhabenheit jener Materie erreicht, die er mit zunehmendem Alter mit seiner edlen Feder beschreiben wird. Diesen seinen hochgeschätzten Schöpfungen ist nicht bloss das Glück zuteil geworden, in ganz Europa an jedem Ort im Druck veröffentlicht zu sein, wo man das Toskanische beherrscht, sondern sie sind auch ins Spanische, Französische, Lateinische und Griechische übersetzt worden -ein wunderbares Beispiel einzigartiger Gunst des Schicksals, welche die grössten Geister jedes Zeitalters ersehnen, aber nur wenige erreichen.
Andreas Wemli
(Ich danke Frau Dorothea Aeschbacher für die Grosszügigkeit, mit der sie mir ihr reichhaltiges Material zu Barbara Strozzi zur Verfügung gestellt hat.)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0998.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das ORLANDO DI LASSO ENSEMBLE gehört zu den führende^fcikalensembles Alter Musik. Sein Anliegen ist es, die Ausdruckswelten von Vokalmusik des 15. bis 17. Jahrhunderts einem heutigen Publikum zugänglich und erfahrbar zu machen. Studium der Originalquellen, kompromißlose Probenarbeit und expressives Musizieren stehen dabei gleichermaßen im Blickpunkt Das Zentrum seiner Arbeit bildet das Gesamtwerk seines Namenspatrons Lasso, das von einer unübertroffenen Stilvielfalt und geistigen Tiefe ist und in seiner Zeit an der Schwelle zur Generalbaßzeit und der Entstehung der frühen Oper nicht seinesgleichen findet. Das besondere Interesse des Ensembles gilt seit einiger Zeit italienischen Madrigalen der Stilwende von Komponisten wie Marenzio, Monteverdi u.a. sowie zuletzt Petrarca-Vertonungen Lassos - expressive und in ihrer Zeit höchst moderne Kompositionen von sehr subjektiver und subtiler Tonsprache, in der Stilmittel der seconda prattica vorweggenommen sind; sie sind vom Orlando di Lasso Ensemble erstmalig eingespielt worden. Ferner ist in diesem Zusammenhang die Berliner Inszenierung von Orazio Vecchis Madrigalkomödie "L’Amfipamaso” in Kooperation mit der Berliner Kammeroper (Regie: Henry Akina) hervorzuheben, die von Publikum und Medien euphorisch aufgenommen wurde. Vor kurzem erschien eine CD-Veröffentlichung der italienischen Madrigale von Heinrich Schütz. Mehr und mehr hat sich das Ensemble zur Aufgabe gemacht, bisher unbekannte Musik nach den Originalquellen zu edieren und zur Aufführung zu bringen, wie zuletzt Werke von Melchior Franck und venezianischen Komponisten aus dem Umkreis von Claudio Monteverdi.
Das ORLANDO DI LASSO ENSEMBLE wurde 1981 in Hannover gegründet; heute kommen die Sänger aus allen Teilen des Landes zusammen. Sie arbeiten als Solisten mit renommierten Interpreten Alter Musik wie Philippe Herreweghe, Frieder Bemius, Thomas Hengelbrock u.a. zusammen. Das Ensemble konzertiert in ganz Deutschland und ist zu Gast bei internationalen Festivals Alter Musik. Im Mai 1992 wurde das Ensemble mit einem 1. Preis beim Internationalen Wettbewerb für Vokalensembles Korntal/Stuttgart ausgezeichnet
Zum 400. Todestag seines Namenspatrons legte das ORLANDO DI LASSO ENSEMBLE eine CD-Ersteinspielung von Lassos ”Viersprachendruck” (1573) vor, die mit dem französischen Schallplattenpreis Diapason d'Or ausgezeichnet wurde. Für seine Einspielung "Paradisus Musicus” mit Werken von Melchior Franck erhielt das Ensemble den Deutschen Schallplattenpreis Echo Klassik als Vokalensemble des Jahres 1998.
ENSEMBLE MUSICA FIORITA. Die Bewegung der Alte Musik-Praxis im 20. Jahrhundert nahm als Ausgangspunkt die Musik des Hochbarock. Danach galt das Interesse vorerst der Renaissance-Musik, später der Musik des Mittelalters. Heute stehen vor allem Klassik und Frühromantik im Mittelpunkt. Das 17. Jahrhundert ist in vielerlei Hinsicht unbekannt geblieben; und doch ist die Musik dieser Zeit, besonders die italienische, von einer Originalität, Kühnheit und Frische, die die Beschäftigung mit ihr zu einem grossen Erlebnis werden lässt. Grundidee der Programme des Ensembles MUSICA FIORITA ist der Kontrast von geistlicher und weltlicher Musik der Spätrenaissance und des Frühbarock. Besonderer Wert wird auf die Gegenüberstellung von Vokal- und Instrumentalmusik gelegt.

Die Mitglieder der ^J^ppe MUSICA FIORITA stammen aus den verschiedensten Ländern und haben sich während ihres Studiums an der Schola Cantorum Basiliensis zusammengefunden. Sowohl hinsichtlich des Repertoires als auch im Instrumentarium sowie und der Berücksichtigung der originalen Generalbass-Praktiken, versucht das Ensemble, den aktuellsten Strömungen der Alten Musik-Praxis gerecht zu werden. Die Klangfarbe des in jener Zeit beliebtesten Instruments, des Cometto (Zink), der Traversflöte, eine vielfältig besetzte Generalbassgruppe, bestehend aus Laute, Theorbe, Viola da gamba, Cembalo und Orgel, sowie die stilgerechte, reich verzierte Art des Gesangs charakterisieren das Klangbild von MUSICA FIORITA (der Name des Ensembles leitet sich aus dem altitalienischen Ausdruck für "Verzierung" her: Fioriture).
MUSICA FIORITA ist u.a. am Moskauer Kammermusikfestival, in Tallinn, Riga, St. Petersburg, Leipzig und am Institut für Aufführungspraxis in Blankenburg/Miachelstein aufgetreten. Im Rahmen des Orlando di Lasso-Festivals München präsentierte das Ensemble ein TanzprojekL 1998 Tournee in Polen und Auftritt am Festival für Alte Musik in Utrecht. Für 1999 sind eine weitere Tournee in Polen sowie eine Konzertreise nahe Argentinien geplant. 1997 erschien die CD "Musik und Poesie asu der Zeit des Drissigjährigen Krieges" (ARS MUSICI). Weitere CDs mit Werken von Barbara Strozzi (Harmonia mundi France) und Claude Elisabeth Jacquet de la Guerre (Pan Classics) werden 1999 erscheinen. In Vorbereitung sind Tourneen in Deutschland, Italien, in der Schweiz, Polen sowie Rundfunkaufnahmen (Portraits über Jaquette de la Guerre und Barbara Strozzi).
Daniela Dolci
Cembalistin und Leiterin des Ensembles MUSICA FIORITA, wurde in Sizilien geboren und studierte Alte Musik mit Hauptfach Historische Tasteninstrumente an der Schola Cantorum Basiliensis. Anschliessend arbeitete sie im Sinne eines Fortbildungsstudiums mit Gustav Leonhardt in Amsterdam. Schwerpunkt ihres Interesses ist, inspiriert durch die Arbeit mit Jesper Christensen, die originale Generalbass-Praxis auf der Basis der Quellen des 17. und 18. Jahrhunderts. Konzerte und Rundfunkaufnahmen mit ihrem und anderen Ensembles (Renö Jacobs - Bachtage Berlin, H.-M. Linde - Moskauer Kammermusikfestival, MUSICA FIORITA - Tallinn und Riga u.v.m.). CD-Einspielungen mit den Ensembles "Dulzainas" und "Concerto di Viole".
Susanne Ryden
Die schwedische Sopranistin erhielt ihre Ausbildung an der königlichen Musikhochschule in Stockholm und an der Schola Cantorum Basiliensis. Sie ist heute in ganz Europa eine gefragte Gesangssolistin, insbesondere für die Musik des Barock und der Wiener Klassik. Seit ihrem Operndebüt im Jahre 1991 hat sie u.a. die Hauptrollen in Monteverdis "L'incoronazione die Poppea" und Purcells "Dido und Aeaneas" gesungen. Zu den namhaften Dirigenten und Ensembles, mit denen sie musiziert hat zählen u.a. Ren<5 Jacobs, Eric Ericson, Christopher Hogwood und Academy of Ancient Music, London Baroque und Weser-Renaissance (Manfred Cordes). Seit 1993 arbeitet Susanne Rydön öfters mit dem Bach Ensemble und Joshua Rifkin zusammen. Im Sommer 19% konzertierte die Künstlerin u.a. mit dem Europäischen Barockorchester unter der Leitung von Roy Goodman in Europa und Südafrika. Unter Goodmans Leitung sang Susanne Ryden im Herbst 1998 die Partie der Angelica in Händels "Orlando".]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0999.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Andreas Wemli, Dr. phil., studierte Musiktheorie und Mu4®Vissenschaft in Zürich. Dort war er von 1971-1979 Dozent an Konservatorium und Musikhochschule sowie an der Universität und an verschiedenen Volkshochschulen und Tagungen. Nach einem Intermezzo als Export Marketing Manager einer Musikinstrumentenfirma leitete er von 1980-1988 die Abteilung Musik beim Schweizer Radio DRS. Seit 1989 ist er freischaffend in Musikvermittlung und -management tätig.
Mit seinen Referaten, Seminaren und vor allem mit seinen Konzert-Produktionen geht Andreas Wemli neue Wege der Musikvermittlung: Weg vom rein Belehrenden lässt er die Vergangenheit in der lebendigen Sprache ihrer eigenen Zeugnisse reden. Dabei hat er in den letzten Jahren zusammen mit den verschiedensten Ensembles und Solisten ein breites und farbiges Spektrum erschlossen, das vom 16. bis ins 20. Jahrhundert reicht, oft über die Musik hinausgeht und Themen der Kultur- und Geistesgeschichte berührt.
Das Programm "Madrigale op. 1" wird im Zusammenhang mit diesem Konzert von Schweizer Radio DRS in Koproduktion mit Thorofon aufgenommen und erscheint Ende 1999.
Das Programm "Lamenti, Cantate und Ariette" ist von Schweizer Radio DRS in Koproduktion mit der Schola Cantorum Basiliensis für die Reihe SCB-Documenta aufgenommen worden und erscheint bei Harmonia mundi France im Herbst 1999.
Ein Abend im Hause Strozzi
Sonetto. Proetnio d ^P>pera.
Merce di voi mia fortunata stella Volo in frä beati Chori e coronata d’immortali allori forse detta sarö Saffo noueila
cosi l’impresa faticosa e bella sia felice dei Canto e de gl’amori Che s’vnisco le voci, I nostri cori non disunisca mai Voglia rubella
O	che vaga e dolcissima armonia fanno due alme innamorate e fide che qual che l’vna vuol l’altra desia
che gioisce a] gioir ch’al rider ride ne mai sospiran che’l sospir non sia d’vna morte che sana e non vccide.
Priego ad Amore.
Pietosissimo Amore
tu mai non abbandoni
chi ti consacra riuerente il core
chi cieco ti figura
chi nudo chi bendato
chi di saette armato
non prouö tua dolcissima natura
morir ne morir mai
languir ma per vn poco
e gloria dei tuo foco
Vieni deh vieni ä noi
vieni gioia dell’alme
spargi spargi benigno i doni tuoi
e d’vn cortese affetto
alla Barbara mia feconda il petto.
Conslglio Amoroso.
O	soffrlre, ö fugglre O Tacer sempre mä con lieto sembiante l’offeso deue e mal gradito Amante Pianti, Lamenti, Dimostranze acerbe non faranno cangiar costumi ö tempre ä Tiranne superbe onde conuiene in tante amare pene ö soffrirle ö fuggirle ö tacer sempre ma di che ci dogliam ch’vn Incostante ci sprezzi e ci abbandoni Ah frena Tire,
Placati incauto Amante Ah soffri e taci
e se vuoi Donna instabile punire Puniscila coi Doni castigala coi baci
Sonett: Vorrede zum Werk
Um Euretwillen, mein Glücksstern, schwebe ich unter den seligen Chören und werde, mit unsterblichem Lorbeer gekrönt, vielleicht einmal die neue Sappho genannt werden.
So glücklich sei die schöne und anstrengende Unternehmung des Gesangs und der Liebe, daß, wenn ich die Stimmen zusammenfüge, unsere Herzen durch widrige Laune nie getrennt werden mögen.
Oh welch anmutige und süße Harmonie zwei verliebte und treue Seelen hervorbringen, denn, was die eine möchte, ersehnt die andere,
die bei deren Freude sich freut, bei deren Lachen lacht, und nie seufzen sie andere als jene Seufzer über den Tod, der heilt und nicht den, der tötet.
Bitte an Amor
Mitleidigster Amor,
nie läßt du den im Stich,
der dir verehrungsvoll sein Herz weiht.
Wer dich als Blinden sich vorstellt, wer als Nackten, wer mit Augenbinde oder mit Pfeilen bewaffnet, der hat nie deine süße Natur erfahren:
Sterben und doch nie sterben, schmachten, aber nur ein wenig, das ist die Herrlichkeit deines Feuers.
Komm, ach komm zu uns, komm, Freude der Seelen, streue wohlwollend deine Geschenke aus und die Frucht eines freundlichen Gefühls säe meiner Grausamen ins Herz.
Rat in der Liebe
Entweder leiden oder fliehen oder für immer schweigen,
doch mit fröhlichem Gesicht -
das muß der verletzte und nicht erhörte Liebende.
Tränen, Klagen und bittere Vorwürfe
werden hochmütige Tyranninnen nicht dazu bringen,
Verhalten oder Laune zu ändern.
Deshalb ist es angemessen, in solch herben Schmerzen,
sie zu ertragen, sie zu fliehen oder immer zu schweigen. Aber worüber grämen wir uns, wenn eine Ungetreue uns verschmäht und uns verläßt?
Ach, zügle deinen Zorn,
Beruhige dich, unvorsichtiger Liebender, ach, leide und schweige,
und wenn du eine unstete Dame bestrafen willst, strafe sie mit Geschenken, züchtige sie mit Küssen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1000.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
Al battltor di bronzo
della sua crudellssima Dama.
Qvante volle ti bacio ö bronzo amato nuntio importun di malgraditi amori
An den bronzenen Türklopfer 1^' seiner grausamen Dame
Wie oft küsse ich dich, geliebter Bronzeklopfer, lästiger Bote meiner Übel aufgenommenen Liebe,
c’harmo i miei baci in si cocenti ardori so daß meine Küsse in hitziger Glut schon
il segno delle labbra in te lasciato
Qvante volte di lagrime bagnato testimonio ti fb de’ miei dolori Quando escluso e deluso errar di fuori l’ira mi fä d’vn Demone adorato
Quanti la notte el di teco ritomo sdegnato ä replicar colpi gelosi con tuo danno altrui riso e nostro scomo ma tu perdona a gli impeti amorosi che spero al Fin che vendicate vn giomo vedrö l’ingurie mie ne’ tuoi riposi.
den Abdruck meiner Lippen auf dir zurückgelassen haben!
Wie oft mache ich dich zum tränenüberströmten Zeugen meiner Schmerzen, wenn der Zorn einer verehrten Dämonin mich ausgeschlossen und hintergangen draußen herumirren läßt!
Wie viele eifersüchtige Schläge zu führen, komme ich Tag und Nacht zornig zu dir zurück,
zu deinem Schaden, anderer Leute Erheiterung und meinem Schimpf! Aber du, verzeihe den verliebten Anstürmen, denn ich hoffe endlich, eines Tages das mir zugefügte Unrecht durch deine Ruhe gerächt zu sehen.
Canto di bella Bocca.
Che dolce vdire vna leggiadra Bocca tutta lieta cantar versi d’amore Vaga vezzosa voce con passaggio t’alletta ti circonda anzi tocca e dentro vä quasi ä baciarti il core
che dolce vdire vna leggiadra Bocca tutta lieta cantar versi d’amore
Mentre musico labro spiega d’Amore i pregi Altro non dice quel canoro felice che le gioie che senti che i diletti che proui che i tuoi piaceri nuoui
i	tuoi vecchi contenti Dillo ö mio core
che dolce vdir vna leggiadra Bocca tutta lieta cantar Versi d’Amore
Quell’aura armonizzata
Da vna Gorga canora
ti rauuiua e ristora
ti fk l’Alma beata
folle sei se non godi e non cominci
qua giü ristretto in vn caduco velo
Tirsi ä gustar le melodie dei Cielo
Gesang aus schönem Munde
Wie süß ist es, einen anmutigen Mund ganz froh Verse der Liebe singen zu hören.
Eine hübsche reizvolle Stimme lockt dich mit Passagenwerk, umgibt dich, ja berührt dich
und geht in dein Inneres, dir gleichsam das Herz zu küssen.
Wie süß ist es, einen anmutigen Mund ganz froh Verse der Liebe singen zu hören.
Während eine musikalische Lippe
das Lob der Liebe verbreitet,
nichts anderes sagt
dieser selige Wohllaut
als die Freuden, die du empfindest,
das Vergnügen, das du erfährst,
deine neue Lust
und deine alte Beglückung.
Sag es, o mein Herz:
Wie süß ist es, einen anmutigen Mund ganz froh Verse der Liebe singen zu hören.
Jener von einer wohltönenden Kehle
harmonisierte Lufthauch
erquickt und belebt dich,
macht deine Seele glücklich,
ein Narr bist du, wenn du nicht schon hier unten,
im Kerker deines hinfälligen Schleiers beginnst,
Thyrsis, die Melodien des Himmels zu genießen.

Silentio nociuo.
Dolcissimi respiri
de nostri cori Amanti
son le parole affettuose e i canti
sfoga ö mio core
il tuo cocente ardore
Se tal’hor non ti tocca
nodrirti almen di due soaui baci
afflittissima Bocca
stolta sei Se tu taci
parla canta respira Esala il duolo
canta che solo
dolcissimi respiri
de nostri cori Amanti
son le parole affettuose e i canti.
L’Vsignuolo. Donzella Ateniese sforzata dal Re di Traci.
Qvel misero Vsignuolo
spiega la pompa de’ canori accenti
e racconta il suo duolo
al fonte al Prato alla foresta, A i venti
Piange l’ingiurie Filomena e i torti
d’vn Trace ingannatore
e non canta d’Amore
ma con l’irata lingua
ricorda al Ciel che i traditori estingua
Chi crederia che voce
cara e soaue tanto
muouan gli sdegni al canto
noi pur, ö belle auare
allor ch’al nostro ossequioso affetto
son le mercedi rare
Schädliches Schweigen
Süßes Atmen
unserer liebenden Herzen
sind die Liebesworte und die Gesänge.
Laß ausströmen, mein Herz, deine glühende Hitze.
Wenn dir zuweilen nicht zuteil wird,
daß du dich wenigstens von zwei süßen Küssen
nähren kannst, betrübter Mund,
dann bist du dumm, wenn du schweigst.
Sprich, singe, atme, verströme den Schmerz,
singe, denn nur
süßes Atmen
unserer liebenden Herzen
sind die Liebesworte und die Gesänge.
Die Nachtigall, eine Athenerin, der vom König der Thraker Gewalt angetan wurde.
Jene arme Nachtigall
breitet den Prunk ihres wohllautenden Gesangs aus
und erzählt von ihrem Schmerz
der Quelle, der Wiese, dem Wald, den Winden.
Philomena beweint die Schmach und das Unrecht,
die sie von einem thrakischen Betrüger erlitt,
und nicht von Liebe singt sie,
sondern sie erinnert mit erzürnter Zunge
den Himmel daran, daß er die Verräter auslöschen soll.
Wer könnte glauben, daß eine
so liebe und süße Stimme
von Haß zum Gesang bewegt wird?
So ist es auch mit uns, ihr geizigen Schönen, wenn unsere ehrerbietige Zuneigung kärglich belohnt wird.
Piü di rabbia cantiam che per diletto. singen auch wir mehr aus Zorn als aus Vergnügen.
L’amante Modesto.
Volano frettolosi i giomi e presto vn secolo sarä ch’io t’amo o Clori ne de’ miei lunghi ossequiosi amori
Der bescheidene Liebende
Eilig verfliegen die Tage und bald
wird es ein Jahrhundert sein, daß ich dich liebe, Chloris,
und für meine lange verehrende Liebe
vn picciol guiderdone anco ti ho chiesto habe ich dich nie auch nur um einen geringen Lohn gebeten.
Amante son ma candido e modesto voglio che tacitumo il cor t’adori e voglio disfogar gl’intemi ardori coi muto fiato d’vn sospir honesto
Godati chi di me piü fortunato nacque ai diletti impuri a me sol basta saper dalla mia Clori esser amato
Ich bin ein Liebender, aber aufrichtig und bescheiden, ich will, daß mein Herz dich schweigend verehrt, und ich will den inneren Gluten
mit dem stillen Hauch eines ehrenwerten Seufzers Luft machen.
Der mag dich genießen, der, vom Glück mehr als ich begünstigt, für unreine Genüsse geboren wurde. Mir genügt es, mich von meiner Chloris geliebt zu wissen.
cosi mai non guerreggia e non contrasta So bekämpft sund bekriegt sich nie
riualitä. diverso b il nostro stato	irgendeine Rivalität. Verschieden ist unsere Lage:
egli t’ama impudica io t’amo casta. Er liebt dich als eine Schamlose, ich als eine Keusche.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1001.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■ Le Tre Gratie a Venere.                 Die drei Grazien an Venus                                  
Bella madre d'amore                       Schöne Mutter Amors,                                       
anco non ti ramembra                      erinnerst du dich nicht,                                   
H che nuda hauesti di bellezze il grido   daß du nackt den Preis der Schönsten erhieltest            
H ln sul Troiano lido                     aum Strande Trojas                                         
H dal giudice Pastore                     von dem Hirten, der zum Richter bestellt war?              
H onde se nuda piaci                      Wenn du also nackt                                         
H in sin ä gl’occhi de Bifolchi Idei      selbst den Bauern Idas gefällst.                           
■ vanarella che sei                       du Eitle,                                                  
H Perche vuoi tu con tanti adobbi e tanti warum willst du dich mit so viel zierlichen Gewändern      
■ ricoprirti a gl’Amanti                  vor den Liebenden bedecken?                                
■ O vesti le tue Gratie e i nudi Amori    Entweder bekleide deine Grazien und die nackten Amoretten  
H 6 getla ancor tu fuori                  oder wirf auch du '                                        
■ gl’Amesi I manti e i Veli               die Rüstungen, Mäntel und Schleier fort.                   
■ Di quelle care membra                   Nichts an diesen lieben Gliedern                           
■ nulla si celi                           sei verhüllt.                                              
■ Tu ridi e non rispondi                  Du lachst und antwortest nicht?                            
■ Ah tu le copri si tu le nascondi        Ach, du bedeckst sie, du verbirgst sie,                    
■ Che sai ch’inuoglia piü che piü s’apprezza denn du du weißt: Je mehr man sie verhüllt, desto mehr  
la negata bellezza.                       wird die verweigerte Schönheit geschätzt.                  
Con le belle non cl vuol fretta.          Bei den Schönen soll man es nicht eilig haben              
Mi tien Filii sin qui                     Bislang hält mich Phyllis so.                              
ne ben detto di nö                        daß sie nicht ganz: Nein gesagt hat                        
ne ben detto di si                        und auch nicht ganz: Ja.                                   
Amore eh che farö                         Amor, was soll ich tun.                                    
aspetto ö lascio                          warte ich oder lasse ich’s?                                
Amor non mi risponde                      Amor antwortet mir nicht.                                  
ma mi dice la speme                       aber die Hoffnung sagt mir:                                
Aspetu                                    Warte, bei den Schönen                                     
con le belle a goder non ci vuol fretta   soll man es nicht eilig haben, zu genießen.                
vien’ il bene tal’hor                     Manchmal kommt das Gute einfach.                           
ne si sä donde                            und man weiß nicht, woher.                                 
Non sai tu che consola                    Weißt du nicht, daß den langjährigen Liebenden             
L’amante di molt’ anni vn hora sola.      eine einzige Stunde trösten kann?                          
La Quaglia. Sonetto burlesco.             Die Wachtel. Burleskes Sonett                              
Lascia di Libia il ciel l'ardita Quaglia  Den Himmel Lybiens verläßt die kühne Wachtel               
e riuarcato il procelloso Egeo            und nachdem sie die stürmische Ägäis überquert hat.        
In van cercando il suo crudel marmeo      vergeblich nach ihrem grausamen .Tölpel* suchend,          
qui nel foco d’Amor tutta se squaglia     schmilzt sie hier im Feuer der Liebe ganz dahin.           
Mentre sonora piü la voce scaglia         Während sie sonorer ihre Stimme schleudert                 
contro l’amante fuggitiuo e reo           gegen den flüchtigen schlimmen Geliebten,                  
par che mi desti vn impeto Febeo          scheint mir, als ergriffe mich ein phöbischer Anfall,      
e ä dir contro di voi l’ira m'assaglia    und der Zorn bewegt mich, gegen euch zu sagen:             
ecco vanno dei pari i nostri affanni      Seht, so sind unsere Leiden gleichzusetzen:                
s'ella il capo dibatte il mio pie trotta  die Wachtel schüttelt den Kopf, ich trotte zu Fuß,         
si pasce ella di migli Io di mal' anni    sie nährt sich von Hirse, ich von Trübsal,                 
1 squaqquera spesso & io sospiro ogn’hotta oft quakt sie, und ich seufze immer,                      
■ le penne ha sconcie & io squarciati i   sie hat schmutzige Federn, ich zerrissene Kleider,         
1 panniell'adora vn marmeo io vna         sie verehrt einen Tölpel, ich ein Murmeltier.              
l “                                                                                                  
                                                                                                     
                                                                                                     
Von der Frauen Adel und Vortrefflichkeit
Costume de’ grandi
Godere e lasciare costuman gl’amanti bugiardi, incostanti, le cose piü care.
Onde chi mente piü, spera piü lode s’inganna e si gode.
Con ladri comandi si ruba il piacere.
Sprezzare e godere costume e de’ grandi.
Onde chi ruba piü, spera piü lode s’inganna e si gode.
Al grande e saputo non mai si conviene goder e dir bene dei ben ch’ha goduto.
Onde chi biasma piü, spera piü lode, s'inganna e si gode.
Die Art der Grossen
Besitzen, verlassen, so halten es die verlogenen und unbeständigen Liebenden mir ihren Teuersten.
Deshalb: Wer mehr lügt erhofft mehr Lob, man betrügt und man geniesst's.
Mit diebischen Befehlen stiehlt man das Vergnügen.
Verachten und gemessen
ist die Gewohnheit der Grossen.
Deshalb: Wer mehr stiehlt erhofft mehr Lob, man betrügt und man geniesst’s.
Der Grosse und Schlaue braucht nie zu besitzen und Gutes zu sagen über was er besessen hat.
Deshalb: Wer mehr schmäht erhofft mehr Lob, man betrügt und man geniesst’s.
L’Amante segreto
Voglio, voglio morire,
piuttosto ch’il mio mal venga a scoprire.
O	disgratia fatale!
Quanto piü miran gl’occhi il suo bei volto, piü tien la bocca il mio desir sepolto:
Chi rimedio non ha, taccia il suo male. Non resti di mirar, chi non ha sorte, ne puö da si bei ciel venir la morte.
La bella donna mia sovente miro ed ella a me volge pietoso il guardo, quasi che voglia dire:
’Talesa il tuo martire”,
che ben s'accorge che mi struggo ed ardo.
Ma io voglio morire;
piuttosto ch’il mio mal venga a scoprire.
L’erbetta, ch’al cader di fretta brina
languida il capo inchina,
all’aparir dei sole
lieta verdeggia piü di quel che suole: tal’ io, s’alcun timor mi gela il core, all’apparir di lei prendo vigore.
Ma io voglio morire;
piuttosto ch’il mio mal venga a scoprire.
Deh, getta l’arco poderoso e l’armi,
Amor, e lascia omai di saettarmi!
Se non per amor mio fallo per honor tuo, superbo Dio: perch6 gloria non fe d’un guerrier forte uccider un che sta vicino a morte
Der heimliche Liebhaber
Ich will, ja ich will eher sterben, als dass mein Unheil entdeckt wird.
O	verhängnisvolles Unglück!
Je mehr meine Augen ihr schönes Antlitz schauen, desto mehr hält mein Mund meine Sehnsucht begraben:
Wer kein Heilmittel kennt, verschweige sein Übel.
Wer kein Glück hat, bleibe nicht um zu schauen,
noch kann aus einem so schönen Himmel der Tod kommen.
Oft betrachte ich meine schöne Dame,
und sie wendet mir ihren barmherzigen Blick zu
als wolle sie sagen:
"Enthülle dein Leiden”,
da sie wohl sieht, wie ich schmachte und brenne.
Doch ich will eher sterben,
als dass mein Unheil entdeckt wird.
Das Gräslein, welches im kalten Rauhreif
kraftlos sein Köpfchen senkt -
sobald die Sonne scheint
freut es sich und grünt mehr als sonst:
so auch ich, wenn mir ein Schmerz das Herz erstarrt,
und sie erscheint, komme ich wieder zu Kräften.
Doch ich will eher sterben,
als dass mein Unheil entdeckt wird.
Ach, wirf den mächtigen Bogen weg und die Waffen,
Amor, und hör nun auf, mich mit Pfeilen zu beschiessen!
Wenn du es schon nicht aus Liebe zu mir tust,
so tue es zu deiner Ehre, hochmütiger Gott:
denn es gereicht einem starken Krieger nicht zum Ruhme
einen zu töten, der schon am Rande des Grabes ist.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿H Amor dormiglione                         Amor Schlafmütze ^                                       
Amor, non dormir piü!                      Amor, schlafe nicht weiter!                              
Su, su svegliati omai.                     Auf, auf, erwache nun.                                   
che mentre dormi tu                        denn derweil du schläfst.                                
■I dormon le gioie mie, vegliano i guai!   schlafen meine Freuden und wachen meine Leiden!          
Non esser, Amor, dappoco!                  Sei kein Nichtsnutz, Amor!                               
Strali, strali, foco, foco!                Pfeile, Pfeile, Feuer, Feuer!                            
Su, su, non dormir piü!                    Auf, auf, schlafe nicht weiter!                          
H Amor, svegliati, su, su!                 Wach auf, Amor, wach auf!                                
Oh pigro, oh tardo,                        Oh Fauler, oh Langsamer,                                 
H tu non hai senso.                        du hast keinen Verstand,                                 
H Amor melenso.                            einfältiger Amor,                                        
■ Amor codardo!                            feiger Amor!                                             
■ Ahi, quäle io resto.                     Ach, was bleibt mir nur.                                 
H che nel mio ardore                       wenn in meiner Glut                                      
H tu dorma Amore:                          du, Amor.schläfst:                                       
H mancava questo!                          Das hat gerade noch gefehlt!                             
■ Serenata                                 Abendmusik                                               
■ Or che Apollo e a Teti in seno           Nun, da Apollo an Thetis’ Busen weilt                    
■ e il mio sol sta in grembo al sonno,     und meine Sonne im Schoss des Schlafes ruht.             
■ or ch’a lui pensando io peno.            nun, da an sie denkend ich Schmerzen leide               
■ ne posar gl'occhi miei ponno,            und meine Augen nicht Ruhe finden können.                
■ a questo albergo per sfogar il duolo     komme ich zu dieser Zuflucht, um dem Schmerz freien Lauf 
■ vengo piangente, innamorato e solo.      zu lassen, weinend, verliebt und allein.                 
■ Si, Filii, questo core,                  Ja, Phyllis, dieses Herz,                                
■ che per amor si more:                    das vor Liebe stirbt:                                    
■ a te vien supplicante                    Zu dir kommt es und fleht dich an.                       
■ de' tuoi bei lumi amante.                verliebt in deine schönen Augen.                         
■ Mira al pie’ tante catene,               Schau, so viele Ketten an meinem Fuss,                   
■ lucidissima mia stella.                  mein helleuchtender Stern,                               
■ e se duolti ch’io stia in pene,          und wenn es dich schmerzt, dass ich leide,               
■ sii men cruda oppur men bella.           sei weniger grausam oder weniger schön.                  
1 Se men cruda, pietade                    Bist du weniger grausam, werde ich Erbarmen finden       
■ avrö dei mio servir, saprö, che m’ami;   für mein Dienen, werde wissen, dass du mich liebst;      
■ e se men bella, io frangerö i legami.    bist du weniger schön, werde ich die Fesseln sprengen.   
■ Vedi al cort quante spine                Sieh’, wieviele Domen meinem Herzen                      
■ tu mi dai, vermiglia rosa.               du gibst, purpurne Rose,                                 
1 e se sdegni mie rovine,                  und wenn mein Verderben dich erzürnt;                    
■ sii men Fiera o men vezzosa.             sei weniger stolz oder weniger lieblich.                 
■ Ma isfogatevi.                           Doch brecht aus.                                         
1 spriggionatevi;                          befreit euch.                                            
1 miei sospir, s’io giä comprendo          meine Seufzer, denn ich verstehe wohl.                   
■ che di me ride Filii anco dormendo.      dass Phyllis auch im Schlaf über mich lacht.             
■ Ride de miei lamenti                     Gewiss lacht über meine Klagen                           
■ certo questa crudele                     diese Grausame                                           
1 e sprezza i preghi miei, le mie querele. und verachtet meine Bitten, mein Wehgeschrei.            
■ Deggio per cid partir senza conforto:    Deshalb muss ich scheiden ohne Trost: wenn du mich nicht 
se vivo non mi vuoi, mi vedrai morto.      lebend willst, wirst du mich sterben sehen.              
■ Mentre altrove il pie’ s’invia,          Dieweil mein Fuss sich anderswohin wendet,               
1 io ti lascio in dolce oblio;             hinterlasse ich dich in süssem Vergessen;                
1 parto, Filii, anima mia.                 ich scheide, Phyllis, meine Seele,                       
1 qu».sta fia l’ultimo addio!              dies sei mein letztes Adieu!                             
                                                                                                 -* 
                                                                                                    
                                                                                                    
Lamento: Lagrime m^^ietro Dolfino) Lagrime mie, a che vi i^Rnete?
 Percha non isfogate il fier dolore, che mi toglie’l respiro e opprime il core?
 Lidia, che tant’ adoro,
 perchd un guardo pietoso, ahi! mi donö,
 il patemo rigor l’impriggionö:
 tra due mura rinchiusa
 stä la bella innocente,
 dove giunger non puö raggio di sole.
 G quel che piü mi duole ed accresce al mio mal tormenti e pene fe che per mia cagione provi mal il mio bene.
 E voi, lumi dolenti, non piangete, lagrime mie, ä che vi trattenete?
 Lidia, ahime! veggo mancarmi, l’idol mio che tanto adoro, stä colei tra duri marmi, per cui spiro e pur non moro.
 Se la morte m’e gradita, hör che son privo di speme, deh! toglietemi la vita ve ne prego, aspre mie pene.
Ma ben m’accorgo che per tormentarmi maggiormente la sorte, mi niega la morte.
 Se dunque e vero, o Dio, che sol del pianto mio il rio destino ha sete: lagrime mie, a che vi trattenete?
 Perchfe non isfogate il fier dolore, che mi toglie'l respiro e opprime il core?
 La sol fa mi re do (Giovanni Battista Maiorani)
 La mia donna, perchb canta,
 non vuol dir n6 si, ne no,
 ma parlar sempre si vanta
 con la sol fa mi re do.
 S’io le chieggo ch’al mio cor voglia dar mercede un di, pria che spiri nel dolor, mi risponde: "Donfa mi.”
 Mai non canta s’io non conto, nö la voce trova il tuon, nd a sonar lo Stile ha pronto, se non sente dör il suon.
 Insegnando ognor mi va, che s’a due cantar vorrö, acciö ch’ella venga al fa,
Klage: Meine Tränen
 Meine Tränen, wozu haltet ihr euch zurück?
 Weshalb lasst ihr dem wilden Schmerz nicht freien Lauf.der mir den Atem raubt und mein Herz bedrückt? Lidia, die ich so sehr anbete, weil sie mir, ach, einen erbarmungsvollen Blick schenkte; die väterliche Strenge hält sie gefangen.
Die schöne Unschuld
 ist in zwei Mauern eingeschlossen:
 wohin kein Sonnenstrahl dringt.
Und was mich noch mehr schmerzt und mein Unglück, Qualen und Schmerzen noch vergrössert: dass meine Geliebte meinetwegen dies Unglück erfährt.
 Und ihr, betrübte Augen, ihr weint nicht?
 Meine Tränen, wozu haltet ihr euch zurück?
 Lidia, o weh! ich sehe, wie sie mir fehlt.
 Mein Idol, das ich so sehr anbete, weilt dort zwischen hartem Marmor, für das ich atme und doch nicht sterbe.
 Wenn mir der Tod willkomen ist, jetzt, da ich jeder Hoffnung beraubt bin, ach! nehmt mir das Leben, ich bitte euch, meine bitteren Qualen.
Doch ich nehme wohl wahr, dass, um mich noch mehr zu quälen, mir das Schicksal selbst den Tod noch verweigert.
 Wenn es denn wahr ist, oh Gott, dass es das grausame Schicksal allein nach meiner Klage dürstet:
 Meine Tränen, wozu haltet ihr euch zurück?
 Weshalb lasst ihr dem wilden Schmerz nicht freien Lauf.der mir den Atem raubt und mein Herz bedrückt?
 La sol fa mi re do
 Meine Dame, da sie singt, will weder nein noch ja sagen, sondern brüstet sich, immer mit la sol fa mi re do zu reden.
 Wenn ich sie frage, ob sie meinem Herzen eines Tages Gnade widerfahren lassen wolle, ehe ich vor Schmerzen sterbe, antwortet sie mir: "Geschenk mach mir."
 Nie singt sie, wenn ich nicht zähle, weder findet ihre Stimme den Ton, noch zum Spielen den richtigen Stil, wenn sie nocht den Klang des Goldes hört.
 Stets lehrt sie mich,
 wenn ich zu zweien singen will,
 dass ich, damit sie zur Tat schreitet.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿intonar conviemmi il do.
Di strascini ognor omato vuol mirarsi il vago pie ed in canto figuralo sempre intona il mi fa re.
Per mostrar quant'ella sa, passegiando fa cosi: sol tenersi con do la ed andare in do re mi.
Io	credeva, ch’il suo canto fosse fatto per mi sol, ma suol vendersi all’incanto a colui che Spender vuol.
Tanto che tra noi dirö, ch’ognun canta quel che sa:
10	de’ gonzi mi sol do, lei de cucchi il re mi fa.
L’Eraclito amoroso
Udite amanti la cagione, oh Dio, ch’a lagrimar mi porta: nell'adorato e bello idolo mio, che si fido credei, la fede fc morta. Vaghezza ho sol di piangere, mi pasco sol di lagrime,
11	duolo e mia delizia
e son mie gioie i gemiti.
Ogni martire aggradami, ogni dolor dilettami,
I	singulti mi sanano,
I	sospir mi consolano.
Oh Dio,
nell’adorato e bello idolo mio che si fido credei, la fede b morta. Ma se la fede negami quell’inconstante e perfido, almen fede serbatemi sino alla morte, oh lagrime!
Ogni tristezza assalgami, ogni cordoglio etemisi, tanto ogni male affliggami; che m’uccida e sotterrimi
eine Gabe intonieren muss.^1 Stets will sie von Schleifen geschmückt sehen ihren hübschen Fuss und in verziertem Gesang intoniert sie stets das ”tu mir was”.
Um zu zeigen, wieviel sie kann,
singt sie diese Passagen:
sie pflegt mit einem Geschenk zu bleiben
und ohne eines zu gehen.
Ich glaubte, ihr Gesang sei da für mich allein,
doch sie pflegt sich dem Zauber zu verkaufen, dessen, der etwas spenden will.
So sehr, dass ich unter uns sage, dass jeder singen soll, was er kann:
Ich halte mich allein zu den Einfaltspinseln, sie macht mich zum König der Tölpel.
Der verliebte Heraklit
Ihr Liebenden, hört, den Grund, oh Gott, der mich mich zum Weinen bringt:
In meinem angebeteten und schönen Idol, das ich so treu wähnte, istdie Treue gestorben. Gefallen finde ich bloss noch am Weinen, ich nähre mich allein von Tränen; der Schmerz ist meine Wonne und die Seufzer meine Freuden.
Jede Marter gefällt mir, jedeT Schmerz eTgötzt mich, die Schluchzer heilen mich, die Seufzer trösten mich.
Oh Gott,
In meinem angebeteten und schönen Idol, das ich so treu wähnte, istdie Treue gestorben. Aber wenn mir die Treue verweigert jener Unbeständige und Hinterhältige, dann haltet ihr mir Treue bis in den Tod, oh Tränen!
Jede Traurigkeit soll mich anfallen, jeder Gram sich verewigen; jedes Übel mich so angreifen, dass es mich umbringe und begrabe.
Deutsch von Andreas Wemli
Llberta.
Non ci lusinghi piü con la tua dolce spene vezzosa seruitü liberta non piü catene
Dunqu’era il mio bene Dunqu’era il mio core vna donna infedel priua d’Amore
oh stolido errore per breue gioire corteggiar pene e vagheggiar martire
oh basso desire oh alto arrischiato chi gode nell’infemo esser dannato
Non ci lusinghi piü con la tua dolce spene vezzosa seruitü liberta non piü catene.
Gli Amanti Fallltl.
Amor, Amor noi ricorriamo a te
supplicheuoli auanti
senza credito, ö f
falliti amanti
se di forze ci spoglia
graue cadente etä
s’andiam ogni hora in giü
se non potiamo piü
la tua pietä ci toglia
da dura seruitü
Amor amor noi ricorriamo ä te
s’ä noi manca Ogni splendida richezza se miseri e dolenti d’ogni nostra bellezza miriamo i fior languenti
e se non ritrouiam chi piü ci guardi
frena Amor i tuoi dardi
non bersagliar in vano
ch’il dar morte ä mancheuoli sarebbe
scomo della tua mano.
Godere, e tacere.
Gioisca al gioir nostro e l’aura e l’onda scherzin trä l’erbe e i fiori
i	lasciuetti Amori a nostri dolci canti eccho risponda
Freiheit
Du umgarnst uns nicht mehr mit deiner süßen Hoffnung, reizvolle Knechtschaft.
Freiheit! - Keine Ketten mehr!
So	war also mein höchstes Gut, so war also mein Herz eine Ungetreue ohne Liebe?
O dummer Irrtum um einer kurzen Freude willen den Schmerzen den Hof zu machen und um Qualen zu buhlen!
O niedriges Sehnen, o hohes Wagnis, wer freut sich schon daran, zur Hölle verdammt zu sein?
Du umgarnst uns nicht mehr mit deiner süßen Hoffnung, reizvolle Knechtschaft.
Freiheit! - Keine Ketten mehr!
Die gescheiterten Liebenden
Amor, Amor, wir kommen zu dir bittend heran,
ohne Treu und Glauben für uns in Anspruch nehmen zu können, gescheiterte Liebende.
Wenn uns unserer Kräfte das schwere absteigende Alter beraubt, wenn wir jede Stunde tiefer sinken, wenn wir nicht mehr können, entreiße uns dein Erbarmen der harten Knechtschaft.
Amor, Amor, wir kommen zu dir
Wenn uns aller glanzvoller Reichtum fehlt, wenn wir arm und schmerzerfüllt unserer Schönheit Blüten dahinschwinden sehen,
und wenn wir niemanden finden, der uns noch anschaut, so zügle, Amor, deine Pfeile, schieße nicht vergebens,
denn denen, die dahinschwinden, den Tod zu geben wäre Schimpf für deine Hand.
Genießen und schweigen
Mögen Windhauch und Welle sich an unserer Freude freuen,
mögen in Gras und Blumen
die leichtfertigen Amoretten scherzen,
möge das Echo unseren süßen Gesängen antworten.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1004.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿in questo lieto e fortimato giomo volin le Gratie intomo vengan sul labro i cori e s'annodino l’alme al suon de baci ah non dir piü taci mia lingua taci.
An diesem frohen und glücklichd^'ig
sollen die Grazien umherschweben,
die Herzen wollen wir auf den Zungen tragen,
und die Seelen mögen sich beim Klang der Küsse ineinander
schlingen, doch ach - sag nichts weiter, schweige, meine
Zunge.
Conclusione dell’ opera.
Voi sete 6 begli occhi le stelle che scorto col vostro bei raggio nel primo viaggio m’hauete ä buon porto
oh Dio che mi tocchi di mirti e d’allori il er ine adomato che premio e piü grato de gli ostri e di gli ori
ed ecco il primo voto appendo al Tempio d’vn nuouo e forse non creduto esempio
A vn lampo sereno che splende cotanto t forza che belle sien l’arie nouelle nel regno dei canto oh Dio che ripieno di sconcia armonia hauete l’orecchio ond’io v’apparecchio miglior melodia
e ä chi gli studi miei creder non gioua mando querela e lo disfido ä proua.
Zum Schluß des Werks
Ihr seid, o schöne Augen,
die Sterne, die mich
mit schönen Strahl
bei meiner ersten Reise
zum guten Hafen geleitet haben.
O Gott, der du mich berührst,
das Haupt von Myrten und Lorbeer
bekränzt zu tragen
ist willkommenerer Lohn
als Purpur und Gold.
Und siehe, ich bringe die erste Votivgabe im Tempel dar eines neuen und vielleicht unglaublichen Beispiels.
Um einen hellen Blitz herum,
der so leuchtet,
müssen ja
die neuen Lüfte
im Reich des Gesangs,
schön sein.
O	Gott, der ihr das Ohr voller ungestalter Harmonien habt, ich rüste euch bessere Melodie zu.
Und wem es nicht gefällt, an meine Studien zu glauben, dem schicke ich Streit und den fordere ich zur Probe heraus.
                                           Deutsch von Florian Mehltretter
Kultur!
Basel-Stadt
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1005.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿H
I
                                                               I
                                                           l
                                            I
v<
                                                           I 1
                                                                              il
,i
•". i«
■ ■ ■ i
i B
; -	'	H
h
                                          V,- 1 < ;K^'-i ■ -r. / '' •.' " •?:-■ >■; • *<"•?' "V'1' -'W? •-■; .'i‘‘ •-'•• • ;: •• ■ <: '•."■• •: • •••■ • V ‘
 r*,v
i
I
M
\	Mi
ff
ly»
fet
Pl
' ''	fr
Freunde Alter Musik Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>