<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20021201'>01/12/2002</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Musiksaal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1123.tif'/>
        <date when='20021201'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Gohl-Moser, Käthi' type='person' role='int'>Gohl-Moser, Käthi</name>
        <name key='Lenzing, Eckhard' type='person' role='int'>Lenzing, Eckhard</name>
        <name key='Pfister, Stephanie' type='person' role='int'>Pfister, Stephanie</name>
        <name key='Maurer, Bernhard' type='person' role='int'>Maurer, Bernhard</name>
        <name key='Farkas, Györgyi' type='person' role='int'>Farkas, Györgyi</name>
        <name key='Koubková, Lenka' type='person' role='int'>Koubková, Lenka</name>
        <name key='Amrein, Maya' type='person' role='int'>Amrein, Maya</name>
        <name key='Schmitt, Helene' type='person' role='int'>Schmitt, Helene</name>
        <name key='Skalka, Petr' type='person' role='int'>Skalka, Petr</name>
        <name key='Nikitassova, Plamena' type='person' role='int'>Nikitassova, Plamena</name>
        <name key='Luks, Václav' type='person' role='int'>Luks, Václav</name>
        <name key='Keller, Regula' type='person' role='int'>Keller, Regula</name>
        <name key='Rovenský, Miroslav' type='person' role='int'>Rovenský, Miroslav</name>
        <name key='Falcone, Roberto' type='person' role='int'>Falcone, Roberto</name>
        <name key='Brany, Ludek' type='person' role='int'>Brany, Ludek</name>
        <name key='Zemanová, Helena' type='person' role='int'>Zemanová, Helena</name>
        <name key='Krigovský, Ján' type='person' role='int'>Krigovský, Ján</name>
        <name key='Abelin, Etienne' type='person' role='int'>Abelin, Etienne</name>
        <name key='Berglund, Frans' type='person' role='int'>Berglund, Frans</name>
        <name key='Rudolf, Christoph' type='person' role='int'>Rudolf, Christoph</name>
        <name key='Gierke, Karin von' type='person' role='int'>Gierke, Karin von</name>
        <name key='Olofsson, Gustav' type='person' role='int'>Olofsson, Gustav</name>
        <name key='Grisvard, Philippe' type='person' role='int'>Grisvard, Philippe</name>
        <name key='Pearse, Linda' type='person' role='int'>Pearse, Linda</name>
        <name key='Janner, Salome' type='person' role='int'>Janner, Salome</name>
        <name key='Fiedler, Jörg' type='person' role='int'>Fiedler, Jörg</name>
        <name key='Staehelin, Elisabeth' type='person' role='int'>Staehelin, Elisabeth</name>
        <name key='Cornewal, Sarah van' type='person' role='int'>Cornewal, Sarah van</name>
        <name key='Torgersen, Andreas' type='person' role='int'>Torgersen, Andreas</name>
        <name key='Giger, Sarah' type='person' role='int'>Giger, Sarah</name>
        <name key='Löffler, Xenia' type='person' role='int'>Löffler, Xenia</name>
        <name key='Kramp, Kerstin' type='person' role='int'>Kramp, Kerstin</name>
        <name key='Müller, Thomas' type='person' role='int'>Müller, Thomas</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Musiksaal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 3
Sonntag, 1.12. 2002 17.00 Uhr Stadtcasino Basel, Musiksaal
Extra konzert I
Festkonzert 60 Jahre FAMB
Werke von Chr. W. Gluck, W. A. Mozart undj. Haydn
LA CETRA Barockorchester Basel
Thomas Müller Naturhorn
Rene Jacobs Leitung
Basel
Kartenvorverkauf: Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿60 Jahre jung geblieben: Die Freunde alter Musik in Basel
Die FAMB bereichern das Basler Musikleben mittlerweile seit 60 Jahren. Den "Freunden" und Gönnern dieses "Kreises um die Schola Cantorum Basiliensis" sei mit diesem wahrhaft klassischen Programm gedankt für ihre Treue, durch die sie der sogenannten Alten Musik in Basel ein starkes Domizil verschafft haben. "Sogenannt" deshalb, weil ein steter Wandel und vielfältige Entwicklungen in der Interpretationskultur, die damit verbundene Vielfalt des Dargebotenen, die Spontaneität der Darbietungen und der dazugehörige intellektuelle wie emotionale Reiz, gepaart mit ein wenig Non-Konformismus, die Alte Musik zu einem höchst gegenwärtigen Erlebnis werden lassen: zeitgenössische Musik im besten Sinn also. Dass heute ein klassisches Programm zum Jubiläum erklingt, dargeboten von international renommierten Musikern, die den FAMB gut bekannt und der Schola Cantorum Basiliensis auf engste Weise verbunden sind, macht zudem zweierlei deutlich: erstens die subversive Überzeugungskraft des interpretatorischen Ansatzes in der Alten Musik, der längst auf den Kanon des klassischen Repertoires überfragen worden ist, und zweitens, dass Basel in den letzten Jahrzehnten Alte Musik nicht nur importiert, sondern in gehörigem Mass auch exportiert hat. Ohne ein aufgeschlossenes und engagiertes Konzertpublikum in der Stadt wäre diese Entwicklung nicht möglich gewesen.
Kultur*]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Christoph Willibald Gluck (1714 1787) Ballett-Suite "Don Juan ou le festin de pierre" (1761)
Sinfonia: Allegro [Akt I]
      1.	Andante grazioso (Don Juan mit einer Truppe Musikanten)
      2.	Andante (Serenade für Donna Elvira)
      3.	Allegro risoluto (Das Duell mit dem Commandeur]
 [Akt II]
      4.	Allegro giusto (Im Hause Don Juans. Er ist allein mit seinen Damen / "Maitressen")
      5.	Moderato (Chaconne Espagnole / "Fandango')
      6.	Grazioso (Pas de deux. Don Juan tanzt mit der Tochter des Commandeurs)
      7.	Allegretto (Contra Danza)
      8.	Moderato - Presto (Der Geist des Commandeurs klopft an. Don Juan schickt seinen Diener, um zu sehen, wer an der Tür ist. Der kommt zurück, voller Schrecken vor dem unheimlichen Gast. Der Geist tritt ins Zimmer, die Gesellschaft flieht)
      9.	Risoluto e Moderato (Don Juan und der Commandeur)
       10. Allegro (Die vor Furcht zitternde Gesellschaft / "Entree de Trembleurs")
      1	1. Allegro giusto (Don Juan kommt zurück)
       1	2. Allegro (/.es Trembleurs, Fortsetzung)
      1	3. Andante staccato (Don Juan allein mit seinem Dienet [Akt III]
      14.	Larghetto (Friedhofsszene: dramatische Unterhaltung mit der Statue des Commandeurs bei dessen Mausoleum)
      15.	Allegro non troppo [Furienszene: die Erde öffnet sich, Flammen schlagen empor,
      Don Juan wird gefesselt und fährt mit den bösen Geistern in den Höllenschlund)
Wolfgang Amadeus Mozart (1756-1791) Konzert für Horn und Orchester, Es-Dur (KV 495), (1781)
      Allegro maestoso Romance: Andante cantabile Rondo: Allegro vivace
PAUSE
Joseph Haydn (1732-1809)
Sinfonie Es-Dur, Nr. 91 (Hob. 1:91), (1789)
 Largo - Allegro Andante Menuetto - Trio Finale: Vivace
„ IJIJII
D iRlISlii
Schweizer Radio DRS
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Donnerstag, 5. Dezember 2002, um 20.00 Uhr ausge^^hlt.

Ausführende: LA CETRA - Barockorchester Basel
Violine                         Violoncello        Faaott            
David Plantier (Konzertmeister) Käthi Gohl         Eckhard Lenzing   
Stephanie Pfister               Bernhard Maurer    Györgyi Farkas    
Lenka Koubkovä                  Maya Am rein       
Helene Schmitt                  Petr Skalka        Horn              
Plamena Nikitassova                                Vaclav Luks       
Regula Keller                   Violone            Miroslav Rovensky 
Roberto Falcone                 Ludek Brany                          
Helena Zemanovä                 Jan Krigovsky      Trompete          
Etienne Abelin                                     Frans Berglund    
Christoph Rudolf                Cembalo            Gustav Olofsson   
Karin von Gierke                Philippe Grisvard                    
                                Altposaune        
Viola                           Flöte              Linda Pearse      
Salome Janner                   Jörg Fiedler                         
Elisabeth Staehelin             Sarah van Cornewal                   
Andreas Torgersen                                                    
Sarah Giger                     Oboe                                 
                                Xenia Löffler                        
                                Kerstin Kramp                        
Thomas Müller, Naturhorn
Rene Jacobs, Leitung
Im# * Sophie und Karl
           Binding Stiftung]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZUM PROGRAMM
Wien war in der 2. Hälfte des 1 8. Jahrhunderts ein "schneller Brüter" für die Entwicklung der Musik im allgemeinen und für die des Musiktheaters im speziellen. Christoph Willibald Gluck, angetrieben vom Librettisten Rainerio de Calzabigi und dem Direktor des Burgtheaters, Graf Giacomo Durazzo, steuerte die Töne für deren Reform Vorhaben bei, die sich nicht nur auf die Oper erstreckten, sondern auch auf die benachbarte musiktheatralische Form: das Ballett. Glucks Partner hierbei war der italienische Tänzer und Choreograph Gasparo Angiolini (173 1 -1 803). Mit ihm entwickelte er die neue Form des Handlungsballets ("Ballet d'action") weiter, ein Vorhaben, das auf Glucks Reformopern vorausweist: sein Orfeo et Euridice wurde 1762 in Wien uraufgeführt, ein Jahr nach dem Don Juan, und auch in der neuen Oper hatte das Ballett einen wesentlichen Anteil am dramaturgischen Konzept. Angiolini liess in den Programmheften kleine Abhandlungen über seine neuen Ideen drucken. Der Tanz wird für ihn zur Handlungsaktion, zur "Pantomime", und die Musik ist viel mehr als nur ein Impulsgeber für die Bewegungen. In Angiolinis Worten über Gluck: 7/ a faisi parfaitement le terrible de !'Action. II a täche d'exprimer les passions qui y jouent, & l'epouvante qui regne dans la catastrophe. La musique est essentielle aux Pantomimes: c'est eile qui parle, nous ne faisons que les gestes." Schon hier, kurz nach der Mitte des 1 8. Jahrhunderts, wird das Unbehagen deutlich, das dem Tanz als theatralische Kunstform anhaftet. Bemerkenswert ist der Ansatz, mit einer stärkeren Gewichtung der Musik dem gesamten Konzept eine neue Richtung zu geben.
Die Handlung, von Angiolini ausführlich in einem Szenar beschrieben, folgt dem bekannten Stoff der "Don Juan"-Geschichte, wie er von Tirsi de Molina 1630 erstmals für Theater niedergeschrieben wurde. Wesentlich einflussreicher war später aber die Fassung Molieres (1665), die höchstwahrscheinlich auch Angiolini als Vorlage diente. Gluck schrieb für den "Don Juan" ursprünglich eine 31 Nummern umfassende Musik. Doch schon zur Uraufführung scheint eine Auswahl von nur 15 Nummern verwendet worden zu sein, die weite Verbreitung fand (die Nummern 10-1 2 sind sogar nur ein einziger Satz in der langen Fassung). Einige Teile des Balletts benutzte Gluck später in seiner "Iphigenie in Aulis", die Schlussszene in der französischen Fassung des Orpheus. Die Popularität der Komposition, ganz besonders der fulminanten "Höllenfahrt" Don Juans, kommt unter anderem darin zum Ausdruck, dass Luigi Boccherini diesen Schlusssatz notengetreu ans Ende seiner d-moll Sinfonie (op. 12/4) von
1	771 gestellt hat ("Chaconne qui represente l'Enfer"), ehrlicherweise unter Angabe des ursprünglichen Autors. Auf einen besonde^f Effekt Glucks
verzichtet er aber, denn im Original tritt extra für diesen letzten Satz eine Altposaune zu den beiden Trompeten, ein Instrument, das spätestens seit Monteverdis "Orfeo" die Unterwelt in ganz besonderer Weise repräsentiert. Glucks Musik besitzt alles, um das Drama vor unserem inneren Auge entstehen zu lassen. Sie "spricht", wie Angiolini sich ausdrückt, und bezieht daraus die volle Berechtigung für eine Aufführung auch ohne den Tanz.
Mozart kannte sicherlich Glucks Musik, als er den Stoff in sein epochales "dramma giocoso" verwandelte. Dieses entstand nur ein gutes Jahr nach dem Es-Dur Hornkonzert KV 495, das Mozart als einziges von vieren dieser Gattung im Juni 1786 in sein eigenhändiges Werkverzeichnis aufnahm. Dort notiert er auch, er hätte es für Joseph Leutgeb komponiert, einen alten Freund der Familie aus Salzburg, der ebenfalls nach Wien gekommen war, um sein Glück zu versuchen - unter anderem als Käsehändler. Leutgeb muss indessen ein hervorragender Hornist gewesen sein, der in den 1770er Jahren in Paris Triumphe feierte, wo er die noch junge Stopftechnik vorführte (was ihn als Spieler vor allem des tiefen und mittleren Hornregisters ausweist) und für seinen singenden Ton gerühmt wurde. Später trat er vierzehn Mal allein im Wiener Burgtheater auf. Ein Sonderfall unter Mozarts Autographen ist die vierfarbige Niederschrift der Partitur von KV 495 (in schwarz, rot, grün und blau). Bei näherem Hinsehen entpuppt sich die Kolorierung bestimmter Abschnitte in einzelnen Stimmen als subtiler dynamischer Code, der überdies aufschlussreiche Blicke auf die Zuordnung der Stimmen zueinander erlaubt. Ein weiteres Dokument wirft ein bezeichnendes Licht auf Mozarts Komponieren und seine enge Beziehung zu Instrument und Spieler. Im Entwurf eines D-Dur Rondos für Horn und Orchester (KV 412 von 1791) - ebenfalls für Leutgeb gedacht - schreibt Mozart über die Solostimme launische Kommentare, die an den Freund und Spieler gerichtet sind ("ä lei Signor Asino"). Beim Spitzenton g" beispielsweise findet sich "Ahi", "oihmel" oder "ajuto", woanders wieder "poveretto" oder auch "corragio" , über eine knifflige Tonkombination "besfia, oh che stonatura" (etwa: "verd..., was für ein Mißklang!"), übereine Pause mitfühlend "respira un poco!" - sowie einige nicht zitierfähige Bemerkungen. Neben dem Spass und der Vertrautheit mit Leutgeb (Mozart 1791: "ich muss halt immer einen Narren haben - ist es leitgeb nicht, so ist es Süßmayr") zeigt dies in aller Deutlichkeit, dass der Meister die individuelle Ausführung und die Wirkung jedes einzelnen Tones in diesem Rondo im Ohr und vor Augen hatte, als er die Musik entwarf. Dies wird für ein reifes Werk wie KV 495 nicht anders gewesen sein. Die langen Hornsoli in den Ecksätzen werfen ein bezeichnendes Licht auf Leutgebs Virtuosität, ganz besonders im "jagenden" 6/Äjpkt des Schlussatzes, und der herrlich sangliche Mittelsatz]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿scheintauf genau jene Fähigkeiten des Solisten zugeschnitten zu sein, die schon das Pariser Publikum begeisterte.
Haydns Es-Dur Sinfonie Nr. 91 gehört zu einer Werkgruppe (Nr. 9092) die zwischen den "Pariser Sinfonien" von 1 785/86 und den "Londoner" von 1791 -92 steht. Die prominente Nachbarschaft mag dafür verantwortlich sein, dass sie weniger häufig zu hören ist; an der Qualität kann es jedenfalls nicht liegen. Ihre Entstehung geht zurück auf einen Kompositionsauftrag der Pariser Loge Olympique in Person des Comte d'Ogny. Fast zur gleichen Zeit, im Januar 1788, bat der Fürst von Oettingen-Wallerstein Haydn um drei neue Sinfonien, "die aber außer ihm niemand besitzen soll". Haydn jedoch schickte in bewährt geschäftstüchtiger Manier die Partituren der Werke nach Paris und die Stimmensätze 1789 nach Wallerstein (bei Nördlingen). Die Wallersteinsche Kapelle war ein ganz vorzügliches Orchester, das einer ungeteilten Zuwendung wert gewesen wäre. Haydn lernte es erst bei einem Besuch 1791 kennen und bescheinigte ihm, dass kein Orchester seine Musik präziser spiele als eben dieses.
Haydn führt in der Sinfonie weniger seinen oft gerühmten sprühenden Witz vor, als dass er kunstvolle Muster des sinfonischen Komponierens präsentiert, ganz besonders im ersten und zweiten Satz. Nach einer langsamen Einleitung, die von gegensätzlichen Klanglichkeifen lebt, beginnt der schnelle Teil des Kopfsatzes mit einem "gelehrt" anmutenden kontrapunktischen Dialog aus chromatischen Leitern zwischen den hohen und tiefen Streichern. In Abspaltungen und Varianten sind diese Leitern episodisch durch den ganzen Satz zu verfolgen, immer wieder abgelöst von spielerischen, "heiteren" Passagen. Das Andante mit seinem demonstrativ einfachen Thema überrascht im weiteren Verlauf durch raffiniert durchgeführte und instrumentierte Variationen. Es drängt sich der Vergleich mit dem berühmten Satz aus der Paukenschlag-Sinfonie auf. Das Menuett ist ein vollendetes Beispiel seiner Gattung, wobei im Trio mit einem herausgehobenen Fagott, parallel zu den Violinen geführt, sowie mit einigen frechen Zwischenrufen von Horn und Flöte Haydns Schalk am Horizont aufblitzt. Der Finalsatz lebt von rascher Bewegung, prägnanter Rhythmik und den Interaktionen der einzelnen Orchestergruppen, sei es miteinander oder gegeneinander. Insgesamt erweist sich die Sinfonie als ein Werk, das die Qualitäten eines "präzisen Orchesters" auf glänzende Weise zur Geltung bringen kann - und, so möchte man hinzufügen, sein Publikum auf intelligente Weise unterhält.
                                                 Thomas Drescher *

Rene Jacobs kam als Chorknabe in seiner Heimatstadt Gent zur Musik. Während er an der Universität Gent klassische Philologie studierte, führte er seine Gesangsstudien in Brüssel und Den Haag weiter. Begegnungen mit den Brüdern Kuijken, Gustav Leonhardt und Alfred Deller ermutigten ihn, sich auf eine Laufbahn als Countertenor zu konzentrieren. Seine grosse Karriere in diesem Stimmfach führte ihn durch ganz Europa, in die USA und in den Fernen Osten. In den letzten Jahren hat sich Rene Jacobs mehr und mehr als Dirigent profiliert, wobei vor allem seine massstabsetzenden Aufführungen und Aufnahmen barocker und klassischer Opern Furore gemacht haben und ihn zum häufigen Gast an den führenden Opernhäusern und Festivals in Europa und auf anderen Kontinenten werden liessen. Seit 1991 ist er künstlerischer Direktor der Festspiele für Alte Musik in Innsbruck. Ausserdem ist er an der Deutschen Staatsoper Berlin (Unter den Linden) verantwortlich für das vorklassische Repertoire.	Rene Jacobs unterrichtete 1978 bis 2001 Gesang und barocke Gesangsinterpretation an der Schola Cantorum Basiliensis und konnte mit experimentellen Aufführungen an diesem Institut seine internationale Karriere als Operndirigent vorbereiten. Einige wichtige Produktionen (z.B. „La guerra d'Amore" am Theater Basel) und sehr erfolgreiche CD-Einspielungen mit Musikern der SCB (z.B. Antonio Caldaras "Maddalena"-Oratorium) dokumentieren seine Aktivitäten für, und seine langjährige Verbundenheit mit der Basler "Hochschule für Alte Musik".
Thomas Müller (geb. 1956 in Basel) studierte Horn an der Basler Orchesterschule bei Joszef Brejza und an der Hochschule für Musik in Essen mit Hermann Baumann. Seit 1982 ist er Dozent für Naturhorn an der Schola Cantorum Basiliensis und unterrichtet ebenfalls an der Hochschule für Musik und Theater in Bern. Seine musikalischen Aktivitäten weisen ein breites Spektrum auf, von der barocken Literatur (auf dem Corno da caccia) über die Klassik (mit dem Inventionshorn) bis hin zur Moderne (auf dem Ventilhorn). Vieles davon ist auf CDs und in Rundfunkaufnahmen dokumentiert, darunter auch zwei CDs der SCB-Documenta Reihe, zuletzt mit Hornsonaten von Beethoven, Ries und Danzi, zusammen mit Edoardo Torbianelli am Hammerflügel.
Thomas Müller zählt heute zu den herausragenden Spielern des Naturhorns und arbeitet mit namhaften Ensembles und Dirigenten zusammen (Jordi Savall, Rene Jacobs, Freiburger Barockorchester, Tafelmusik - um nur einige zu nennen). Daneben spielt er als Solohornist im Berner Symphonieorchester und im Zürcher Kammerorchester.
Unter dem Namen LA CETRA - Barockorchester Basel hat sich am Rheinknie ein Ensemble formiert, das im Jahr 1999 seine Konzerttätigkeit aufgenommen hat. Der Name wurde bei Antonio Vivaldi entliehen, der seine 1727 in Amsterdam erschienenen Violinkonzerte op. 9 mit LA CETRA betitelt hat.
Kern des Ensembles sind Lehrer und Absolventen der Schola Cantorum Basiliensis. Das Orchester arbeitet organisatorisch mit der "Hochschule für Alte Musik" verknüpft, jedoch künstlerisch und personell unabhängig. Es nutzt den Umstand, dass die Stadt Basel dank der Schola Cantorum Basiliensis über eine beachtliche Zahl hervorragender Berufsmjjsiker auf dem Feld der Alten Musik verfügt, auf die LA CETRA zurückgreifen kann.
Innerhalb kurzer Zeit hat sich das Ensemble bereits einen sehr guten Namen erworben: Zahlreiche Konzerte unter Gustav Leonhardt, Jordi Savall, Attilio Cremonesi und Geoffrey Lancaster wurden begeistert aufgenommen. So folgten Einladungen an Festivals nach Salzburg, Wien und Prag sowie im vergangenen Sommer an die Innsbrucker Festwochen der Alten Musik. Eine erste CD erscheint im Frühjahr 2003; weitere Aufnahmen und die Mitwirkung bei Barockopernprojekten sind bereits geplant.
Möglich wurde die Gründung von LA CETRA dank der Kulturpartnerschaft mit der Sophie und Karl Binding S^ung, die das Orchester während der ersten fünf Jahre finanziell unterstützt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Unser nächstes Konzert:
          Konzert II
      Dienstag, 21. Januar 2003
       20.15	Uhr Martinskirche Basel
      Recitar cantando
        "Singend deklamieren, deklamierend singen" Musik von S. d'lndia und seinen Zeitgenossen
      Maria Cristina Kiehr und das Ensemble "Concerto soave"
Bitte beachten Sie die Terminänderung von 22. Januar auf 21. Januar 2003!
Vorverkauf: Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel Telefon: 061-261 90 25
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>