<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19690131'>31/01/1969</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1786.tif'/>
        <date when='19690131'/>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Tappy, Eric' type='person' role='int'>Tappy, Eric</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Müller-Hoyer, Elisabeth' type='person' role='int'>Müller-Hoyer, Elisabeth</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Kägi, Ursula' type='person' role='int'>Kägi, Ursula</name>
        <name key='Leisinger, Heidi' type='person' role='int'>Leisinger, Heidi</name>
        <name key='Fuente, Miguel de la' type='person' role='int'>Fuente, Miguel de la</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Hess, Dorothea' type='person' role='int'>Hess, Dorothea</name>
        <name key='Day, Christoph' type='person' role='int'>Day, Christoph</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Dombois, Eugen M.' type='person' role='int'>Dombois, Eugen M.</name>
        <name key='Frigerio, Alfredo C.' type='person' role='int'>Frigerio, Alfredo C.</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reunbe alter tTTuft? in 23afel
Extrakonzert
Freitag, 31. Januar 1969, 20.15 Uhr, im Hans Huber-Saal
  Alessandro Scarlatti
Eric Tappy, Lausanne (Tenor)
Die verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis:
Hans-Martin Linde, Elisabeth Müller-Hoyer (Blockflöte), Wolfgang Neininger, Ursula Kägi, Heidi Leisinger, Miguel de la Fuente, Christine Heman, Dorothea Hess (Violine), Christoph Day, Marianne Majer (Bratsche), Hannelore Müller (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Eugen M. Dombois (Chitarrone),
Alfredo C. Frigerio (Harfe), Eduard Müller (Cembalo)
Leitung: August Wenzinger
Programm Fr. 1.—]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1787.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Alessandro Scarlatti 1660-1725
Sinfonia Nr. 12, c-moll
für Blockflöte, Streicher und Continuo Adagio / Andante giusto /
Adagio / Andante moderato
«Andate, o miei sospiri»
Kantate für Tenor und Continuo (Violoncello, Cembalo)
«fatto con un idea inumana ma regolato cromatico»
Concerto Nr. 3, F-dur
für zwei Soloviolinen, Violoncello, Streicher und Continuo Allegro — Largo - Allegro -Largo - Allegro
Pause
Programm
Sinfonia Nr. 5, d-moll
für zwei Blockflöten, Streicher und Continuo Spiritoso e staccato — Adagio -Allegro — Adagio — Allegro assai
Concerto Nr. 2, c-moll
für zwei Soloviolinen, Violoncello, Streicher und Continuo Allegro / Grave / Allegro / Minuetto
«Lagrime dolorose»
Kantate für Tenor, Streicher und Continuo (Violoncello, Cembalo)
Die verwendeten Instrumente:
Zwei Blockflöten Hans Conrad Fehr, Zürich Streichinstrumente in alter Mensur Harfe Erard, Paris um 1900 Chitarrone Hans Jordan, Markneukirchen Konzertcembalo Martin Scholz aus den Werkstätten von Hug & Co., Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1788.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte
Übersetzungen
«Andate, o miei sospiri»
Andate, o miei sospiri, al cor d’Irene!
Esso dei mio le pene
sappia da voi. Ben le saprä se dite
che per aver ristoro al suo dolore
tutto con voi sen viene anch’il mio core.
Andate e a quel bei seno
tanto ch’un sol almeno
esso n’accolga pien dei mio foco,
ognun di voi s’aggiri.
Andate al cor d’Irene, o miei sospiri!
Se vedrete il cor di lei pien d’insolito rigor, sfortunati, non le dite che partite dal mio cor.
Ma se poi dimostra a voi di gradire il vostro ardor, dite allor
che siete miei e che a lei vi manda Amor.
Ma di che mi lusingo, o Dio, che penso! V’udirä la crudele, vedrä le vostre fiamme e saprä che l’accese il suo bei ciglio, ma fingerä qual fin adora ha finto ch’ella non vi conosce o non v’intende. Eppur sa quell’ingrata, lo sa con suo piacer, che miei voi siete e intende, ma s’infinge quel suo barbaro cuor ciö che chiedete.
Se non v’accoglie in seno, restar potrete almeno della mia bella al pie, infin ch’un di rimiri in voi qual sia mia fe, e un sol de’ suoi sospiri sparga colei per me.
Eilt, Seufzer, eilt zum Herzen von Irene!
Durch euch erfahr’ es meines Herzens Pein.
Und schnell begreift es — saget nur: genesen will auch mein Herz, drum ist es ganz dabei!
Eilt, jeder stell’ sich bittend um ihre Brust, daß einen, nur einen sie geruhe von euch an sich zu nehmen, der all mein Feuer kündet.
Eilt, Seufzer, eilt zum Herzen von Irene!
Doch erblicket ihr voll Trotz so wie nie das liebste Herz, saget Jammers voll ihr nicht, daß ihr meiner Brust entstammt.
Aber zeigt sie sich erbötig eurem Werben, eurer Glut, sagt ihr frank,
daß ihr von mir kommt und daß Amor euch zu ihr gesandt.
Was gaukle ich mir vor! Verwegnes Denken!
Sie hört euch ungerührt, sieht eure Funken, weiß, daß ihr schönes Aug den Brand verschuldet, doch stellt sich so wie sie bisher sich stellte:
Sie kenn’ euch nicht, versteh’ nicht eure Sprache.
Doch weiß die Tückische, weiß es mit Lust,
daß ihr von mir kommt, sie versteht euch, doch verdreht
ihr grausam Herz, was ihr von ihm erbittet.
Nimmt sie euch an das Herz nicht, so könnt ihr doch verweilen an meiner Liebsten Fuß, bis eines Tags sie wahrnimmt, wie groß in euch die Treu, und einen ihrer Seufzer sie meinethalb verhaucht.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1789.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte
Übersetzungen
«Lagrime dolorose»
«Lagrime dolorose, dagli occhi miei venite con doppio fiume ad inondarmi il seno!
E se ’l mio sole ascose in sempiterna eclisse il bei sereno, ite lungi da me, gioie abborrite!
Del tormentato core
sia compagno il dolore!
e voi che sol per darmi affanno e pene
rapiste ogni mio bene,
invido cielo ed inimica sorte,
datemi in tanto duol consiglio o morte!
Luci mie, dunque chiudetevi, giacche ’l sol da voi spari, o nel pianto sommergetevi, al destin piace cosi».
Con tai dogliosi accenti
sfogava il duolo un di l’afflitta Eurilla,
e pietosi al suo duol taceano i venti.
Ma poich’ebbe con pianto inconsolabile dato lungo tributo al suo dolore, scorgendo che la piaga era insanabile alfin pensö dar pace al mesto core: che l’aver sempre i lumi in pianto absorti tormenta i vivi e non rawiva i morti.
«Tränen, ihr schmerzbeschwerten, enteilet meinen Augen in Doppelflut, die Brust zu überschwemmen!
Da ewige Verfinstrung
mir meine Sonne raubt und Himmelsheitre,
weicht fern von mir, verhaßtgewordne Freuden!
Des aufgewühlten Herzens Genosse sei der Schmerz!
Und ihr, die nur um Not und Qual zu bringen mir all mein Glück entrafftet, neidischer Himmel, unerbittlich Schicksal, gebt Rat mir oder Tod in diesem Kummer!
Verschließt euch drum, ihr Augen, da Sonne von euch wich, oder ertrinkt in Seufzern, da Schicksal es so will!»
Mit solchen Schmerzensschreien
schuf Ausweg ihren Qualen einst Eurilla,
und mitleidsvoll ward stumm der Winde Tosen.
Doch da mit untröstbarer Klage sie langezeit gefrönt dem wilden Leide, gedachte sie, da unheilbar die Wunde, geprüftem Herzen Ruhe zu verstatten: ein Augenpaar, endlos in Pein versunken, betrübt Lebendige, auferweckt nicht Tote.
Übersetzungen von J. Oe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1790.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>