<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19950126'>26/01/1995</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0884.tif'/>
        <date when='19950126'/>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Gabrieli, Andrea' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Andrea</name>
        <name key='Arcadelt, Jacques' type='person' role='cmp'>Arcadelt, Jacques</name>
        <name key='Ortiz, Diego' type='person' role='cmp'>Ortiz, Diego</name>
        <name key='Ruffo, Vincenzo' type='person' role='cmp'>Ruffo, Vincenzo</name>
        <name key='Bassano, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bassano, Giovanni</name>
        <name key='Rognoni, Riccardo' type='person' role='cmp'>Rognoni, Riccardo</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Crecquillon, Thomas' type='person' role='cmp'>Crecquillon, Thomas</name>
        <name key='Pandolfo, Paolo' type='person' role='int'>Pandolfo, Paolo</name>
        <name key='Quintana, Juan Manuel' type='person' role='int'>Quintana, Juan Manuel</name>
        <name key='Balestracci, Guido' type='person' role='int'>Balestracci, Guido</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Guerrini, Remo' type='person' role='int'>Guerrini, Remo</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 3
Konzert III
      Donnerstag, 26. Januar 1995, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0885.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Chansons und italienische Madrigale gelten als kompositorisches Experimentierfeld in der Musik des 16. Jahrhunderts. Der Erfindungsreichtum der Komponisten entzündete sich an vielen anspruchsvollen Texten, die den traditionellen Bereich amouröser Themen auf immer neue Weise variierten und ausloteten. Dabei behandelten sie ihre eigene Position als Musiker, die dem Text und dem Thema des/der meist liebeskranken Protago-nisten/tin erst klingendes Leben verleihen, gerne mit besonderer Koketterie („Io canterei d'amor Das Singen und Spielen dieser Musik war außerordentlich populär. Um nur ein Beispiel zu nennen: Arcadelts erster Madrigaldruck erreichte von 1539 bis 1654 ganze 46 Auflagen. Einzelne Sätze wie Arcadelts „O felici occhi miei" oder de Rores „Anchor che col partire", aber auch Lassos „Susanne un jour" gehörten zu den absoluten „Hits" des Saeculums.
               Im Lauf der Zeit entwickelte sich um diese Vokalstücke herum eine eigene Aufführungskultur, deren wichtigstes Kennzeichen die Verzierungskunsf, das Diminuieren, wurde. Zacconi spricht 1592 davon, daß Musiker ohne virtuose Fertigkeiten auf diesem Gebiet von Kollegen und Publikum nur noch Geringschätzung erführen. Die Drucke von Ortiz (1553), Bassano (1585) und Rogniono (1592) enthalten solche Diminu-tionen über bekannte Vokalkompositionen aus didaktischen Gründen in ausgeschriebener Form. (Ein Thema übrigens, mit dem sich die Schola Cantorum seit langem eingehend beschäftigt, wie an der Veröffentlichung „Italienische Diminutionen"
(1979) und einer gleichzeitigen Schallplatteneinspielung abzulesen ist.)
              Befördert wurden die Verzierungspraktiken sicher auch durch die neue instrumentale Kultur des 16. Jahrhunderts.
Die Orientierung an den vokalen Stimmlagen führte im Instrumentenbau zu Familienbildungen fast aller Typen von Melodieinstrumenten, allen voran der Blockflöten, der Viole da gamba und der Violinfamilie. Auf diese Weise ließ sich das vokale Repertoire in homogenen instrumentalen Gruppen aufführen.
               Für die Instrumentalsten stellte das Diminuieren ein probates Mittel dar, ihre besonderen Fähigkeiten zu Geltung zu bringen. Der musikalische Satz der Vorlage wurde im Ensemble zwar beibehalten, aber einzelne Stimmen - meist die Randlagen Diskant oder Baß - entwickelten ein virtuoses Eigenleben. Dabei kann entweder nur die betreffende Partie verändert werden, oder ein Spieler bewegt sich diminuierend durch alle gegebenen Stimmen des Werkes - "alla bastarda” - wie in der "An-chor”-Fassung von Rogniono. Das instrumentale Ensemble sucht sich, da es auf die Integration eines textvortragenden Sängers meist verzichtet, auf diese Weise einen eigenständigen inter-

pretatorischen Zugang zur vokalen Komposition, der zwischen den Polen „Nachgestaltung" und „Umgestaltung" anzusiedeln ist. Die kreativen Möglichkeiten des Interpreten spielen in diesem Verfahren natürlich eine entscheidende Rolle. Das kann bedeuten, daß der Spieler sich zu Gunsten seiner instrumentalen Möglichkeiten von den ursprünglichen Textbezügen der Komposition weit entfernt, so etwa durch Verlangsamung des Grundtempos für die Einrichtung virtuoser Umspielungsfiguren f'Vergine bella" von de Rore/Bassano).
               Die Diminutionen spiegeln einerseits jahrhundertealte instrumentale Variations-Praktiken wider, andererseits steckt in ihnen - an der Schwelle zum 17. Jahrhundert - der Keim zum solistischen instrumentalen Spiel der kommenden Zeit. Um a^fc den Titel unseres Konzertes zurückzukommen: Die Instrumente singen von Liebe auf ihre eigene, etwas andere Weise.
        r
Thomas Drescher
Concerto di viole „Labyrinto"
Leitung: Paolo Pandolfo
Paolo Pandolfo Juan Manuel Quintana Guido Balestracci Gaetano Nasillo Remo Guerrini
 Viola soprano Viola contralto Viola tenore Viola basso Violone
Dieses Konzert wird von Schweizer Radio DRS 2 aufgenommen und am Montag, 13. Februar 1995, um 22.35 Uhr gesendet.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0886.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ „Io canterei d'amor"
 Chansons e Madrigali da sonare
 Io canterei d'amor (1550)
 O felici occhi miei (1539)
 O felici ...
 O felici . .
 Non gemme, non fin'oro (1550)
 Cipriano de Rore (ca. 1515-1565) Jacques Arcadelt (1505-1568) Diego Ortiz (ca. 1550ca. 1570) (Diminution, 1553)
 Vincenzo Ruffo (ca. 1508-1587) (konlrapunktisch bearbeitet, 1564) Cipriano de Rore
 Signpr mio caro (1550)	Cipriano de Rore
 Neci ^h'il duol mi scemi (1550) Cipriano de Rore NonLe ...	Giovanni Bassano (ca. 1558-1617)
(Diminutionen für Diskant, 1585)
 Martin menoit (1536) Martin ...
 Martin ...
  ClementJanequin (ca. 1485-1558) Vincenzo Ruffo (kontrapunktisch bearbeitet, 1564)
  Andrea Gabrieli (ca. 1510-1586)
  (aus: Canzoni alla francese, lib. 6, 1605)
 PAUSE
 Anchor che col partire
 Anchor .
 Andrea Gabrieli nach Cipriano de Rore, 1547 (aus: II terzo libro de ricercari, 1556) Richardo Rogniono (gest. ca. 1620) (Diminutionen mit Viola bastarda, 1592)
 Susanne un jour (1560) Su bau ...
 Orlando di Lasso (1532-1594) Andrea Gabrieli (aus: Canzoni alla francese, lib. 5,
 1605)
 Vergine bella
 Giovanni Bassano nach Cipriano de Rore, 1548 (Diminutionen im Diskant, 1585)
 Un gay berger (1543) Un gay ...
  Thomas Crequillon [ca. 1500-1557)
  Andrea Gabrieli (aus: Canzoni alla francese, lib. 6, 1605)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>