<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20040406'>06/04/2004</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Leonhardskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1143.tif'/>
        <date when='20040406'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Dineen, Kathleen' type='person' role='int'>Dineen, Kathleen</name>
        <name key='Harmuch, Carlos' type='person' role='int'>Harmuch, Carlos</name>
        <name key='Zimmermann, Philipp' type='person' role='int'>Zimmermann, Philipp</name>
        <name key='Wood, Mark' type='person' role='int'>Wood, Mark</name>
        <name key='Smilansky, Uri' type='person' role='int'>Smilansky, Uri</name>
        <name key='Sepúlveda, Carlos Federico' type='person' role='int'>Sepúlveda, Carlos Federico</name>
        <name key='Lewon, Marc' type='person' role='int'>Lewon, Marc</name>
        <name key='Issa Gonçalves, Daniel' type='person' role='int'>Issa Gonçalves, Daniel</name>
        <name key='Robledano Cabrera, Javier' type='person' role='int'>Robledano Cabrera, Javier</name>
        <name key='Janssens, Eis' type='person' role='int'>Janssens, Eis</name>
        <name key='Hawnt, Kate' type='person' role='int'>Hawnt, Kate</name>
        <name key='Donadini, Lorenza' type='person' role='int'>Donadini, Lorenza</name>
        <name key='Cantarini, Giovanni' type='person' role='int'>Cantarini, Giovanni</name>
        <name key='Savoy, Nicolas' type='person' role='int'>Savoy, Nicolas</name>
        <name key='Budzińska-Bennett, Agnieszka' type='person' role='int'>Budzińska-Bennett, Agnieszka</name>
        <name key='Eddy, Yvonne' type='person' role='int'>Eddy, Yvonne</name>
        <name key='Kopli, Eve' type='person' role='int'>Kopli, Eve</name>
        <name key='Rumsey, Elizabeth' type='person' role='int'>Rumsey, Elizabeth</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Leonhardskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
 TEATRO ANTICO
 Dienstag, 6. April 2004, 20.15 Uhr Leonhardskirche Basel und
 Mittwoch, 7. April 2004, 20.15 Uhr Klosterkirche Mariastein
 „VISITATIO SEPULCHRI“
 Ein mittelalterliches Osterspiel des 13. Jahrhunderts aus Tours
  Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis
  Musikalische Leitung: Kate Dineen
  Regie und Ausstattung: Carlos Harmuch
  Dramaturgie: Philipp Zimmermann

MARIASTEINER KONZERTE 2004]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
                 Polyphonie: Quis tibi, Christe, meritas (Wolfenbüttel, Herzog August Bibi., ms. Heimst. 1099)
Osterspiel: Venite ad me, milites (Pilatus und die Soldaten)
                Instrumentalstück
Osterspiel: Omnipotens pater altissime (Marien und Krämer)
               Polyphonie: Ave verum corpus
                (Burgos, Monasterio de las Huelgas, ms. s. s.)
Osterspiel: O summe rex eterne (Marien und Erzengel Michael)
                Instrumentalstück
Osterspiel: Heu miseri quid facimus (Soldaten und Pilatus)
               Polyphonie: Resurgentis domini
                (Burgos, Monasterio de las Huelgas, ms. s. s.)
Osterspiel: Heu me misera (Maria Magdalena; Marien und Engel)
                Polyphonie: Veri solis presencia
                (Florenz, Bibi. Mediceo Laurenziana, ms. Pluteo 29.1)
Osterspiel: Die mihi soror Maria (Petrus, Apostel, Maria Magdalena) Pax vobis ego sum (Jesus, Apostel, Thomas)
            Victime paschali iaudes (Maria, Apostel)
           Te Deum iaudamus (alle)
d IrIIsIII
Dieses Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Samstag, 10. April 2004, um 22.30 Uhr ausgestrahlt.

AUSFÜHRENDE
Musikalische Leitung Regie und Ausstattung Dramaturgie
Kate Dineen Carlos Harmuch Philipp Zimmermann
Sängerinnen und Sänger der Schola Cantorum Basiliensis
Pilatus	Mark Wood
Milites/Discipuli	Uri Smilanski
                                             Carlos Federico Sepulveda Marc Lewon Daniel Issa
Angelus	Javier Robledano
Tres Marias	Eis Janssens
                                          Kate Hawnt Lorenza Donadini Giovanni Cantarini Nicolas Savoy Daniel Issa
Mercatores
Thomas
Ihesus
Für die Polyphonie
                         Agnieszka Budzinska Yvonne Eddy Eve Kopli
Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis
Fidel	Elizabeth Rumsey
Laute	Marc Lewon
Mit herzlichem Dank für die Unterstützung
FA BS/BL Musik
KULTURi kulturelles.bl]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VISITATIO SEPULCHRI
Ein mittelalterliches Osterspiel des 13. Jahrhunderts aus Tours
Aus der Geschichte der Osterfeiern und Osterspiele
Schon immer war das Oster- und Auferstehungsgeschehen, das mit dem Wiedererwachen des Frühlings zusammenfällt, ein Höhepunkt im Jahreszyklus der Menschen. Seit alters her wurde dieser Moment deshalb auch ganz besonders feierlich ausgestaltet. In diesem Rahmen bilden sich ab dem 9. Jahrhundert innerhalb der Liturgie die sogenannten Osterspiele heraus. Ihren Ausgang nehmen sie vom Dialog des Engels mit den drei Marien am Grab. Der Engel fragt diese, was sie suchen. Auf ihre Antwort, dass sie den Gekreuzigten suchen, verkündet er ihnen die frohe Botschaft von Christi Auferstehung.
Engel:
Quem quaeritis in sepulchro, o Christicolae? Wen suchet ihr im Grab, oh
                                              Christusverehrerinnen ?
Den gekreuzigten Jesus von Nazareth, oh Himmelsbewohnerin!
Er ist nicht hier; er ist auferstanden, wie er es vorhergesagt hatte.
Geht nun und verkündet, dass er auferstanden ist: Alleluia, der Herr ist heute auferstanden.
Ums Jahr 980 ist zum ersten Mal eine dramatisierte Aufführung mit angedeuteter Rollenverteilung und Kostümen dokumentiert. In der Folge wurde dieser einfache Dialog textlich und musikalisch erweitert. So entwickelten sich allmählich ganze gespielte Szenen, in erster Linie die Szene am Grab, später auch ergänzt durch Episoden wie den Lauf der Apostel zum Grab oder ausgedehnte Klageszenen von Maria Magdalena etc. Die Blütezeit dieser Entwicklung fällt mit dem 11. bis 13. Jahrhundert in eine Periode tiefgreifenden kirchlichen, politischen und sozio-kulturellen Wandels, und damit nicht zuletzt auch in eine Blütezeit der benediktinischen Ordenskultur nach der cluniazensischen Reform, die mit dem zentralen Anliegen des feierlichen Vollzugs der Liturgie als hauptsächlicher Träger der Osterspiel-Tradition fungierte. In dieser Situation eines neuen Dichtens und Kompo-
Marien:
Jesum Nazarenum crucifixum, o celicola!
Engel:
Non est hic; surrexit sicut predixerat.
Ite, nuntiate quia surrexit:
Alleluia, resurrexit dominus hodie.

nierens verbindet sich das Quem queritis als Kern der Osterspiele mit einer Vielfalt musikalischer und textlicher Formen: Antiphonen, Hymnen, Con-ductus und Sequenzen wie etwa die berühmte Ostersequenz Victimae paschali laudes, daneben entstehen aber auch längere Passagen neu geschriebener und vertonter Texte in Versform, mit Reim und in musikalischen Strophen. Inhaltlich treten je nach Region und Tradition ganz unterschiedliche Episoden dazu, so etwa die Szene, wo Maria Jesus begegnet, ihn aber zuerst für einen Gärtner hält und ihn erst erkennt, als er sie beim Namen nennt. Daneben finden sich auch aus dem alltäglichen Leben gegriffene Episoden, wie etwa die Verhandlungen der drei Marien mit einem Krämer, bei dem sie auf dem Weg zum Grab Salben zur Einbalsamierung des Leichnams Jesu kaufen wollen. Neben den um nur wenige Elemente erweiterten und nach wie vor hauptsächlich aus dem Quem queritis-Dialog bestehenden kürzeren Osterspielen, entstehen an einigen Orten auch dramaturgisch wohlgeplante, längere Szenenfolgen, wie zum Beispiel in den weitgespannten Spielen aus Tours, Fleury oder Benediktbeuren, die über die Liturgie hinaus in die Anfänge des eigentlichen Theaters und die mehrtägigen Passionsspiele ausserhalb von Kirche und Kloster führen.
Das Osterspiel von Tours
Die Besonderheit des Osterspiels aus Tours besteht vor allem in der lebendigen Theatralik etwa des blitzeschleudernden Engels, der feilschenden Marien oder der Diskussion zwischen Pilatus und den Soldaten über Redlichkeit und Bestechlichkeit. So wird der abstrakte theologische Gehalt durch eine lebhafte Darstellung veranschaulicht und dem Publikum begreifbar und nachvollziehbar gemacht.
In seiner Gestaltung zeigt das Spiel viele originelle Züge: es verbindet eine grundsätzlich französische Tradition mit anderen Einflüssen zu einem bisweilen kaleidoskopartigen Ensem-ble, das allerdings weniger dramaturgisch durchgestaltet ist als andere, vergleichbare Spiele. So wurde auch mehrfach vermutet, dass bei]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿der Abfassung des Spiels eine Fülle an verschiedenen Quellen Vorlagen, von denen versucht wurde, möglichst viele in diesem einen Spiel zu verbinden.
Das Spiel ist nur in einer einzigen Handschrift aus dem frühen 13. Jahrhundert überliefert (Tours, Bibliotheque municipale, ms. 927). Verschiedene Indizien deuten jedoch darauf hin, dass es noch im 12. Jahrhundert entstanden sein könnte. Die Überlieferung ist nicht ganz unproblematisch. So fehlt der Anfang des Spiels, weil eine oder mehrere Seiten des Manuskripts verloren gegangen sind. Und auch nach der Maria Magdalena-Szene gibt es eine Lücke wegen einer fehlenden Seite. Zudem hat die Handschrift auch einige offensichtliche Fehler sowie teilweise Inkonsequenzen in der Szenenabfolge.
Die Gruppe TEATRO ANTICO hat sich der anspruchsvollen Aufgabe angenommen, das Osterspiel von Tours aufzuführen. Dabei geht es nicht um eine historisch 'authentische' Rekonstruktion. Das wäre nur schon deshalb nicht möglich, weil der liturgische Rahmen, der für solche Spiele konstitutiv ist, bei einer heutigen Aufführung fehlt. Aber auch die fragmentarische und zum Teil korrupte Überlieferung des Spiels aus Tours erfordert ergänzende Eingriffe. Diese Lücken werden durch Einfügungen mehrstimmiger Musik aus dem Umfeld des Osterspiels von Tours überbrückt. In einem Fall, in dem ein nur mit Incipit angegebener Gesang in keiner anderen Quelle gefunden werden konnte, haben die Ausführenden eine textliche und musikalische Ergänzung geschaffen.
Inhalt
Das Osterspiel von Tours setzt mit einer Szene ein, bei der Pilatus seinen Soldaten den Auftrag erteilt, das Grab Jesu zu bewachen. Denn Pilatus glaubt nicht an die vorhergesagte Auferstehung und möchte nun verhindern, dass die Jünger Jesu - etwa durch ein heimliches Beiseiteschaffen des Leichnams - die Auferstehung vortäuschen.
Beim Grab angekommen, treffen die Soldaten auf einen Engel, der sie
   durch einen gewaltigen Blitz in Ohnmacht fallen lässt.
  Auf dem Weg zum Grab wollen die drei Marien bei einem Krämer Salben kaufen, geraten aber zuerst an einen Wucherer, der einen völlig überteuerten Preis verlangt. Erst mit einem zweiten Krämer werden sie handelseinig.
Auf der Fortsetzung ihres Weges machen ttiö ÄOfiÄ tl'ftH c*'e Marien s'c^ Sorgen über die Soldaten,
tl
t

von denen sie wissen, dass sie von Pilatus als Wachen aufgestellt worden sind. Schliesslich überwinden sie Furcht und Trauer, um doch den Leichnam Jesu zu salben.
Am Grab treffen sie auf einen Engel, der sich als Michael arcangelus zu erkennen gibt. Der Dialog zwischen den Marien und ihm mündet in der Kernszene des Quem quaeritis, die hier um eine liedhafte Strophe des Engels erweitert ist (Vultum tristem iam mutate).
Inzwischen haben die Soldaten das Bewusstsein wiedererlangt und berichten Pilatus über das Geschehene. Pilatus aber befiehlt ihnen, Stillschweigen darüber zu bewahren, ja sogar das Gerücht zu verbreiten, die Jünger hätten Jesu Leichnam gestohlen.
Es schliesst ein langer, ergreifender Klagegesang der Maria Magdalena an, in den auch Elemente der Hortolanus-Szene (Begegnung Marias mit Jesu in der Gestalt des Gärtners) - jedoch ohne einen Auftritt von Jesus - und eine erneute Begegnung der Marien mit dem Engel, der die Quem queritis-Frage stellt, eingeflossen sind.
An dieser Stelle fehlen in der Handschrift aus Tours eine oder mehrere Seiten. Da dieses Spiel sonst nirgends überliefert ist, wissen wir nicht, was hier einmal gestanden hat. Aufgrund der anschliessenden Szene lässt sich aber vermuten, dass hier mit dem Wettlauf der Jünger zum Grabe ein Element deutscher Osterspiele eingeflossen sein könnte.
Das Erhaltene geht weiter mit der Erscheinung des auferstandenen Christus vor den Aposteln und - eine Besonderheit für Osterspiele - mit der Episode des ungläubigen Thomas, der erst an die leibliche Auferstehung des Herrn glaubt, als er seine Hand in dessen Wunden gelegt hat. Nach diesem Bekehrungserlebnis wendet er sich direkt ans Publikum und]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿singt: Misi digitum in fixuram clavorum et manum meam in latus eius, et dixi: Dominus meus et Deus meus, alleluia! - Ich habe meinen Finger in die von den Nägeln verursachten Wunden und meine Hand in seine Seite gelegt, und ich habe gesagt: «Mein Herr und mein Gott, alleluia!»
Den Abschluss des Spiels bilden die Sequenz Victime paschali iaudes mit dem Dialog zwischen den Jüngern und Maria, die auf die Frage der Jünger berichtet, was sie am Grab Christi gesehen und erlebt hat, um dann gemeinsam mit ihnen den Auferstandenen zu preisen, sowie ein feierliches Te Deum.
Philipp Zimmermann
Biographien
Kathleen Dineen begann ihre Musikstudien am University College in Cork (Irland) und setzte sie 1987-1990 an der Schola Cantorum Basiliensis in bei Richard Levitt fort. Seit 1992 unterrichtet sie selbst an der SCB und führt eine Gesangsklasse in der Mittelalter-Abteilung des Instituts, konzentriert auf das weltliche und geistliche Repertoire des 12. bis 16. Jahrhunderts.
Sie ist langjähriges Mitglied des Ferrara-Ensembles, Basel, mit dem sie ausgedehnte Konzertreisen unternommen und zahlreiche CD-Aufnahmen gemacht hat. Ausserdem sang sie mehrere Jahre bei den Clerkes of Oxenford und ebenso beim Frauen-Ensemble von Sequentia (Köln). Darüber hinaus hat sie sich auf die traditionelle alte Art des Gälischen Singens oder "Sean nos" spezialisiert.
Carlos Harmuch, gebürtiger Brasilianer, studierte in seiner Heimat Architektur und Musik, widmte sich aber anschliessend ganz dem Musiktheater. Seit 1987 lehrt er an der Schola Cantorum Basiliensis. Weitere Unterrichtsverpflichtungen führten ihn ans Opernstudio nach Strassburg und ans Atelier Opera Fribourg. Er arbeitet als freier Regisseur in der Schweiz, in Frankreich, Spanien, Brasilien und Russland. Zudem ist er bei grossen Musikfestivals zu Gast. Sein besonderes Interesse gilt der barocken Oper, wobei er Dramaturgie, Inszenierung, Regie und musikalische Interpretation als integrale Teile einer ganzheitlichen Konzeption betrachtet, die zwar an historischen Vorbildern orientiert ist, aber Raum für eigene kreative Lösungen lässt. Zahlreiche Sänger in der Opernklasse der Schola Cantorum Basiliensis sind durch ihn mit dem Rüstzeug für das Musizieren in der Szene ausgestattet worden. Wichtige Inszenierungen: Rameaus "Platee", Mozarts "Zauberflöte", Marcellos "Arianna", Glucks "Orfeo ed Euridice", Bizets "Carmen". Zwei der Inszenierungen wurden für das Fernsehen aufgezeichnet (TVEducativa -Brasil: "Orfeo"; Televisa Moskau: "Carmen").
                        Philipp Zimmermann hat nach der Ausbil-f dung zum aargauischen Reallehrer einige Jahre unterrichtet. Parallel dazu hat er am Konservatorium Winterthur sowie an den Universitäten Zürich und Basel Musik und Musikwissenschaft studiert.
Als praktischer Musiker hat er Erfahrungen
u.a. als langjähriges Mitglied des "Schweizer Jugend-Sinfonie-Orchesters" (mit mehreren Ausland-Tourneen) sowie in verschiedenen kleineren Ensembles gesammelt. Während 10 Jahren ist er der renommierten Konzertreihe "Wettinger Kammerkonzerte" als künstlerischer Leiter vorgestanden. Neben seiner jetzigen Tätigkeit als Assistent am Musikwissenschaftlichen Institut der Universität Basel, wo er eine Dissertation im Bereich der einstimmigen, liturgischen Musik des Mittelalters schreibt, ist er u.a. Dozent an der Volkshochschule beider Basel. Im Wintersemester 03/04 hielt er an der Universität Basel ein Seminar zur Thematik des Liturgischen Spiels im Mittelalter.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BESETZUNGSLISTE TECHNIK
Beleuchtung	Hans Frischknecht
Kostüme	Selma Studinger Bühnenmalerei
und Requisiten	Hansjörg Studer
Mit herzlichem Dank an Norman Koeth und dem Theater Basel für die zur Verfügung gestellten Kostüme aus dem Fundus sowie an Jakob Meier für die stets zuverlässige Hilfe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1149.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>