<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20060320'>20/03/2006</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1209.tif'/>
        <date when='20060320'/>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='D&apos;India, Sigismondo' type='person' role='cmp'>D'India, Sigismondo</name>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Lambardi, Francesco' type='person' role='cmp'>Lambardi, Francesco</name>
        <name key='Trabaci, Giovanni Maria' type='person' role='cmp'>Trabaci, Giovanni Maria</name>
        <name key='Rossi, Luigi' type='person' role='cmp'>Rossi, Luigi</name>
        <name key='Sances, Giovanni Felice' type='person' role='cmp'>Sances, Giovanni Felice</name>
        <name key='Jaunalksne, Kristine' type='person' role='int'>Jaunalksne, Kristine</name>
        <name key='Hofbauer, Ulrike' type='person' role='int'>Hofbauer, Ulrike</name>
        <name key='Bournisien, Marie' type='person' role='int'>Bournisien, Marie</name>
        <name key='Schlömer, Joachim' type='person' role='int'>Schlömer, Joachim</name>
        <name key='Schneider, Tom' type='person' role='int'>Schneider, Tom</name>
        <name key='Allen, Ann' type='person' role='int'>Allen, Ann</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
        Montag, 20. März 2006 Dienstag, 21. März 2006
                      20.15	Uhr Musik-Akademie Basel Grösser Saal
                         Konzert
SE M'AM ATE IO V'ADORO
Werke von G. Frescobaldi, S. D'lndia, B. Strozzi, C. Monteverdi, G. M. Trabaci u.a.
ensemble savädi...:
Kristine Jaunalksne und Ulrike Hofbauer, Sopran Marie Bournisien, Barockharfe
Joachim Schlömer, Regie/Licht
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bildnachweis Titelseite: „Allegoria del trionfo di Venere" (c. 1545) von Agnolo Tori, genannt Bronzino (1503-72), National Gallery London

SE M'AM ATE IO V'ADORO
 Girolamo Frescobaldi
 (1583 Ferrara - 1643 Roma)
 Sigismondo d'lndia
 |c. 1580 Palermo - c. 1629 Modena?)
 Barbara Strozzi
 (1619 Venezia - nach 1664 ebd.?)
 Francesco Lambardo
 (1587 Napoli - 1624 ebd.|
 Claudio Monteverdi
 (1567 Cremona - 1643 Venezia)
 Giovanni Maria Trabaci
 (c. 1575 Montepeloso - 1647 Napoli)
 Claudio Monteverdi Luigi Rossi
 (c. 1597 Torremaggiore -1653 Roma)
 Giovanni Felice Sances
 (c. 1600 Roma - 1679 Wien)
 Se m'amate io v'adoro Bella tiranna
 Ardo, lassa, o non ardo? Ma se non e piacer Ma se quest'e pensier
 Begli occhi L'Astratto
 Toccata
 Gagliarda
 Mentre vaga Angioletta
 Ancidetemi pur per l'arpa
 Ardo, ardo Un ferito cavaliero
 Lagrimosa beltä
ensemble savädi...:
Kristine Jaunalksne und Ulrike Hofbauer, Sopran Marie Bournisien, Barockharfe Joachim Schlömer, Regie/Licht Tom Schneider, Mitarbeit Regie Ann Allen, Mitarbeit Licht
SE M'AMATE 10 V'ADORO
Lieben und Sehnen - was wäre Musik ohne diese elementaren Empfindungen? So wie sie das Zentrum der heutigen Pop-Poetik ausmacht, war die Liebe in all ihren Spiel- (und Tragik-) Formen auch die beherrschende Thematik in der Renaissance- und Barockzeit.
Große Versprechungen zweier leichtsinniger Liebender belauschen wir in Girolamo Frescobaldi's „Se m'amate, io v'adoro": „Ich werde stets tun, was Du tust."
Auf ganz andere Art widmet sich Sigismondo D'lndia den verschiedenen Schattierungen, Formen und Farben der Liebe. Sein Kompositionsstil besticht durch eine ganz eigene virtuose Schreibweise und fast schon experimentelle Verwendung von Dissonanzen; beides natürlich stets im Sinne des gesteigerten und überhöhten emotionalen Ausdrucks. D'lndia hinterließ uns wertvolle Hinweise, welche uns heute Aufschluß darüber geben, wie er sich die Ausführung seiner Kompositionen vorstellte:
Auf den Titelseiten der Bände I, IV und V seiner insgesamt fünf „Musiche"-Sammlungen erwähnt er ausdrücklich die Arpa Dop-pia - neben Chitarrone, Cembalo und Clavichord - als eines der Instrumente, mit welchen er sich die Realisation des Basso continuo vorstelle.
Die meisten vertonten Gedichte beschreiben die Liebe aus männlicher Sicht, Barbara Strozzi jedoch - eine schillernde Persönlichkeit im kulturellen Leben Venedigs - schuf extravagante und tief sinnliche Musik, durch welche man meint, einen Blick erhaschen zu können auf die unverfälschte Leidenschaft einer Frau, die nach Leben und Liebe dürstete... In "L'Asfratto" erleben wir einen Sänger, der eine ganze Reihe neuer Lieder ausprobiert in der verzweifelten Suche nach dem einen Lied, das seine Gedanken über die (ungerechte) Liebe ausdrücken und so die Schmerzen seines gequälten Herzens lindern könnte.
Ebenfalls nach Worten zu ringen scheint der Protagonist in "Ardo, e scoprir, ahi lasso, non ardisco" - wohl aber aus anderem Grund: Claudio Monteverdi hat vertont, was Generationen von Liebenden erfahren mußten: weiche Knie zu bekommen beim Anblick der Geliebten.
Welche magische Kraft Liebe und Gesang zu haben scheinen, erläutert der Dichter Giambattisto Guarini in „Mentre vaga Angioletta": Hingerissen von der Schönheit seiner Geliebten und verzaubert durch die Kraft der Musik verwandelt sich sein Herz in eine Nachtigall, breitet die Schwingen aus und fliegt davon! Wie die Liebe jedoch auch in Verzweiflung treiben kann, wird in "Un ferito cavaliero" deutlich: Der Zuhörer wird Zeuge, wie Maria Eleonora, der Königin von Schweden die Nachricht vom Tod ihres Ehemannes, König Gustav, überbracht wird. Sie sinnt
auf Rache, muß jedoch sogleich realisieren, daß ihr, einer Frau, wohl niemand folgen würde. Diese Hilflosigkeit treibt sie schließlich in den Wahnsinn.
In "Lagrimosa beltä" zeigt sich zuletzt musikalisch, was eingangs schon gesagt worden ist. So übernahm Giovanni Sances nicht nur die berühmte, „groovende" Ciacona sondern auch noch zahlreiche, eigentümliche harmonische Wendungen aus Monteverdi's „Zefiro torna". Er, der nachahmt, gibt seiner Bewunderung Ausdruck!
Ulrike Hofbauer
Das ensemble savädi...
a labyrinth of sounds. Verschlungen und verwinkelt, aber trotzdem immer zum Ziel führend - ähnlich den Wegen eines Labyrinths empfanden die drei Musikerinnen von savädi... ihre Pfade zum gemeinsamen Musizieren.
Die Barockharfenistin Marie Bournisien aus Frankreich und die Sopranistinnen Kristine Jaunalksne aus Lettland sowie Ulrike Hofbauer aus Deutschland trafen sich 2001 an der Schob Cantorum Basiliensis in Basel zum Studium der alten Musik.
Durch ihre gemeinsame Arbeit und angeregt von Persönlichkeiten wie Evelyn Tubb, Anthony Rooley, Andreas Scholl, Andrea Marcon und Christina Pluhar entwickelte sich ein „bewegendes und bezauberndes" Barockensemble - so befanden die Juroren des ,Early Music Network International Young Artists' Competition' in York, England, die 2003 dem jungen Ensemble den 1. Preis verliehen. Im Jahr darauf konnte savädi... diesen Erfolg beim ,Van Wassenoer Concours' 2004 bestätigen: Die drei Musikerinnen errangen sowohl den ersten Preis der Jury als auch den begehrten Publikumspreis.
In der Musik von savädi... verbinden sich historische Authentizität mit dem Esprit und der Emotionalität dreier junger Menschen unserer Zeit. Neben dem Erkunden von teilweise jahrhundertelang ,unerhörter' Musik wird durch Auftragskompositionen das Engagement des Ensembles für die Neue Musik deutlich.
Nachdem in den letzten Jahren schon mehrfach Live-Mitschnitte und Ausschnitte aus dem Mini-Album „Spirits of the Air" von verschiedensten Radiostationen, darunter ORF und BBC, gesendet wurden, bereitet das Ensemble derzeit eine neue CD vor. „Vanitas Vanitatum", eine Produktion des ORF, soll in Kürze erscheinen.
savädi... ein Begriff aus dem Lettischen, der sinngemäß übersetzt bedeutet: ,auf andere Art'.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Kristine Jaunalksne geboren in Riga, Lettland, absolvierte ihr Studium an der ,Musikakademie Lettland', das sie mit dem Baccalaureat in Chorleitung abschloß. Unter ihrem Dirigat erhielt der Mädchenkam-merchor,Tonika' bei verschiedenen internationalen Chorwettbewerben zahlreiche Auszeichnungen, darunter 1994 in Toloz, Spanien den 3. Preis, 1998 den 1. Platz und ,Grand Prix' in Salo, Italien und 2000 den 2. Platz in Cantonigros, Spanien. Kristine Jaunalksne studierte Gesang an der Schola Cantorum Basiliensis bei Andreas Scholl und Evelyn Tubb.
Als Sopranistin singt Kristine Jaunalksne in kleinen Besetzungen, z.B. im .Collegium Vocale Gent' unter der Leitung von Peter Phillips und ,Sette Voci' unter Peter Kooij. Sie wirkte auch in Oratorien sowie in zahlreichen Opemproduktionen mit, so in Handels ,Acis and Galatea' mit Evelyn Tubb und Michael Fields und ,Dido and Aeneas' von Henry Purcell beim ,Festival Le Printemps Baroque du Sablon'.
Marie Bournisien verbrachte ihre Jugend in Montbeliard, Frankreich. Das Studium der modernen Harfe an verschiedenen Konservatorien Frankreichs, u.a. bei Frederique Cambreling, schloß sie im Jahr 1999 mit dem ,Prix de la ville de Paris' ab.
Seif 1997 widmet sie sich der historische Harfe und studierte mit Marion Fourquier am ,Centre de Musique Medievale de Paris' und danach an der Schola Cantorum Basiliensis bei Heidrun Rosenzweig. In Basel arbeitete sie unter anderem auch mit Hopkinson Smith, Andrea Marcon und mitjesper Christensen (Basso continuo). Im Jahr 2002 begann sie ein Aufbaustudium am Konservatorium von Den Haag bei Christina Pluhar.
Konzerte und Aufnahmen mit renommierten Ensembles wie z.B. dem ,Orlando di Lasso Ensemble' unter Detlef Bratschke sowie der ,Acade-mie Baroque Europeenne d'Ambronay'unter Gabriel Garrido führten die junge Harfenistin durch ganz Europa und Südamerika.
Ulrike Hofbauer, geboren in Altötting, Bayern, studierte Gesang und Gesangspädagogik an den Hochschulen Würzburg, Salzburg und an der Schola Cantorum Basiliensis. Zu ihren maßgeblichen Lehrern zählen Sabine Schütz, Evelyn Tubb und Anthony Rooley. Bei Peter Kooij und Christina Pluhar konnte sie ihre Ausbildung weiter verfeinern.
Die Sopranistin arbeitete mit verschiedenen Vokalformationen, darunter auch dem ,Collegium Vocale Gent' unter Philippe Herreweghe und Peter Phillips sowie mit dem renommierten deutschen Vokalsextett 'Singer Pur'.
Als Solistin beschäftigt sich die junge Künstlerin vermehrt mit der Liedinterpretation und dem Bereich des Oratoriums. Hierbei musizierte sie unter anderem mit Christoph Hammer, Daniel Reuss, und Philippe Herreweghe.
Joachim Schlömer
Nach anfänglichem Architekturstudium wurde Joachim Schlömer an der Folkwang Hochschule in Essen zum Tänzer und Choreografen ausgebildet.
Einem ersten Engagement an der Brüsseler Opera folgte die Gründung seines eigenen Ensembles, der Compagnie Josch. Nach ersten Erfolgen seiner Compagnie in London, Antwerpen, Brüssel und Lissabon übernahm er in Folge die Direktion der Tanztheater in Ulm, Weimar und Basel.
Darüber hinaus choreografierte er für das Ballet Charleroi Danse, Baryshnikovs White Oak Dance Project, Ballet de l'Opera de Lyon, Compagnie Provincial Dances Jekaterinenburg und das Ensemble Gumarang Sakti.
Seit Ende der 90 Jahre arbeitet Joachim Schlömer synergetisch auch als Opern- und Schauspielregisseur. Es entstanden Arbeiten wie orfeo ed euridice, la guerra d'amore (Einladung zum Theatertreffen 2000) beides am Theater Basel, rheingold an der Staatsoper Stuttgart und die nervenwaage für das Burgtheater Wien.
2001 verließ Joachim Schlömer das Theater Basel, um als freischaffender Regisseur zu arbeiten. Seitdem entstanden Werke für die Salzburger Festspiele, the day i go to fhe body, für das Burgtheater Wien, elektra, weitere Opern und Neue Musiktheaterprojekte an der Staatsoper Stuttgart, dem Theater Basel, der Staatsoper Hannover, dem Nationaltheater Mannheim, dem Steirischen Herbst und den Wiener Festwochen. Joachim Schlömer gründete mit David Finn das fischhouse, eine Performancegruppe in San Francisco und mit Graham Smith in Lissabon dogs, eine Zweimannkompanie. Mit der ersten Produktion speed, neither/nor gingen dogs in Europa auf Tournee.
Seine filmische Arbeit umfasst the platform, entstanden für SFR und 3sat, ein Experimentalfilm zum Thema Beweglichkeit und electric boy, ein Tanzspielfilm für arte, den er zusammen mit Andreas Morell realisierte. Joachim Schlömer veröffentlichte 2004 mit A. T. Schaefer, der NRW-Kulturstiftung und der Edition Braus eine fotografische Dokumentation. Unter dem Titel senza fine werden 1 2 seiner Inszenierungen vorgestellt. Joachim Schlömer hält Vorträge über seine Theater-, Tanz- und Opernarbeiten sowie über seine Filme an Universitäten und bei Kongressen.
Er ist Juror bei verschiedensten choreografischen Wettbewerben und Stipendienvergaben. Demnächst wird er u. a. eine Gastprofessur an der Universität Giessen (Institut für Angewandte Theaterwissenschaft) übernehmen.
Er erhielt den deutschen Kritikerpreis und den Otto-Kasten-Preis der Intendanten für sein choreografisches Werk.
Seine nächsten Arbeiten sind u. a. die Erstellung einer Trilogie mit dem Titel irrfahrten bei den Salzburger Festspielen 2006 und eine Arbeit zum Thema der Vermengung realpolitischer und mythologischer Themen in Indien und Berlin 2007.
Kultur*
Basel-Stadt
            Unser nächstes Konzert:
Konzert IV Samstag, 1 3. Mai 2006
              20.15	Uhr Martinskirche Basel
          VON PALESTRINA ZU BACH
                G. P. da Palestrina: Missa sine nomine (in der Version vonj. S. Bach)
                Sonaten von Pezel, Reiche u.a.
                J. S. Bach: Kantate "Aus tiefer Not", BWV 38
                 D. Vellard, G. Türk, B. Dickey, Ch. Toet, Studierende der Schola Cantorum Basiliensis
Ka rten vorverka uf:
Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel Tel. 061 - 261 90 25
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>