<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19890125'>25/01/1989</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1437.tif'/>
        <date when='19890125'/>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Hofhaimer, Paul' type='person' role='cmp'>Hofhaimer, Paul</name>
        <name key='Stoltzer, Thomas' type='person' role='cmp'>Stoltzer, Thomas</name>
        <name key='Neusidler, Hans' type='person' role='cmp'>Neusidler, Hans</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Arcadelt, Jacques' type='person' role='cmp'>Arcadelt, Jacques</name>
        <name key='Ruffo, Vincenzo' type='person' role='cmp'>Ruffo, Vincenzo</name>
        <name key='Francesco da Milano' type='person' role='cmp'>Francesco da Milano</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Azzaiolo, Filippo' type='person' role='cmp'>Azzaiolo, Filippo</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Bonnal, Laurence' type='person' role='int'>Bonnal, Laurence</name>
        <name key='Rastbichler, Otto' type='person' role='int'>Rastbichler, Otto</name>
        <name key='Hummel, Martin' type='person' role='int'>Hummel, Martin</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Arfken, Katharina' type='person' role='int'>Arfken, Katharina</name>
        <name key='Delpierre, Béatrice' type='person' role='int'>Delpierre, Béatrice</name>
        <name key='Stilz, Bernhard' type='person' role='int'>Stilz, Bernhard</name>
        <name key='Stroesser, Nicolas' type='person' role='int'>Stroesser, Nicolas</name>
        <name key='Schröder, Karl-Ernst' type='person' role='int'>Schröder, Karl-Ernst</name>
        <name key='Bonnal, Laurence' type='person' role='int'>Bonnal, Laurence</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿              1
Forum für alte Musik in Zürich Dienstag, 24. Januar 1989, 20.15 Uhr Kirche St. Peter
Freunde alter Musik in Basel
Mittwoch, 25. Januar 1989, 20.15 Uhr Donnerstag, 26. Januar 1989, 20.15 Uhr Bischofshof des Münstersaals
Ludwig Senfl und seine Zeitgenossen
Das Senf1-Ensemble der Schola Cantorum Basiliensis
Michel Piguet (Schalmei, Dulzian, Blockflöte) Katharina Arfken (Pommer, Dulzian, Blockflöte) Beatrice Delpierre (Pommer, Dulzian) Bernhard Stilz (Pommer, Dulzian, Blockflöte) Nicolas Stroesser (Blockflöte)
Karl-Ernst Schröder (Laute)
Laurence Bonnal (Viola da gamba)
Leitung: Michel Piguet
*******
Ausführende:
Maria Cristina Kiehr (Sopran) Laurence Bonnal (Alt)
Otto Rastbichler (Tenor) Martin Hummel (Bass)
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1438.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Programm
Im Mittelpunkt des ersten Programmteils stehen Werke von Ludwig Senfl, einem der bedeutendsten Vertreter deutscher Lied- und Motettenkomposition im Zeitalter der Reformation.
Er wurde um 1486 möglicherweise in Basel geboren und starb 1542 in München. Nach Senfls eigenem Zeugnis wurde er bereits 1496 als Chorknabe in die Kapelle Kaiser Maximilians I. aufgenommen. Dort blieb er bis zur Auflösung der Kapelle nach Maximilians Tod 1519. Während der folgenden Jahre hatte Senfl keine feste Anstellung; er musste zum Teil unter schwierigen Bedingungen seinen Lebensunterhalt bestreiten, und ausgedehnte Reisen führten ihn von Hof zu Hof. Erst 1523 wurde er in die Dienste Herzog Wilhelms von Bayern genommen. Von da an bis zu seinem Tod blieb er in München.
Sie hören Liedsätze von Senfl in vokalen und instrumentalen Versionen, dazu eine instrumentale "Lamentatio". Senfls Kompositionsstil ist noch am sogenannten "Tenorlied" orientiert - eine liedhafte Melodie wird im Tenor vorgetragen, während die anderen Stimmen den Cantus firmus umspielen. Jedoch finden sich bei Senfl auch vollständig kontrapunktisch durchgearbeitete Sätze.
In Ergänzung der Musik Senfls erklingen im ersten Teil des Konzerts unter anderem noch Werke von Heinrich Isaac und Paulus Hoffheymer, die ebenfalls am Hofe Maximilians I. tätig waren.
Der zweite Programmteil führt nach Italien; es werden Madrigale von Jacob Arcadelt (1514-1557) und Cipriano de Rore (1516-1564) sowie "Villotte" (Vokalsätze in einem volkstümlichen Stil) von Filippo Azzaiolo zu Gehör gebracht. Auf zwei Sätze sei besonders hingewiesen: Cipriano de Rores "Anchor che col partire" zählte zu den verbreitetsten Musikstücken der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts und ist auch in zahlreichen instrumentalen Bearbeitungen erhalten (eine davon hören Sie auch im Laufe des Abends), und Azzaio-los "Girometta senza te" war nicht nur fester Bestandteil des Repertoires der Stadtpfeifer von Bologna (sie spielten es regelmässig auf dem Hauptplatz der Stadt), sondern erfreute sich noch im folgenden Jahrhundert grösser Beliebtheit.
Die Instrumentalstücke des zweiten Teils des Konzerts reichen von einfachen Tanzsätzen bis zu höchst gelehrten "Capricci", die Vincenzo Ruffo möglicherweise für die "Accademia Filarmo-nica" in Verona komponiert hat.
                                       Lorenz Welker

PROGRAMM
                           ' l'
I.	Deutsche Carmina und Tenorlieder
Ludwig Senfl (ca.1486-1543) Heinrich Isaac (ca.1450-1517) Jacob Obrecht (ca.1450-1505) Ludwig Senfl
Paulus Hoffmeymer (1459-1537) Thomas Stoltzer (ca.1483-1526) Hans Newsidler (1508-1563) Thomas Stoltzer
Ludwig Senfl Ludwig Senfl Ludwig Senfl
Nun grüess dich Gott (instr.)
La mi la sol (instr.)
Stat ein Meskin was junck(instr.)
Ich schell mein Horn (instr., vokal, instr., vokal)
Meins Traurens ist (vokal)
Entlaubet ist der Walde (vokal)
Nach Willen dein (instr.)
Entlaubet ist der Walde (vokal)
Carmen Lamentatio (instr.)
Carmen in re (instr.)
Ein Maidlein zue dem Brunnen gieng (vokal)
Mit Lust tät ich ausreiten (vokal)
Ludwig Senfl
II.	Italienische Madrigale, "Villotte" und Instrumentalstücke
Drei Tänze:
Anonym
Anonym
Anonym
Zwei Madrigale:
Jacques Arcadelt (1514-ca.1567) Jacques Arcadelt
Drei Capricci:
Vincenzo Ruffo (1564)
Vincenzo Ruffo Vincenzo Ruffo
Francesco da Milano (1536)
Zwei Madrigale:
Cipriano de Rore (1516-1565) Diskantdiminution von Giovanni Battista Bovicelli (1594) Cipriano de Rore
Drei Villotte:
Filippo Azzaiolo (1559)
Filippo Azzaiolo Filippo Azzaiolo
La morte de la ragione (Pavane) El tu tu (Gagliarde)
El saltarello
0 felici occhi miei Da bei rami scendea
La piva
0 felici occhi miei Da bei rami scendea
Fantasia für Laute
Anchor che col partire
Anchor che col partire 0 sonno - Ov'e'l silentio
Girometta, senza te Bernarde non puö stare Bona via faccia barca]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1439.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ich schell mein Horn
Ich schellD mein Horn in Jammers Ton, mein Freud ist mir verschwunden.
Ich hab gejagt ohn' Abelon2)
es lauft noch vor den Hunden
ein edles Gwild,
in diesem G'fild,
als ich's hätt auserkoren.
Es scheucht ab mir3), als ich es spür4).
Mein Jagen ist verloren.
Fahr hin, Gewild, in Waldes Lust!
Ich will nit mehr erschrecken mit Jagen dein schneeweisse Brust.
Ein ander muess dich wecken
und jagen frei
mit Hundes Krei^),
da du nit magst entrinnen.
Halt dich in Huet, mein Tierlein guet!
Mit Leid scheid' ich von hinnen.
Kein edlers Tier ich jagen kann, des muess ich oft entgelten.6)
Noch halt' ich stät7) auf rechter Bahn, wiewohl mir Glück kumbt selten.
Mag mir nit gon®) ein Hochwild schon, so lass' ich mich benüegen^ an Hasenfleisch.
Nit mehr ich heisch',
das kann mich nit betriegen.1°)
1) = lasse erschallen 2) = ohne Ablassen 3) = scheut
vor mir 4) = wenn ich es aufspüre 5) franz. cris =
Geschrei, Gebell 6) = davon habe ich oft den Schaden
7) = trotzdem halte ich unbeirrt 8) = in den Weg kommen 9) = begnügen 10) = betrügen

Meins TraurJBI ist
Meins Traurens ist
Ursach,mir gbrist1),
dass ich niemand's darf klagen
dann2) dir allein.
mein klarer Schein.
Pein muss ich deinthalb tragen.
Ich wollt, glaub mir, schier3)
eh4) den Tod erkiesen dann2) dich also Verliesen5).
D1 wei lD nun kein Rat Hülf oder Tat
sollichs2) mit Fug3) mag4) wenden, so bhüt dich Gott, klars Mündlein rot, dort und an allen Enden!5)
Der wolle dir mir
gtane Treu vergleichen^) und immer von dir weichenI
Doch Eins will ich,
als hoch müglich
mir ist7), zuletzt begehren,
versieh mich®) gar,
Holdselig und Klar, werst^) du mich des gewähren, mein Lieb und Müeh je10)
zu'n Zeiten gedenken.
Tust's, wird ich dir nicht wenken.11)
1) = da, weil 2) = solches 3) = angemessen, passend,
schicklich 4) = kann 5) = überall 6) = ausgleichen, ver-
gelten 7) = wie ich nur irgend kann 8) = ich vertraue
darauf 9) = dass du werdest 10) = immer 11) = so werde
ich nicht von dir wanken]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1440.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Entlaubet ist der Walde
Entlaubet ist der Walde gen diesem Winter kalt, beraubet wird1) ich balde, mein Lieb das macht mich alt. Dass ich die Schön muss meiden, die mir gefallen tut, bringt mir mangfältig Leiden, macht mir ein'n schweren Mut.
Was lasst du mir zuletze2) mein brauns, schwarz Maidelein, dass mich die Weil ergetze, so ich von dir muss sein? Hoffnung muss mich ernähren3), nach dir so werd ich krank, tu bald herwieder kehren, die Zeit wird mir zu lang!
Sei weis, lass dich nit affen, der Kläffer4) seind so viel, halt dich gen mir rechtgschaffen, treulich dich warnen will!
Hüt dich vor falschen Zungen, darauf sei wohl bedacht!
Sei dir, schöns Lieb, gesungen zu tausend Guter Nacht!
Ein Maidlein zue dem Brunnen gieng
Ein Maidlein zue dem Brunnen gieng, und das was säuberlichen, begegnet ihm ein Jüngling g'ring5), er grüesst sie züchtiglichen.
Sie setzt das Krüglein neben sich und fragt ihn, wer er wäre.
Er küsst's6) an ihren roten Mund: "Ihr seid mir nit unmäre.7)
Tret't here, tret't here!"
1) = werde 2) = zuletzt 3) = erhalten 4) = Schwätzer,
Verräter 5) = leichtfertig, lose 6) = küsste sie 7) =
nicht gleichgültig = herzlich willkommen

Das Maidleir^trägt Pantoffel an, darin tuet's einher schnappen^) wer ihm nit recht zuesprechen kann, dem schneid't es bald ein Kappen2).
Kein Tuech daran wird nit gespart, kann eim3) gar höflich zwagen4), sagt, sie woll' nimmer unser sein, sie hab' ein'n ändern Knaben:
"Lass' traben, lass' traben!"
"Fahr' hin, fahr' hin, mein Maidlein fein, weil5) du hie nit wilt beiten6), es sind hie noch mehr Druselein7), gen Rom dörf8) wir nit reiten.
Wir han noch Meidlein dir geleich9).
All's Glück tue dich bewahren!-*-®)
Wer weiss,wen es zuem ersten^-) reut? Dein'r Spottwort tue nit sparen:
Lass' fahren, lass' fahren!"
Mit Lust tat ich ausreiten
Mit Lust tät ich ausreiten durch einen grüenen Wald.
Darin da hört' ich singen drei Vöglein Wohlgestalt.
So	sein es nit drei Vögelein, es sein drei Fräulein fein. Soll mir das ein nit werden, gilt es das Leben mein.
Das erst, das heisset Ursulein, das ander Barbelein, das dritt' hat keinen Namen, das soll des Jägers sein.
Er nahm sie bei der Hände, bei ihr'r schneeweissen Hand, er führt's des Waldes ein Ende, da er ein Bettlein fand.
Da lagens' bei einander bis in die dritte Stund:
"Kehr' dich, schön's Lieb, herumme, beut mir dein roten Mund
1) = einherklappern 2) = schneidert eine Narrenkappe
3) = sie kann einem 4) = auf artige Weise waschen = mit-
spielen 5) = wenn 6) = willst bleiben 7) = Name hier
nicht für das spröde, sondern das zutunliche und zugleich
dickwangige Mädchen 8) = brauchen 9) = gleich 10) = Lebe
wohl! Fahre hin! 11) = zuerst]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zusammenfassungen der italienischen Texte
O felici occhi miei: Glücklich seid ihr, meine Augen, die ihr meiner Sonne lieb seid. Ihr seid glücklich, aber ich nicht.
Um euer Sehnen zu besänftigen, laufe ich und schaue auf die Wellen und quäle mich nachher umso mehr.
Da bei rami scendea: * Von den schönen Zweigen fiel ein Blumen regen auf sie herab, auf ihr Gewand, ihre blonden Zöpfe, anzusehen wie Gold und Perlen. Blüten auf der Erde, auf den Wellen. Schwebend schienen sie zu sagen: "Hier regiert Amor".
Anchor che col partire: Auch wenn ich mich beim Abschied ster ben fühle, möchte ich doch jeden Augenblick Abschied nehmen, denn so gross ist meine Freude, die ich bei der Wiederkehr empfinde.
0	sonno: Oh Schlaf, sanfter Sohn der schattigen Nacht, Trost und Vergessen aller Schmerzen! Hilf dem sehnenden Herzen, fliege zu mir und breite deine dunklen Flügel über mir aus.
Girometta, senza te: Girometta, ohne dich werde ich nicht leben. Warum hilfst du mir nicht? Warum sagst du mir nicht, wann du beichten gehst, damit ich dich wieder sehen kann.
Ach zeige mir doch den Weg der Verzeihung.
Bernarde, non puö stare: Bernhard kann euch leider nicht besuchen, aber ich bitte euch, kommt auf den Balkon, weil ich ein schönes Lied singen will. Dieses Lied wurde auf der Brücke gemacht für eine feine Dame, die Gemahlin eines Barons
Bona via faccia barca: Gute Reise mache das Schiff ohne verschlingende Wellen und unter günstigem Wind. Singen wir ein schönes Lied. Aber welches? Die Vilanella. "Oh Vilanella, wenn du vom Garten kommst, bringe mir eine frische Feige und zwei Aepfel, zwei rote Aepfel und eine Honigfeige. Oh Vilanella, es lebe die Liebe!" Führe uns, Stern der Diana, und lass einen frischen Wind von Griechenland und die Tramontana wehen. Singen wir ein Lied etc.
*	= 4. Strophe aus Petrarcas Canzone "Chiare, fresche e dolci aque "
      ********
      Das Konzert wird von Radio DRS-2 aufgenommen und am Sonntag, 9. April 1989, um 20.00 Uhr ausgestrahlt.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>