<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19650225'>25/02/1965</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1321.tif'/>
        <date when='19650225'/>
        <name key='Farina, Carlo' type='person' role='cmp'>Farina, Carlo</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Steunfce alter fltuftf in Bafel
 4. Konzert
Donnerstag, 25. Februar 1965, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Programm - Musik
Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis:
Rodolfo Felicani, Wolfgang Neininger (Violine), August Wenzinger, Hannelore Müller (Viola da gamba, Violoncello),
Eduard Müller (Cembalo)
Programm 50 Rappen Eintritt für Mitglieder frei. Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 6.90 (Jugendliche unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 4.-) bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1322.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V Carlo Farina um 1600 - um 1640
\j Jean-Philippe Rameau
  1683-1764
V	Francois Couperin
  1668-1733
Marin Marais
1656-1728
PROGRAMM
   Aus «Ander T heil new er Paduanen, Gagliarden, Couranten, Frantzösischen Arien ...» (1627), vierstimmig (zwei Violinen, Viola da gamba, Violoncello, Cembalo)
    '• a) Nr. 25 Aria Francese b) Nr. 12 Gagliarda	|
    ^ c) Nr. 27 Capriccio stravagante .x''/’l? '
         (eingerahmt von freien Partien und Ritornellen werden dargestellt:
         Lira - II Pifferino - Lira variata — Col legno dei ar-chetto - La Trombetta - II Clarino - Heerpauken - La Gallina - II Gallo - II Flautino - II Tremulo - Fiffe-rino della Soldatesca - II Gatto - II Cane — Chitarra Spagnola)
   Stücke für Cembalo solo:
La Poule
 i
•J Le Moucheron 2— ^
■J La Commere	'Xl
s/ LesTricoteuses 2- J 0
        (zu den letzten Takten dieses Stückes schreibt der Komponist: «Mailles lächees»)
Aus Suite Nr. 8, e-moll, für Viola da gamba und Continuo (Viola da gamba, Cembalo) aus dem
5.	Buch der «Pieces de viole» (1725)
     Marche persane / Rondeau Le Plaisant / Gigue La Re-solue / Le Contraste / Le Caprice Bellemont / Reveries mesplaisantes /
     Le Tableau de l'Operation de la Taille («L’aspect de l’apareil — Fremissement en le voyant -Resolution pour y monter — Parvenü jusqu’au hault -Descente du dit apareil - Reflexions serieuses - Entre-lassement des soies entre les bras et les jambes - Ici se fait l’incision — Introduction de la tenette - Ici l’on tire la pierre — Ici l’on perd quasi la voix - Coulement du sang - Ici l’on ote les soies - Ici l’on vous transporte dans le lit»)
     Les Relevailles
Pause

' Francois Couperin
                 «Les Fastes de la grande et ancienne Menestrandise für Cembalo
                                        «ler Acte Les Notables et Jures-Menestrandeurs (Marche) 2e Acte Les Vielleux et les Gueux (Bourdon)
                                          3e Acte Les Jongleurs, Sauteurs et Saltimbanques: avec les Ours et les Singes 4e Acte Les Invalides: ou gens estropies au Service de la grande Menestrandise 5e Acte Desordre et deroute de toute la troupe: causes par les Ivrognes, les Singes et les Ours»
 J Carl Philipp Emanuel Bach	Sonate Nr. 1, c-moll,	^
 1714-1788	für zwei Violinen und Continuo
                                      (Violoncello, Cembalo):
                                    «Gespräch zwischen einem Sanguineus und Melancholicus» (1751) *
                                                  Allegretto - Presto / Adagio / Allegro
                                            *	Man beachte die Bemerkungen auf der letzten Seite
 Die verwendeten Instrumente:
 Zwei Violinen in Originalmensur Antonius Gragnani, Livorno 1791, und Gebr. Klotz, Mittenwald 1762 / Zwei Violen da gamba Jakob Stainer, Absam 1673 / Zwei Violoncelli in Originalmensur Jakob Stainer, Absam 1656, und Giovanni Grancino, Mailand 1676 / Cembalo J. C. Neupert, Bamberg (Spezialanfertigung)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zur Triosonate von Carl Philipp Emanuel Bach
Dem «Vorbericht» zu den «Zwey Trios», die Carl Philipp Emanuel Bach 1751 in Nürnberg mit einer Widmung an den Grafen Wilhelm von Schaumburg hat erscheinen lassen, entnehmen wir die folgenden aufschlußreichen Äußerungen des Komponisten:
«In dem ersten Trio hat man versuchet, durch Instrumente etwas, so viel als möglich ist, auszudrücken, wozu man sonst viel bequemer die Singstimme und Worte brauchet. Es soll gleichsam ein Gespräch zwischen einem Sanguineus und Melancholicus vorstellen, welche in dem ganzen ersten, und bis nahe ans Ende des zweyten Satzes, mit einander streiten, und sich bemühen, einer den ändern auf seine Seite zu ziehen; bis sie sich am Ende des zweyten Satzes vergleichen, indem der Melancholicus endlich nachgiebt, und des ändern seinen Hauptsatz annimmt.»
Am Ende des «Vorberichts» gibt der Komponist dazu noch eine ausführliche Schilderung des Wettstreites zwischen den beiden Temperamenten. Durch Buchstaben, die sich an den entsprechenden Stellen auch in der Partitur abgedruckt finden, erläutert er sämtliche Phasen der Auseinandersetzung zwischen dem Sanguiniker und dem Melancholiker. Es mag den Hörer vielleicht interessieren, aus dieser Erklärung des «Programmes» ein paar Stellen zu vernehmen:
  l.Satz (e) «Der S. (= Sanguineus) fällt dem ändern, welcher bey seiner Meynung bleibt, aus Ungedult ins Wort, und wiederholet seinen Satz.
          (f) Der S. bricht hier fragend ab, ob der andere das noch fehlende fortsetzen wolle? (i) Der M. (= Melancholicus) fängt hier an etwas nachzugeben, und gehörig zu antworten, wie er es schon oben hätte thun sollen.
          (k) Dieser sauere, obschon ganz kleine Schritt, kostet dem M. eine Generalpause, um auszuruhen und (1) wieder zu sich selbst kommen zu können.
         (m) Der S. fällt wieder ins Wort, und spottet des ändern, indem er ihm seine Gedanken lächerlich nachmacht.
         (n) Hier nimmt der M. den Dämpfer ab und folgt dem ändern.
  2. Satz (oo) ... da denn der M. sich bewegen läßt, und dadurch, daß er von sich selbst des ändern Satz anfängt, zu erkennen gibt, daß er nunmehro anderer Meynung sey. Dieses macht sich der S. zu Nutz, und fährt (pp) mit diesem angefangenen Gedanken fort; welchen
          (qq) der M. um seine Standhaftigkeit zu zeigen, noch einmal wiederholet: bis sie beyde (rr) eben diese Idee, zugleich ausdrücken, und in dieser vollkommenen Einigkeit das Adagio beschließen.»]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>