<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19670203'>03/02/1967</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1719.tif'/>
        <date when='19670203'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Graf, Hedy' type='person' role='int'>Graf, Hedy</name>
        <name key='Haas, Heinrich' type='person' role='int'>Haas, Heinrich</name>
        <name key='Lange, Christian' type='person' role='int'>Lange, Christian</name>
        <name key='Steinkopf, Otto' type='person' role='int'>Steinkopf, Otto</name>
        <name key='Tarr, Edward H.' type='person' role='int'>Tarr, Edward H.</name>
        <name key='Bodenröder, Robert' type='person' role='int'>Bodenröder, Robert</name>
        <name key='Hermann, Emil' type='person' role='int'>Hermann, Emil</name>
        <name key='Brejza, Josef' type='person' role='int'>Brejza, Josef</name>
        <name key='Baccelli, Umberto' type='person' role='int'>Baccelli, Umberto</name>
        <name key='Forestier, Jean-Claude' type='person' role='int'>Forestier, Jean-Claude</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FÜNFUNDZWANZIG JAHRE FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
 Extrakonzert Freitag, 3. Februar 1967, 20.15 Uhr, Martinskirche
Bach / Händel
  Die verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis Leitung: August Wenzinger
  Hedy Graf (Sopran), Heinrich Haas, Christian Lange (Oboe), Walter Stiftner (Fagott), Edward H. Tarr, Robert Bodenröder, Emil Hermann (Clarintrompete), Rodolfo Felicani, Doris Baumgartner, Daniel Kaiser, Wolfgang Neininger, Ursula Kägi, Heidi Leisinger (Violine), Christoph Day, Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger, Veronika Gutmann (Viola da gamba),
  Hannelore Müller (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß),
  Jean-Claude Forestier (Pauke), Eduard Müller (Orgel), Valerie Kägi (Cembalo)
  Das Vokal-Ensemble der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung: Hans-Martin Linde)
 Johann Sebastian Bach 1685-1750
 Suite Nr. 3, D-dur, für zwei Oboen, drei Trompeten, Pauken, Streicher und Continuo
  (Ouverture) / Air / Gavotte I und II / Bourree / Gigue
 Brandenburgisches Konzert Nr. 6, B-dur, für zwei Bratschen, zwei Violen da gamba, Violoncello und Continuo
  Allegro / Adagio man non tanto / Allegro
 Georg Friedrich Händel 1685-1759
 Konzert F-dur, op. 4, Nr. 4, für Orgel, zwei Oboen, Streicher und Continuo
  Allegro / Andante / Adagio / Allegro - «Allelujah» (Schlußchor)
 «Laudate pueri Dominum» (2. Komposition), Kantate für Solosopran, vierstimmigen Chor, zwei Oboen, Streicher und Continuo
  Programm 50 Rappen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1720.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GEORG FRIEDRICH HÄNDEL «Laudate pueri Dominum»
CHOR
Laudate pueri Dominum, laudate nomen Domini!
SOLO
Sit nomen Domini benedictum ex hoc nunc et usque in saeculum!
CHOR
A solis ortu usque ad occasum laudabile nomen Domini.
SOLO
Excelsus super omnes gentes Dominus, et super coelos gloria ejus.
CHOR
Quis sicut Dominus Deus noster, qui in altis habitat,
et humilia respicit in coelo et in terra? SOLO
Suscitans a terra inopem, et de stercore erigens pauperem, ut collocet eum cum principibus, cum principibus populi sui.
Qui habitare facit sterilem in domo matrem filiorum laetantem.
CHOR
Gloria Patri et Filio et Spiritui Sancto, sicut erat in principio, et nunc et semper, et in saecula saeculorum. Amen.
Psalm 112
Lobet, ihr Knaben, den Herrn, lobet den Namen des Herrn!
Der Name des Herrn sei gelobt von nun an bis in Ewigkeit!
Vom Aufgang der Sonne bis zu ihrem Niedergang sei gepriesen der Name des Herrn!
Der Herr ist erhaben über alle Völker, und seine Herrlichkeit über die Himmel!
Wer ist dem Herrn gleich, unserm Gott,
Ihm, der droben thront in der Höhe, der dem Niedrigen einen Blick gönnt im Himmel und auf Erden?
Der aus dem Staub den Geringen aufrichtet,
aus dem Kot den Armen erhebt,
daß er ihn setze neben Fürsten,
neben die Fürsten seines Volkes;
der die Unfruchtbare wohnen läßt im Haus
und zur fröhlichen Mutter von Kindern macht.
Ruhm sei dem Vater und dem Sohn und dem Heiligen Geist, wie es im Anfang war und jetzt und allezeit, und in alle Ewigkeit. Amen.
 Die verwendeten Instrumente:
 Barockoboen / Clarintrompeten (Spezialanfertigung) / Barockfagott / Streichinstrumente in alter Mensur /
 Pauken aus dem 18. Jahrhundert / Konzertcembalo Martin Scholz aus den Werkstätten von Hug & Co., Basel /
 Orgelpositiv des Basler Kammerorchesters Metzler und Söhne, Dietikon]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>