<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19961023'>23/10/1996</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Antikenmuseum, Oberlichtsaal</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0920.tif'/>
        <date when='19961023'/>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='cmp'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Silva, Luiz Alves da' type='person' role='int'>Silva, Luiz Alves da</name>
        <name key='Schmidt, Andreas' type='person' role='int'>Schmidt, Andreas</name>
        <name key='Mattmüller, Beat' type='person' role='int'>Mattmüller, Beat</name>
        <name key='Tachikawa, Akira' type='person' role='int'>Tachikawa, Akira</name>
        <name key='Mayr, Reinhard' type='person' role='int'>Mayr, Reinhard</name>
        <name key='Klein, Irene' type='person' role='int'>Klein, Irene</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Antikenmuseum, Oberlichtsaal'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S
Konzert I
Mittwoch, 23. Oktober 1996, 20.15 Uhr Donnerstag, 24. Oktober 1996, 20.15 Uhr Freitag, 25. Oktober 1996, 20.15 Uhr Oberlichtsaal Antikenmuseum Basel
humanismus 96
Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0921.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Der gefesselte Prometheus von Aischvlos. um 465 v.Chr.
Das einzige vollständig erhaltene Prometheus-Drama von Aischylos, nicht unumstritten in seiner Echtheit, verbindet ursprünglich getrennte Züge des Prometheus-Mythos: den des Feuersfehlers, des Zeusbetrügers, des dafür zur Strafe an den Fels Geschmiedeten einerseits (wie bei Hesiod erzählt), den des Sehers, der sowohl um sein eigenes Schicksal als auch um dasjenige seines Gegenspielers Zeus mitsamt dessen Sturz weiss (wie wir bei Pindar lesen). Vor diesem Hintergrund gestaltet Aischylos sein Drama als eine einzige An-Klage des Titanen und Erdsohnes Prometheus - stellvertretend für den Menschen -gegen die Tyrannis und Willkür des Weltenlenkers Zeus. Diese Klage-"Rede" wird nun durchsetzt, kommentiert und unterstützt durch Auftritte des Chores (Töchter des Okeanos) und der lo (die nicht vom Hass des Zeus wie Prometheus, sondern von dessen Liebe Verfolgte). Als Gegenspieler tritt der Götterbote Hermes als Verbündeter des Zeus auf, im vergeblichen Versuch, Prometheus' Trotz und Stolz zu brechen. So gerät das Ende des Dramas, der Sturz des Prometheus in den Tartaros, zum Triumph des Protagonisten über die Gewaltherrschaft des Zeus).
Voraussetzungen zur Musik "Der gefesselte Prometheus"
Ausgangspunkt einerseits ist die altgriechische Sprache des Aischylos, die noch in der ursprünglichen Einheit der "musike techne" lebt: Sprache als Klammer (und Informanfin) von Rhythmus, Melodie, Bewegung und Inhalt. Dabei ist die Unabhängigkeit der melodischen Akzente (in die Höhe oder in die Tiefe) von der Rhythmik von besonderer Charakteristik. (Strophenartige Wiederholungen sind also ausgeschlossen).
Was die konkreten gesungenen Töne der lyrischen Abschnitte andererseits betrifft - die gesprochenen Dialoge bleiben unberücksichtigt -, basieren sie auf Reihen, die dem Aulos bzw. den Auloi eigen sind. Diese doppelt geblasenen Instrumente - seien es solche des Blockflötentyps oder solche mit sog. aufschlagen-der Zunge - haben je eigene Tonfolgen, die eigentliche Tonmasken für die verschiedenen Personen und den Chor bilden. (Lediglich Hermes, die einzige Prometheus feindlich gesinnte Figur, bleibt völlig unbegleitet). Diese Auloi-Kopien von Paul J. Reichlin nach Originalen aus dem 5. Jahrhundert v. Chr., aufbewahrt in Londoner British Museum, bilden so zusammen mit den textlichen Gegebenheiten die Grundlage für diese Übersetzung des Aischylos-Dramas in "Musik".

Dem "Prometheus" vorangestellt sind die "Ergänzungen" von 1987, die sich im Unterschied zu jenem nicht am vorhandenen Text, sondern am mutmasslich ältesten uns überlieferten Musikfragment orientieren: ein Papyrus aus dem 2. Jh. v. Chr., heute aufbewahrt in Wien, gibt uns bruchstückartig Einblick in eine späthellenistische Aufführung des "Orestes" von Euripides von 408 v.Chr. Im Sinne der musiktheoretischen Angaben eines Aristoxenos werden diese Überreste in chromatischem und enharmonischem Geschlecht miteinander verwoben. Dabei verknüpfen und überlagern sich solistische Blockflöte, kleiner Chor und der - in byzantinischer Zeit "ison" genannte- Bordunton des Streichinstrumentes zu einem eigenständigen, neuen Klagegesang.
Conrad Steinmann
CONRAD STEINMANN wurde 1951 in Rapperswil/Schweiz geboren. Studium bei Hans-Martin Linde an der Schola Cantorum Basiliensis. 1972 Gewinner des 1. Internationalen Blockflötenwettbewerbs in Brugge (Belgien), 1975 - 82 Lehrtätigkeit an der Musikakademie Zürich. 1982 Berufung zum Dozenten an der Schola Cantorum Basiliensis in Basel. 1991 C.H. Ernst-Kunstpreis.
Zahlreiche Konzerte und Meisterkurse führen ihn zu den europäischen Alte Musik-Zentren ebenso wie nach Japan und Australien, Moskau und Israel. Zu seinen Partnern in Konzert und Aufnahme gehören dabei vor allem Johann Sonnleitner, 'London Baroque1, das 'Ensemble 415' (Chiara Banchini) wie auch das Blockflötenensemble ’diferencias'.
Wesentliche Impulse stammen vom Gesangsunterricht (bei Widmer), von der Zusammenarbeit mit Nikolaus Harnoncourt an der Zürcher Oper wie vom Engagement für Zeitgenössische Musik (so schrieben auch Komponisten wie Heinz Mart, Roland Moser, Urs Peter Schneider, Peter Streiff, Balz Trümpy Werke für ihn). Die intensive Beschäftigung mit Musik und Instrumenten des antiken Griechenlands inspiriert zunehmend die Art seiner Programme und deren Ausführung wie auch eigene kompositorische Versuche. Mittelpunkt bleibt bei alledem immer das Selbstverständnis, die menschliche Stimme und den Gesang als Massstab zu betrachten.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0922.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿"Antike" Musik zu Euripides und Aischylos für Aulos, Solisten und Chor
 Conrad Steinmann * 1951
         Ergänzungen
          (zum Orestfragment von Euripides) 1987
Blockflöte, Streichinstrument und kleiner Chor
           Der gefesselte Prometheus (1993/94) UA
                      (Aischylos, ca. 465 v.Ch., in altgriechischer Sprache)
 /UH.
;rp	Monodien und Chöre für Solisten,
                                 kleinen Chor und Aulos
                    darin eingeschoben:
           paula ß (1991) für Aulos
           paula a (1992) für Aulos
Prometheus:	Reinhard Mayr, Bass
lo:	Luiz Alves da Silva, Altus
Hermes:	Andreas Schmidt, Bariton
 Chor der Okeanostöchter:
                      Luiz Alves da Silva, Altus Beat Mattmüller, Altus Andreas Schmidt, Altus Akira Tachikawa, Altus
 Vi'.^'da gamba: Irene Klein
 Aulos, Blockflöte und Leitung: Conrad Steinmann
D i R
|| in Kultur*
Basel-Stadt
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am
Dienstag, 26. November 1996, um 22.40 Uhr ausgestrahlt.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>