<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19860207'>07/02/1986</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1568.tif'/>
        <date when='19860207'/>
        <name key='Gibbons, Christopher' type='person' role='cmp'>Gibbons, Christopher</name>
        <name key='Locke, Matthew' type='person' role='cmp'>Locke, Matthew</name>
        <name key='Kirkby, Emma' type='person' role='int'>Kirkby, Emma</name>
        <name key='King, Andrew' type='person' role='int'>King, Andrew</name>
        <name key='Thomas, David' type='person' role='int'>Thomas, David</name>
        <name key='Hill, Helga' type='person' role='int'>Hill, Helga</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   I
Anthony Rooley
Anthony Rooley begann seine Karriere als Lautenist, wobei er sich hauptsächlich der Renaissancemusik widmete; hinzu kam bald seine Leidenschaft als Forscher und Entdecker musikalischer Texte und Ideen der Renaissance. Aus diesem zentralen Anliegen wuchs das mittlerweile weltweit bekannte Vokalensemble <Consort of Musicke>, welches die reichhaltige iMusik dieser inspirierten Zeit mustergültig zur Aufführung bringt.
Als Künstler international geschätzt, leitete er das Consort of Musicke in vielen Schallplatten-, Rundfunk- und Fernseh-aufnahmen in der ganzen Welt; dieser Arbeit wurden ausserordentlich zahlreiche Preise und Anerkennungen zuteil. Es ist sein Verdienst, vergessene Meisterwerke ausgegraben und einem grossen Publikum wieder zugänglich gemacht zu haben, so z.B. die Werke von William Lawes, John Danyel und John W'ard (die Einspielung der Madrigale dieser Komponisten erhielt 1982 den internationalen Kritiker-Preis).
Das Consort of Musicke hat unter der Leitung von Anthony Rooley ein sehr breites Repertoire erarbeitet: die Chansonniers des 15. Jahrhunderts, das ungeheuer grosse Feld des italienischen Madrigals, natürlich die englische Musik des 16. und 17. Jahrhunderts sowie die virtuosen Duette und Dialoge des 17. Jahrhunderts und in jüngerer Zeit auch die szenische Aufführung früher Dramen und Stücke der Commedia dell’arte.
Emma Kirkby
Nature
Emma Kirkby studierte zunächst Altphilologie in Oxford und nahm anschliessend Gesangsunterricht bei Jessica Cash. Ihre Ausbildung vervollständigte sie durch die Mitarbeit bei auf alte Musik spezialisierten Ensembles in London wie dem Consort of Musicke (Anthony Rooley), den Taverner Players (Andrew Parrott) und der Academy of Ancient Music (Chri-stopher Hogwood). Mit diesen Gruppen spielte sie über 40 Schallplatten ein und sang Konzerte in allen Kontinenten.

Andrew King
Chamberlain
Mit dem Debüt bei den Londoner Prom’s im Jahre 1978 begann für Andrew King eine bemerkenswerte Karriere als Oratoriensänger und Spezialist für alte Musik. Als solcher ist er Mitglied beim Consort of Musicke und dem Taverner Consort; mit diesen Ensembles hatte er zahlreiche Auftritte in England und der ganzen Welt. Ebenso spielte er mehr als zwanzig Schallplatten auf dem Gebiet der alten Musik ein.
Als Solist ist er in ganz Europa gefragt, was seine häufigen Rundfunkaufnahmen in Frankreich, Belgien, Holland und Italien sowie für die BBC und den Westdeutschen Rundfunk Köln bezeugen. Starke Beachtung fanden die Plattenaufnahmen von Monteverdis Marienvesper 1610 unter Andrew Parrott (EMI) und Händels Oratorium < Esther) mit Christo-pher Hogwood und der Academy of Ancient Music (Decca).
David Thomas
Wirt und Merkur
David Thomas begann achtjährig als Chorknabe in der St. Paul’s Cathedral, London. Nach dem Gesangsstudium trug ihm seine Stimme in einer steilen Karriere Engagements mit allen grösseren Orchestern der Welt ein. Als Gast singt er häufig in San Francisco, Detroit, St. Louis und beim Cincin-natti Symphony Orchestra, er war aber auch in Singapur, bei den Luzerner Festwochen und am Flandern-Festival in Brügge zu hören. Ausserdem ist er ein gesuchter Bassist für Platten-Einspielungen: Mozart-Requiem unter Christopher Hogwood, Bach-Magnificat mit John Eliot Gardiner und Monteverdis Orfeo und Marienvesper unter Andrew Parrott.
Helga Hill
Choreographie
In 1 lamburg geboren, lebt Helga Hill heute in Melbourne/Australien und ist dort Leiterin des Early Music Consort of Melbourne, welches sie im Jahre 1973 gründete. Mit ihrer Initiative entstand 1978 ein weiteres spezialisiertes Ensemble, nämlich die Rippon Lea Renaissance Dancers.
Sie ist häufiger Gast als Kursleiterin für Renaissance-Tanz in Schweden und Neuseeland; ausserdem ist sie seit 1977 verantwortlich für die Durchführung der RenaissanceTanzwochen und die jährlichen Renaissance-Musikseminare auf Schloss Breiteneich in Österreich.
Aus Interesse an der Tradition der englischen Masque des
17.	Jahrhunderts hat sie sich auf diesem Gebiet einen Namen gemacht und bis jetzt fünf Werke dieser Gattung choreogra-phiert.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1569.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NEUERSCHEINUNGEN
MARCO UCCELLINI:
Sinfonici Concerti
Jaap Schröder, Trix Landolf,
Johann Sonnleitner, Käthi Gohl u. a.
1C 065-1695341
Marco Uccellini war einer der größten Violinkom-ponisten seiner Zeit. Er führte die Violinsonate zu einem ersten Höhepunkt nach den frühen Versuchen Fontanas und Marinis, und auch die Entwicklung der Violintechnik wurde von ihm entscheidend vorangetrieben. Einen breiten Querschnitt durch sein Werk für Solovioline wie auch sein Ensembleschaffen bietet diese Aufnahme mit Jaap Schröder und Musikern der Schola Cantorum Basiliensis.
TOBIAS HUME:
Poetical Musicke
Montserrat Figueras, Paul Hillier, Hespörion XX, Ltg. Jordi Savall 1C 065-16 95331
Captain Tobias Hume’s musikalisches Oeuvre ist aus zwei Drucken, erschienen 1605 und 1607, erhalten. Sein Soldatentum klingt immer wieder in seinen Werken an, und er selbst sagt von sich, daß »sein Leben dem Soldatentum, seine Muße der Musik« gehöre. Musikalisch geht er eigene Wege, gibt der Viola da gamba den Vorzug vor der Laute in der Begleitung des Gesangs. Eine Auswahl aus beiden Drucken ist hier eingespielt mit Monteserrat Figueras, Paul Hillier und Hespörion XX unter der Leitung von Jordi Savall.
G. PH. TELEMANN:
Kammermusik mit Blockflöte
Conrad Steinmann, Käthi Gohl, Johann Sonnleitner, Hopkinson Smith 1C 067-1695571
Im Mittelpunkt dieser Aufnahme von Telemanns Kammermusik mit Blockflöte steht die »Musique Höroique en douze Marches« (1728). Die Tugenden eines »Helden«, nicht wie wir sie heute als ausschließlich kriegerische sehen, sondern wie sie der Geschmack des empfindsamen Zeitalters auffaßte, sind auch bestimmend für die Interpretation dieser »Genre-artigen Musikbilder«
-	»Ruhe« und »Sanftmut«, aber auch »Freude« und »Würde« sind nötig, um aus diesen galanten Spielereien glänzende Kabinettstücke des Spätbarock werden zu lassen.
■                                   
•s                                  
                      TOBIAS HUMEBB 
SCHOLA CANTORUM       POIT1CALL     
BASILIENSIS DOCUMENTA MUSICKE       
^ ff s ;                            
► r Jr,.; n;                        
.. r                                
M /**                               
* w/X                 M.FIUTOUS     
/                     KHUJB         
       * •*71/        HESKMON XX    
                      nun HUM MVUl  
                      m             
NACHTMUSIQUE MIT VIOLA D'AMORE Serenaden aus Barock und Frühklassik
Dorothea Jappe, Renate Hildebrand, Walter Stiftner, Manfredo Zimmermann, Christoph Hunt-geburth, Michael Jappe 1C 065-1695141
Die Viola d'amore gehört zu jenen Instrumenten, deren Beliebtheit eng an einen bestimmten Zeitgeschmack gebunden war. Die besondere Fähigkeit, »sanfte Gefühle und nicht über die Grenzen der Mäßigung hinausschweifende Fröhlichkeit« ausdrücken zu können, ließ diese Nebenform der Diskantgambe, deren besonderer Klang von Resonanzsaiten hervorgerufen wird, zum idealen Partner »sanfter« Blasinstrumente bei abendlichen Serenaden werden, die vor allem in den »Kenner- und Liebhaber-Kreisen des 18. Jahrhunderts mit Begeisterung gepflegt wurden. Diese Aufnahme stellt das selten gehörte Instrument mit einer reizvollen Auswahl von »Nachtmusiken« vor.
BASSADANZE, BALLI E CANZONI 'A LA FERRARESE'
Italienische Instrumentalmusik der Frührenaissance
ALTA CAPELLA und CITHAREDI der Schola Cantorum Basiliensis 1C 065-1695581
Tanzsätze und instrumentale Bearbeitungen von Chansons gehörten zum Repertoire der weithin berühmten Instrumentalisten des prunkvollen Hofes der Este in Ferrara. Der Reichtum dieser Renaissancemäzene machte es ihnen möglich, die besten Künstler von weither kommen zu lassen: Dufay war einer von ihnen und Josquin ebenso. Die Instrumentalmusik wurde von zwei Ensembles bestritten, den »leisen« Saiteninstrumenten und den »lauten« Blasinstrumenten, die nie gleichzeitig musizierten, da die Musikästhetik jener Zeit ein Zusammenwirken von »musique haute« und »musique basse« nicht zuließ. Diese Platte stellt beide Ensembles, »Citharedi« und »Aita Capella«, mit Musik vor, die um 1450 in Ferrara erklang.
Voraussichtlich im Frühjahr 1986 erscheinen:
DAS CHALUMEAU: EIN PORTRÄT Hans Rudolf Stalder, Rosmarie Hofmann,
Kurt Widmer u. a.
CHRISTOPH WILLIBALD GLUCK:
Le Cinesi
Gloria Banditelli, Isabelle Poulenard,
Anne Sofie von Otter, Guy de Mey u. a.,
Ltg. Renfe Jacobs
                    MARCO UCCELLINI I
SCHOLA (ANTORliM	SINFONICI
 BASILIENSIS DOCUMENTA CONCERTI
 SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS
&
  r
  .LMÜKODER T IAN1XMJ IIVAN DIR UNI* 11 PA( H1AIKO K.GOHL K FRANKLIN H SMITH I- SONNLEITNER
 GEORG PHILIPP TTUMANN^
 KAMMERMUSIK!
MITL__
 BLQCKR.OTI
 SCHOLA (ANTORLIM BASILIENSIS IXXA'Ml \TA
CONRAD STEINMANN KÄTHI GOHL HOPKINSON SMITH JOHANN SONNLEITNER
MUSKXT MIT MOLA DAMORE
ai^barcxkund
 ERUHKIASSIKI
 DOROTHEA MPK RENATE MLDEBRAND WALTER STIFTNER MANFREDO ZIMMERMANN CHRISTOPH HUNTOEMJRTH MICHAEL JAPIf
 SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS
 BASSADANZE,
 BALLI
E CANZONI« A IAI
 FERRARESE-
ITALIENISCHE INSTRUMENTALMUSIK DER FRÜHRENAISSANCE
ALTA CAPELLA UND CITHAREDI DER SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1570.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>