<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20010402'>02/04/2001</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1050.tif'/>
        <date when='20010402'/>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Pfister, Stephanie' type='person' role='int'>Pfister, Stephanie</name>
        <name key='Koubková, Lenka' type='person' role='int'>Koubková, Lenka</name>
        <name key='Rudolf, Christoph' type='person' role='int'>Rudolf, Christoph</name>
        <name key='Stawiarski, Cosimo' type='person' role='int'>Stawiarski, Cosimo</name>
        <name key='Schröder, Julia' type='person' role='int'>Schröder, Julia</name>
        <name key='Deuter, Daniel' type='person' role='int'>Deuter, Daniel</name>
        <name key='Mangra, Dorina' type='person' role='int'>Mangra, Dorina</name>
        <name key='Nikitassova, Plamena' type='person' role='int'>Nikitassova, Plamena</name>
        <name key='Janner, Salome' type='person' role='int'>Janner, Salome</name>
        <name key='Staehelin, Elisabeth' type='person' role='int'>Staehelin, Elisabeth</name>
        <name key='Giger, Sarah' type='person' role='int'>Giger, Sarah</name>
        <name key='Torgersen, Andreas' type='person' role='int'>Torgersen, Andreas</name>
        <name key='Herzog, Benjamin' type='person' role='int'>Herzog, Benjamin</name>
        <name key='Ruso, Rebecca' type='person' role='int'>Ruso, Rebecca</name>
        <name key='Finckh, Franziska' type='person' role='int'>Finckh, Franziska</name>
        <name key='Gohl-Moser, Käthi' type='person' role='int'>Gohl-Moser, Käthi</name>
        <name key='Amrein, Maya' type='person' role='int'>Amrein, Maya</name>
        <name key='Sepec, Patrick' type='person' role='int'>Sepec, Patrick</name>
        <name key='Jávor, Barbara' type='person' role='int'>Jávor, Barbara</name>
        <name key='Krigovský, Ján' type='person' role='int'>Krigovský, Ján</name>
        <name key='Otto, Christine' type='person' role='int'>Otto, Christine</name>
        <name key='Fiedler, Jörg' type='person' role='int'>Fiedler, Jörg</name>
        <name key='Genewein, Claire' type='person' role='int'>Genewein, Claire</name>
        <name key='Löffler, Xenia' type='person' role='int'>Löffler, Xenia</name>
        <name key='Kramp, Kerstin' type='person' role='int'>Kramp, Kerstin</name>
        <name key='Leitherer, Christian' type='person' role='int'>Leitherer, Christian</name>
        <name key='Beyer, Daniel' type='person' role='int'>Beyer, Daniel</name>
        <name key='Lenzing, Eckhard' type='person' role='int'>Lenzing, Eckhard</name>
        <name key='Farkas, Györgyi' type='person' role='int'>Farkas, Györgyi</name>
        <name key='Berglund, Frans' type='person' role='int'>Berglund, Frans</name>
        <name key='Lilly, Simon' type='person' role='int'>Lilly, Simon</name>
        <name key='Luks, Václav' type='person' role='int'>Luks, Václav</name>
        <name key='Rovenský, Miroslav' type='person' role='int'>Rovenský, Miroslav</name>
        <name key='Estevan, Pedro' type='person' role='int'>Estevan, Pedro</name>
        <name key='Würsch, Matthias' type='person' role='int'>Würsch, Matthias</name>
        <name key='Costoyas, Dolores' type='person' role='int'>Costoyas, Dolores</name>
        <name key='Grange, Manuel De' type='person' role='int'>Grange, Manuel De</name>
        <name key='Bonavita, Rafael' type='person' role='int'>Bonavita, Rafael</name>
        <name key='Bötticher, Jörg-Andreas' type='person' role='int'>Bötticher, Jörg-Andreas</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿               Montag, 2. 4. 2001, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
Extra konzert II
Le Parnasse Francais
             J.-B. Lully: Alceste M. Marais: Alcione J. Ph. Rameau: Les Boreades
       La Cetra Barockorchester Basel
       Leitung: Jordi Savall
                            Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-272 33 95
in Bas
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Zu diesem Programm "Le Parnasse Fran^ais"
Lully - Marais - Rameau: Das Programm vereint das musikalische Dreigestirn der französischen Klassik. Die Entstehungsdaten der gespielten Werke liegen genau 89 Jahre auseinander, womit schon angedeutet ist, dass hier eine grosse und langandauernde Tradition französischer Musik vorgestellt wird. Orchestersuiten sind gewissermassen Nebenprodukte der durch Lully im letzten Drittel des 1 7. Jahrhunderts neu konzipierten französischen Oper, die durch Integrationen Ballettteilen, durch eine aufwendige Bühnentechnik und nicht zuletzt durch die wichtige Rolle des Orchesters zu jenem repräsentativen Gesamtkunstwerk verschmolzen wurde, das sich zur Demonstration der materiellen und kulturellen Dominanz des selbstbewussten Königshofes unter Ludwig XIV. eignete.
Anders als in italienischer Musik waren die vokalen Teile der französischen Oper vor allem dem Textvortrag in rezitativi-scher Form gewidmet. Die grossen Emotionen wurden auf Ballett, Bühnentechnik und Massenszenen verlagert. All dies aber mit untermalender Beteiligung des Orchesters, dem auf diese Weise ein wesentlicher Teil am dramaturgischen Konzept zukam. In einer Zeit, in der ein genuines Repertoire für jenes neuartige Ensemble noch kaum existierte, wurden deshalb die instrumentalen Teile aus dem Zusammenhang der Opernhandlung herausgelöst und begannen als „Orchestersuiten" ein Eigenlebenzu führen. Johann MattlÄpn schwärmt 1713 von französischen Suiten und lässt erkennen, dass ein wichtiger Teil ihrer Wirkung auf der präzisen Ausführung beruht, hinter der sich nichts anderes als der Beginn des modernen Orchesterspiels verbirgt: „Ob sich auch gleich die Italiäner die gröste Mühe von der Welt mit ihren Symphonien und Concerten geben / welche auch gewiß überaus schön sind / so ist doch wol eine frische Frantzösische Ouverture ihnen allen zu praeferieren. Denn / nechst der Composition einer solchen Piege mit ihrer Suite ä la Francoise, ist die Execution in ihrem Genere, welche die Frantzosen derselbigen geben / so admirable, so unie und so ferme, daß nichts darüber seyn kann."

Um die programmatischen Titel einzelner Suitensätze besser zu verstehen, sollen ganz kurz die wichtigsten Handlungsstränge der zugehörigen Opern vorgestellt werden: "Alceste" (nach einer Tragödie des Euripides) beginnt mit einem Fest im Meereshafen. Dort wird Alceste kurz vor der Hochzeit mit Alcide von einem Nebenbuhler auf dem Schiff entführt. Auf der Insel Skyros kommt es zur Belagerung und zum Gefecht mit den Verfolgern. Alceste nimmt sich in dieser verzweifelten Situation das Leben. Während der nachfolgenden Trauerzeremonie beschliesst Alcide, sie aus der Unter-zurückzuholen. Pluto empfängt ihn dort mit einem Fest u rargibt ihm nach vielen Prüfungen Alceste zurück ins Reich der Lebenden.
Marin Marais war nicht nur der bedeutendste Gambist des französischen Hofes, sondern auch Kompositionsschüler Lullys. Alcione war die erfolgreichste seiner vier Opern. Im Prolog wird der Wettstreit zwischen Apollo und Pan geschildert. Zur Feier von Apollos Sieg erklingt dann die Geschichte Alciones (aus Ovids Metamorphosen). Wie schon bei Alceste wird auch hier eine Hochzeit-zwischen Ceix und Alcione-durch Bösewichte verhindert, indem diese von Furien den Palast in Brand stecken lassen. Ceix wird von Dämonen sogar dazu gebracht, Alcione zu entsagen und begibt sich auf eine Schiffsreise. Alcione, in tiefen Schlaf versetzt, träumt den Untergang des Schiffes und den Tod ihres Bräutigams in einem grauenhaften Sturm. Als Alcione schliesslich den realen Leichnam Ceix' am Strand entdeckt, tötet sie sich mit seinem Sd^'ert. Neptun aber erweckt die beiden Liebenden wieder und feiert mit dem glücklichen Paar.
Der Erfolg von Alcione beruhte zu einem nicht unwesentlichen Teil auf den grossen Orchestersätzen der Oper, wobei vor allem die grosse Sturmszene des IV. Aktes - obwohl nicht die erste ihrer Art - zum Prototyp vieler ähnlicher Stücke im 1 8. Jahrhundert wurde. Der Einsatz von dumpfen Trommeln im Kontrast zu hohen Streichern und Bläsern trägt besonders zur Wirkung bei.
Von Marais zu Rameaus letzter Oper "Les Boreades" lässt sich über Sturm und Wind eine direkte thematische Brücke schlagen. Alphise soll einen Gatten aus dem Geschlecht der Boreaden wählen, lehnt aber alle Bewerber ab, weil sie]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿heimlich den fremden Abaris liebt. Im "Divertissement" vergleichen Tänzer und Sänger die Ehe mit einem ereignisarmen Tag auf stiller See und die leidenschaftliche (nicht auf die Ehe gerichtete) Liebe mit den Gefahren des Sturms. Alphise entscheidet sich für Abaris und verzichtet auf den Thron. Voller Wut bricht Boree, Vater der abgewiesenen Freier, mit einem Unwetter über Alphise herein und entführt sie. Er stellt ihr die schrecklichen Folgen ihrer Weigerung vor Augen, doch sie bleibt standhaft. Der herbeigeeilte Abaris kämpft erfolgreich gegen die Boreaden und wird schliesslich von Apollo als sein eigener Sohn aus der Verbindung mit einer Nymphe ausjbm Geschlecht der Boreaden vorgestellt. Boree muss der '^Rsi-nigung nun zustimmen. Die Genien der Liebe, des Vergnügens und der Freude feiern das Paar.
Rameau hat die Ansprüche an das Orchester gegenüber Lully und Marais nochmals gesteigert. Er differenziert die Instrumentation wesentlich und bereichert sie mit Piccoloflöten, Klarinetten und Hörnern um neue Farben. Dieses virtuose "Malen" mit orchestralen Klangfarben ist eine spezifische französische Errungenschaft, die im 19. Jahrhundert von Berlioz ausgehend eine tiefe Wirkung auf die weitere Behandlung des Orchestersatzes bis Wagner, Strauss und Mahler entfaltet.
Wie man heute annimmt, erlebte "Les Boreades" keine Aufführung im 18. Jahrhundert. Das Stück wurde erstmals 1975 in London vollständig gespielt. Wie die Liebenden von den Göttern - so scheint es -, wird ihre Musik von einer späteren Zeit wieder zum Leben erweckt.
Thomas Drescher
„LE PARNASSE FRANCAIS"
 Jean-Baptiste Lully
„ALCESTE"
 Suite d'orchestre, 1674
1632-1687
 Marche des Combattants - Menuet -Loure pour les Pecheurs - Echos -Bourree - La Pombe Funebre - tes Vents La Fete Infernale: 1 er Air - 2eme Air: Les Demons - Marche des Assiegants
 Ouverture - Marche - Air pour les Faunes et les Driades - Menuet I & II -Passepieds I & II - Prelude - Marche pour les Matelots, Air des Matelots
 I	& II - Symphonie du Sommeil -Tempete - Ritornelle - Entr'acte Menuet -Chaconne
PAUSE
 Ouverture - Entree des Peuples -Contredanse en rondeau - Air andante et gratieux - Entr'acte: Suite des vents -Loure - Gavotte I pour les heures et les Zephirs - Gavotte II - Entree - ler Air tres gay - 2eme Air - Menuets I & II Contredanse tres vive
Mvin Marais
 1TO6 - 1728
„ALCIONE"
 Suite des Airs ä joüer, 1706
Jean Ph. Rameau
 1683 - 1764
„LES BOREADES"
 Suite d'orchestre, 1763
Kultur*
D
Schweizer Radio DRS
Voraussichtlicher Sendetermin (Änderungen Vorbehalten):
 Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Donnerstag, 31. Mai 2001, um 20.00 Uhr ausgestrahlt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Cetra Barockorchester Basel
Violine
David Plantier Stephanie Pfister Lenka Koubkova Christoph Rudolf Cosimo Stawiarski Julia Schröder Daniel Deuter Dorina Mangra Plamena Nikitassova
Viola
Salome Janner Elisabeth Staehelin Sarah Giger Andreas Torgersen Benjamin Herzog
Viola da aamba Rebecca Ruso Franziska Finckh
Violoncello Käthi Gohl Moser Maya Amrein Patrick Sepec Barbara Jävor
Violone Jan Krigovsky Christine Otto
Flöte
Jörg Fiedler Claire Genewein
Oboe
Xenia Löffler Kerstin Kramp
Klarinette Christian Leitherer Daniel Beyer
Fagott
Eckhard Lenzing Györgyi Farkas
Trompete Frans Berglund Simon Lilly
Horn
Vaclav Luks Miroslav Rovensky
Perkussion Pedro Estevan Matthias Würsch
Theorbe / Laute / Gitarre Dolores Costoyas Manuel De Grange Rafael Bonavita
Cembalo
Jörg-Andreas Bötticher
Leitung: Jordi Savall
Jordi Savall (* 1941 Barcelona) begann seine musikalische Ausbildung im Alter von sechs Jahren. Nachdem er das Konservatorium Barcelona als diplomierter Cellist verlassen hatte, spezialisierte er sich auf dem Gebiet der Alten Musik und hier wiederum auf die Viola da gamba. Seine Lehrer wurden Wieland Kuijken in Brüssel und August Wenzinger an der Schola Cantorum Basiliensis, wo er 1970 sein Diplom erwarb und 1973 als Lehrer die Nachfolge Wenzingers antrat.
1974 gründete er in Basel zusammen mit Montserrat Figueras (seiner Frau seit 1968) und einigen anderen Musikern aus verschiedenen Ländern das Ensemble Hesperion XX. Mit dieser Gruppe gelang Savall der internationale Durchbruch: Mustergültige Interpretationen und seine ausgezeichnete Musikalität verbanden sich in verschiedenen Einspielungen für Platte, R^^funk und Fernsehen.
Nach seiner Rückkehr nach Barcelona gründete er 1987 La Capella Reiat de Catalunya, eine Formation mit verschiedenen Solisten und einem Vokalensemble. In der Folge stellte er 1989 zusätzlich das Barockorchester Le Concert des Nations zusammen.
Jordi Savall wird einhellig als einer der führenden Interpreten auf dem Gebiet der alten Musik beschrieben. Seine Teilnahme im Film „Tous les matins du monde" brachten ihm zusätzlich weltweite Anerkennung. Bis heute hat er über 100 Aufnahmen gemacht, hauptsächlich für Astree Auvidis; zahlreiche Schallplattenpreise wie der Diapason d'Or, Double Disc of Gold und der Caesar für die beste Filmmusik etc waren die Folge.
Unter dem Namen LA CETRA hat sich in Basel ein Barockorchester konstituiert, das imjahr 2000 seine Konzerttätigkeit aufgenommen hat. Der Name des Orchesters wurde bei Anton io Vivaldi entliehen, der seine 1727 in Amsterdam erschienenen Violinkonzerte op. 9 mit LA CETRA betitelt hat.
Kern des Ensembles sind Lehrer und Absolventen der Schola Cantorum B^Äensis (SCB). Das Orchester arbeitet organisatorisch mit der SCB vercnüpft, jedoch künstlerisch und personnell unabhängig. Das neue Orchester nutzt den Umstand, dass die Stadt Basel dank der Schola Cantorum Basiliensis über eine beachtliche Zahl hervorragender Berufsmusiker verfügt, auf die LA CETRA zurückgreifen kann.
Das Konzept verfolgt das Ziel, in der Schweiz ein Spitzenensemble seiner Art zu etablieren. LA CETRA erarbeitet jährlich vier bis fünf Konzert-Projekte, die es sowohl in eigener Regie zur Aufführung bringt als auch Veranstaltern im In- und Ausland zur Übernahme anbietet. CD-Aufnahmen und die Mitwirkung bei Barockopernprojekten sind ebenfalls geplant.
Die Trägerschaft ist der Verein LA CETRA, dessen Vorstand aus dem Umfeld der Schola Cantorum Basiliensis stammt.
Möglich wurde die Gründung des Basler Barockorchesters LA CETRA dank der Kulturpartnerschaft mit der Sophie und Karl Binding Stiftung, welche das Orchester während der kommenden fünf Jahre finanziell unterstützen wird.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Unser nächstes Konzert:
Konzert IV Montag, 7. Mai 2001
            20.15	Uhr
              Casino Basel, Hans Huber-Saal
         Der Hirt auf dem Felsen
               Werke von F. Ries, L. Spohr,
              F. Schubert und C. M. v. Weber
           Sopran:	Agnieszka Kowalczyk
                Hist. Klarinette: Pierre-Andre Taillard Fortepiano: Edoardo Torbianelli
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>