<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20010202'>02/02/2001</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Kunstmuseum</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1055.tif'/>
        <date when='20010202'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Agricola, Alexander' type='person' role='cmp'>Agricola, Alexander</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Tromboncino, Bartolomeo' type='person' role='cmp'>Tromboncino, Bartolomeo</name>
        <name key='Hofhaimer, Paul' type='person' role='cmp'>Hofhaimer, Paul</name>
        <name key='Cara, Marchetto' type='person' role='cmp'>Cara, Marchetto</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Stokem, Johannes de' type='person' role='cmp'>Stokem, Johannes de</name>
        <name key='Compère, Loyset' type='person' role='cmp'>Compère, Loyset</name>
        <name key='Brumel, Antoine' type='person' role='cmp'>Brumel, Antoine</name>
        <name key='La Rue, Pierre de' type='person' role='cmp'>La Rue, Pierre de</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Abadie, Lisandro' type='person' role='int'>Abadie, Lisandro</name>
        <name key='Allen, Ann' type='person' role='int'>Allen, Ann</name>
        <name key='Batova, Maria' type='person' role='int'>Batova, Maria</name>
        <name key='Bauer, Annette' type='person' role='int'>Bauer, Annette</name>
        <name key='Yemelyanenkov, Sergiy' type='person' role='int'>Yemelyanenkov, Sergiy</name>
        <name key='Biffi, Viva Biancaluna' type='person' role='int'>Biffi, Viva Biancaluna</name>
        <name key='Bournisien, Marie' type='person' role='int'>Bournisien, Marie</name>
        <name key='Colombo, Isacco' type='person' role='int'>Colombo, Isacco</name>
        <name key='Comploi, Priska' type='person' role='int'>Comploi, Priska</name>
        <name key='Fujimura, Masako' type='person' role='int'>Fujimura, Masako</name>
        <name key='Fujimura, Masako' type='person' role='int'>Fujimura, Masako</name>
        <name key='Glashagen, Gabriele' type='person' role='int'>Glashagen, Gabriele</name>
        <name key='Gondko, Michal' type='person' role='int'>Gondko, Michal</name>
        <name key='Grigalis, Raitis' type='person' role='int'>Grigalis, Raitis</name>
        <name key='Hofbauer, Ulrike' type='person' role='int'>Hofbauer, Ulrike</name>
        <name key='Jaunalksne, Kristine' type='person' role='int'>Jaunalksne, Kristine</name>
        <name key='Johansen, Petter' type='person' role='int'>Johansen, Petter</name>
        <name key='Knudsen, Gry' type='person' role='int'>Knudsen, Gry</name>
        <name key='Kröpfl, Gerit' type='person' role='int'>Kröpfl, Gerit</name>
        <name key='Langballe, Lene' type='person' role='int'>Langballe, Lene</name>
        <name key='Lutsenko, Tatyana' type='person' role='int'>Lutsenko, Tatyana</name>
        <name key='Marti, Corina' type='person' role='int'>Marti, Corina</name>
        <name key='Misiak, Kinga' type='person' role='int'>Misiak, Kinga</name>
        <name key='Munderloh, David' type='person' role='int'>Munderloh, David</name>
        <name key='Olofsson, Gustav' type='person' role='int'>Olofsson, Gustav</name>
        <name key='Pace, Carolina' type='person' role='int'>Pace, Carolina</name>
        <name key='Pelagatti, Daniel' type='person' role='int'>Pelagatti, Daniel</name>
        <name key='Pessi, Giovanna' type='person' role='int'>Pessi, Giovanna</name>
        <name key='Przybylo, Igor' type='person' role='int'>Przybylo, Igor</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Rumsey, Elizabeth' type='person' role='int'>Rumsey, Elizabeth</name>
        <name key='Savall, Arianna' type='person' role='int'>Savall, Arianna</name>
        <name key='Schneider-Waterberg, Reiner' type='person' role='int'>Schneider-Waterberg, Reiner</name>
        <name key='Seidel, Hagen' type='person' role='int'>Seidel, Hagen</name>
        <name key='Sizukuki, Akiko' type='person' role='int'>Sizukuki, Akiko</name>
        <name key='Stelzenmüller, Ralph' type='person' role='int'>Stelzenmüller, Ralph</name>
        <name key='Stuttard, Leah' type='person' role='int'>Stuttard, Leah</name>
        <name key='Suzuki, Akiko' type='person' role='int'>Suzuki, Akiko</name>
        <name key='Tecardi, Silvia' type='person' role='int'>Tecardi, Silvia</name>
        <name key='Ueno, Kuniko' type='person' role='int'>Ueno, Kuniko</name>
        <name key='Vargas, Marilia' type='person' role='int'>Vargas, Marilia</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Kunstmuseum'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alterMusik.5
^ Freitag, 2. Februar 2001 20.15 Uhr Kunstmuseum Basel Baises moy
Werke aus "Canti B" und "Canti C" von Ottaviano Petrucci (1502 + 1504)
        Ensembles der Schola Cantorum Basiliensis
Leitung: Evelyn Tubb und Anthony Rooley
        Mit Getränken und Speisen nach historischen Rezepten der Zeit um 1 500
      Rezepte: Anita Rauch und Alain Moirandat
                     Kartenvorverkauf: Musik Hug, Basel Tel. 061-272 33 95
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1056.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Wir danken herzlich Frau AnH£ Rauch und Herrn Alain Moirandat für die Zusammenstellung der historischen Rezepte und Herrn Thomas Beschle und seiner Crew für deren Realisierung.
leset
Kollekte am Ausgang: Unkostenbeitrag für die Herstellung des historischen Essens im Rahmen von Fr. 10.— pro Person.
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Montag, 9. April 2001, um 22.35 Uhr in der Sendung "Fiori musicali" ausgestrahlf.
Kultur* d Ir
Schweizer Radio DRS
Hill
S w. w w.
Basel-Stadt
Wir bitten herzlich darum, innerhalb der numerierten Programmblöcke nicht zu applaudieren.

Eine Geschif-te in Bildern
Obgleich der Musikdruck mit beweglichen Lettern erst 1 501 in Venedig das Licht der Welf erblickte, gab es die Kunst des Holzschnitts schon einige Jahrzehnte früher. Um 1 500 konnte man daher alle Arten von musikalischen Darbietungen in einfachen aber geschmackvollen Darstellungen sehen, voller informativer Details über Aufführungsstile, Instrumentenkombinationen, Gebärden von Körpern und Händen usw. Dies macht es möglich, die Geschichte der Musik dieses Abends in einer Folge solcher Holzschnitte zu beschreiben, - eine naheliegende Methode, wenn das Konzert in einem Museum stattfindet.
Abb. 1 Eine "Theaterfanfare" (aus einer Rappresentazione zum Leben der Hl. Apollonia, Anonym, Florenz, 15. Jh.).
Hier ist eine Theater-Szene in starker rhetorischer Stilisierung zu sehen. Die zentrale Figur können wir nicht genau bestimmen (ist es Poesia, Melpomene oder eine andere der Musen?), aber wie bei allen Staatsaktionen ist das Ritual begleitet durch eine Fanfare von zwei Langtrompeten (oben rechts). Daran angelehnt beginnt unser Fest mit dem Auftritt einer Alta Capella mit Blasinstrumenten, die wesentlicher Bestandteil aller venezianischen Feierlichkeiten im späten 15. Jahrhundert waren.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Abb. 2: Das Singen von Lauden vor einem Altar, der der Jungfrau Maria gewidmet ist.
Man kann sich vorstellen, dass das kleinste und wohl jüngste Mitglied der Gruppe singt, während seine zwei Kollegen und die Gruppe dahinter tief im Gebet versunken sind. Lauden wurde häufig im Freien gesungen, an Strassenaltären, die man in Italien überall findet, wofür eine typischerweise stark nasale Stimmfärbung entwickelt worden war. Während des Singens zog die Gruppe von einem Altar zum anderen, weshalb Lauden oft zahllose Strophen besitzen. Unsere Aufführung spiegelt diese Praxis, indem das wundervoll offen-harmonische "Senza te, sacra regina" als Prozessionsmusik dient.
Eine Beobachtung am Rande: wie zufällig nehmen zwei Frauen im Hintergrund des Bildes regen Anteil am Geschehen, wobei eine besonders üppige Körperformen zu besitzen scheint. Soll dies das örtliche Bordell sein, das nach den religiösen Andachten Kundschaft erwartet?
Es folgt in unserem Programm eine Reihe von Stücken, die an Maria gerichtet sind, musiziert von unterschiedlichen Stellen des Raumes aus und in verschiedenen Kombinationen gemischter Ensembles aus Singstimmen und Instrumenten. Einige der Musiken waren für private Andachten vorgesehen, während andere vermutlich mehr für einen formellen Gottesdienst gedacht waren - vielleicht für einen in einer seitlichen "Frauenkapelle", die der Heiligen Jungfrau gewidmet war. Das letzte Marienstück, "Ave sanctissima Maria" zu 6 Stimmen, könnte jene Art von Motette sein, die im folgenden Holzschnitt aufgeführt wird.

Abb. 3: Ein kleiner Chor von Mönchen und Klerikern, gruppiert um ein zentrales Pult, (aus: Rodericus Zamorensis, Spiegel des menschlichen Lebens)
Es ist ein sehr menschliches Detail in dieser Szene, dass der Jüngste und Kleinste dem Buch mit der Musikaufzeichnung am nächsten steht. Aller Wahrscheinlichkeit nach erklingt hier eher ein einstimmiger liturgischer Gesang als eine polyphone Motette, wie sie unser Programm bietet. Es ist das "Ave sanctissima" aus einer wunderbaren Handschrift, die für Margarethe von Österreich geschrieben wurde, etwa im selben Format wie diejenige auf der Abbildung. Sie hat alle Stimmen auf einem einzigen doppelseitigen Lesefeld verteilt, jedoch, wie damals üblich, separat aufgezeichnet und nicht in Partiturform. Das Manuskript könnte in der dargestellten Weise benutzt worden sein, möglicherweise mit Pierre de la Rue als Kapellmeister, der einen Stab zum Angeben der Mensur (des Taktschlages) hält.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Abb 4: Orpheus mit der Harfe vor dem Tor zur Unterwelt.
Links hinter Orpheus ist Euridice zu erkennen, kurz vor dem tödlichen Biss der Schlange (hier mehr in Form eines Drachens) in ihre Ferse. Auf der anderen Seite der Darstellung sieht man sie als Schattenwesen gerade der Unterwelt entsteigen, gezogen von der Macht der Musik. Pluto schaut ihr dabei besonders albern nach. Unten rechts liegt Zerberus, der dreiköpfige Höllenhund und Wächter des Eingangs zur Unterwelt, der durch die Wirkung der Musik besänftigt worden ist. In dieser Szene des späten 15. Jahrhunderts ist es vorstellbar, dass Orpheus ein französisches Rondeau vorträgt, zwei Stimmen auf der Harfe zupfend und die dritte singend. Diese Art der Selbstbegleitung ist natürlich sehr schwierig, doch für Orpheus ist sicher nichts unmöglich.

Abb. 5: Vier Musiker und der blinde Cupido machen einer Dame im Fenster ihre Aufwartung.
Viele der Aufführungen von Petruccis Chansons stehen nahe bei diesem bezaubernden Holzschnitt, der zeitgleich zum "Odhecaton A" entstanden ist. In ihm ist vielleicht der Hinweis auf eine neue Strömung des Komponierens um 1500 enthalten. Viele ursprünglich dreistimmige Stücke des 15. Jahrhunderts erhielten eine vierte Stimme "si placet", um sie den neuen Entwicklungen anzupassen. Der Holzschnitt bringt uns diesen neuen Stil näher, indem er unterschiedliche Instrumenten-typen vorstellt, die den individuellen Charakter jeder der vier Stimmen herausstreichen. Abgebildet sind eine kleine Blockflöte (Einhandflöte?), eine Schalmei, eine Laute (nicht mehr mit dem Plektrum gespielt, sondern mit den Fingerkuppen der rechten Hand!) und eine Harfe.
Die instrumentale Aufführung eines Liebesliedes (einer Chanson) findet gerade in dem Augenblick statt, in dem der "blinde" Cupido sein Ziel anvisiert. Vielleicht will uns das Bild andeuten, dass ein unsichtbarer Liebhaber das Ständchen bestellt hat, um das Herz seiner Dame zu gewinnen. Es ist jedoch zu befürchten, dass er wenig Erfolg haben wird, denn sie ist vor allem mit ihrer eigenen Erscheinung beschäftigt: vernarrt in den Spiegel auf sehr narzisstische Art, und die Rose des Liebhabers bleibt unbeachtet auf dem Fenstersims liegen. Der leicht humoristische Anflug der Darstellung - fast schon skurril zu nennen - legt nahe, dass hier die "amour courtois" in einer späten, dekadenten Phase zu sehen ist. Eben in einem Zustand des "fin de siede".]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Abb. 6: Eine orphische Hymne, gesungen zur Lira da braccio.
(Luigi Pulci, Morgante Maggiori, Florenz 1500)
In der zweiten Hälfte unseres Konzertes wird das Repertoire der genuin italienischen Froftola vorgestellt. Oftmals voreilig als einfache, populäre und "leichte" Seite der Musik um 1500 bezeichnet - im Gegensatz zur gravitas des intellektuellen franko-flämischen Repertoires. Doch hat diese einfache Musik subtilen Charme und in hohem Maß die Eigenschaft, ein Publikum für sich einzunehmen.
Dies ist auch sehr deutlich im Holzschnitt zu erkennen, in dem die Zuhörer gebannt dem hingebungsvoll spielenden Musiker lauschen. Eine Person ist so absorbiert von der Musik, dass sie kaum mehr auf die Nachlässigkeit ihrer Haltung achtet (im Vordergrund in der dritten Sitzreihe). Diesem Hörer wurde "die Seele entführt", wie sich die alten Autoren ausdrücken. Einigen der Frottolen dieses Abends ist zu wünschen, dass sie dasselbe bei Ihnen bewirken.
Abb 7: "Ein musikalisches Fest in Basel 1501"
(Die Kinder der Venus. Holzschnitt um 1470 aus dem Planetenbuch des Prince d'Eßling)
Wenn man den Holzschnitt genau betrachtet, sind darin alle Aspekte unseres Festes vereint, und das Banner an der Trompete weist amüsanterweise darauf hin, dass die Szene in Basel stattfindet. Die Alta Capella liefert die Fanfare, während der Lautenist und der Harfenist - der fast im Gras versinkt - die Gesellschaft unterhalten, die in einem Zuber heissen Wassers badet, ausgestattet mit einem Kelch Wein.
Zwei ernsthaft dreinschauende Musikwissenschaftler-einer von ihnen (oben rechts) mit originellem Hut und Umhang - versuchen eine sinnvolle Lösung für Josquins Rätselkanon "Baisez moys" zu ersinnen, während zwei Paare die praktische Lösung hinter den Büschen bereits gefunden haben!
Was für eine grossartige Erinnerung daran, wie sich Basel vor 500 Jahren vergnügen konnte. Sollten wir nicht heute Abend dasselbe wagen?
Anthony Rooley]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   PROGRAMM
MON PERE MA MARIES SCARAMELLA JE SUIS TROP JEUNETTE ET D'UNT REVENIS VOUS BAISEZ MOYS VIRGO CELESTE
1.	ALTA CAPPELLA DER SCB
(vom Balkon der Eingangshalle)
Anonym Loysete Compere Raulin Loysete Compere Josquin Desprez Loysete Compere
Cornetto: Kuniko Ueno Pommer/Schalmei: Ann Allen, Isacco Colombo,
Daniel Pelagatti Posaune:
Sergiy Yemelyanenkov
 2.	FANFARE
 Gustav Olofsson:	Trompete
3.	VEREHRUNG DER HIMMELSKÖNIGIN
  Eine Marien-Sequenz
SENZA TE, SACRA REGINA (Prezessions-Lauda) VIRGO CELESTE
AVE, ANCILLA TRINITAS
AVE MARIA
AVE MARIA
SALVE REGINA
Adam de Antiquis Loysete Compere Antoine Brumel Loysete Compere Marchetto Cara
Marchetto Cara
Alle Mitwirkende
Gesang: David Munderloh Viola da gamba: Silvia Tecardi, Viva Biancaluna Biffi,
Elizabeth Rumsey, Igor Przybylo
Gesang: Kristine Jaunalksne, Ulrike Hofbauer,
Gabriela Glashagen
Gesang: Kinga Misiak,
Raitis Grigalis Harfe: Marie Bournisien
Gesang: Kinga Misiak Blockflöte: Priska Comploi, Carolina Pace
Viola da gamba: Igor Przybylo, Elizabeth Rumsey
Gesang: Marilia Vargas Blockflöte: Priska Comploi, Carolina Pace, Corina Marti Harfe: Giovanna Pessi Orgel: Ralph Stelzenmüller

Bartolomeo Tromboncino Gesang: David Munderloh
                           Laute: Michal Gondko
AVE SANCTISSIMA MARIA
4
POUR UNG JAMAIS LE SERVITEUR TROP PLUS SECRETS SECRETZ REGRETZ JE SUIS TROP JEUNETTE MOET MY LACEN LE GRANT DESIR
    Anon./Pierre de la Rue
                               Gesang: Kinga Misiak, Tatyana Lutsenko,
                               Gabriele Glashagen,
                                       Raitis Grigalis,
                                 Reiner Schneider-Waterberg, Lisandro Abadie
MEISTER DER MELANCHOLIE
Der Kreis um Pierre de la Rue
 Pierre de la Rue Anonym
 Pierre de la Rue Pierre de la Rue
 5. PARTY-TIME (1)
 Raulin
 Jakob Obrecht
 Loysete Compere
          Gesang: Gry Knudsen Harfe: Leah Stuttard Laute: Akiko Suzuki
           Gamben-Consort "Les Serviteurs” Silvia Tecardi,
            Viva Biancaluna Biffi,
           Elizabeth Rumsey, Igor Przybylo
           Gamben-Consort “Les Serviteurs“
           GambenConsort "Les Serviteurs" und das Vokal-Ensemble "La Margarita":
                                    Tatyana Lutsenko, Raitis Grigalis, Reiner Schneider-Waterberg, Lisandro Abadie
Gesang: Marilia Vargas Blockflöte: Annette Bauer, Lene Langballe, Corina Marti Harfe: Giovanna Pessi
          Gesang: Marni Schwonberg Blockflöte: Gerit Kröpfl Harfe: Masako Fujimura
Gesang: Marni Schwonberg, Reiner Schneider-Waterberg Blockflöte: Gerit Kröpfl Harfe: Masako Fujimura
BAISEZ MOY
Josquin Desprez
Vokal-Ensemble "La Margarita"]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 6.PAUSE
Es werden in der Eingangshalle Speisen nach historischen Rezepten und im "Siebenfenster-Saal" Musik mit dem Blockflöten-Ensemble
  "La Tripla" geboten.
LA STANGETTA	Anonym DE TOUS BIEN PLAYNE	Anonym LE HAULT D'ALLEAAAIGNE Anonym
Blockflöten-Ensemble "La Tripla": Annette Bauer, Gerit Kröpfl, Lene Langballe
MIN ALDERLIEPSKE MOESCHKIN Alexander Agricola OUBLIER VEUL	Alexander Agricola DER HUND	Heinrich Isaac GREINER ZAUNER	Glogauer/Hofhaimer Liederbuch
7.	FANFARE
Gustav Olofsson:	Trompete
8.	FROTTOLE BEI ISABELLA D'ESTE
PER DOLOR MI BAGNO VISO Bartolomeo Tromboncino Gesang: Ulrike Hofbauer
Orgel: Ralph Stelzenmüller
O MIA CIECA
Marchetto Cara
BEN CH'EL CIEL CHI MI DARA PIU PACE VALE DIVA, VALE IN PACE IN TE DOMINE SPERAVI
Ensemble "La Morra": Blockflöte: Corina Marti Fidel: Silvia Tecardi Laute: Michal Gondko Viola da gamba:
Viva Biancaluna Biffi
 Bartolomeo Tromboncino Harfe: Masako Fujimura
 Marchetto Cara
Gesang/Viola da gamba: Viva Biancaluna Biffi Blocklföte: Corina Marti
 Bartolomeo Tromboncino Gesang: Maria Batova
                                Laute: Akiko Suzuki
Sl ASCENDO IN CELUM
Josquin Desprez
9.	IM PETRUCCI-STIL
llico Craen
Gesang: Tatyana Lutsenko Harfe: Leah Stuttard
 Blockflöten-Ensemble "La Tripla"

T'ANDERNAKEN C0EN RIJN Heinrich Isaac
POURQUOIJE NE PLUIS DIRE Johannes Stockem
DE TOUS BIEN PLAYNE LE HAULT D'ALLEMAIGNE TARTARA
JE SUIS AIME DU FOURRIER LOURDAULT, LOURDAULT
BAISEZ MOY
A FAREWELL TO BASLE SONG SCARAMELLA
Anonym
Anonym
 Heinrich Isaac
10. PARTY-TIME (2)
 Loysete Compere
Ensemble "La Pacifica":
Laute: Akiko Sizukuki Viola da gamba:
Elizabeth Rumsey Harfe: Masako Fujimura
GambenConsort "Les Serviteurs"
Blockflöten-Ensemble "La Tripla"
Ensemble "La Pacifica"
Blockflöten-Ensemble "La Tripla"
Vokal-Ensemble "La Margarita"
Gesang: Petter Johansen Harfe: Arianna Savall
Alle Mitwirkende
ABSCHIEDSMUSIK DER ALTA CAPPELLA
Narr:	Hagen Seidel
Einstudierung: Evelyn Tubb und Anthony Rooley
Evelyn Tubb ist Gesangslehrerin an der Schola Cantorum Basiliensis. Als Mitglied des Ensembles CONSORT OF MUSICKE sowie als Solistin unternahm sie zahlreiche Konzertreisen, die sie in alle Welt führten. Ihre Interpretationskunst vereint Gesang und Theater, indem sie jede Aufführung zu einem Miniatur-Drama macht.
Anthony Rooley hat sich in verschiedenen Bereichen einen internationalen Ruf erworben: als Lautenist, der die vergessenen Meisterwerke der Renaissance wiederentdeckt hat, als Direktor des CONSORT OF MUSICKE mit der Erforschung und Aufführung eines gewaltigen Musikrepertoires des 16. und 17. Jahrhunderts sowie als Regisseur im Musiktheater. All diese Aktivitäten, aufgrund derer er als Pionier seines Fachs gilt, haben ihm umfangreiche Anerkennung seitens der Kritik eingebracht. Seit 10 Jahren ist Anthony Rooley regelmässig als Lehrer der Schola Cantorum Basiliensis tätig.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1062.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        Unsere nächsten Konzerte:
             Extra konzert II
          Montag, 2. April 2001 20.15 Uhr Martinskirche Basel
        Le Parnasse Francais
          M. Marais: Alcione - Orchestersuite J.-Ph. Rameau: Les Boreades - Orchestersuite
          La Cetra Barockorchester Basel Leitung: Jordi Savall
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1063.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    I
. • v..' ■: ■ • ■•■:■■	•	■■'■ '
 '
I
                                                                                                          S
\ ' ■ - ' '
    . 7 ,-.r .	;■	' ■ ■ . ■ ' . ; . , . ,
  - v ■ ■ "
»
:> -. ■ - >
                  ■ .■■■; : , .. ■: >: ■ > -.-;■■■■
   : V-.	^ '■•■■	'	' '.v.'-- ' v
           , * yj-	' ‘E " ?£1 '
^ .■■■>-■ ■ -/ ■ ' '■ v ' \ ■-''
 ?j>>;.' 7:	... '7 : -■ . ■ ■ .■ ■ ■■: . ■ ' y :
v;:ir4.:'v	-r^]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>