<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19960430'>30/04/1996</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0906.tif'/>
        <date when='19960430'/>
        <name key='Vanhal, Johann Baptist' type='person' role='cmp'>Vanhal, Johann Baptist</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Keller, Andrea' type='person' role='int'>Keller, Andrea</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert IV
Dienstag, 30. April 1996, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0907.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿„Wiener Klassik und ihr Nachhall in Berlin" könnte das Programm des „Concerto Köln" überschrieben sein.
       Johann Baptist Vanhal, der sein Leben als hochangesehener Komponist und Musikpädagoge in Wien verbrachte, ist einer von jenen Meistern, die im Schlagschatten der „Wiener Klassiker" verschwunden sind, obwohl beispielsweise der junge Mozart im Jahr 1 777 eines seiner Violinkonzerte mit Erfolg in Augsburg spielte. Als Komponist von Sinfonien arbeitete er offenbar zunächst unbeeinflusst von Haydn, der in Eisenstadt und Esterhäza seine Kreise zog. Die nur in Abschriften überlieferte e-moll-Sinfonie von 1 770 (oder früher] vermittelt in ihrer grossen viersätzigen Anlage und der üppigen Ausstattung mit vier Hörnern einen guten Eindruck von Vanhals Talent, das sich im zeitgenössischen Wiener Umfeld sehr respektabel ausnimmt.
      Haydns Sinfonie Nr. 77 stammt aus sehr viel späterer Zeit und ist wohl 1 783 zusammen mit zwei anderen Werken für eine nicht zustande gekommene England-Reise geschrieben worden, worauf auch die grosse Bläserbesetzung hinweist. Haydn bezeichnete diese Stücke in einem Brief aus gleicher Zeit als „schöne, prächtige und garnichf zu lange Sinfonien aber alles sehr leicht", was einmal mehr zeigt, wie genau die Wirkung seiner Musik im Hinblick auf Hörer und Ausführende berechnet war.
      Zu Felix Mendelssohns 15. Geburtstag am 3. Februar 1 824 ernannte ihn sein kauziger Lehrer Karl Friedrich Zelter - ein ehemaliger Maurermeister - „zum Gesellen im Namen Mozarts, im Namen Haydns und im Namen des alten Bach". Dies allein beweist schon, welch hohen Stellenwert die „Klassiker" in Mendelssohns Ausbildung hatten. Was für ein hochbegabter „Lehrling" der junge Mann war, zeigen die beiden Kompositionen des heutigen Abends. Die einsätzige Streichersinfonie (mit zwei Bratschenstimmen) in h-moll kann auch als einzelner Kopfsatz mit langsamer Einleitung verstanden werden. Der 14jährige Knabe beendete sie im Mai 1 823. In ihrer reifen melodischen Diktion und der erstaunlichen Emphase sind schon alle Elemente gegenwärtig, die seine berühmten späteren Werke auszeichnen.

      Ähnliches gilt für das „kleine" d-moll-Violinkon-zert, das sogar noch ein Jahr früher, 1 822, entstand und ebenfalls mit einem reinen Streichersatz arbeitet. Es ist fast unglaublich, welche Kraft des Ausdrucks ein 1 3jähriger in dieses Werk legen konnte, in dem der temperamentvolle Orchestersatz, die seelenvollen Kantilenen, die mitreissenden Rhythmen und die virtuose Bravour niemanden unbeteiligt lassen. Das Konzert schrieb Mendelssohn für seinen damaligen Violinlehrer Eduard Rietz, dem er wohl manche Anregung zu danken hatte.
Thomas Drescher
  Kartenvorverkauf bei: Musik Hug AG, Freie Strasse 70 Postfach 4001 Basel Telefon 061-271 23 23]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0908.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Johann Baptist Vanhal (1739- 1813)
Felix Mendelssohn Barthol dy (1809- 1847)
Felix Mendelssohn ^-holdy
Joseph Haydn (1732- 1809)
Sinfonie e-moll
      Allegro moderato Andante
      Menuetto - Trio - Menuetto Finale: Allegro
Violinkonzert d-moll Allegro Andante Allegro
PAUSE
Streichersinfonie Nr. 10 h-moll Adagio
       Allegro - piu presto
Sinfonie Nr. 77 B-Dur Vivace
      Andante sostenuto Menuetto: Allegro - Trio -Menuetto Finale: Allegro Spiritoso
       Das Ensemble CONCERTO KÖLN, gegründet 1985, arbeitet mit einem festen Kern und einem ebenso festen Stamm an weiteren Instrumentalisten bei grösserer Besetzung nach besonderen Regeln. Organisiert als eingetragener Verein verwaltet es sich selbst, ohne jede staatliche Unterstützung. Unter der ordnenden Hand seines Konzertmeisters Werner Ehrhardt wird jedes Musikstück gemeinsam erarbeitet, bis eine für alle verbindliche Les- und Spielart gefunden ist - so prägen Spontaneität und Verantwortungsgefühl jedes einzelnen für das Gemeinsame das musikalische Ergebnis immer wieder neu.
        Mit diesem gespannt interaktiven Musizieren fesselt das Concerto Köln sei«. Publikum überall: in Europa und Übersee, auf dem Konzertpodium und im Cl Nfestergraben, im Fernsehen, im Rundfunk und mit einer wachsenden Zahl von Schallplattenaufnahmen, von denen inzwischen eine ganze Reihe mit internationalen Schallplattenpreisen ausgezeichnet wurde.
        ANDREA KELLER studierte Violine an der Musikhochschule Köln bei Prof. Franzjosef Maier. Angeregt durch die Mitarbeit im "Collegium Aureum", setzte sie nach dem künstlerischen Examen auf der modernen Violine ihr Studium auf der barocken Violine bei Franz Josef Maier fort. Ebenso besucht sie verschiedene Kurse in barocker Aufführungspraxis.
        Neben ihrer verschiedenen Mitwirkung in verschiedenen Ensembles wie 'Musica Antiqua Köln”, "Chappelle Royale Paris" etc., ist sie als Milbegründerin von CONCERTO KÖLN, ihrem Stammensemble, eine gefragte Solistin im In-und Ausland.
Das Konzart wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen
und am Donnerstag, 16. Mai 1996, um 20.00 Uhr ausgestrahlt.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>