<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19580420'>20/04/1958</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1699.tif'/>
        <date when='19580420'/>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Graf, Hedy' type='person' role='int'>Graf, Hedy</name>
        <name key='Cugini, Irma' type='person' role='int'>Cugini, Irma</name>
        <name key='Huber, Lydia' type='person' role='int'>Huber, Lydia</name>
        <name key='Naef, Nelly' type='person' role='int'>Naef, Nelly</name>
        <name key='Hitzig, Verena' type='person' role='int'>Hitzig, Verena</name>
        <name key='Schweri, Magda' type='person' role='int'>Schweri, Magda</name>
        <name key='Dietiker, Hans' type='person' role='int'>Dietiker, Hans</name>
        <name key='Gnehm, Hans' type='person' role='int'>Gnehm, Hans</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Lichtensteiger, Willy' type='person' role='int'>Lichtensteiger, Willy</name>
        <name key='Bisegger, Ronald' type='person' role='int'>Bisegger, Ronald</name>
        <name key='Ritter, Antonio' type='person' role='int'>Ritter, Antonio</name>
        <name key='Corti, Ottavio' type='person' role='int'>Corti, Ottavio</name>
        <name key='Schoop, Hans' type='person' role='int'>Schoop, Hans</name>
        <name key='Langbein, Brenton' type='person' role='int'>Langbein, Brenton</name>
        <name key='Guignard, Eric' type='person' role='int'>Guignard, Eric</name>
        <name key='Voerkel, Hermann' type='person' role='int'>Voerkel, Hermann</name>
        <name key='Bächtold, Emil' type='person' role='int'>Bächtold, Emil</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reunbe alter tTTuftf in Bafel
Drittes Konzert
  Sonntag, den 20. April 1958, 20.15 Uhr in der Martinskirche
 Heinrich Schütz
1585-1672
 Auferstehungs - Historie
1623
Collegium Cantorum Turicense Leitung: Max Meili
Hedi Graf, Irma Cugini, Lydia Huber (Sopran) Nelly Naef, Verena Hitzig, Magda Schweri (Alt) Hans Dietiker, Hans Gnehm, Max Meili (Tenor) Willy Lichtensteiger, Ronald Bisegger, Antonio Ritter (Baß)
Ottavio Corti, Hans Schoop, Brenton Langbein (Viola) Eric Guignard (Violoncello)
Hermann Voerkel (Contrabaß)
Emil Bächtold (Orgel)
Programm mit Text 80 Rappen Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60 (für Studenten, Jugendliche unter zwanzig Jahren und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 2.70) im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1700.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         t^iftoria btv ^ufer^c^ung 3efu
*
chorus: Die Auferstehung unsers Herren Jesu Christi, wie uns die von den vier Evangelisten beschrieben wird.
EVANGELIST: Da der Sabbath vergangen war, Maria Magdalena, und die andre Maria, welche genennet wird Jacobi und Salome, und Johanna, und andre mit ihnen, die mit Jesu kommen waren aus Galiläa, kauften und bereiteten die Specerei, daß sie kämen und salbeten Je-sum, denn den Sabbath über waren sie still nach dem Gesetze.
  Am Abend aber der Sabbathen, welcher anbricht am Morgen des ersten Tages der Sabbathen sehr früh, da es noch finster war, kommen sie zum Grabe, da die Sonne aufging, und trugen die Specereien, die sie bereitet hatten. Und siehe, es geschah ein groß Erdbeben, denn der Engel des Herren steig vom Himmel herab, trat hinzu und wälzet den Stein von des Grabes Tür und setzte sich drauf, und sein Gestalt war wie der Blitz und sein Kleid weiß als der Schnee. Die Hüter aber erschraken für Furcht, und wurden als wären sie tot. Die Weiber aber sprachen untereinander:
     Die drei Weiber oder Marien: Wer wälzet uns den Stein von des Grabes Tür?
EVANGELIST: Denn er war sehr groß. Und sie sahen dahin, und wurden gewahr, daß der Stein abgewälzet war vom Grabe, und sie gingen hinein in das Grab, und funden den Leib des Herren Jesu nicht. Da läuft Maria Magdalena hinweg, solchs nachzusagen, und da die Wei-
  ber darum bekümmert waren, daß der Leib Jesu nicht da war, siehe, da traten zu ihnen zwee-ne Männer mit glänzenden Kleidern, und sie erschraken und schlugen ihr Angesicht nieder zu der Erden, da sprachen sie zu ihnen:
    Die zw eene Männer im Grabe: Was suchet ihr den Lebendigen bei den Toten, er ist nicht hie, er ist auferstanden. Gedenket daran, was er euch saget, da er noch in Galiläa war, und sprach: des Menschen Sohn muß überantwortet werden in die Hände der Sünder, und ge- \ kreuziget werden, und am dritten Tag aufer-stehen.
EVANGELIST: Und sie gedachten an seine Wort, und gingen vom Grabe, und verkündigten das darnach den Elfen und den ändern allen, und sagten solches den Aposteln, und es däuchten sie ihre Wort eben als wärens Märlein, und gläubten ihnen nicht.
  Da aber Maria Magdalena also läuft, wie gesagt, kömmt sie zu Simon Petro und zu dem ändern Jünger, welchen Jesus lieb hatte, und spricht zu ihnen:
    Maria Magdalena: Sie haben den Herren weggenommen aus dem Grabe, und wir wissen nicht, wo sie ihn hingeleget haben.
EVANGELIST: Da ging Petrus und der ander Jünger hinaus, und kamen zu dem Grabe. Es liefen aber die zweene Jünger zugleich und der ander Jünger lief zuvor, schneller denn Petrus, und kam am ersten zum Grabe, gucket hinein und siehet die Leinen geleget, er ging aber nicht hinein.
  Da kömmt Simon Petrus ihm nach, und ging hinein in das Grab, und siehet die Leinen gelegt, und das Schweißtuch, das Jesu um das]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1701.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Haupt gebunden ward, war nicht bei den Leinen gelegt, sondern beiseit eingewickelt an ein besondern Ort. Da ging auch der Jünger hinein, der am ersten zum Grabe kam, und sähe und glaubte es. Denn sie wußten die Schrift noch nicht, daß er von den Toten auf-erstehen müßte. Da gingen die Jünger wieder zusammen, und Petrus verwundert sich, wie es zuging. Maria aber stund für dem Grabe und weinet draußen. Als sie nun weinet, gucket sie in das Grab und siehet zweene Engel in weißen Kleidern sitzen, einen zum Häupten und den ändern zum Füßen, da sie den Leichnam Jesu hingeleget hatten, und dieselben sprachen zu ihr:
    Zweene Engel: Weib, was weinest Du?
EVANGELIST: Sie spricht zu ihnen:
    Maria Magdalena: Sie haben meinen Herren weggenommen, und ich weiß nicht, wo sie ihn hingeleget haben.
EVANGELIST: Und als sie das saget, wandte sie sich zurücke, und siehet Jesum stehen, und weiß nicht, daß es Jesus ist.
  Spricht Jesus zu ihr:
    Jesus: Weib, was weinest du, wen suchst du?
EVANGELIST: Sie meinet, es sei der Gärtner, und spricht zu ihm:
    Maria Magdalena: Herr, hast du ihn weggetragen, so sage mir, wo hast du ihn hingelegt, so will ich ihn holen.
EVANGELIST: Spricht Jesus zu ihr:
     Jesus: Maria!
EVANGELIST: Da wandte sie sich um und spricht zu ihm:
    Maria Magdalena: Rabbuni!
EVANGELIST: Das heißt: Meister! Spricht Jesus zu ihr:
     Jesus: Rühre mich nicht an, denn ich bin noch nicht aufgefahren zu meinem Vater. Gehet aber hin zu meinen Brüdern und saget ihnen: Ich fahre auf zu meinem Vater und zu eurem Vater, zu meinem Gott und zu eurem Gott.
EVANGELIST: Dies ist die Maria Magdalena, von welcher Jesus austrieb sieben Teufel, welcher er am ersten erschien, da er auferstanden war, früh am ersten Tage der Sabbathen.
    Und sie ging hin und verkündigets denen, die mit ihm gewesen waren, die da Leide trugen und weineten, daß sie den Herren gesehen hatte, und solchs hätt er zu ihr gesagt. Und dieselbigen, da sie höreten, daß er lebt und wäre ihr erschienen, gläubten sie nicht. Die Weiber aber gingen hinein in das Grab und sahen einen Jüngling zur rechten Hand sitzen, der hatte ein lang weiß Kleid an, und sie entsetzten sich. Es war der Engel des Herren, er aber sprach zu ihnen:
     Der Jüngling im Grabe: Entsetzt euch nicht. Ich weiß, daß ihr suchet Jesum von Nazareth, den gekreuzigten. Er ist nicht hie, er ist auf erstanden, wie er gesagt hat. Kommet her und sehet die Stätte, da der Herr gelegen ist. Und gehet schnell hin und sagets seinen Jüngern und Petro, daß er auferstanden sei von den Toten. Und siehe, er wird für euch hingehn in Galiläam, da werdet ihr ihn sehen, wie er euch gesagt hat. Siehe, ich hab es euch gesagt.
EVANGELIST: Und sie gingen schnell zum Grabe hinaus mit Furcht und großer Freude, und liefen, daß sie es seinen Jüngern verkündigten, denn es war sie Zittern und Entsetzen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1702.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ankommen, und sagten niemand nichts, denn sie furchten sich.
  Und da sie gingen seinen Jüngern zu verkündigen, siehe, da begegnet ihnen Jesus und sprach:
     Jesus: Seid gegrüßet.
EVANGELIST: Und sie traten zu ihm und griffen an seine Füße, und fielen für ihm nieder. Da sprach Jesus zu ihnen:
    Jesus: Fürchtet euch nicht, gehet hin und verkündiget es meinen Brüdern, daß sie hingehn in Galiläam, daselbst werden sie mich sehen.
EVANGELIST: Da sie aber hingingen, siehe, da kamen etliche von den Hütern in die Stadt, und verkündigten den Hohenpriestern alles was geschehen war. Und sie kamen zusammen mit den Ältesten und hielten einen Rat und gaben den Kriegsknechten Geldes genug und sprachen:
    Die Hohenpriester: Saget, seine Jünger kamen des Nachts und stahlen ihn, dieweil wir schliefen, und wo es wird auskommen beim Landpfleger, wollen wir ihn stillen, und schaffen, daß ihr sicher seid.
EVANGELIST: Und sie nahmen das Geld und täten wie sie gelehret waren. Und solche Rede ist ruchbar worden bei den Juden bis auf den heutigen Tag.
  Und siehe, Zweene aus ihnen gingen an dem-selbigen Tage in einen Flecken, der war von Jerusalem sechzig Feldweges weit, des Nam heißt Emmaus. Und sie redeten miteinander von allen diesen Geschichten, und es geschah, da sie so redeten, und befragten sich miteinander, nahet Jesus zu ihnen und wandelte mit
  ihnen. Aber ihre Augen wurden gehalten, daß sie ihn nicht erkannten, denn in einer ändern Gestalt erschien er ihnen. Er sprach aber zu ihnen:
    Jesus: Was sind das für Reden, die ihr zwischen euch handelt unterwegen, und seid traurig?
EVANGELIST: Da antwortet einer mit Namen Cleophas und sprach zu ihm:
     Cleophas: Bist du allein unter den Fremdlingen von Jerusalem, der nicht wisse, was in diesen Tagen darinnen geschehen ist?
EVANGELIST: Und er sprach zu ihm:
    Jesus: Welches?
EVANGELIST: Sie aber sprachen zu ihm:
    Cleophas und sein Geselle: Das von Jesu von Nazareth, wie er war ein Prophet, mächtig von Taten und Worten, wie ihn unsre Hohenpriester und Obristen überantwortet haben zum Verdammnis des Todes, und gekreuziget. Wir aber hofften, er sollt Israel erlösen, und über alles ist heut der dritte Tag, daß solches geschehn ist. Auch haben uns erschreckt etliche Weiber derUnsern, die sind früh bei dem Grabe gewesen, haben seinen Leib nicht fun-den, kommen und sagen, sie haben ein Gesichte der Engel gesehen, welche sagen, er lebe. Und etliche unter uns gingen hin zum Grabe und fundens also, wie die Weiber sagten, aber ihn funden sie nicht.
EVANGELIST: Und er sprach zu ihnen:
    Jesus: O ihr Toren und träges Herzen, zu gläuben alle dem, das die Propheten geredet haben. Mußte nicht Christus solches leiden und zu seiner Herrlichkeit eingehen?
EVANGELIST: Und fing an von Mose und allen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1703.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Propheten und legt ihnen die Schrift aus, die von ihm gesaget waren.
  Und sie kamen nahe zum Flecken, da sie hingingen, und er stellet sich, als wollt er fürder gehen, aber sie nötigten ihn und sprachen: Cleophas und sein Geselle: Bleibe bei uns, denn es will Abend werden, und der Tag hat sich geneiget.
EVANGELIST: Und er ging hinein, bei ihnen zu bleiben, und es geschah, da er mit ihnen zu Tische saß, nahm er das Brot, dankt, brachs, und gabs ihnen. Da wurden ihre Augen geöffnet und erkenneten ihn.
  Und er verschwand für ihnen, und sie sprachen untereinander:
    Cleophas und sein Geselle: Brannte nicht unser Herz in uns, da er mit uns redet auf dem Wege, als er uns die Schrift öffnet?
EVANGELIST: Und sie stunden zu derselbigen Stunde auf, und kehreten wieder gen Jerusalem, und funden die Elfe versammelt und die bei ihnen waren, welche sprachen:
CHORUS: Der Herr ist wahrhaftig auferstanden und Simoni erschienen.
EVANGELIST: Und sie erzählten ihnen, was auf dem Wege geschehen war, und wie er von ihnen erkannt wäre an dem, da er das Brot brach, und denen gläubten sie auch nicht.
  Es war aber am Abend desselbigen Sabbaths, und die Tür war verschlossen, da die Jünger versammelt waren aus Furcht für den Juden. Da sie aber davon redeten, kam Jesus selbst, da sie zu Tische saßen, und trat mitten ein und spricht zu ihnen:
     Jesus: Friede sei mit euch!
EVANGELIST: Und schalt ihren Unglauben und
  ihres Herzens Härtigkeit, daß sie nicht gegläu-bet hatten denen, die ihn gesehen hatten auferstanden. Sie aber erschraken und furchten sich, meineten sie sähen einen Geist, und er sprach zu ihnen:
    Jesus: Was seid ihr also erschrocken? Und warum kommen solche Gedanken auf in euren Herzen? Sehet meine Hände und meine Füße, ich bin es selbst, fühlet mich und sehet, ich bin es selbst, denn ein Geist hat nicht Fleisch und Beine, wie ihr sehet, daß ich habe.
EVANGELIST: Und als er das saget, zeiget er ihnen Händ und Füße, und seine Seite. Da wurden die Jünger froh, daß sie den Herren sahen. Da sie aber noch nicht gläubten für Freuden und sich verwunderten, sprach er zu ihnen:
     Jesus: Habt ihr hier zu essen?
EVANGELIST: Und sie legten ihm für ein Stück vom gebraten Fisch und Honigseims und er nahms und aß für ihnen. Er sprach aber zu ihnen:
     Jesus: Dies sind die Reden, die ich zu euch saget, da ich noch bei euch war, denn es muß alles erfüllet werden, was von mir geschrieben ist in dem Gsetz Mosi, in den Propheten und in den Psalmen.
EVANGELIST: Da eröffnet er ihnen das Verständnis, daß sie die Schrift verstunden, und sprach zu ihnen:
     Jesus: Also ist es geschrieben, und also mußte Christus leiden und auferstehn von den Toten am dritten Tage, und predigen lassen in seinem Namen Buß und Vergebung der Sünden unter allen Völkern, und anheben zu Jerusalem. Ihr aber seid des alles Zeugen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1704.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EVANGELIST: Und abermal sprach er zu ihnen: Jesus: Friede sei mit euch. Gleich wie mich mein Vater gesandt hat, also sende ich euch. EVANGELIST: Und als er das saget, blies er sie an und spricht zu ihnen:
    Jesus: Nehmet hin den Heilgen Geist. Welchen ihr die Sünden erlasset, den sind sie erlassen, und welchen ihr sie behaltet, den sind sie behalten.
Beschluß:
  Gott sei Dank, der uns den Sieg gegeben hat durch Jesum Christum unsern Herren. Victoria, vox evangelistae: Victoria.
  Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin,
Frau T. Hoffmann-Boller, Allschwilerweg 53, Binningen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1705.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>