<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19990330'>30/03/1999</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0975.tif'/>
        <date when='19990330'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Pérès, Marcel' type='person' role='int'>Pérès, Marcel</name>
        <name key='Heroux, Isabelle' type='person' role='int'>Heroux, Isabelle</name>
        <name key='Garnodon-Langianni, Marie' type='person' role='int'>Garnodon-Langianni, Marie</name>
        <name key='Sicot, Antoine' type='person' role='int'>Sicot, Antoine</name>
        <name key='Terrieux, Luc' type='person' role='int'>Terrieux, Luc</name>
        <name key='Langianni, Jean-Etienne' type='person' role='int'>Langianni, Jean-Etienne</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
  Dienstag, 30. 3. 99, 20.15 Uhr Predigerkirche Basel
Musik aus dem Buxheimer Orgelbuch
(1 5. Jahrhundert)
Ensemble Organum Leitung: Marcel Peres
Konzert III
                        Kartenvorverkauf: Musik Hug AG, Basel Tel. 061-272 33 95
Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0976.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Musik aus dem Buxheimer Orgelbuch
Vokal- und Orgelmusik deutscher und franko-flämischer Herkunft aus dem Ende des 15. Jahrhunderts
Die Orgelmusik des späten 15. und frühen 16. Jahrhunderts wird zu Unrecht verkannt, da gerade in dieser Zeit der Höhepunkt des mittelalterlichen Orgelbaus erreicht wurde und die Orgelmusik sich von der Zwei- in die Vielstimmigkeit entwickelte. Diese Veränderung fällt mit dem Übergang von der pythagoräischen zu neuen Stimmungen zusammen, die sich im 16. Jahrhundert durchsetzten und die wir unter der Bezeichnung "mitleltönig" kennen. Das Ziel bestand darin, reine grosse Terzen zu erhalten, ohne die Reinheit der Quinten zu sehr zu beeinträchtigen. Diese Modifizierung der Orgelstimmung erlaubte es, die Orgelmusik der Vokalmusik anzunähern, die seit dem 1 2. Jahrhundert bis zur Vierstimmigkeit angelegt war.
Das Buxheimer Orgelbuch (München, Bayerische Staatsbibliothek Clm.352b) ist die umfangreichste Sammlung von Orgelstücken aus dem 15. Jahrhundert. Es enthält ca. 250 Bearbeitungen von weltlichen und geistlichen Vokalsätzen verschiedener Herkunft. Unter den zahlreichen Komponisten finden sich Namen wie Gilles Binchois, Guillaume Dufay, Johannes Ciconia oder John Dunstable. Deutschland ist in dieser Handschrift süddeutscher Herkunft besonders gut vertreten durch Conrad Paumann, Oswald von Wolkenstein und andere. Die Stücke sind in der sogenannten älteren deutschen Orgeltabulatur notiert, bei welcher die Oberstimme in Noten, die Unterstimme in Buchstaben aufgeschrieben wurde. Pedalgebrauch ist an einigen Stellen ausdrücklich vorgeschrieben. Dennoch ist nicht eindeutig nachweisbar, dass die Handschrift ausschliesslich für die Orgel bestimmt war.
Unser Konzert möchte diesen bedeutenden Moment in der Geschichte der Orgelmusik hervorheben. Die ausgewählte Musik stammt aus deutschem und franko-flämischem Umfeld undgehörtindieZeitvonca. 1460-1500. Die Stücke aus dem Buxheimer Orgelbuch zeugen von jener Übergangszeit zwischen pythagoräischer und mitteltöniger Stimmung. Spätere Sammlungen von Orgelwerken wie z.B. die Amerbach Orgeltabulatur beziehen sich hingegen schon auf eine festgelegte mitteltönige Stimmung mit acht ganz reinen grossen Terzen.
Das Konzert ist in Form einer feierlichen Messe mit dem Wechsel zwischen Orgel und Choralschola gestaltet. Der vokale Teil besteht aus Choralteilen und polyphonen Stücken, die grossteils den Trienter Codices entnommen sind, einer Sammlung mi Werken, die in Süddeutschland und Österreich bis zum Ende des 1 5. Jahrhunderts in Gebrauch waren.

Programm
Praeludium super D Introitus
Salve sancla parens
Kyrie de Sancta Maria
Gloria de Sancla Maria
Graduale: Benedicta es Redeuntes in mi Alleluia
Praeambulum super F Offertorium: Ave Maria Praefatio Sanctus
Agnus Dei
Con lacrime Communio
Beata viscera Marie virginis Salve Regina
Redeuntes super D
Orgel (Bux)
Orgel (Bux)
Gesang Reginaldus Liebert (CT)
Orgel (Bux)
Gesang (GP|
Orgel (Bux) .
Gesang (GP)
Reginaldus Lieber! (CT)
Orgel (Bux)
Reginaldus Liebert (CT)
Orgel (Bux)
Reginaldus Liebert (CT)
Orgel (Bux)
Gesang (GP)
Reginaldus Liebert (CT)
Orgel (Bux)
Reginaldus Lieber! (CT)
Orgel (Bux)
Gesang anonym (CT)
Orgel (Bux)
Bux: Buxheimer Orgelbuch - Ende 15. Jahrhundert CT: Trienter Codices - Ende 15. Jahrhundert GP: Graduale Pataviense - Wien 1511]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0977.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Praeludium super D
Orgel
Introitus
Salve sancta parens enixa es puerpera regem qui celum terramque regit in secula seculorum.
Vers: Et gaudium matris habens cum virginitate pudoris nec primam similem visa et nec habere sequentem.
Gloria patri et filio et spiritui sancto; sicut erat in principio et nunc et semper el in secula seculorum amen.
Orgel
Kyrie
Alternatim Orgel und Gesang
Kyrie eleison Christe eleison Kyrie eleison.
Gloria de Sancta Maria
Alternatim Orgel und Gesang
Gloria in excelsis deo
Et in terra pax hominibus bone voluntatis.
laudamaus te,
ßenedicimus te,
Adoramus te,
Glorificamus te,
Gratias agimus tibi propter gloriam tuam magnam Domine Deus rex celestis Deus pater omnipotens Domine fili unigenite Ihesu Christe Spiritus et alme orphanorum paraclite,
Domine Deus, agnus Dei filius patris,
Primo genitus marie virginis matris,
Qui lollis peccata mundi,
Miserere nobis.
Qui tollis peccata mundi,
Suscipe deprecationem nostram Ad Marie gloriam.
Qui sedes ad dexteram patris,
Miserere nobis.
Quoniam tu solus sanctus,
Mariam sanctificans,
Tu solus dominus Mariam gubernans,
Tu solus altissimus
Mariam coronans Ihesu Christe
Cum sancto spiritu in gloria Dei patris.
Amen.

Graduate
Benedicta et venerabilis es Virgo Maria
que sine tactu pudoris inventa es mater salvatoris.
Vers: Virgo dei genitrix quem lotus
         non capit orbis in tua se clausit viscera factus homo.
Redeuntes in mi
Orgel
Alleluia, Alleiuia
ora pro nobis, pia Virgo Maria, de qua Christus natus est nobis, ut peccatoribus sit misertus.
Praeambulum super F	a
Orgel	®
Offertorium
Ave Maria, gratia plena, Dominus tecum: benedicta tu in mulieribus, et benedictus fructus ventris tui.
Praefatio
Vere dignum et justum est aquum et salutare. Nos tibi semper et ubique gratias agere Domine sancte pater omnipotens eterne Deus.
Per Christum Dominum nostrum.
Et te in veneratione beate Marie semper Virginis exultantibus animis collaudare, benedicare et predicare.
Oue et unigenitum tuum sancti spiritus obumbratione concepit et virginitatis gloria permanente huic mundo lumen eternum effudit Ihesum Christum Dominum nostrum. Per quem majestatem tuam laudant angeli adorant dominationes tremunt polestates.
Celi celorumque virtutes ac beata Seraphim socia exultatione concelebrant cum quibus et nostras voces ut admilli iubeas deprecamur supplici confessione dicentes.
Sanctus
Alternatim Orgel und Gesang
Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Deus Sabaolh. Pleni sunt celi et terra gloria tua,
Hosanna in excelsis.
Benedictus, qui venit in nomine Domini,
Hosanna in excelsis.
Agnus Dei
Agnus Dei qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Agnus Dei qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Agnus Dei qui tollis peccata mundi, dona nobis pacem.
Con lacrime
Orgel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0978.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Communio
Beata viscera Marie Virginis que portaverunt eterni patris filium.
Salve Regina
Alternalim Orgel und Gesang
Salve, Salve, Salve,
Salve Regina mater misericordiae,
Vita, dulcedo et spes nostra, salve.
Ad te clamamus, exules, filii Hevae.
Ad te suspiramus,
gementes et flentes in hac lacrimarum valle. Eia ergo, Advocata nostra, ilV's tuos misericordes oculos ad nos converte. P6 jsum, Jesum benediclum fructum ventris tui, nobis post hoc exilium ostende.
O clemens, O pia, O dulcis,
O	dulcis, dulcis Virgo Maria.
Redeuntes super D
Alternatim Orgel und Gesang
Ensemble Organum
Isabelle Heroux Marie Garnodon-Langianni Antoine Sicot Luc Terrieux Jean-Etienne Langianni
Marcel Peres, Leitung und Orgel
 ,10 c
 tr'1
Mit freundlicher Unterstützung der
Fondation Royoumont, Partner der Kulturstiftung Paribas
D §RiiS§
II
Kultur*
Basel-Stadt
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen.

ENSEMBLE ORGANUM
Das Ensemble Organum gehört heute zweifellos zu den profiliertesten Interpreten mittelalterlicher Musik. Die Spannweite seines - auch auf zahlreichen CDs dokumentierten -Repertoires reicht von vorgregorianischer Liturgie bis ins 16. Jahrhundert. Das entspricht einem Zeitraum von der Zeit Guidos von Arezzo bis zum Ende der Renaissance. Abgestützt auf intensive musikhistorische Studien, trägt das Ensemble diesem Umstand durch äusserst differenzierte Interpretation der einzelnen Stilepochen Rechnung. Die Musiker bieten keinen "mittelalterlichen Einheitsstil". Die Wahl der Sänger und Instrumente wird sorgfältig auf die verschiedenen Repertoires abgestimmt. Dass dabei keine akademisch trockenen Interpretationen entstehen, dafür garantieren eine Persönl^^ keit wie Marcel Peres und seine Sänger, die immer wieder ihre Lust am Experiment und am improvisatorischen Moment der mittelalterlichen Musik unter Beweis stellen.
Predigerkirche Basel - Schwalbennestorgel
Von aen ersten beiden Orgeln der Predigerkirche zeugen Malereien an der südlichen Obergadenwand, die bei der Restaurierung 1974 - 78 freigelegt wurden. Es handelte sich zum einen um eine kleinere Schwalbennestorgel mit Blockwindlade. Magister Michael, „organista" (gest. 1442), dessen Grabstein in der Predigerkirche steht, wird auf ihr gespielt haben. Knapp 50Jahre nach seinem Tod erhielbÄf Orgelbauerjohannes Tugy, Sohn des Meisterbüchsenmacn^s Cinrat Tugy aus Basel aen Auftrag, ein neues Werk „ganz und gar mit Laden, anderm Gehuss, Pfiffen, Styme und Registern" zu bauen. Daraus entstand in der Zeit von ca. 1487 - 93 das Vorbild der jetzigen Basler Schwalbennestorgel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0979.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Unser nächstes Konzert
Konzert IV Dienstag, 20. April 1999 20.15 Uhr
             Hans Huber-Saal, Casino Basel
          Zum Chopin-Jahr 1999
              Die Violoncello-Werke von Frederic Chopin (1810- 1 849)
ne
         Violine	Gilles Colliard Violoncello	Christophe Coin Fortepiano	Patrick Cohen
1999 jährl sich Chopins Todestag zum 150. Mal, und die Freunde alter Musik in Basel nehmen dies zum Anlass, einmal nicht Klavierwerke, sondern die viel seltener gespielte Kammermusik zu präsentieren. Zwei der Kompositionen - das Trio in g-moll und die Introduktion und Polonaise für Violoncello und Klavier in C-Dur -schrieb der Neunzehnjährige in seiner polnischen Jugendzeit, und beide sind "Salonmusik" im eigentlichen Sinn des Wortes: sie waren für das gesellige Musizieren im Hause des Fürsten Radziwill bestimmt. Das Grand Duoconcertant über Themen aus Meyerbeers “To 9erl le Diable" für Violoncello und Klavier in E-Dur stammt aus d£m Jahr 1 832. Chopin bewunderte die Musik Meyerbeers - die Oper "Robert le Diable" hielt er "für ein Meisterwerk der neuen Schule". Das letzte Werk dieser Gruppe - und gleichzeitig das letzte, das Chopin selbst herausgab - ist die Sonate für Violoncello und Klavier in g-moll, die wohl als Chopins kammermusikalisches Hauptwerk bezeichnet werden darf. Ungewöhnlich lange und skrupulös hat der damals schon totkranke Komponist an diesem Stück gearbeitet, und als er es dann in seinem letzten Pariser Konzert
1	848aufführte, empfand erden ersten Satzais sounbefriediegend, dass er ihn wegliess...
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>