<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19840221'>21/02/1984</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1341.tif'/>
        <date when='19840221'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Hofmann, Rosmarie' type='person' role='int'>Hofmann, Rosmarie</name>
        <name key='Junghanns, Rolf' type='person' role='int'>Junghanns, Rolf</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ Freunde Alter Musik in Basel
Fr. 1.—
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
Extrakonzert
Dienstag, 21. Februar 1984, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
JOSEPH HAYDN : Kantate "Qual dubbio omai"
GEORG PHILIPP TELEMANN : Kantate "Ino"
MITWIRKENDE
ROSMARIE HOFMANN (Sopran)
ROLF JUNGHANNS (Cembalo)
Violine
Trix Landolf, Hedwig van der Linde, Claudia Staerkle,
Käthi Schmid, Christine Brodbeck, Karin von Gierke,
Fumiko Wellington, Kathrin Bopp, Dorothea Noll, Andrea Hecker.
Viola
Dorothea Jappe, Sterling Jones, Karin Baasch, Paul Gerhardt Adam.
Violoncello
Michael Jappe, Warren Stewart, Käthi Gohl.
Violone Ule Troxler
Flauto traverso
Andreas Besteck, Jörg Fiedler
Oboe
Randall Cook, Katharina Arfken Fagott
0yvind Luckow Horn
Thomas Müller, Jürg Allemann
und der KAMMERCHOR DES KONSERVATORIUMS
Leitung : HANS-MARTIN LINDE]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1343.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Qual dubbio omai
Qual dubbio omai ? Amico il nostro Prence ancora a gradi piü sublimi eletto lo vedrem noi qui raccolti, con giubilo comune di rispetto celebriamo con pompa del suo Nome il grandi, e la sua grazia, con implorar sommessi all'avenire, ci allontani dal core ogni martire 1
Se ogni giorno, Prence invito, a te crescono gl'allori che Eroi spargere sudori chi vorrä teco pugnar ?
Non vegg'io che i figli tuoi che del orme all'genitore con virtü parie valore cercheranno te imitar.
Saggio il pensier, a tale ciascun lo approverä, vedrä l'etä Ventura ne suoi figli Eroi ancora a gl’a vi e quali e saran la delizia di mortali.
Coro :
Scenda propizio un raggio ti serbi lungo a noi.
Gloria di grand' E’-oi, onor di nostra etä.
De sudditi e del mondo giacche l'amore, lei ci serbino li Dei, questa felicitä.
Wer zweifelt nun ? Freund, unseren Fürsten werden wir noch zu Höherem auserwählt sehen. Wir hier Versammelten wollen mit allgemeinem Jubel der Ehrfurcht prunkvoll den grossen Tag seines Namens feiern. Und seine Gnade, so flehen wir demütig, möge künftig alles Leid aus unseren Herzen verbannen.
Da täglich, siegreicher Fürst, Dir neuer Lorbeer wächst, welche Helden werden ihren Schweiss vergiessen, wer mit Dir wetteifern wollen ?
Nur Deine Söhne sehe ich, die, in den Fusstapfen des Vaters, mit gleicher Tugend und Tapferkeit Dir nacheifern werden.
Weise ist der Gedanke, und jeder wird ihm beistimmen : Das kommende Zeitalter wird in seinen Söhnen Helden sehen, ebenbürtig ihren Ahnen und die Freude der Sterblichen,
Chor s
Ein Glückstrahl falle auf Dich, erhalte Dich uns lange,
Du Ruhm grösser Helden,
Preis unseres Zeitalters.
Es ist die Liebe
seiner Untertanen und der Welt.
Mögen daher die Götter uns dieses Glück erhalten.
                                Uebersetzung : Alfred Ziltener]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1344.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Wohin ? Wo soll ich hin ?
Mein rasender Gemahl verfolgt mich.
Ohne Retter irr'ich umher, so weit das Land mich trägt, und bin entdeckt, wohin ich irre.
Keine Höhle, kein Busch, kein Sumpf verbirget mich.
Ha ! nun erkenn'ich Dich»grausame Königin der Götter, üngöttliche Saturnia, Saturnia, Ungöttliche ! wird Rachsucht Dich ewig entflammen ?
Wer kann mein Mitleid verdammen ?
Ich hab'ein Götterkind ernährt.
Saturnia, Ungöttliche I
Du hast Dich an Semelen ja mit Jupiters Blitze gerochen : was hat die Schwester verbrochen ?
War meine Tat des Todes wert ?
0 all ihr Mächte des Olympus, ist kein Erbarmen unter euch ?
Hier schwank ich unter der geliebten Last, die mein'zerfleischten Arm umfasst, hin fliehet, dem gescheuchten Rehe, der aufgejagten Gemse gleich,
die königliche Tochter Kadmus’springt von Klipp'auf Klippen, dringt durch Dorn und Hecken.
Nein, weiter kann ich nicht, ich kann nicht höher klimmen...
Götter 1 ach rettet, rettet mich !
ich sehe den Athamas : an seinen Händen klebt noch seines Sohnes Blut Er eilt, auch diesen zu zerschmettern,
0 Meer ! o Erde ! er ist da ! ich hör ihn schreien ! ich hör ihn keuchen ! Jetzt ergreift er mich ?
Du blauer Abgrund, nimm von dieser Felsenspitze den armen Melicertes auf, nimm der gequälten Ino Seele S
Wo bin ich ? o Himmel ! ich atme noch Leben ?
0 Wunder ! o Wunder ! ich walle im Meere ? mich heben die Wellen empor ?
0 wehe I mein Sohn, o wehe ! mein Sohn ! er ist mir im Falle den Armen entflohen.
Mitleidiger Retter ! was hilft mir mein Leben ?
Ach I gib mir den Sohn, gib mir den Sohn !
Ich seh ihn ! ihr Götter ! von Nymphen umgeben, stolz ragt er hervor. Wem dank ich dies Leben, dies bessere Leben, wem dank ich den Sohn ? Ich seh ihn, von Göttern und Nymphen umgeben, stolz ragt er hervor*
Wo sind wir ? o Himmel ! wir atmen ? wir leben ? o Wunder# o Wunder »wir fallen im Meere '• uns heben die Wellen empor ?
Ihr hängt um meine Schläfe zackige Korallen, und Perlen in mein Haar ich dank euch, Töchter Doris.
Seht, o seht die Schar der freudentrunknen blauen Götter 1 Sie flechten Schilf und Lotosblätter um meines Sohnes Haar.
Wir gütig, wie vertraut empfanget ihr zwei Sterbliche, wie wir !
ihr gebt uns eure Götterkränze
und zieht uns mit euch unter eure Tänze.
Ungewohnte Symphonien schlagen mein entzücktes Ohr.
Panope ! Dein ganzer Chor und die blasenden Tritonen rufen laut : Leukothea ist zur Göttin aufgenommen.
Gott Palämon, sei willkommen 1 sei gegrüsst, Leukothea [
Meint ihr mich, ihr Nereiden ?
Nehmt ihr mich zur Schwester an ?
Meint ihr meinen Sohn, ihr Götter ? nehmt ihr ihn zum Mitgott an ? ihr allgütigen Erretter, o ! mein Dank soll nicht ermüden, weil mein Busen atmen kann.
Ino]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1345.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Und nun '. ihr wendet euch so schnell zurück ?
ihr eilt mit aufgehobenen Händen ?
welch ein Blick auf einem perlenhellen Wagen
wird der Monarch der Wasserwelt hoch auf dem Saum der Flut getragen. Bis an den Himmel flammt der goldene Trident.
Ich höre seiner Rosse Brausen, sehe den Gott, den zweiten Gott der Götter, der mit Allmacht dieses Element beherrschest, o Neptun, mein König !
Tragen die Räder deines Wagens dich in diesen inselvollen Sund
und lassen den Sonnenwagen hinter sich, mir meine Gottheit anzusagen
ach, ewig soll mein Dank,
mit jeder Sonne soll mein lauter Lobgesang von allen Wellen wieder hallen.
Tönt in meinen Lobgesang Wellen, Felsen und Gestade ? sagt dem guten Gotte Dank.
Heil dem Gotte, dessen Gnade dich zur Göttin ausersah, selige Leukothea 1
Tochter der Unsterblichkeit ! in die tiefste Meereshöhle senke dein gehäuftes Leid.
Deine qualentladne Seele, labe mit Ambrosia.
                                 Karl Wilhelm Ramler]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1346.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿\ -a’ •■•> -p-i^r
^tfC^Mk'jH^allllflWM
-: ? T. jte~ A j'JL 3 ' 1 jfft?'i - f <L 'i.'-Ä.*ii-.
ÜltfnMJui
«toi]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>