<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19890312'>12/03/1989</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Foyer des Theaters Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1442.tif'/>
        <date when='19890312'/>
        <name key='Piacenza, Domenico da' type='person' role='cmp'>Piacenza, Domenico da</name>
        <name key='Ebreo, Guglielmo (Giovanni Ambrosio)' type='person' role='cmp'>Ebreo, Guglielmo (Giovanni Ambrosio)</name>
        <name key='Binchois, Gilles' type='person' role='cmp'>Binchois, Gilles</name>
        <name key='Lannoy, Colinet de' type='person' role='cmp'>Lannoy, Colinet de</name>
        <name key='Agricola, Alexander' type='person' role='cmp'>Agricola, Alexander</name>
        <name key='Martini, Johannes' type='person' role='cmp'>Martini, Johannes</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Morton, Robert' type='person' role='cmp'>Morton, Robert</name>
        <name key='Vide, Jacques' type='person' role='cmp'>Vide, Jacques</name>
        <name key='Medici, Lorenzo de&apos;' type='person' role='cmp'>Medici, Lorenzo de'</name>
        <name key='Ebreo, Guglielmo (Giovanni Ambrosio)' type='person' role='cmp'>Ebreo, Guglielmo (Giovanni Ambrosio)</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Binchois, Gilles' type='person' role='cmp'>Binchois, Gilles</name>
        <name key='Gondoni, Bruna' type='person' role='int'>Gondoni, Bruna</name>
        <name key='Miglioli, Monica' type='person' role='int'>Miglioli, Monica</name>
        <name key='Nordera, Marina' type='person' role='int'>Nordera, Marina</name>
        <name key='El Bar, Patrick' type='person' role='int'>El Bar, Patrick</name>
        <name key='Francalanci, Andrea' type='person' role='int'>Francalanci, Andrea</name>
        <name key='Franzoni, Giovanni' type='person' role='int'>Franzoni, Giovanni</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Gomez, Debra' type='person' role='int'>Gomez, Debra</name>
        <name key='Norin, Susanne' type='person' role='int'>Norin, Susanne</name>
        <name key='Dineen, Kathleen' type='person' role='int'>Dineen, Kathleen</name>
        <name key='Schickhaus, Karl-Heinz' type='person' role='int'>Schickhaus, Karl-Heinz</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Arfken, Katharina' type='person' role='int'>Arfken, Katharina</name>
        <name key='Welker, Lorenz' type='person' role='int'>Welker, Lorenz</name>
        <name key='Lablaude, Anne-Marie' type='person' role='int'>Lablaude, Anne-Marie</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Bonnardot, Emmanuel' type='person' role='int'>Bonnardot, Emmanuel</name>
        <name key='Balloy, Philippe' type='person' role='int'>Balloy, Philippe</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Hamon, Pierre' type='person' role='int'>Hamon, Pierre</name>
        <name key='Lartigau, Georges' type='person' role='int'>Lartigau, Georges</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Foyer des Theaters Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik in Basel
Zwei Extrakonzerte im Rahmen des Symposiums "AuffUhrungspraxis der Musik im 15, Jahrhundert" an der
Schola Cantorum Basiliensis
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 2 -
Die beiden Extrakonzerte der Freunde Alter Musik vom 12. bzw. 17. März 1989 bilden den musikalischen Rahmen für das in dieser Zeit stattfindende Symposium zur "Aufführungspraxis der Musik im 15. Jahrhundert", das die Schola Cantorum Basiliensis veranstaltet. Sie setzen zwei wichtige geographische und kulturelle Schwerpunkte: den Burgundischen Hof und den Hof Lorenzo de' Medicis in Florenz.
Der burgundische Herzog Philipp der Gute, welcher von 1419 bis 1467 regierte, war wie Lorenzo de' Medici ein grösser Förderer aller Künste, ganz besonders der Musik. An seinem Hof geschah nichts Bedeutendes ohne musikalische Begleitung: Gottesdienst, Festmahl, Reise und Feldzug wurden musikalisch umrahmt, und Philipp beschäftigte eine ganze Reihe bedeutender Komponisten. Die Kultur dieses Hofes kann mit Huizingas Stichwort vom "Herbst des Mittelalters" treffend umschrieben werden. Philipp versuchte, ein ritterliches Ideal zu leben und hochzuhalten, das sich eigentlich schon überlebt hatte.
Mit der Gründung vom Orden des Goldenen Vlieses setzte er dafür ein Zeichen, welches eine lange Wirkungsgeschichte haben sollte. Dennoch ging diese Welt mit dem Tode Karls des Kühnen zu Ende.
Gilles Binchois ist der bedeutendste Vertreter der burgundischen "Hofmusik". Ihn deswegen für einen retrospektiven Komponisten zu halten, wäre jedoch ein vorschnelles Urteil.
Wohl steht seine Chanson in einer sehr alten Tradition des weltlichen Liedes, die bis ins 12. Jahrundert zurückgeht.
Wohl atmen die von ihm verwendeten (zum Teil vielleicht auch von ihm geschriebenen) Texte den Geist des "amour courtois", verwenden dessen Vokuabular und dessen Metaphern, aber dennoch finden wir bei Binchois eine neue, zukunftsweisende Aesthetik in der Art der Verbindung von Musik und Text.
Der Lebenlauf von Guillaume Dufay war viel bewegter als derjenige Binchois' und führte ihn vor allem auch an italienische Höfe. Mit dem burgundischen Hof war er nur lose verbunden. Sicher wurde er von der Begegnung mit italienischer Musik beeinflusst, was sich gerade in einer extrem komplexen t Komposition wie "Vergene bella" (auf einen Text von Petrarca) deutlich äussert. Anderseits jedoch ist auch er stark in der französischen Tradition verwurzelt, und wir finden in seinen « Chansons ähnliche ästhetische Prinzipien wie bei Binchois.
Beide Meister, ganz besonders aber Dufay, stehen an der

                            ♦
- 3 -
Schwelle zwischen dem "Herbst des Mittelalters" und dem "Frühling" des aufkeimenden Humanismus.
Anders stellt sich die Situation am Hof von Florenz dar.
Seine Blütezeit unter Lorenzo dem Prächtigen (1449-1492) steht bereits ganz im Zeichen dessen, was wir stark vergröbernd die Renaissance nennen können. Lorenzo fördert nicht nur die Kunst in all ihren Ausdrucksformen und dichtet und musiziert selber, er beschäftigt sich auch mit der neuen Philosophie seiner Zeit und studiert bei Leuten wie Marsilio Ficino, dem Gründer der "Accademia Platonica", die sich zum Ziel setzt, die Ideen des grossen griechischen Philosophen und seiner Nachfolger wieder aufleben zu lassen. Die Begeisterung für die klassische Antike erfasst alle Bereiche und kennt keine Grenzen. Auch in musikalischen Texten finden wir nun plötzlich "heidnische" Götter wie Venus oder Mars statt irgend einem Heiligen angerufen, wenn die Situation prekär zu werden droht. Die Ideale verschieben sich von Tugend und Ritterlichkeit hin zu Intelligenz, Bildung und Stil. Für Lorenzo z.B. muss eine Frau intelligent sein, geschliffene Manieren haben und in allem, was sie tut, maniera, das heisst Stil beweisen.
Mit diesen beiden Polen, dem ausklingenden ritterlichen Mitte lalter und dem aufbrechenden Humanismus, ist das 15. Jahrhundert in seiner schillernden Vielfalt aber noch lange nicht ausgeschöpft. Neben dieser horizontalen Abfolge der Ereignisse ist - gerade auch für die Musik - die vertikale Linie der sozialen Schichtung der Gesellschaft von Bedeutung.
Finden wir doch sowohl im burgundischen als auch im floren-tinischen Bereich das Bestreben der kultivierten Adelsschicht, sich an einfacheren Vergnügungen,die ihre Wurzeln im sogenannten "Volk" haben, zu ergötzen. Die Burgunder Meister schreiben Trinklieder und fröhliche Neujahrsgesänge, und Lorenzo de' Medici verfasst Nachdichtungen von eher derben Karnevalsliedern. Gerade der Karneval gibt die Gelegenheit, von platonischen Höhen in handfestere Bereiche einzutauchen, quasi sich für einmal mit beiden Beinen auf den Boden einer anderen Realität zu stellen. Dass dieses sich auf den Boden stellen am Schluss wieder in kunstvoll choreographierten Tänzen (basses-dances oder basse danze) endet, liegt in eben diesem schillernden Geist des 15. Jahrhunderts begründet.
                               Nicoletta Gossen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 4 -
               Samstag, 12. März 1989, 11 Uhr, im Foyer des Theaters Basel
Musik und Tanz am Hofe von Lorenzo de' Medici
*******
 Tanz-Ensemble "II Ballarino", Florenz/Paris:
                     Bruna Gondoni Monica Miglioli Marina Nordera Patrick El Bar
Andrea Francalanci (Leitung und Rekonstruktion der Tänze)
                     Giovanni Franzoni
 "Ferrara-Ensemble" der Schola Cantorum Basiliensis:
 Randall Cook (Violen, Einhandflöte)
 Debra Gomez (Harfe)
Susanne Norin (Gesang)
Kathleen Dineen (Gesang)
Karl-Heinz Schickhaus (Hackbrett)
Crawford Young (Laute, Leitung)
"Alta Capella" der Schola Cantorum Basiliensis:
Katharina Arfken (Schalmei)
Lorenz Welker (Zugtrompete)
 Randall Cook (Schalmei, Leitung)

  f	- 5 -
PROGRAMM Musik und Tanz am Hofe von Lorenzo de' Medici
Rostiboli
Alessandresca
Partita crudele
Mort en merchy
Cela sans plus et plus hola
Cupido
Pellegrina
Anello
Figlia Guglielmina
Ballo von Domenico da Piacenza Bassa danza von Guglielmo Ebreo da Pesaro Bassa danza von Giuseppe Ebreo da Pesaro
Gilles Binchois Collinet de Lanoy Bassa danza von Guglielmo Ebreo da Pesaro Bassa danza von Guglielmo Ebreo da Pesaro Ballo von Domenico da Piacenza Ballo von Domenico da Piacenza
Pause
Helas, madame que feraige C'est trop sus De tous bien plaine Fortuna desperata Je suis d'Alemagne
Pazienza
Lioncello vecchio e nuovo Franco cuore gentile
Alexander Agricola Alexander Agricola Alexander Agricola Johannes Martini Anonym
Bassa danza von Guglielmo Balli von Domenico Ballo von Guglielmo
II sera pour vous combatu	Morton
Et c'est asses pour m'esjouir Jacques Vide
Lauro	Bassa danza v. Lorenzo de'Medici
Venus	Bassa danza v. Lorenzo de'Medici
Donne, noi siam dell'olio facitori Alexander Agricola
Gelosia
La Figlia Guglielmina Vergeppe
Voltati in ga Rosina Mercanzia
Ballo von Domenico Anonym
Ballo von Domenico
Ballo von Giovanni Ambrosio
Ballo von Domenico]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1445.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 *
Zum Programm
Wenn wir von Lorenzo de'Medici als dem "Magnifico" oder Prächtigen sprechen, so bezieht sich das nicht so sehr auf seine besonders prunkvolle Hofhaltung, obwohl auch das weitgehend zutrifft, sondern auf sein schier unersättliches Bestreben, die Stadt Florenz auch auf geistigem Gebiet auf jede erdenkliche Weise zu fördern. Lorenzo umgab sich mit Philosophen, Künstlern, Dichtern, Musikern, Bibliophilen, Linguisten, Astrologen und Historikern. Er engagierte berühmte Komponisten wie die beiden Flamen Alexander Agricola und Heinrich Isaac. Seine enge Beziehung zu den Hoftanzmeistern Domenico da Piacenza und Guglielmo Ebreo da Pesaro dokumentiert sich in seinen eigenen Bassadanza-Choreographien, und seine dichterische Aktivität ist vielfach belegt, unter anderem eben auch durch das hier aufgeführte Karnevalslied "Donne noi siam dell'olio facitori", das einer gewissen Zweideutigkeit nicht entbehrt.
Die Aesthetik hinter den Kompositionen Lorenzos und seiner Zeitgenossen schliesst die Idee der maniera als wichtigen Faktor mit ein, ein Terminus, den man im Bereich der Malerei, Skulptur, Architektur, Rhetorik und des Tanzes ebenso finden kann wie in der Musik und den man vielleicht mit "Stil" wiedergeben könnte. "Ob du gehst, stehst oder sitzest, tu es immer mit maniera", ist Lorenzos Rat. Besonders in seinen Bassadanze können wir diese Eigenart der italienischen Kunst des Quattrocento erkennen, die für den Geist der Renaissance von zentraler Bedeutung ist.
                            Crawford Young
                             (Bearb. und Uebers. N. Gossen)
Die heutige Aufführung ist das Resultat von Forschungen über den Zusammenhang von Musik und Tanz im 15. Jahrhundert in Italien, die von "II Ballarino" und dem "Ferrara-Ensemble" gemeinsam durchgeführt wurden. Um diese Resultate zu illustrieren, wurde die Form des Konzertes gewählt, in welchem die Atmosphäre höfischer Festlichkeiten lebendig werden soll. Die hier gezeigte Aufführung der Tänze basiert auf den Handbüchern der bedeutenden Tanzmeister Domenico da Piacenza und Guglielmo Ebreo da Pesaro, die an den nord- und mittelitalienischen Höfen tätig waren.

♦
- 7 -
Der Tanzmeister gibt in seinem Eifer, die Tänze zu beschreiben, welche nachher von jungen Aristokraten ausgeführt werden sollen, nur eine sehr flüchtige Beschreibung der Musik, welche die Tänze begleiten soll. Diese Angaben sind zwar sehr wichtig, aber ungenügend für .eine korrekte Reproduktion. Es liegt an den Musikern, sie neu zu erarbeiten, indem sie in Uebereinstimmung mit den damaligen Regeln Variationen improvisieren und dabei das im Auge behalten, was die Choreographie vorgibt.
Es versteht sich von selbst, dass die Zusammenarbeit zwischen Tänzer und Musiker sehr eng sein muss. Besonders in unserem Fall basiert die Begleitung der "balli" auf der Auszierung der musikalischen Linie "in canto", die vom Autor der Tänze in seinen Werken vorgegeben wird.
Was die "basse danze" angeht, fehlen jegliche Hinweise, die über die Choreographie hinausgehen, also auch jene auf die Begleitmusik. Die von uns vorgeschlagene Rekonstruktion stützt sich auf die Struktur der Tänze: Es ist die Aufgabe des Musikers, sein Spiel ihren Phrasen anzupassen und in vielen Fällen "Tenores"zu komponieren, die ihnen entsprechen.
Hinsichtlich der Rekonstruktion der Tänze besteht das Hauptproblem in der Wiedergabe des Geistes, aus dem sie entstanden sind. Tatsächlich handelt es sich hier nicht um Bühnentänze. Viel angebrachter ist ein runder Raum, dessen Form den Symbolgehalt der Tänze als Spiegel des Universums darstellen könnte.
Die Tänze sind Ausdruck des Lebensstils einer adligen Schicht und spiegeln die allgemeine kulturelle Tendenz des damaligen Florenz unter dem Einfluss des Neoplatonismus.
                             Andrea Francalanci
                              (Bearb. und Uebers. N. Gossen)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1446.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 8 -
C'est trop sus
C'est trop sus amours entrepris De voulloir faire l'arlguimye En Bourbon ne trouverez mye Qui l'entreprene n'y soit pris.
On a pour fours alembics pris Car qui ne sert a gre s'amye C'est trop sus...
Sens naturel vient a despris Quant la vertu est endormye Il n'y demeure que la lye
Si	ceulx que le font sont repris.
C'est trop sus...
Je suis d'Alemagne
Je suis d'Alemagne, je parle aleman Je vieng de Bretagne, breton bretonan.
J'ai perdu morn pere, ma mere Mes soures et mes freres Et tous mes parens.
Je suis d'Alemagne...
Donne noi siam dell'olio facitori (testo: Lorenzo de' Medici)
Donne noi siam dell'olio facitori Ne mai versiamo una gocciola fori.
Ciascun di noi ha la sua masseritia in punto bene, et con assai letitia Compiam nostr'opra, et dell'olio a dovitia Sappiamo di vostre ulive cavar fori. Donne noi...
Se voi aveste, donne, a macinare Ulive in quantita, per olio fare:
Siate contente volerci provare,
Che siam de gli altri mastri assai migliori. Donna noi...
A far dell'olio la pregna e nimicha Facci gran danno, et dacci assai faticha:
Guasta i vasegli, et fa come l'orticha,
Chocciole rilevate et pizicori. Donna noi...

♦
- 9 -
C'est trop sus
In der Liebe Alchimie betreiben zu wollen, ist zu hoch gegriffen. Im Lande der Bourbonen werdet ihr keinen finden, der es unternimmt und sich nicht darin verliert.
Man hat den Brennkolben mit dem Ofen verwechselt, denn wer seiner Freundin nicht zu Gefallen ist, greift zu hoch, wenn er in der Liebe Alchimie betreiben will...
Der gesunde Menschenverstand kommt abhanden, wenn die Tugend einschläft. Es bleibt nur Schlacke zurück, wenn jene, die es tun, beschämt werden.
Je suis d'Alemagne
Ich bin aus Deutschland, ich rede deutsch.
Ich komme aus der Bretagne, ich "bretonniere" bretonisch.*) Ich habe meinen Vater, meine Mutter, meine Schwestern und Brüder und alle Verwandten verloren.
Ich bin aus Deutschland...
*) Da das Bretonische eine keltische Sprache ist, wurde es von den Franzosen nicht verstanden, und so wurde "breton-ner" gleichgesetzt mit stottern oder sich unverständlich ausdrücken.
Donne noi siam dell'olio facitori
Frauen, wir sind die Oelpresser und giessen nie einen Tropfen daneben.
Jeder von uns hat sein Werkzeug am richtigen Ort. Und wir tun unser Werk mit Freude. Wir verstehen es, aus Euren Oliven jede Menge Oel zu pressen. Frauen, wir sind...
Wenn ihr viele Oliven zu pressen habt, um Oel zu machen, dann probiert uns aus, denn wir sind die besseren Meister als die ändern. Frauen,wir sind...
Die Schwangerschaft ist die Feindin des Oelpressens, schadet uns und macht uns viel Mühe. Sie beschädigt die Krüge und macht es wie die Brennessel: Am Schluss hast du nichts ausser Schnecken und das Jucken. Frauen,wir sind...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1447.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Freitag, 17. März 1989, 20.15 Uhr im Grossen Saal der Musik-Akademie
TRISTE PLAISIR ET DOULOUREUSE JOYE (Ballades, rondeaux et lamentation) Guillaume Dufay - Gilles Binchois
*******
 Ensemble "Gilles Binchois":
 Anne-Marie-Lablaude (Gesang)
Brigitte Lesne (Gesang, Harfe) Dominique Vellard (Gesang, Laute, Leitung) Emmanuel Bonnardot (Gesang, Viele) Philippe Balloy (Gesang)
  Randall Cook (Viele)
  Pierre Hamon (Flöte)
 Georges Lartigau (Orgel)
Das Konzert wird von Radio DRS-2 aufgezeichnet

- 11 -
PROGRAMM
TRISTE PLAISIR ET DOULOUREUSE JOYE (Ballades, rondeaux et lamentation)
Guillaume Dufay - Gilles Binchois
Guillaume Dufay
Gilles Binchois Guillaume Dufay Gilles Binchois
Guillaume Dufay
Guillaume Dufay
Gilles Binchois
Gilles Binchois Guillaume Dufay
Guillaume Dufay Gilles Binchois Guillaume Dufay
  Ce jour de l'an voudrais joye mener (Rondeau)
  Belle, que vous ay je mesfait (Rondeau, instr.)
  Vergene bella (Stanza)
  Se la belle (Rondeau)
  Par droit je puis bien (Rondeau)
  Je ne fai toujours que penser (Rondeau, instr.)
  Quel fronte signorille (Chanson strophique)
  J'ay grant dolour (Rondeau)
  Adieu ces bons vins de Lannoys (Rondeau)
  Resveillies vous et faites chiere lye (Ballade, instr.)
-Pause -
  Jamais tant (Rondeau, instr.)
 Qui veut mesdire (Rondeau, instr.) Comme femme desconfortee (Rondeau)
  Triste plaisir (Rondeau)
  Mon euer chante (Rondeau)
  Franc euer gentil (Rondeau, Tabulatur Buxheimer Orgelbuch)
  Vostre bruit et vostre grant fame (Rondeau)
  Qui veut mesdire (Rondeau, Tabulatur Buxheimer Orgelbuch)
  Lamentatio Sanctae Matris Ecclesiae Constantinopolitanae (Lamentatio in Form einer Motette)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1448.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 12 -
Zum Programm
Unter allen musikalischen Formen ist die Chanson jene, die am meisten über den Geschmack und die Sitten der Höfe aussagt: Sie ist sowohl alltäglicher Zeitvertreib als auch Vehikel der Dichtkunst, sie verschönert das Leben ähnlich Tapisserie und Malerei. Als intime Kunstform drückt sie Leidenschaften aus und ist zugleich das Heilmittel für das Leid, das aus eben diesen Leidenschaften entsteht. Sie sublimiert und verschmilzt die Mehrdeutigkeit und Fülle von Liebesbeziehungen. Als Kleinform kann die Chanson eine Stimmung oder ein bestimmtes Gefühl evozieren, als Gesellschaftskunst gehört sie in den Bereich der Geselligkeit, aber auch der Komplizität der Interpreten untereinander und der Gemeinsamkeit mit den Zuhörern. In dieser Beziehung wendet sie sich an den Eingeweihten, den Kenner. Sie schmeichelt dem verfeinerten Ohr durch die enge Verbindung von Musik und Poesie und fasziniert durch die Meisterschaft und das Raffinement ihrer Ausdrucksmittel.
Guillaume Dufay und Gilles Binchois gehören einer Tradition an, welche auf die Kunst der Trobadors zurückgeht. Sie bewahren auf höchstem Niveau das Gleichgewicht zwischen der Gesetzmässigkeit der Schreibweise und dem von Zurückhaltung geprägten lyrischen Ausdruck. Wie es der grosse Theoretiker des 15. Jahrhunderts, Johannes Tinctoris, poetisch ausgedrückt hat, "(atmen) die Werke von Egidius Binchois und Guillermus Dufay eine solche Süsse, dass man sie meiner Meinung nach nicht nur der Menschen und Helden, sondern auch der unsterblichen Götter für würdig halten muss".
Auch wenn sich die beiden Meister im Leben nicht häufig begegnet sind, so werden Binchois und Dufay von ihren Zeitgenossen und auch noch von heutigen Historikern als die bedeutendsten Vertreter der Musik ihres Jahrhunderts oft in einem Atemzug genannt. Der eine wie der andere haben es verstanden, die in der Poesie ausgedrückten Inhalte mit den schönsten Melodien zu bereichern, so zum Beispiel die Freude der Neujahrstage ("Ce jour de l'an"), die Erinnerung an eine glückliche Liebe ("Mon euer chante joyeusement"), die Wehmut des Abschieds ("Adieu ces bons vins de Lannoys"), die Verzweiflung ("Comme femme desconfortee"), der quälende und zwanghafte Schmerz ("Par droit je puis bien complaindre et et gemir"), die Marienfrömmigkeit ("Vergene bella").

Die Musik trägt in sich und jenseits aller Worte die Quintessenz der dichterischen Botschaft, so eng sind die Beziehungen zwischen Musik und Text. Daher verraten uns die instrumental aufgeführten Stücke ihren Gehalt auch ohne Worte.
Die Chanson erlaubt dem Musiker durch vielfältige Kombination von Instrumenten und Stimmen, verschiedene Klangfarben zu erzielen. Ausser den wertvollen Hinweisen, die wir in dieser Hinsicht aus der Ikonographie bekommen, finden sich bei den Chronisten jener Zeit verschiedene Kombinationen von Vokalstimmen und Instrumenten erwähnt. So zum Beispiel in der Beschreibung der Festlichkeiten des "Fasanenfestes", welches am 17. Februar 1454 in Lille stattfand. Im grossen Bankett-Saal befand sich auf einem Tisch das Modell einer Kirche,
"in welcher eine Glocke schlug und vier Sänger sangen und Orgel spielten". Auf einem anderen Tisch stand "eine Pastete, in welcher 28 lebende Personen (!) Platz fanden, die verschiedene Instrumente spielten". Fiedel und Laute werden kombiniert, einzelne Chansons dreistimmig rein vokal aufgeführt usw. Und da das 15.Jahrhundert eine ganz besondere Schwäche für mechanische Spässe und verblüffende Effekte hatte, lesen wir dann weiter in des Chronisten Bericht:
"... und dann trat ein herrlich grösser und schöner Hirsch ein, auf dessen Rücken ein Knabe von 12 Jahren ritt... Beim Eintritt in den Saal begann dieser die Oberstimme einer Chanson zu singen, mit lauter und klarer Stimme, und der Hirsch sang den Tenor, ohne dass man eine andere Person wahrgenommen hätte ausser dem Kind und dem Trick des Hirsches". Mathieu d'Escouchy, dem wir die farbigen Schilderungen des Fasanenfestes verdanken, zeigt uns anschaulich, wie sehr die Musik eigentlicher Ausdruck der damaligen Lebensfreude war.
Wir verzichten daher an dieser Stelle auf eine neuerliche Schilderung der Lebensläufe von Binchois und Dufay, ebenso wie auf die Analyse ihrer Chansons. Nur das aufmerksame und vertiefte Zuhören kann uns den Eintritt in diese Welt der Raffinesse und des Vergnügens gewähren.
                              Dominique Vellard
                              Anne-Marie Lablanche
                               (Bearb. und Uebers. N. Gossen)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1449.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 14 -
Ce jour de l'an
Ce jour de l'an voudray joye mener,
Chanter, danser et mener chiere lie,
Pour maintenir la coutume jolye Que tous amants sont tenus de garder.
Et pour certain tant me voudray poier Que je puisse choisir nouvelle amie,
Ce jour de l'an voudray joye mener Chanter, danser et mener chiere lie.
A laquelle je puisse presenter
Cuer, corps et biens, sans faire despartie.
He, dieus d'amours, syes de ma partie,
Que fortune si ne me puist grever.
Ce jour de l'an voudray joye mener,
Chanter, danser et mener chiere lie,
Pour maintenir la coutume jolye Que tous amants sont tenus de garder.
Vergene bella (testo: Francesco Petrarca)
Vergene bella, che di sol vestita,
Choronata di stelle al sommo sole Piacesti si, che'n te sua luce ascose;
Amor mi spigne a dir di te parole:
Ma non so'ncominzar senza tu aita,
E di colui ch'amando in te si pose.
Invoco lei che ben sempre rispose Chi la chiamö con fede.
Vergene, s'a mercede.
Miseria estrema dell'humane chose
Giä mai ti volse, al mio prego t'inchina.
Soccorri alla mia guerra,
Bench'i' sia terra, e tu del ciel reina.
Se la belle
Se la belle n'a voloir D'alegier mon piteux martire,
II ne m'est nul besong de rire Pour le mal qui me fait doloir.

Ce jour de l'an
An diesem Neujahrstag möchte ich mich freuen, singen, tanzen und ein fröhliches Gesicht zeigen, um den schönen Brauch aufrecht zu erhalten, den alle Liebenden aufgefordert sind, einzuhalten.
Und sicherlich möchte ich mir soviel gönnen, eine neue Freundin auszuwählen.
An diesem Neujahrstag...
Eine Freundin, der ich ungeteilt Herz, Körper und Güter widmen könnte. Ihr Götter der Liebe, schlagt Euch auf meine Seite, denn dann kann mir Fortuna nichts anhaben.
An diesem Neujahrstag...
Vergene bella
Schöne Jungfrau, mit der Sonne bekleidet, von Sternen gekrönt, gefielst Du der allerhöchsten Sonne so sehr, dass sie ihr Licht in Dir verborgen hat. Liebe drängt mich, Worte über Dich zu sagen, aber ohne Deine Hilfe und die Hilfe dessen, der liebend sich in Dich senkte, kann ich nicht beginnen. Ich rufe Jene an, die demjenigen, der sie gläubig anrief, stets Antwort gab: Jungfrau, wenn der äusserste Jammer menschlicher Belange Dich jemals zu Mitleid bewegt hat, neige Dich meinen Bitten zu. Hilf mir bei meinem inneren Kampf,obwohl ich Erde bin, und Du die Königin des Himmels.
Se la belle
Wenn die Schöne mein jämmerliches Martyrium nicht lindern will, habe ich nichts zu lachen wegen des Uebels, das mich leiden lässt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1450.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 16 -
Car je n'ay euer, corps ne povoir Qui puist a tel dolour souffrire.
Se la belle [n'a le voloir D'alegier mon piteux martire.]
Et pour la verite savoir A toute heure mon mal empire Dont je m'en vois de droite tire Ma mort prochaine rechevoir.
    Se la belle etc.
Par droit je puis bien
Par droit je puis bien complaindre et gemir, Qui sui esent de liesse et de joye,
Un seul confort ou prendre ne scaroye,
Ne scay comment me puisse maintenir.
Raison me nuist et me veult relenquir,
Espoir me fault, en quel lieu que je soye: Par droit je puis bien complaindre et gemir, Qui sui esent de liesse et de joye.
Dechassies suy, ne me scay ou tenir,
Par fortune, qui si fort me gueroye;
Anemis sont ceus qu'amis je cuidoye,
Et ce porter me convient et souffrir.
Par droit je puis bien complaindre et gemir, Qui sui esent de liesse et de joye,
Un seul confort ou prendre ne scaroye,
Ne scay comment me puisse maintenir.
Quel fronte signorille
Quel fronte signorille in paradiso Scorge l'anima mia,
Mentre che in sua balia
Streto mi tien mirando il suo bei viso.
I	ochi trapassa tutti dei altri el viso Con si dolce armonia,
Che i cor nostri s'en via
Pian pian in suso vanno in paradiso.
Quel fronte signorille in paradiso Scorge l'anima mia,
Mentre che in sua balia
Streto mi tien mirando il suo bei viso.

Denn ich habe weder Herz, Körper noch Kraft, die diesen Schmerz aushalten könnten.
Wenn die Schöne...
Und um die Wahrheit zu sagen, wird mein Uebel stündlich schlimmer, daher sehe ich mich meinem baldigen Tod entgegen gehen.
Wenn die Schöne...
Par droit je puis bien
Wohl kann ich zu Recht klagen und seufzen, ich, der ich überhaupt keine Fröhlichkeit und Freude habe, und ich wüsste nicht, woher ich Trost hernehmen sollte. Ich weiss nicht, wie ich mich erhalten kann.
Der Verstand schadet mir und will mich verlassen. Die Hoffnung fehlt mir, wo immer ich auch sei.
Wohl kann ich zu Recht...
Weggejagt bin ich, weiss nicht wo mich lassen, weggejagt von Fortuna, die mich heftig bekämpft. Jene, die ich für Freunde hielt, stellen sich nun als Feinde heraus. Und das soll ich ertragen und erdulden.
Wohl kann ich zu Recht...
Quel fronte signorille
Meine Seele erblickt jene herrschaftliche Stirne im Paradies. Während sie mich in ihren Diensten hält, betrachte ich ihr schönes Gesicht.
Augen und Gesicht übertreffen in ihrer Harmonie alle anderen, so dass unsere Herzen langsam, langsam ins Paradies aufsteigen.
Meine Seele erblickt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1451.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 18 -
♦
Adieu ces bons vins de Lannoy
Adieu ces bons vins de Lannoys,
Adieu dames, adieu borgois,
Adieu celle que tant amoye,
Adieu toute playsante joye,
Adieu tous compaignons galois.
Je m'en vois tout arquant des nois,
Car je ne truis feves ne pois.
Dont bien souvent...ier mennoye.
Adieu ces bons vins de Lannoys,
Adieu dames, adieu borgois,
Adieu celle que tant amoye.
De moy seres, par plusieurs fois Regretes par dedans les bois Ou il n'y a sentier ne voye;
Puis ne scaray que faire doye,
Se je ne crie a haute vois.
Adieu ces bons vins de Lannoys etc.
Comme femme desconfortee
Comme femme desconfortee Sur toutes aultres esgaree Qui n'ay jour de ma vie espoir D'estre en mon temps consolee Mais en mon mal plus agrinee Desire la mort main et soir.
Triste plaisir (texte: Alain Chartier)
Triste plaisir et douloureuse joie,
Aspre doulceur, reconfort ennuyeulx,
Ris en plourant souvenir oblieux M'accompagnent combien que seule soye.
Embuchies son, affin que ne les voye Dedens mon euer, en ombre de mes yeulx. Triste plaisir [et douloureuse joie,
Aspre doulceur, reconfort ennuyeulx].
C'est mon tresor, c'est toute ma monnoye Pauvre dangier est sur moy envieux,
Bien seroit il s'il me veroit avoi mieulx, Quant il me het pour ce qu'amours m'envoye. Triste plaisir etc.

- 19 -
Adieu ces bons vins de Lannoys
Adieu ihr guten Weine von Lannoys *)
Adie Damen, adieu Bürger
Adieu jene, ich so sehr liebte
Adieu alle ergötzliche Freude
Adieu all ihr gallischen Gefährten
Ich gehe Nüsse einsammelnd,
denn ich finde weder Bohnen noch Erbsen.
Adieu ihr guten Weine...
Ich werde Euch noch oft vermissen in dem Wald, in welchem es weder Weg noch Strasse gibt.
Ich werde nicht mehr wissen, was ich tun soll ausser laut zu schreien:
Adieu ihr guten Weine...
*) Lannoys ist eine Stadt in der Nähe von Lille. Das Lied schildert Dufays Abschied vor einer Italien-Reise.
Comme femme desconfortee
Als Frau ohne Trost, die mehr als jede andere verirrt ist, die ich an keinem Tag hoffen darf, getröstet zu werden, sondern nur immer trauriger werde, hoffe ich früh und spät auf meinen Tod.
Triste plaisir (Text: Alain Chartier)
Traurige Freude und schmerzliche Wonne,
Herbe Süsse, lästiger Trost,
Lachen im Weinen, vergessliches Erinnern begleiten mich, wo immer ich sei.
Damit man sie nicht sehe, sind sie getarnt in meinem Herzen, im Schatten meiner Augen.
Traurige Freund...
Das ist mein Schatz, all meine Münze, selbst das traurige Uebel*) beneidet mich noch. Gut wäre es, mich in besserer Lage zu sehen, wenn das Uebel mich hasst für das, was Amor mir beschert.
*) pauvre dangier im Original = Allegorie für das missliche Schicksal]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1452.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mon euer chante (Texte: Charles d'Orleans)
Mon euer chante joyeusement Quant il luy souvient de la belle, Tout son plaisir en renouvelle,
De bien en mieulx certainement.
En esperant que bien briefment Auray quelque bonne nouvelle, mon euer chante [joyeusement,
Quant il lui souvient de la belle].
Son gracieulx et doulx corps gent La mis hors de dangier et d'elle Dont j'en mercie amours et eile Chacun jour, de foys plus de cent. Mon euer chante etc.
Vostre oruit et vostre grant fame
Vostre bruit et vostre grant fame Me fait de vous amer plus que femme, Qui de tous biens soit assouvie,
Ne ja d'autre servir envie N'auray plus que de rendre l'ame.
En rien ne crains reproche d'ame, je vous tiens et tiendray ma dame En accroissant toute ma vie Vostre bruit et vostre grant fame Me fait vous amer plus que femme,
Qui de tous biens soit assouvie.
Et pour ce donc, ce que je clame, C'est vostre grace sans nul blame,
Au moins, se je l'ay deservie,
Ne veuilles pas que je desvie,
Car vous perdries par le royaulme.
Vostre bruit et vostre grant fame Me fait vous amer plus que femme,
Qui de tous biens soit assouvie,
Ne ja d'autre servir envie N'auray plus que de rendre l'ame.
Mon euer chante
- 21 -
Mein Herz singt fröhlich, wenn es sich an die Schöne erinnert. All seine Freude erneuert sich, und das Gute wird sicher noch besser.
Indem ich hoffe, bald eine gute Nachricht zu erhalten, singt mein Herz fröhlich...
Ihr hübscher und süsser Körper kommt ihr zugute. Dafür danke ich Amor und ihr jeden Tag wohl mehr als hundertmal. Mein Herz singt fröhlich...
Vostre bruit et vostre grant fame
Euer Ruf und Eure grosse Berühmtheit lassen mich Euch mehr lieben als jede andere Frau, die mit allem Guten ausgestattet ist. Wenn ich einer anderen dienen wollte, könnte ich gleich den Geist aufgeben.
Und ich fürchte keine Vorwürfe, ich halte Euch und werde Euch immer für meine Dame halten und mein ganzes Leben lang Euren Ruf und Eure grosse Berühmtheit mehren...
Deswegen verlange ich nichts anderes als Eure Gnade ohne Schmach, zumindest falls ich sie verdient habe. Wünscht bitte nicht, dass ich vom Weg abkomme, denn Ihr würdet im ganzen Königreich verlieren Euren Ruf und Eure grosse Berühmheit...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1453.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 22 -
I
Lamentatio Superius:
0 tres piteulx de tout espoir fontaine,
Pere du filz dont suis mere esploree,
Plaindre me viens a ta court souveraine,
De ta puissance et de nature humaine,
Qui ont souffert teile durte villaine Faire a mon filz, qui tant m'a hounouree.
Dont suis de bien et de joye separee Sans que vivant veulle entendre mes plains.
A toy, seul dieu, du forfait me complains,
Du gref tourment et douloureulx outrage,
Que voy souffrir auf plus bei des humains Sans nul confort de tout humain lignage.
Tenor:
Omnes amici ejus spreverunt eam.
Non est qui consoletur eam ex omnibus caris ejus.
. v -:—;—Ta-
$ia jxfr riiafvtrf
<0 aiCi	tvuf

- 23 -
Lamentatio Superius:
0 Mitleidiger, Quell aller Hoffnung, Vater des Sohnes, dessen weinende Mutter ich bin. Ich komme klagen zu Dir, an Deinen allerhöchsten Hof, wegen Deiner Macht und Deiner menschlichen Natur, die so schändliche Härte erdulden mussten in meinem Sohn, der mir grösste Ehre erwiesen hat.
Daher bin ich getrennt von allem Guten und jeglicher Freude und kein Lebender will meine Klagen hören. Nur bei Dir, ein ziger Gott, klage ich über das Unrecht, den tiefen Schmerz und die Beleidigung, welche der Schönste aller Menschen erduldet ohne jeglichen Trost von Seiten des Menschengeschlechtes.
Tenor:
Alle ihre Freunde haben sie verschmäht.
Keiner von all ihren Lieben tröstet sie.
                               (Uebersetzung: N. Gossen)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1454.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>