<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19680209'>09/02/1968</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Refektorium im Kleinen Klingental</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1753.tif'/>
        <date when='19680209'/>
        <name key='Dunstaple, John' type='person' role='cmp'>Dunstaple, John</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Ockeghem, Johannes' type='person' role='cmp'>Ockeghem, Johannes</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Neusidler, Hans' type='person' role='cmp'>Neusidler, Hans</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Costeley, Guillaume' type='person' role='cmp'>Costeley, Guillaume</name>
        <name key='Sermisy, Claudin de' type='person' role='cmp'>Sermisy, Claudin de</name>
        <name key='Marion, Eric' type='person' role='int'>Marion, Eric</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Dombois, Eugen M.' type='person' role='int'>Dombois, Eugen M.</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Refektorium im Kleinen Klingental'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reunbe alter tTTuftf in JÖafel
Drittes Konzert
Freitag, 9. Februar 1968, 20.15 Uhr, im Refektorium des Kleinen Klingentals (Eingang: Klingental 19)
 Chansons und Lieder des IX und 16. Jahrhunderts
Eric Marion, Straßburg (Tenor)
Schola Cantorum Basiliensis:
Hans-Martin Linde (Blockflöte)
August Wenzinger, Hannelore Müller (Viola da gamba) Eugen M. Dombois (Laute)
Eintritt nur für Mitglieder!
Programme zu 80 Rappen sind bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und beim Saaleingang erhältlich.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1754.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Programm
John Dunstable um 1380-1453
O rosa bella (Tenor; Blockflöte, Viola da gamba, Laute)
Guillaume Dufay um 1400—1474
Franc cueur gentil (Tenor; Blockflöte, zwei Violen da gamba)
Le jour s’endort (Tenor; zwei Violen da gamba, Laute)
Johannes Ockeghem um 1420—1495
Ma bouche rit (Blockflöte, zwei Violen da gamba)
Ma maistresse (Tenor; zwei Violen da gamba)
Jacob Obrecht um 1450-1505
T’Andernaken (Blockflöte, zwei Violen da gamba)
Glogauer Liederbuch um 1480
Der Ratten schwänz (Blockflöte, zwei Violen da gamba)
Die Katzenpfote (Blockflöte, zwei Violen da gamba)
Seh in mein Herz (Tenor; Blockflöte, Laute)
#
Hans Newsidler 1508-1563
Präambel in G für Laute solo
Anonymus um 1580 (?)
Innsbruck, ich muß dich lassen für Laute solo
Heinrich Isaac um 1450-1517
Der Hundt (Blockflöte, zwei Violen da gamba)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1755.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Programm
Ludwig Senfl um 1486-1543
Ich stuend an einem Morgen
    a)	Blockflöte, zwei Violen da gamba
b)	Viola da gamba, Laute
Hab großen Dank (Tenor; Blockflöte, Viola da gamba, Laute)
Pause
JOSQUIN DESPREZ um 1450-1521
Fantasia a 3
(Blockflöte, zwei Violen da gamba)
Faulte d’argent (Tenor; Blockflöte, zwei Violen da gamba, Laute)
Guillaume Costeley um 1531-1606
Dessoubz le may (Tenor; Blockflöte, Viola da gamba, Laute)
Claude de Sermisy um 1490-1562
Jouissance vous donneray (Tenor; Blockflöte, Laute)
Tant que vivray a) Laute solo (Bearbeitung von Pierre Attaingnant)
b)	Tenor; Laute (1. Strophe)
c)	Tenor; Blockflöte, zwei Violen da gamba, Laute (2. Strophe)
Die verwendeten Instrumente:
Renaissanceblockflöte Otto Steinkopf, Celle Zwei Baßgamben Jakob Stainer, Absam 1673 Renaissancelaute Sandro H. Zanetti, Pontresina]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1756.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ....	Or veuillez donc vers moy estre piteuse
Texte lind Übersetzungen	Moy qui vous ay sur toutes autres choisye.
________Soyez le mire de ma grant maladie
                                                                       Et ne souffrez ma vie estre ennuieuse.
                                                                   Franc cueur gentil...
            John Dunstable: O rosa bella
O rosa bella, o dolce anima mia,
Non mi lasciar morire in cortesia.
Ai, lassomi dolente devo finire Per ben servire e lialmente amare?
O dio d’amore che pena e questa amare,
Vedi ch’io moro tuttora per sta giudia. Soccorrimi ormai del mio languire,
Cor del corpo mio, non mi lasciar morire!
O schöne Rose, Seele meiner Seele,
Laß mich in deinem Liebesdienst nicht sterben! O weh mir Armen, muß ich denn verderben, Weil treu ich dien’ und ganz mich dir befehle?
O	Liebesgott, wie peinvoll ist dies Werben, Schau, wie ich sterb’ um dieser Jüdin willen! Hilf! Denn nur du kannst meine Qualen stillen, Leib meines Leibs, o lasse mich nicht sterben!
                     Übersetzt von J. Oe.
Guillaume Dufay: Franc cueur gentil
Franc cueur gentil, sur toutes gracieuse,
Riehe d’honneur et de tous biens garnye.
A vous me rens, a vous du tout me lye,
N’autre iamais ne quier pour amoureuse.
Car vous estes ma pensee ioyeuse Haultain secours en qui du tout me fye.
Franc cueur gentil...
Erlauchtes Herz, ob allen liebenswert,
An Ehren reich, von allem Gut umwunden, Dir angehör’ ich, bin an dich gebunden. Andres gibts nicht, wonach mein Sinn begehrt.
Dir gilt mein ganzes freudiges Gedenken,
Du hohe Hilf’, von dir laß’ ich mich lenken.
Erlauchtes Herz ...
Erweis’ mir jene Gnade, die mir fromme,
Der ich vor allen andren dich erwählt.
Sei Arzt und heil’ den Bresten, der mich quält, Und dulde nicht, daß ich im Gram verkomme.
Erlauchtes Herz ...
                     Übersetzt von J. Oe.
Guillaume Dufay: Le jour s’endort
Le jour s’endort, aussi fait la saison,
Et le prince d’amour l’a commande,
Que tout homme voilant acquerir nom De vrai amant, viengne par amiste,
Pour reciter ballade gracieuse Qui soit plaisante ä sa dame amoureuse Et se tiengne gracieux et joli Joyeusement pare de quelque mai,
Et il aura gueredon de par li Le premier jour de ce doulx mois de mai.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1757.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quant est de moi, je ne dois par raison A ce faillir, car bien gueredonne Suy par amours de dame de renom Qui me donne toute joieusete.
Quant j’apergoy sa biaulte merveilleuse, Son doulx regart, sa coulour precieuse, Son doulx parier et son maintien aussi,
Je ne porroye avoir soussy n’esmay,
Dont j’ai cause de joie estre garni Le premier jour de ce doulx mois de mai.
Der Tag schlief ein, mit ihm die grimme Zeit, Und so erließ der Liebesgott den Ruf:
«Wem friedliches Turnier im Minnestreit Behagt, komm’ her zum lieblichen Behuf,
Daß er ein anmutvolles Tanzlied singe,
Durch das er der Geliebten Huld erringe.
Er gehe heiter und von Trübsinn heil,
In Tracht des Maienschmuckes frank und frei:
So	wird ihm Widerlohn von ihr zuteil Am ersten Tag des schönen Monats Mai.»
Soviel an mir liegt, seh’ ich keinen Grund, Dabei zu fehlen, denn schon reich beschenkt Ward ich von Frauenhuld, von jenem Mund, Der allzeit mich zu neuer Freude lenkt. Erspäh’ ich sie in ihrer Schönheit prangen, Den treuen Blick, die Farbe ihrer Wangen, Hör’ ich sie sprechen, seh’ sie stehn und gehn, Dann spür’ ich wohl, daß ich geborgen sei, Mit Ursach wohl gelitten, gern gesehn Am ersten Tag des schönen Monats Mai.
                     Übersetzt von J. Oe.
Johannes Ockeghem: Ma maistresse
Ma maistresse et ma plus grant amye,
De mon desir la morteile ennemye,
Parfaite en biens s’onques maiz le fut femme,
Celle seule de qui court bruit et fame D’estre sans per, ne vous verray je mye?
Helas de vous bien plaindre me devroie,
S’il ne vous plaist que briefment vous revoye, M’amour, par qui d’aultre aymer n’ay puissance.
Car sans vous voir en quelque part que soye,
Tout ce que voys me deplaist et ennoye,
Ne jusqu’alors je n’auray suffisance.
Incessament mon dolent cueur larmye,
Doubtant qu’en vous pitie soit endormye,
Qui ja ne soit, ma tant amee dame;
Maiz s’ainsy est, si malheureux me clame Que plus ne quiers vivre heure ne demye.
Herrin und liebste Buhle, mir zu eigen,
Doch unfroh meinen Herzwunsch zu geschweigen,
In allem tadellos wie niemals Frauen,
Und die in aller Mund heißt «Ohnegleichen»:
Wie kommt’s? Warum darf ich euch niemals schauen?
Aufrichtig sollt’ ich grollen, euch verklagen,
Wenn ihr, daß ich euch nicht mehr seh’, entscheidet, Der euch zulieb muß andrer Lieb’ entsagen.
Denn falls ich euch, wo immer, nimmer sehe,
Ist alles, was ich sehe, mir verleidet.
Und lebe länger nicht mehr, ich vergehe.
Ohn’ Unterlaß zerfließt mein Herz in Tränen;
In euch sei Mitleid tot, muß ich wohl wähnen.
Das darf nicht sein, o Frau, zu der ich flehe.
Doch ist’s an dem, so bin ich ganz verloren Und wünschte mir, ich wäre nie geboren.
Übersetzt von J. Oe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1758.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Glogauer Liederbuch: Seh in mein Herz
Ludwig Senfl: Hab großen Dank
Seh in mein herz, du auserwähltes mein, es wil nur bei dir wesen.
So	wil ich auch sonst anders niemands sein, hilf, daß ich mocht genesen.
  Wan mich verlangen hat verwunt den Tag und nacht und alle stund. Darumb, schöns lib, mach mich gesund und tu mir deiner gnaden kund.
Gedank fürwar an dich nicht helfen wil und bringt mir nichts als trauren; meins unmuts zil wurd schwerlich gar zu vil und macht sein nicht erlauren.1 Solt es nit anders schicken sich, so mocht ich nimmer freuen mich.
  In ganzen treuen bit ich dich, gewer 2 mich, freulein, miniglich.
Wie ichs anfach, so ist mir geben unru und lib betrachten, mit ungemach nach deinem willen leben; und wil nicht übers achten.
  Dann nim zu dank in über gir, wan ich mich hab ergeben dir und hoff, du tust desgleichen mir, wan du mirs hast versprochen zwir. 3
         Hab großen Dank der Liebe dein, ich tues von hinnen fahren.
         Hast du viel Guets in deinem Schrein, magsts wohl vor mir bewahren.
         Was ich behalt, ist wohl bezahlt;
<	dann, was ich nahm
         aus deiner Kram 1 von Riemgeschirr,2 glaub ich du gehst kein’r Nestel3 irr.
         Gesellschaft mag ich leiden nicht, mit der mich hast betrogen.
          Wer sich viel Guets zue dir versieht, den hats ein Katz gelogen.
         Denn du bist hohl und Untreu voll.
         Dir geht auch gach die Frumbkeit nach zierlich im Glanz,
         recht wie dem Affen tuet der Schwanz.
         Auf Liegen 4 ich mich wohl versteh; will nit viel darvon sagen.
         Hätt dir die Ehr für Schand gliebt eh,5
          hättst dich mit eim betragen. 6
          Es will nit sein,
         darumb schlach drein. 7
        Dann du bist frumb
        gleich umb und umb
         ein Sau im Mist
         mit Pfaunfedern umbhangen ist.
i
1 und könnte es nicht erwarten
2 erhör 3 zweimal
1	Krambude 2 Riemenspiel (Glücksspiel) 3 du verlierst
keine Schleife 4 Lügen 5 wäre lieb gewesen 6 wärest mit
mir ausgekommen 7 ergebe mich darein]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1759.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              \
          Josquin Desprez: Faulte d’argent
Faulte d’argent, c’est douleur non pareille,
Si	je le dis, las, je scay bien pourquoy.
Sans de quibus il se fault tenir quoy.
Femme qui dort, pour argent se reveille.
Kein Geld im Sack ist Mühsal unbeschreiblich. Wenn ich so spreche, weiß ich wohl warum.
Wer ohne Nervus, bleibe mäuschenstumm!
Wenn blanker Thaler klingt, erwacht was weiblich.
                     Übersetzt von J. Oe.
         Guillaume Costeley: Dessoubz le may
Dessoubz le may Pres la fleur esglantine,
J’escouteray ceste voix argentine Qui jusqu’au ciel mon esprit haussera.
Puis, quand la voix doucement cessera,
Je baiseray la bouche coraline,
Je flatteray ceste main ivoyrine,
Je tasteray la mamelle marbrine Qu’autre que moy jamais ne touchera:
Dessoubz le may,
J’admireray ceste beaute divine,
Je hausseray ceste dentelle fine,
Incontinent le may reverdira:
De le planter on ne m’escondira:
Voila comment je feray bonne mine Dessoubz le may.
Unter dem Maibaum,
Wo nah die Rose blüht,
Lausche ich bald der Silberstimme,
Die bis zum Himmel meinen Geist entrückt.
Wenn dann die Stimme sanft erloschen stirbt,
Will ich die Korallenlippen küssen,
Will ich die Hand aus Elfenbein liebkosen,
Will ich die marmorweiße Brust betasten,
Die außer mir kein anderer betaste.
Unter dem Maibaum
Will diese Götterschöne ich bestaunen,
Will ich dies Spitzenröcklein lüpfen.
Und allsogleich wird sich der Baum begrünen, Und ihn zu pflanzen soll mich keiner hindern. Und also wird sich mein Gesicht erheitern Unter dem Maibaum.
Übersetzt von J. Oe.
Claude de Sermisy: Jouissance vous donneray
Jouissance vous donneray Mon amy et vous maineray La ou pretend vostre esperance.
Vivante ne vous laisseray Encores quand morte seray L’esprit en aura souvenance.
Si	pour moy avez du soucy,
Pour vous n’en ay pas moins aussi:
Amour le vous doit faire entendre.
Mais s’il vous grieve d’estre ainsi Appaisez vostre cueur transy.
Tout vient ä point qui peult attendre.
Clement Marot
Ich will dir Heiterkeit bereiten,
Mein Schatz, und dich dahin geleiten, Wohin dein Hoffen sehnt und strebt.
So lang ich leb’, kenn ich kein Lassen; Und wann die Augen mir erblassen, Wird Geist erinnernd noch belebt.
Spürst du ein Quentchen Gunst für mich, Nicht weniger spür ich für dich:]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1760.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Der Liebesgott zeigt es dir an.
Doch grämt dich dieser Sachverhalt,
So tue kaltem Herz Gewalt.
Ans Ziel gelangt, wer warten kann.
                     Übersetzt von J. Oe.
Claude de Sermisy: Tant que vivray
Tant que vivray en aage florissant Ie serviray d’amour le dieu puissant En faitz, en dictz, en chansons et acordz.
Par plusieurs iours m’a tenu languissant Mais apres dueil m’a faict reiouissant Car i’ay l’amour de la belle au gent corps.
Son aliance Cest ma fiance Son cueur est mien Le mien est sien Fi de tristesse Vive liesse
Puisqu’en amours a tant de biens.
Quand je la veulx servir et honorer,
Quand par escriptz veulx son nom decorer,
Quand je la voy et visite souvent,
Les envieux n’en font que murmurer;
Mais nostre amour n’en sauroit moins durer:
Autant ou plus en empörte le vent.
So	lang mir vorhält meine Blütezeit,
Steh’ ich als Knecht des Minnegotts bereit In Werk und Wort, in Lied und Saitenspiel. Von bangem Warten hat er mich befreit,
Nach Trauertagen mich zur Freud geweiht:
Die schöne Frau verschafft mir Kurzweil viel.
Mit ihr das Band Ist Unterpfand;
Ihr Herz schlägt mir Und meines ihr.
Flieh’, Traurigkeit!
Komm’, Freudenzeit!
Die Liebeslust ist hell und schier.
Wenn ich in Zucht und Ehr’ mich geb’ zu eigen Und im Gedicht mich rühmend will verneigen, Und wenn’s zum Stelldichein der Schönen geht,
So	mögen neidische Fante ruhig höhnen.
Der Liebe lassen wir uns nicht entwöhnen:
All das und mehr ist wie vom Wind verweht.
Neid läßt mich kalt:
Gibt sie doch Halt Im Liebesspiel Als liebes Ziel.
Ich war, bin, bleib’
Dem teuren Weib
Getreuer Knecht und Zeitvertreib.
                     Übersetzt von J. Oe.
Maulgre envie Toute ma vie Je l’aymeray Et chanteray Cest la premiere,
C’est la derniere,
Que j’ay servie et serviray.
Clement Marot]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1761.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>