<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19610313'>13/03/1961</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1258.tif'/>
        <date when='19610313'/>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Montéclair, Michel Pignolet de' type='person' role='cmp'>Montéclair, Michel Pignolet de</name>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Olsen, Derrik' type='person' role='int'>Olsen, Derrik</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ Jrcunbc «Iter iTtuft? in Bafel
3. Konzert
Montag, 13. März 1961, 20.15 Uhr Hans-Huber-Saal
  Französische Musik
Ausführende:
Derrik Olsen (Bariton) und die Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis:
Rodolfo Felicani, Wolfgang Neininger (Violine), August Wenzinger, Hannelore Müller (Viola da gamba),
Eduard Müller (Cembalo)
Programm 50 Rappen Eintritt für Mitglieder frei Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 5.75 (Jugendliche, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 2.65) bei Hug & Co., Freiestraße 70a, und an der Abendkasse]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1259.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Verzeichnis der verwendeten Instrumente:
Violinen in Originalmensur Joannes Varotti, Bologna 1788, und Egidius Klotz, Mittenwald 1789 Zwei Violen da gamba Jakob Stainer, Absam 1673 Cembalo J. C. Neupert, Bamberg (Spezialanfertigung)

Programm
Francois Couperin (1668-1733)
Suite Nr. 1, e-moll, aus «Pieces de violes» (1728) für Viola da gamba und Continuo Prelude / Allemande / Courante / Sarabande / Gavotte / Gigue / Passecaille
Michel Pinolet de Monteclair (1667-1737)
«L’Enlevement d’Orithie»,
Kantate für Bariton, Violine und Continuo
Francois Couperin Passecaille h-moll für Cembalo
Andre Campra (1660-1744)
«■Les Femmes»,
Kantate für Bariton, zwei Violinen, Viola da gamba und Continuo (1708)
Francois Couperin Sonate «La Sultane-», für zwei Violinen, zwei Violen da gamba und Continuo Gravement / Gayment / Air tendre / Gravement / Legerement / Vivement]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Michel Pinolet de Monteclair «L’Enlevement d’Orithie»
 «Die Entführung der Oreithyia» *
Recit
L’impetueux Boree, epris des plus beaux feux,
En vain pres d’Orithie employait la tendresse,
Las de gemir pour l’objet qui le blesse,
Las de voir rejeter l’hommage de ses voeux,
Son coeur cedant enfin au transport qui le presse,
Un tendre emportement le rendit plus heureux.
«C'est trop perdre», dit-il, «de soupirs et de larmes,
Pres d’Orithie employons d’autres armes.
     Der ungestüme Boreas, von Liebesglut entglommen, hatte vergeblich um Oreithyia angehalten. DesSeufzens müde um das Weib, das ihn verachtet, müde, daß seine Huldigung verschmäht wird, weicht sein Herz schließlich dem übergroßen Ungestüm,
•	und eine verliebte Zornesaufwallung sollte ihn glücklich machen.
     «Zu viel verlor ich schon», sprach er, «an Seufzern, Tränen!
     Bei Oreithyia braucht es andre Waffen!
Air
Sortez, tonnez, vents furieux, Excitez un affreux orage, Confondez la terre et les cieux, Que rien n’echappe ä votre rage.
Livrez la guerre aux elements, Forcez jusqu’au royaume sombre; Et par d’horribles sifflements, Allez, epouvanter les ombres.»
La mer fremit, s'agite, et ses flots jusqu’aux cieux Portant avec fureur Cent monts audacieux,
L’air mugit de courroux, la terre est ebranlee,
De Pluton interdit, la demeure est troublee.
Heraus! und donnert, wutentbrannte Winde! Erregt ein schreckenvolles Ungewitter!
Bringt Erde durcheinander und den Himmel! Vor eurem Toben sei kein Ding verschont!
Erhebet Zwist bei allen Elementen!
Übet Gewalttat bis zur Unterwelt!
Mit Tosen, Pfeifen und Gezisch erschrecket selbst die abgeschiednen Seelen!»
Sprach’s und entfesselte die wilden Herrn der Lüfte, erfüllt’ die ganze Welt mit ihrem Lärm und Schnauben;
Der Tag entflieht, verwandelt sich in grause Nacht, Aus dichter Wolke zuckt und grollt der Blitz.
Das Meer beugt brüllend sich und seine Wogen türmen bis an den Himmel hundert stolze Berge.
Im Zorne knirscht die Luft, erschüttert steht die Erde; entsetzt sieht Pluton selbst sein eignes Haus gefährdet.
Recit
II dit, et, dechainant ces fiers tyrans des airs, De leu? souffle bruyant, il remplit l’univers.
Le jour fuit et se change en une nuit profonde, Dans un nuaee ecais la foudre vole et eronde.
* Boreas, der Nordwind, entführt nach einem griechischen Mythos die Tochter des athenischen Königs Erechtheus, Oreithyia, in das thrakische Gebirge, seinen Wohnsitz.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1261.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Et la terre, les airs, les enfers, et les flots Semblent pres ä rentrer dans un affreux chaos.
Boree alors, dans un desordre extreme S’approche d’Orithie, et plein d’un doux espoir, II embrasse, il saisit ce fier objet qu’il aime,
Et vole vers les lieux soumis ä son pouvoir.
Air
Venus approuve son audace,
L’Amour fait triompher ses feux,
De cet amant il suit la trace,
II	blesse l’objet de ces vceux.
Pour celebrer cette victoire,
Le Dieu vole avec les plaisirs,
L’Hymen, pour couronner sa gloire,
Se vient offrir ä ses desirs.
        Air de violon (Rondeau)
Recit
Quelle brillante cour vers la Thrace s’arrete; L’eclat du plus beau jour succede ä la tempete. L’amour, les ris, les jeux dans cet empire,
Epars font goüter les plaisirs, qu’un doux Hymen apprete.
Orithie aime enfin, et ses tendres regards Assurent son Amant du prix de sa conquete.
Favorable transport, heureux emportement,
Boree enfin par vous voit finir son tourment.
Air leger
Amants, tout cede ä la constance,
L’amour triomphe du mepris,
Le secours de la violence,
De vos feux obtiendra le prix.
L'objet qui resiste ä vos larmes,
Et se defend de vos soupirs,
Souvent se rend ä d’autres armes,
Et comble vos plus chers desirs.
Es drohen Erde, Luft, die Unterwelt, die Wogen in scheußlichem Verein ins Chaos rückzusinken.
Jetzt in dem Übermaß des Aufruhrs naht der Gott sich Oreithyien und, von Zuversicht geschwellt, umschlingt, entrafft die Spröde, so Begehrte, entführt sie in das Reich, wo er als Herr gebietet.
Venus lächelt dem Verwegnen, Amor hilft der Glut zum Sieg, des Verliebten Spur verfolgt er, zielt: sein Pfeil trifft die Geliebte.
Diesen seinen Sieg zu feiern, ruft er alle Liebesgötter; dem Triumphe zur Vollendung stellt der Hochzeitsgott sich ein.
Welch glanzvoller Zug bewegt sich gegen Thrazien! Jetzt ist Sturmesaufruhr abgelöst vom Prunk des schönsten Tages. Liebesgelächter, Liebesspiele überall in diesem Reich! Genuß der Freuden, die ein milder Hochzeitsgott bereitet. Endlich versteht Oreithyia sich zur Liebe, ihre zärtlichen Blicke versichern ihren Geliebten eines dauerhaften Sieges.
Heilbringender Zorn, geglückte Empörung!
Dank euch sieht Boreas seine Qualen enden.
Alles, Verliebte, weicht zähem Bemühen, über die Kälte siegt Liebesglut; und wenn Gewalt sich als Helfer verbündet, stellt sich Erfüllung der Leidenschaft ein.
Mag die Geliebte den Tränen sich sträuben, mag sie den Seufzern verhärten ihr Ohr, fügt sie am Ende sich gröberen Waffen, schafft Erfüllung der kühnsten Begier.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1262.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Andre Campra: «Les Femmes»
 «Die Frauen»
Recitatif mesure (Lentement)
Dans un desert inaccessible,
Je cherche un antre ecarte Ou mon äme trop sensible,
Contre l’amour puisse etre en surete.
Air (Vivement)
Par les vents et par l’orage,
Je fus longtemps agite.
Desirs de tranquillite,
Regrets de la liberte,
Faibles restes de mon naufrage,
Vous serez ma felicite.
Air
Ah! qu’un cceur est malheureux De s’engager dans vos chalnes! Redoutables Souveraines Des esclaves amoureux,
Vos mepris sont rigoureux Et vos faveurs sont trop vaines.
La Coquette nous trahit,
La Prüde nous desespere,
Et la Jalouse en colere Irrite qui la cherit.
La Belle capricieuse,
La Savante audacieuse, tyrannise qui la suit.
L'Indolente est enfiuyeuse,
Ses insipides langueurs
Ne font qu’endormir nos coeurs.
Air (Gtavement)
Fils de la nuit et du silence,
Pere de la plus douce paix,
Sommeil, tes pavots ne sont faits Que pour l’heureuse indifference. J’attendrai sans impatience Renaitre l'astre du matin,
Je jouirai du jour
     In unzugänglicher Öde suche ich eine abgelegene Grotte auf, wo meine allzu empfindsame Seele sich vor der Liebe in Sicherheit bringt.
     Von Gewittern und von Stürmen
•	war ich lange heimgesucht. Sehnsucht nach Geborgenheit, Schmerz über verlorene Freiheit, dürftige Fetzen meines Schiffbruchs: ihr seid noch mein einziges Glück.
      Ach, wie ist ein Herz unselig, das sich euren Ketten fügt! Fürchterliche Herrscherinnen über sklavisch euch Verfallne, unerbittlich ist euer Verachten, eure Gunstbezeigung hohl.
      Die Gezierte übt Verrat und die Spröde macht uns rasen, die erzürnte Eifersüchtige quält den, der sie herzlich liebt.
      Ist die Schöne eigensinnig, ist sie klug und eigenwillig, so mißhandelt sie den Freund.
•	Ist sie lustlos, schafft sie Ärger, und ihr abgeschmacktes Schmachten schläfert unsre Herzen ein.
     Sohn des Schweigens und der Nacht, Bringer des vollkommnen Friedens, Schlaf, der Mohn, den du uns schenkst, Sichert köstliches Vergessen.
      Mit Gelassenheit erwart’ ich Taggestirnes neuen Aufgang, und den Tag will ich genießen,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1263.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sans desirer sa fin,
Par la vaine esperance,
D'un plaisir que l’amour Remet au lendemain.
Ariette (Loure)
Je borne mes reveries A l’email de nos prairies;
Je vais passer mes loisirs Sur les bords d’une fontaine;
Si	je pousse des soupirs,
C’est pour recevoir l’haleine Des rafraichissants Zephirs.
Recitatif mesure
Que les Amants dans leurs chaines Soient tristes ou satisfaits,
Que les Beiles desormais Souffrent ou causent des peines,
Je n’y prends plus de part ...
Dans le fond des forets,
De mes jours affaiblis Je vais passer le reste.
Qu’il en coüte ä nos cceurs,
Sexe aimable et funeste,
A te dire adieu pour jamais.
nicht nach seinem End mich sehnen; da ja doch die Hoffnung eitel auf ein Liebesglück, das immer wieder, ach! hinausgeschoben.
Meine Träumerei beschränkt sich auf den Schmelz der Blumenwiesen, und die Mussezeit verbring’ ich an den Quellen, an den Brunnen. Und die ausgehauchten Seufzer gelten nur dem linden Westwind, daß er mir Erfrischung schaffe.
Mögen die Verliebten seufzen oder ihrer Ketten jauchzen, mögen weiterhin die Schönen Qualen leiden oder schaffen: ich bleib fürder aus dem Spiel.
In des Waldes tiefen Gründen will von glanzberaubten Tagen ich den kargen Rest verbringen.
Teuer kommt’s das Herz zu stehen, Liebenswürdig — Unheilvolle, sagt man dir lebwohl für immer.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1264.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>