<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19991207'>07/12/1999</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1039.tif'/>
        <date when='19991207'/>
        <name key='Krieger, Johann Philipp' type='person' role='cmp'>Krieger, Johann Philipp</name>
        <name key='Nauwach, Johann' type='person' role='cmp'>Nauwach, Johann</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Albert, Heinrich' type='person' role='cmp'>Albert, Heinrich</name>
        <name key='Krieger, Adam' type='person' role='cmp'>Krieger, Adam</name>
        <name key='Fischer, Johann Caspar Ferdinand' type='person' role='cmp'>Fischer, Johann Caspar Ferdinand</name>
        <name key='Hammerschmidt, Andreas' type='person' role='cmp'>Hammerschmidt, Andreas</name>
        <name key='Görner, Johann Valentin' type='person' role='cmp'>Görner, Johann Valentin</name>
        <name key='Weiss, Silvius Leopold' type='person' role='cmp'>Weiss, Silvius Leopold</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Schröder, Karl-Ernst' type='person' role='int'>Schröder, Karl-Ernst</name>
        <name key='Märkl, Markus' type='person' role='int'>Märkl, Markus</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alterMusik.5
      Dienstag, 7. 12. 99, 20.15 Uhr Casino Basel, Hans Huber-Saal
Extra konzert I
Andreas Scholl
Countertenor
Karl-Ernst Schröder
Barock-Laute
Markus Märkl
Cembalo
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deutsche Barocklieder
Johann Nauwach (c. 1595-c. 1630)
Heinrich Albert (1604- 1651)
Adam Krieger (1634- 1666)
Johann Caspar Ferdinand Fischer (c. 1670- 1756)
Jetzund kömpt die Nacht herbei" (Martin Opitz)
„Ach Liebste, lass uns eilen"
(Martin Opitz)
aus: Erster Theil Teutscher Villanellen, Dresden 1627
...Veneris miseras resonare querelas. Quam miserum est!
(„O der rauhen Grausamkeit") aus: Ander Theil der Arien ..., Königsberg 1640
Ihr bleibet nicht Bestand verpflicht' („Mein Lieb ist weiss wie Schnee") Der Liebe Macht herrscht Tag und Nacht
(„Nun sich der Tag geendet hat")
Der Rheinische Wein
(„Seht doch wie der
Rheinwein tanzt")
aus: Neue Arien, Dresden 1676
Praeludium und Chaconne VIII,
G-Dur, für Cembalo aus: Les pieces de clavecin, Schlackenwerth 1696
Johann Philipp Krieger „Zerschmiltz du felsenhartes Hertzei" (1649 - 1725)	(aus der Oper „Cecrops")
                           „Einsamkeit, du Qual der Hertzen“ (aus der Oper „Procris") aus: Auserlesene Arien,
                     Nürnberg 1690/92

Andreas Hammerschmidt Kunst des Küssens (Paul Fleming) (1611 - 1675)	(„Nirgends hin, als auff den Mund")
                         aus: Weltliche Oden
                       und Liebesgesänge, 1642/49
Johann Valentin Görner (1702- 1762)
An den Schlaf (Friedrich von Hagedorn) [„Gott der Träume! Freund der Nacht!")
aus: Sammlung Neuer Oden und Lieder, Hamburg 1742
Pause
Silvius Leopold Weiss (1686- 1750)
Sonata D-Dur für Laute und Cembalo, ergänzt und eingerichtet von Karl-Ernst Schröder Spiritoso - Allegro assai -Un poco Andante - Allegro
Georg Friedrich Händel „Vedendo Amor", HWV 175 (1685- 1759]	Kantate für Alf und Basso Continuo
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Donnerstag, 20. Januar 2000, um 20.00 Uhr ausgestrahlt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zu diesem Programm
Deutschsprachige Lieder des 17. und 1 8. Jahrhunderts sind eine intime musikalische Angelegenheit, die ebensoviel mit Sprache wie mit Musik zu tun hat. Es ist sicher kein Zufall, dass sich erst nach Martin Opitz' einflussreichem „Buch von der Deutschen Poeterey" von 1624 ein eigentlicher „Boom" des deutschen Liedes ausmachen lässt. Opitz hatte die deutsche Lyrik aus den wesensfremden metrischen Vorgaben der antiken und romanischen Sprachen befreien können und anstelle eines quantitierenden Versmasses eines gefordert, das nach Akzenten geordnet war. Damit kam die deutsche Sprache gewissermassen zu sich selbst und konnte die ihr eigenen musikalischen Qualitäten freisetzten, die in jenem frühen 17. Jahrhundert auf die aus Italien importierten monodischen Strömungen stiessen und sich damit in die fortschrittlichsten musikalischen Entwicklungen einreihten.
Eines der frühen Zentren der neuen Kunst war der Dresdner Hof, an dem Johann Nauwach als Chorknabe aufgewachsen war. 1627 - nach dem Erscheinen von Opitz1 „Poeterey" - publizierte er seine „Teutschen Villanellen", strophische Kompositionen von virtuoser Schlichtheit, die nichts weniger als den Eindruck von tastenden Erstlingen vermitteln. An das Ende des Druckes ist ein Stück von Heinrich Schütz gestellt („In lode dell' Autore"), das allegorisch den „newen Klang" - Nauwachs Lieder - als besonderes Ereignis im Treiben des musikalischen Parnass preist.
Die Zusammenarbeit zwischen Dichtern und Komponisten war eng, teils schrieben die Musiker ihre Texte sogar selbst, wodurch ein intimes Verhältnis zwischen Text und Musik möglich war, das sich schon bald im ironischen Spiel mit den Topoi der Liebeslyrik niederschlug. Dazu gehört das augenzwinkernde Lamento des Königsbergers Heinrich Albert nach einem Text des befreundeten Simon Dach, wie ebenso Andreas Hammerschmidts „Kunst des Küssens", die ein lustvolles Spiel mit den Versatzstücken der Liebeswerbung treibt.
Adam Krieger, Organist in Leipzig und Dresden, schuf strophische Arien von solcher melodischen Kraft, dass einige von ihnen bis heute zum Allgemeingut des deutschen Liedes zählen.

Johann Philipp Krieger - offensichtlich nicht verwandt mit Adam - machte die kleine Residenz Weissenfels zu einem musikalischen Zentrum seiner Zeit. Seine „Arien", obwohl separat veröffentlicht, entstammen sämtlich Opern aus Kriegers eigener Hand. Die strophische Einrichtung erinnert an die Liedvertonung seiner Zeitgenossen, allerdings lassen die dramatischen Elemente keinen Zweifel an der anderen Gattungszugehörigkeit.
Johann Valentin Görners „Sammlung neuer Oden und Lieder" schliesslich fusst auf Georg Philipp Telemanns „Oden" von 1 741, die dieser mit „leichten und fast für alle Hälse bequemen Melodien" versehen hatte. Das Streben nach schlichter Eindringlichkeit und die Ausricl^^ tung auf ein privates Musizieren im bürgerlichen Rahmen ist kennzeichnend für den weiteren Verlauf des deutschen Liedschaffens im 1 8. Jahrhundert.
Den Gegensatz zu dieser Kunst der Einfachheit und des Privaten bildet die italienische Kantate des zweiten Teils, die als Folge von drei Arien mit zugehörigen Rezitativen angelegt ist. Geschrieben wurde sie von Händel wohl während der Italienreise 1707/08.
Die Instrumentalstücke des Programmes stammen von zwei herausragenden Meistern des deutschen Barock. Johann Caspar Ferdinand Fischer, der im badischen Rastatt wirkte, galt als einer der wichtigsten Propagandisten des französischen Stils im deutschen Sprachraum, und Silvius Leopold Weiss in Dresden war der alles überragende Lautenist in der ersten Hälfte des 1 8. Jahrhunderts. Kar^^ Ernst Schröder hat die unvollständig überlieferten Soncran für 2 Lauten ergänzt und eine davon für den heutigen Abend in der reizvollen Kombination Laute - Cembalo eingerichtet.
Thomas Drescher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Andreas Scholl begann seine musikalische Ausbildung bei den Kiedricher Chorbuben, einem Knabenchor mit 650 jähriger Choraltradition. Von 1987 bis 1993 studierte er an der Schola Cantorum Basiliensis bei Richard Levitt und Rene Jacobs Gesang im Diplomstudiengang Alte Musik. Dort hat er zeitweise auch an Kursen mit Anthony Rooley, Evelyn Tubb und Emma Kirkby teilgenommen.
In den vergangenen Jahren hat er bereits bei zahlreichen Konzerten und Schallplattenaufnahmen mitgewirkt, unter anderem unter der Leitung von Rene Jacobs, Philippe Herreweghe, William Christie, Christophe Coin, John Eliot Gardiner und Konrad Junghänel. Er gilt als einer der begabtesten jungen C—'ntertenöre unserer Tage.
E]r^igements führten ihn zu den Musikfestivals von Versailles, Ambronay, Saintes, Beaune und zu den Londoner Proms. Andreas Scholl ist regelmässig Gast des Pariser Theätre de la Ville. 1992 wurde er Laureat des Conseil de l'Europe und der Fondation Claude Nicolas Ledoux. Ausserdem ist er Studienpreisträger der Ernst Göhner-Stiftung und des Migros Genossenschaftsbundes.
In seiner jungen Karriere hat er bereits an mehr als fünfzehn Aufnahmen teilgenommen (Monteverdis Marienvesper und L'Orfeo, Bachs Weihnachtsoratorium, Weltliche Kantaten, Caldaras Oratorium "Maddalena ai piedi di Cristo" unter Rene Jacobs, Händels Messias unter William Christie, Bachs h-moll-Messe unter Philippe Herreweghe). Seine beiden Solo-Aufnahmen mit deutschen Barockliedern und englischen Lute Songs ernteten internationales Lob.
Seine Einspielung des Stabat Mater von Vivaldi wurde mit dem Gramophone Award ausgezeichnet.
K~H-Ernst Schröder studierte Musik an der Hochschule für
 "jr g
M^oik Rheinland, Grenzland-Institut Aachen; in den Fächern Gitarre und Laute bei Professor Tadashi Sasaki. Nach Beendigung seines dortigen Studiums absolvierte er ein Aufbaustudium an der Schola Cantorum Basliensis in den Lautenklassen von Eugen E. Dombois und Hopkinson Smith.
Als Solist und Mitglied verschiedener Ensembles für Alte Musik (diverse Gruppierungen unter der Leitung von Rene Jacobs; dem Freiburger Barockorchester; Basel Consort; Andreas Scholl; Aurora, Enrico Gatti; Ensemble 415, Chiara Banchini; I musici gelosi; Mala Punica, Pedro Memelsdorf; mit Maria Cristina Kiehr und als Lauten/Gitarrenduo mit Robert Barto) konzertiert Karl-Ernst Schröder regelmässig in den meisten europäischen Ländern, Israel, Nord- und Südamerika und ist häufig an CD-, Rundfunk- und gelegentlich auch TV-Produktionen beteiligt.

Markus Märkl studierte nach dem Abitur zunächst Orgel und Cembalo am Leopold Mozart-Konservatorium in Augsburg. Von 1989 an besuchte er die Schola Cantorum Basliensis, um sich u.a. bei Jean-Claude Zehnder (Orgel), Andreas Staier (Cembalo) und Jesper Christensen (Basso continuo) weiterzubilden. Nachdem Markus Märkl beim internationalen Paul HofhaimerOrgelwettbewerb in Innsbruck 1992 einen zweiten Preis gewann, folgten 1993 das Orgeldiplom, 1995 das Cembalodiplom, beide mit Auszeichnung. Während seines Studiums übernahm er eine zweijährige Assistenztätigkeit an der SCB für Improvisation, Cembalo und Generalbass. Das von ihm mitgegründete Ensemble I Musici Gelosi gewann 1996 einen zweiten Preis beim internationalen Schmelzer-Wettbewerb oflk Stift Melk in Österreich. Bei Kursen für Musik des deutschen^ma italienischen Frühbarock auf Schloss Crossen a.d. Elster, die seit 1996 in Zusammenarbeit mit dem Heinrich-Schütz-Haus/Bad Köstritz stattfinden, ist Markus Märkl Dozent für Orgel und Generalbass.
Seine Konzerttätigkeit als Solist und Begleiter führt ihn durch ganz Europa, Israel und Australien. Ausserdem ist er bekannt geworden durch Radio- und Schallplattenaufnahmen (u.a. mit Andreas Scholl und Philippe Herreweghe) bei Harmonia Mundi France.
Kultur*
                           Basel-Stadt
             Karten vorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-272 33 95]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1043.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Unsere nächsten Konzerte:
Konzert
■r.
Donnerstag, 20. Januar 2000
20.15	Uhr
Casino Basel, Hans Huber-Saal
Musik um 1800 - in Deutschland Ludwig van Beethoven und Franz Schubert
Werke von B. Romberg, L. v. Beethoven,
J.-L. Duport und F. Schubert
 Anner Bijlsma Malcolm Bilson
 Violoncello
 Fortepiano
Konzert
Donnerstag, 24. Februar 2000
             20.15	Uhr Martinskirche Basel
           Musik um 1700 - in Italien Arcangelo Corelii und Georg Muffat: Concerti grossi
               "La Cetra" - Barockorchester Basel und "Ensemble 415”
               Chiara Banchini, Konzertmeisterin Jesper Christensen, Basso continuo
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>