<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19970506'>06/05/1997</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0936.tif'/>
        <date when='19970506'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Czerny, Carl' type='person' role='cmp'>Czerny, Carl</name>
        <name key='Holloway, John' type='person' role='int'>Holloway, John</name>
        <name key='Lubimov, Alexei (Ljubimov)' type='person' role='int'>Lubimov, Alexei (Ljubimov)</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S
Konzert IV
jnL.
Op
        Dienstag, 6. Mai 1997, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal Casino Basel
nn
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0937.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   BACH UND DIE ROMANTIKER - ein Interview mit Zeitzeugen
Frage: Maestro Schumann, dürfen wir fragen, was Sie vom großen Thomaskantor halten?
Schumann: Bachen ist nach meiner Überzeugung überhaupt nicht beizukommen; er ist incommensurabel. Was die Kunst Bach schuldet, ist im kleinen Kreis der Musik kaum weniger als was eine Religion ihrem Stifter. Beethoven brauchte nicht alles zu studieren, was Mozart Mozart nicht, was Händel Händel nicht, was Palestrina-, weil sie schon die Vorgänger in sich aufgenommen hatten. Nur aus einem wäre von allen immer von neuem zu schöpfen -ausj. Seb. Bach.
Frf^: Sie sind selbst einer der ganz großen abendländischen Komponisten. Was führte Sie dazu, einen so beträchtlichen Teil Ihrer schöpferischen Kraft in das Studium, die Pflege und Bearbeitung Bachscher Musik zu investieren? Was war das Faszinosum? Schumann: Nicht allein Fleiß war es, der ihn hinaushob über alle Schwierigkeiten der musikalischen Kombinationen, sondern angestammtes Genie des Scharfsinnes. Was wir Nachkömmlinge für Wunderbares in der Verflechtung der Töne gefunden zu haben meinen, liegt schon in ihm angesponnen und oft ausgewickelt. Zu dieser vollkommenen Beherrschung des Physischen kommt nun auch der Gedanke, der Geist, der seinen Werken innewohnt. Dieser war durch und durch Mann. Daher finden wir in ihm nichts Halbes, sondern alles ganz, für ewige Zeiten geschrieben.
Frage: Sie haben intensiv, teils gemeinsam mit Ihrer verehrten Gattin, Bachsche Fugen studiert und selbst Fugen - unter anderem Ihr op. 60 „Sechs Fugen über den Namen BACH für Orgel oder Pianoforte mit Pedal" - geschrieben. Worin bestand für Sie die H^^sforderung, sich als Komponist in eine so schwierige und seigrer zugängliche Satzart zu vertiefen?
Schumann: Es ist dies eine Arbeit, an der ich das ganzeJahr 1845 gearbeitet, um es in etwa des hohen Namens, den es trägt, würdig zu machen, eine Arbeit, von der ich glaube, daß sie meine anderen vielleicht am längsten überleben wird.
Frage: Viele Bachsche Werke lernten Sie durch Ihren Freund Felix Mendelssohn während Ihrer gemeinsamen Leipziger Zeit kennen. Auch Mendelssohn hat ja Fugen geschrieben. Wie urteilen Sie vor dem Hintergrund Bachs über Mendelssohns Auseinandersetzungen mit dem Kontrapunkt?
Schumann: Seine Fugen haben viel Sebastianisches, und könnten den scharfsichtigsten Redakteur irre machen, wär' es nicht der Gesang, der feinere Schmelz, woran man die moderne Zeit

herauserkennte. - Jedenfalls bleibt immer die beste Fuge, die das Publikum - etwa für einen Straußschen Walzer hält, mit ändern Worten, wo das künstliche Wurzelwerk wie das einer Blume überdeckt ist, daß wir nur die Blume sehen.
Frage: Herr Hofrat Rochlitz, Sie waren dabei, als Maestro Mendelssohn den Plan faßte, in Leipzig ein Bach-Denkmal zu errichten und die Mittel dazu durch Orgelkonzerte in der Thomaskirche erspielte. Können Sie uns etwas über den Organisten Mendelssohn erzählen? Rochlitz: Wir erinnern uns hier vor allem mit wirklicher Begeisterung Mendelssohns, dessen zarte Constitution ihm leider selten vergönnte, seinen Verehrern diesen Genuß zu bereiten. Sein Spiel hatte einen entschieden modernen Charakter, ebenso interessant und poetisch, als das der Organisten, die nicht Clavier spielen können, hart, ohne Energie, kurz: trocken und ledern ist.
Frage: Maestro Mendelssohn, als Leiter des Leipziger Gewandhaus-Orchesters haben Sie die Form des „historischen Konzerts" gepflegt, in dem Sie - ich zitiere - „nach der Reihenfolge die großen Meister von vor 100Jahren bis auf die neuere Zeit" aufführten. Bei diesen Konzerten ließen Sie neben Kennern auch interessierte Liebhaber mitmusizieren ...
Mendelssohn: ... das halte ich für eine gute Sache, daß wir so das zahlende Publikum daran gewöhnen, gelegentlich selbst mitzuwirken - das gibt dem Institut wieder einen mehr geselligen und öffentlichen Anstrich. Diese Concerte sind nach der Reihenfolge großer Meister, von Seb. Bach bis zur neuen Zeit geordnet.
Frage: Uns interessiert hier besonders der Bach-Händel-Abend vom
21.	Januar 1841. Erinnern Sie sich noch an die Werke von Bach, die damals musiziert wurden?
Mendelssohn: Chromatische Phantasie und Fuge (mit mir als Solist); Motette für zwei Chöre a cappella „Ich lasse dich nicht"; Chaconne für Violine solo (mit Ferdinand David als Solist); Crucifixus, Sanctus, Resurrexit aus der h-moll-Messe.
Frage: Maestro Schumann, Sie waren Ohrenzeuge dieses denkwürdigen Konzertes. Wie empfanden Sie die Werkwahl und die Ausführung?
Schumann: Daß die Auswahl sinnig war, kann man glauben, wo ein Meister gewählt hatte, der, wie Mendelssohn, ihre Werke so durch und durch kennt, wie vielleicht Niemand der Zeitgenossen weiter, der wohl im Stande wäre, alles an jenem schönen Abend Vorgeführte aus dem Gedächtnisse in Partitur zu schreiben. Den tiefsten Eindruck machte vielleicht das Crucifixus. Die Solostücke brachten den Spielern feurigen Beifall, was wir zum Beweise
anführen, daß man mit Bach'schen Compositionen auch im Concertsaale noch enthusiasmieren könne. Wie freilich Mendelssohn Bach'sche Compositionen spielt, muß man hören. David spielte die Chaconne nicht minder meisterlich und mit der feinen Begleitung Mendelssohn's. Daß Bach sich sein Stück so oder ähnlich dachte, mag möglich sein - denn der Meister gewordene Komponist denkt sich sein Werk auch immer in reinster Vollendung, aber gehört in solcher Vollkommenheit, solcher meisterlichen Naivität hat er es sicher nicht.
Frage: Auch Sie, Maestro, haben Bach bearbeitet. Sie haben unter anderem Begleitungen für alle sechs Sonaten und Partiten für Solovioline geschrieben und 1 854 bei Breitkopf & Härtel drucken lassen.
Schumann: Das war eine Arbeit, die mir viel Mühe, aber auch viel Freude gemacht hat.
Frage: Maestro Mendelssohn, Sie haben am Leipziger Konservatorium Komposition unterrichtet und bei ihren Studenten viel Wert auf die Kenntnis älterer Werke gelegt. Würden Sie uns etwas über Ihre pädagogischen Grundsätze verraten?
Mendelssohn: Die Schüler wollen alle componieren und theoretisie-ren, während ich glaube, daß ein tüchtiges practisches Wirken, tüchtig Spielen und Tact halten, tüchtige Kenntnis aller tüchtigen Werke usw. die Hauptsache ist, die man lehren kann und muß. Aus denen findet sich alle andere Lehre von selbst, und das weitere ist nicht Sache des Lernens, sondern der Gottesgabe.
Frage: Was würden Sie einem Studenten empfehlen, der einen Quartettsatz komponieren möchte?
Mendelssohn: Nehmen Sie ein Quartett von Haydn vor und bilden Sie die Form nach. So hat es auch mein Lehrer Zelter mit mir gehalten.
Frage: Herr Reilstab, Sie waren zugegen, als der 1 2jährige Felix Mendelssohn in Weimar dem Geheimen Rat vorspielte. Würden Sie uns erzählen, wie Sie diese Begegnung damals erlebten? Rellstab: Goethe war ein großer Freund Bach'scher Fugen. Es wurde also auch Felix Mendelssohn die Aufforderung gestellt, eine Fuge des hohen Altmeisters zu spielen. Zelter wählte sie aus dem Notenheft der Bachschen Fugen, und der Knabe spielte dieselbe völlig unvorbereitet, mit vollendeter Sicherheit.
Frage: Maestro Berlioz, was halten Sie von der Liebe Ihres Freundes Felix Mendelssohn zu den Alten Meistern?
Berlioz: [seufzt]: Er liebt die Toten gar zu sehr.
Frage: Maestro Mendelssohn, darf ich fragen, was Ihnen zu Herrn Czerny einfällt?
Mendelssohn: Bei Gott! Der Czerny thut und denkt nun den ganzen Tag nichts, als sich, seine Ehre, seinen Ruhm, sein Geld, seine Beliebtheit; und was ist die Folge? Er ist in ganz Wien gering geachtet, man zitiert ihn nicht einmal mehr unter den Klavierspielern, und obwohl er, während des Stundengebens, immer Notenpapier und Schreibzeug vor sich hat, um seine Komposition zu verrichten, so zucken sogar die Verleger zu seinen Sachen die Achseln und meinen, sie gingen doch nicht so recht.
Frage: Und Sie, Maestro Schumann?
Schumann: Versetze man doch den geschätzten Componisten in Ruhestand und gebe ihm eine Pension; wahrhaftig, er verdient sie und würde nicht mehr schreiben.
Frage: Herr Professor Hanslick, leider ist es uns nicht gelungen, Herrn Czerny persönlich zu sprechen. Sie als Wiener Musikpapst sind ihm häufig begegnet. Würden Sie uns einen Eindruck von seinem Wirken geben?
Hanslick: Man spricht selten mehr von Czerny, und wenn es geschieht, mit einer Art Herablassung. Als Tondichter im höheren Sinn hat Czerny niemals geleuchtet. Und doch: Man betrachte seine Ausgabe von Bachs „Wohltemperirtem Klavier" und Scarlattis Sonaten - es giebt keine besseren. Wie segensreich hat Czerny durch seine musterhaft praktische, mit trefflichem Fingersatz versehene Ausgabe des „Wohltemperirten Klaviers" gewirkt!
Meine Herren, wir danken Ihnen für das Gespräch.
(Die Fragen stellte Dagmar Hoffmann-Axthelm)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0938.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bach im 19. Jahrhundert
Felix Mendelssohn Bartholdy
Johann Sebastian Bach / Carl Czerny
Sonate für Violine und Klavier f-moll op. 4(1823)
Präludien und Fugen aus dem Wohltemperierten Clavier Band 1 (1837)
C-Dur, c-moll, Es-Dur, es-moll
Johann Sebastian Bach /	Chaconne aus der d-moll-
Felix Mendelssohn Bartholdy Partita, mit Klavierbegleitung
Pause
Johann Sebastian Bach /	Partita E-Dur,
Robert Schumann	mit Klavierbegleitung (1 853)
Robert Schumann
                Sonate für Violine und Klavier a-moll op. 15(1851)
John Holloway, Violine Alexei Lubimov, Hammerflügel
John Holloway. Nach dem Studium an der Guildhall School of Music und der Teilnahme an verschiedenen Wettbewerben spielte er u.a. im Menuhin Festival Orchestra, in der Academy of St. Martin in the Fields, im English Chamber Orchestra sowie Ensembles für zeitgenössische Musik. Anfang der 70er Jahre begann er parallel zur modernen Geige mit dem Spiel der Barockvioline und gehört zu den bedeutendsten Geigern im Bereich der historischen Aufführungspraxis. Als Konzertmeister arbeitete John FHolloway mit Roger Norrington, Christopher Hogwood, Andrew Parrott und William Christie. In zahlreichen Konzerten wirkte er als Leiter von der ersten Geige aus und auf Grund all dieser Erfahrungen begann er auch mit dem Dirigieren. Unzählige Solo- und Kammermusikeinspielungen und als Konzertmeister. Im Bereich der Musikerziehung war er Professor für Barockvioline in London und wirkt als Gastprofessor an der Indiana University, Bloomington, USA, sowie an der Schola Cantorum Basiliensis.
Alexei Lubimov wurde 1944 in Moskau geboren. Studium an der Zentralen Musikschule und am Moskauer Konservatorium. Er debütierte bereits als 1 2jähriger als Solist bei Orchesterkonzerten in Moskau und gewann mit 16 den 1. Preis beim Russischen Klavier-Wettbewerb. Als er 1968 sich durch die Widergabe zeitgenössischer Musik auszeichnete, wurde seine Karriere aus ideologischen Gründen gebremst, und Auslandreisen wurden ihm verboten. In den 80er Jahren spezialisierte sich Alexei Lubimov auf historische Instrumente. Er gründete das Moskauer Barock-Quartett und zusammen mit Tatiana Grindenko das Mosakuer Barock-Kammer-ensemble. Sein Repertoire bleibt jedoch weitgespannt, und er spielt seit 1987 weltweit als Gast mit grossen Orchestern und an berühmten Musikstätten, vom Menuhin Festival in Gstaad über Salzburg, vom Carinthischen Sommer zu den Berliner Festwochen. Zahlreiche Platten-einspielungen.
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Sonntag, 15. Juni 1997, um 1 1.00 Uhr ausgestrahlt.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>