<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19891120'>20/11/1989</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1458.tif'/>
        <date when='19891120'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Cima, Gian Paolo' type='person' role='cmp'>Cima, Gian Paolo</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Couperin, Louis' type='person' role='cmp'>Couperin, Louis</name>
        <name key='Rebel, Jean Fery' type='person' role='cmp'>Rebel, Jean Fery</name>
        <name key='Bartók, Béla' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Sonnleitner, Johann' type='person' role='int'>Sonnleitner, Johann</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
1.	Konzert
Montag, 20. und Dienstag, 21. November 1989, jeweils um 20.15 Uhr im Grossen Saal der Musik-Akademie
Zwischen
"Natürlichem”
und
"Künstlichem"
Conrad Steinmann, Blockflöten Johann Sonnleitner, Cembalo
Das Konzert wird von Radio DRS-2 aufgezeichnet und am Montag, 8. 1. 1990 und Sonntag, 22. 4. 1990 ausgestrahlt.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Musiker aller Zeiten wurden auf vielfältigste und verschiedenste Weise von der unverbrauchten Kraft des musikalischen Volksgutes angeregt. Anhand einer Reihe ausgewählter Musiken wird versucht, eine Empfindung zu wecken dafür, was sich im Spannungsfeld zwischen den Polen "Volkskunst" und sogenannter "Hochkunst", Musikantentum und Musikertum, im Gegensatz auch von Geblasenem und Gezupftem ereignet.
Werden die beiden Konzerthälften von Klängen und Weisen traditioneller (ost)europäischer Hirtenflöten, wie von weither, eingeleitet, so steht als Gegenpol dazu die kunstvoll polyphon veranlagte Musik eines G.P. Cima. Eine Verschmelzung von "Natürlichem" mit den Kunstmitteln seiner Zeit dagegen erreicht G. Frescobaldi mit seiner "Bergamasca", welche die kontra-punktische Verdichtung und Variierung von musikalischem Volksgut zum Ausdruck bringt.
Eine Vermischung schliesslich von gänzlich freier, sozusagen von "Natur" unbelasteter Musik mit Volksweisen, eingebunden wiederum in eine persönliche Harmonisierung, vermitteln die "Fantaisies", die "Simphonie" und Tanzsätze von Louis Couperin. Hier wie bei Frescobaldi empfinden wir die Ausweitung der Musikhochsprache gleichsam als ein Entdecken neuer, alter Kontinente, deren Reize in die eigene Erfahrungswelt einschmelzen.
Natur und Kunst, Ungeformtes und Geformtes: Jean-Fery Rebel thematisiert in zunächst unerhört kühner Art diesen Gegensatz: In der Einleitung zu "Les Elemens" setzt er in sieben - den Schöpfungstagen nachempfundenen? -Anläufen an, das "Chaos", das cluster-artige Durcheinander, zu bändigen, zu formen und zu den vier Elementen hin zu stilisieren. Überhaupt zeigt sich im Verlauf der ganzen "Simphonie nouvelle", dass bei Rebel alles quasi Natürliche - neben den Elementen auch die "rossignols" oder die "cor de chasse“ - ebenso künstlich-stilisiert angelegt ist. Nicht so sehr die Natur als solche, eher die Sehnsucht danach mag man dabei empfinden. Ursprüngliches, wirkliches Naturgut klingt in altirischen, geblasenen Stücken an: Die Melodik verweist da etwa auf Tonreihen, die von den Naturtönen herkommen und sich erst später an unsere vertrauten Tonsysteme angeglichen haben. (Assimilierend, anbiedernd, zudem inhaltlich wie auch sprachlich unrichtig ist ja schon der Titel der Melodiensammlung: "Arie di camera".)
Bordunartige Spielweisen vermögen zudem in uns Empfindungen zu wecken für die Qualitäten und Kräfte des durch keinerlei schriftliche Überlieferungen verbrauchten musikalischen Volksgutes.
Es ist das Verdienst nicht zuletzt von Bela Bartök, in unserem Jahrhundert wieder diese Kräfte für heutige Musik nutzbar gemacht zu haben: Mit seiner raffinierten Harmonisierung und der rhythmisch-formalen Gliederung rumänischer Tänze schliessen wir den Zirkel, den wir eingangs mit zwei Tänzen aus diesem Bündel zu zeichnen begonnen haben. ^onrad Steinmann
PROGRAMM
traditionell (Osteuropa)
Giovanni Paolo Cima
*	um 1570
dzamära - Bräul - Pe loc (fujara) Sonate e canzoni alla francese
Girolamo Frescobaldi 1583 - 1643
 La Bergamasca
Louis Couperin 1626 - 1661
Suite en re
Fantaisie - Bransle de Basque -Sarabande - Canarie - Simphonie -Chaconne - La Pi&montaise - Fantaisie
Pause
traditionell (Osteuropa)
Jean-Fery Rebel 1661 - 1747
Bräul - Pe loc (friscaletto)
"Les Elemens", Simphonie nouvelle
(in einer Fassung von C. Steinmann und J. Sonnleitner)
Le cahos
Les Elemens:
La Terre/L'Eau - Le Feu (Chaconne) -L'Air (Ramage) ■ Rossignols -Loure (cor de chasse) - Tambourin I et II -Sicilienne et Air pour l'Amour
aus: "Arie dl camera"
(being a choice collection of Scotch, Irish and Welsh Airs) um 1790
Mac Donough's Lamentation -
John Haye's bonie Lassie - Limbrick's Lamentation
Bela Bartök 1881 - 1945
Rumänische Volkstänze:
locul cu bätä - Bräul - Pe loc - Bucinmeana - Poarga Männutelul]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Claves Schallplattenproduktion, Trtielweg 14,3600 Thun
RONDO MOLTO ALLEGRO
CLAVES SCHALLPLATTEN EIN PHOTOBAND
Conrad Steinmann
    Blockflöte Traversflöte Flageolet]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>