<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20021118'>18/11/2002</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1116.tif'/>
        <date when='20021118'/>
        <name key='Pearsall, Robert Lucas' type='person' role='cmp'>Pearsall, Robert Lucas</name>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Tubb, Evelyn' type='person' role='int'>Tubb, Evelyn</name>
        <name key='Ballard, Lucy' type='person' role='int'>Ballard, Lucy</name>
        <name key='King, Andrew' type='person' role='int'>King, Andrew</name>
        <name key='Grant, Simon' type='person' role='int'>Grant, Simon</name>
        <name key='Munderloh, David' type='person' role='int'>Munderloh, David</name>
        <name key='Grigalis, Raitis' type='person' role='int'>Grigalis, Raitis</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
lv
Montag, 18. 11. 2002
20.15	Uhr
      Martinskirche Basel Konzert I
"Lay a Garland"
     Doppelchörige Madrigale von Luca Marenzio und Robert Lucas Pearsall
"The Consort of Musicke" und "I Fagiolini" Leitung: Anthony Rooley
Basel
Kartenvorverkauf: Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1117.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        Ausführende:
THE CONSORT OF MUSICKE         
Evelyn Tubb     Sopran         
Lucy Ballard    Alt            
Andrew King     Tenor          
Simon Grant     Bass           
mit                            
David Munderloh Tenor          
Raitis Grigalis Bariton        
(Schola Cantorum Basiliensis)  

Programm
 Teil 1 Luca Marenzio
 9- und 10-stimmige Madrigale, dazwischen einige 5-stimmige, die während Generationen von Bewunderern der italienischen Polyphonie kopiert, studiert und imitiert wurden.
 1	Vieni, Clori gentil (a 10)
 2	Liquid and wat'ry pearls [ 1588]
 3	Dolorous mournful cares [ca. 1620]
 4	Mentre l'aura spiro [ca. 1670]
 5	Perche di pioggia il ciel [aufgeführt 19. Dezember 1734]
 6	Donne, il celeste lume (a 9)
 7	Dissi al amata mia [ca. 1750]
 8	I must depart [ca. 1 800]
 9	So saith my fair [ca. 1840]
 10	Basti fin (a 10)
 Die Daten in eckigen Klammern geben die ungefähre Zeit der Aktivität von englischen Kopisten an. Die originalen italienischen Texte wurden dabei zum Teil durch englische ersetzt.
 Teil 2
 Robert Lucas Pearsall
 Madrigale zu 4, 6, 8 und 10 Stimmen, dazwischen zwei englisch textierte Marenzio-Madrigale
 1	Great God of Love (a 8)
2	O ye roses (a 6)
 3	Gently falls (a 4): Marenzio auf englisch, gedruckt in den
      1	850er Jahren)
4	Shoot, false Love (a 4)
5	Sir Patrick Spens ( a 10)
6	Lough not, youth (a 4)
7	See where (a 6): Marenzio auf englisch
 8	Light of my Soul (a 6)
9	Lay a Garland (a 8)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1118.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿THE CONSORT OF MUSICKE	#
Das Ensemble hat sich seit seiner Gründung vor mehr als einem Vierteljahrhundert in pionierhafter Weise einem wichtigen Repertoire unserer (Musik)-Geschichte gewidmet. Gründlich und mit beispiellosem Tiefgang förderte es immer wieder bis anhin unbekannte Musik zu Tage und hat mit einem Enthusiasmus sondergleichen das Musikleben unserer Zeit nachhaltig bereichert. Die Hingabe jedes einzelnen Mitglieds der Gruppe und die kluge Führung ihres Leiters, Anthony Rooley, schlugen sich in weltweiten Engagements nieder; eine unüberschaubar grosse Zuhörerschaft kam - gewissermassen stets von neuem überrascht - in den Genuss des anfänglich unbekannten und teilweise auch esoterischen Repertoires des Ensembles. Die vom "Consort1' eingespielten CDs sind nicht mehr zu zählen.
I FAGIOLINI
"I Fagiolini" wurden in Oxford gegründet, als die Mitglieder an der Oxford University studierten. Die Gruppe ist heute eine der prägnantesten Gestalten in der Szene der solistisch besetzten Gesangs-Ensembles und hat sich ein hohes Ansehen für die innovative Realisierung von weltlichem Repertoire der Alten Musik erworben. Kürzlich haben "I Fagiolini" ihr "Nische" entdeckt mit ihrem "Theatre of Music'-Projekt, d.h. szenischen Versionen von Musiktheater der Renaissance von Jannequin und Da Flecha bis zu Vecchi und Banchieri. Gleichzeitig haben sie regelmässig auch zeitgenössiche Musik zur Aufführung gebracht und die Herausforderungen wahrgenommen, die ein so breites Repertoire mit sich bringt: Diesen Herbst z.B. haben sie Vecchi's "L'Amfiparnasso" am Lucerne Festival szenisch aufgeführt, eine Aufnahme von Andrea Gabrieli-Madrigalen gemacht und auf einer 10 Konzerte-Tournee durch Schweden Berio's "The Cries of London" gesungen. Ihre nächste CD mit Werken von Thomas Tomkins erscheint im November 2002.
ANTHONY ROOLEY
hat sich in verschiedenen Bereichen einen internationalen Ruf erworben: als Lautenist, der die vergessenen Meisterwerke der Renaissance wiederentdeckt hat, als Direktor des CONSORT OF MUSICKE mit der Erforschung und Aufführung eines gewaltigen Musikrepertoires des 16. und 17. Jahrhunderts sowie als Regisseur im Musiktheater. All diese Aktivitäten, aufgrund derer er als Pionier seines Fach gilt, haben umfangreiche Anerkennung seitens der Kritik eingebracht. Seit 10 Jahren ist Anthony Rooley regelmässig als Lehrer an der Schola Cantorum Basiliensis tätig.

"LAY A GARl iND"
Luca Marenzio und sein Nachleben im 19. Jahrhundert
Am 10. Januar 1 838 lud die "Bristol Madrigal Society" zum Abschluss des ersten Jahres ihres Bestehens viele bedeutende Gäste ein, darunter den Präsidenten der "London Madrigal Society", deren 100-jähriges Bestehen sich näherte. Der Bericht über dieses Treffen hält fest, dass, nachdem das Bankett zu Ende war und Notenbücher an den Tisch gebracht worden waren, die Gesellschaft sich unterhielt, indem man durch mehr als zwanzig Nummern "hindurchging", darunter Dowland, Gibbons, Morley, Weelkes und Wilby aus dem englischen Repertoire und Stücke von Croce, Converso, Festa und Luca Marenzio aus dem italienischen. Ausserdem führten sie "I saw Lovely Phillis" des zeitgenössischen Komponisten Robert Lucas Pearsall auf, ein Stück, das extra für diese Gesellschaft komponiert worden war und seither ein "Evergreen" bei deren beliebten "Ladies Night" war. Pearsall selber stellte häufig Musik der "berühmten Italiener" vor, und seine Begeisterung war ansteckend.
Wir neigen dazu, zu denken, dass die "Alte Musik-Bewegung" erst im 20. Jahrhundert begonnen hat, genauer gesagt in den 60er und 70er Jahren (mit früheren "Pionieren" natürlich). Aber wie dieser Bericht aus dem 19. Jahrhundert zeigt, wurden einige Aspekte der "Alten Musik" schon 1 50 Jahre früher erkundet. Ja, je besser man sich in früheren Epochen auskennt, desto schwerer wird es, überhaupt einen Anfang des Alte Musik-Interesses zu fixieren. Die Engländer hatten immer eine Vorliebe für das "Alte", das Archaische, das Vergessene - einige mögen versucht sein, zu sagen, aus Mangel an Lohnendem von zeitgenössischen Komponisten, aber da es sich um eine Eigenschaft handelt, die durch Jahrhunderte verfolgt werden kann, ist dieser Verdacht nicht aufrechtzuerhalten.
Der Zweck dieses Programms ist, an einem Beispiel die lange "Liebesgeschichte" aufzuzeigen, die die Engländer mit der Musik Luca Marenzios hatten. Es kann zweifelsfrei dargelegt werden, dass es von Marenzios Zeit bis heute keine einzige Generation von Engländern gab, wo nicht irgendein Enthusiast eifrig damit beschäftigt war, dessen Madrigal-Kompositio-nen zu kopieren, zu studieren oder sogar aufzuführen. Marenzio überragt dabei alle übrigen Italiener - es gibt kaum Anhaltspunkte für irgendein kontinuierliches Interesse z.B. an Monteverdi, obwohl dessen "Rehabilitation" als bedeutender Komponist heute längst abgeschlossen ist. Auch wenn gewisse andere "kleinere" italienische Meister wie etwa Croce oder Festa dann und wann in Erscheinung treten, so ist es doch allein Marenzio, der die uneingeschränkte Bewunderung der englischen Kenner geniesst.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1119.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Wie tief und weitreichend diese Hingabe war, geht a^plarsten aus der Tatsache hervor, dass es im 20. Jahrhundert mindestens drei Versuche gab, und zwar von Einzelforschern (Alfred Einstein) wie von Forscher-teams (Ledbetter und Myers), eine Gesamt-Ausgabe von Luca Marenzio vorzulegen. Alle Versuche sind gescheitert, trotz der Unterstützung durch moderne Computer-Technik. In der Fitzwilliam Library, Cambridge, aber wird eine Gruppe von 14 Partitur-Bänden aufbewahrt, wunderschön kopiert von einem gewissen Robert Didsbury, Assistent von Dr. Bever, vielleicht dem gründlichsten Marenzio-Kenner aller Zeiten. Im ersten dieser Bände schreibt Bever: "Dieser und die 1 3 anderen Bände enthalten alle Werke von Luca Marenzio, die ich bisher auffinden konnte." Das Mass an Genauigkeit und Vollständigkeit ist bemerkenswert, und wenn man den Zeitpunkt der Sammlung bedenkt (die frühen 1780er Jahre), ist es ein bewundernswertes Kunststück an beständiger Arbeit und Verehrung. Lord Fitzwilliam kaufte die Bände im Jahr 1798, und seither werden sie in seiner grossartigen Bibliothek verwahrt. Selten werden sie von Wissenschaftlern benutzt, weil sie "Sekundärquellen" darstellen, weit weniger interessant für Marenzio-Forscher als die "Primärquellen".
Es ist noch nicht möglich, einen vollständigen Überblick über die handschriftlichen "Sekundärquellen" mit Werken Marenzios in englischen Bibliotheken zu gewinnen (manche sind weit gestreut worden, besonders in amerikanische Sammlungen), aber ich glaube, es ist höchste Zeit, dass ein solches Projekt in Angriff genommen wird. Bei meinen Stichproben stellte ich fest, dass die Bestände unglaublich reich sind und eine kontinuierliche Tradition über die ganzen 400 Jahre hinweg darstellen. Jede Quelle führt zu einer Flut von Fragen, z.B. warum und unter welchen Aspekten begann der Schreiber mit seiner Arbeit? Madrigale ohne Text könnten für das Studium der abstrakten musikalischen Architektur bestimmt gewesen sein oder auch für eine Gruppe von Gambenspielern zur reinen Freude an der Poly-phonie; einige Manuskripte sind offensichtlich direkt aus den Originaldruk-ken kopiert, während andere auf Zwischenquellen zurückgehen; einige sind deutlich für die Benutzung bei Aufführungen vorgesehen, wie auch Einträge in die Noten zeigen, andere sind dafür geplant, dass anstelle der italienischen Texte englische eingetragen werden konnten. Und mindestens ein Manuskript - leider ist es unvollständig - beinhaltet Madrigale, als deren Komponist Marenzio angegeben ist und die in keiner einzigen anderen Quelle Vorkommen! Tabellen könnten angelegt werden mit Knotenpunkten für die Dichte von Marenzio-Kopien (die 1 790er Jahre würden besondere Aktivität anzeigen, die 1690er weniger); auch über die Frage, welche Titel regelmässig wiederkehren, gäbe es Aufschluss ("Liquide perle" könnte sich als der Favorit herausstellen, obwohl verschiedene Epochen

unterschiedlicl^Prioritäten hatten), und es ist eine besondere Vorliebe für die komplexeren und "schwereren" Stücken von Seiten einiger Interessenten festzustellen. Viele Nachrichten über die Madrigalgesellschaften und deren Repertoires sind erhalten; oft können sie mit bestimmten Manuskripten in Verbindung gebracht werden.
Mit dem Aufkommen dieser Madrigalgesellschaften ab der Mitte des 1 8. Jahrhunderts tritt ein neuer Trend hervor, nämlich die Komposition neuer Stücke nach den alten Modellen. Hier war Luca Marenzio von zentralem Einfluss, obwohl er sich wahrscheinlich im Grabe umgedreht hätte bei einigen Versuchen, die da als "Madrigale" daherkamen. Aber es ist viel zu leicht, in unserem überlegenen, kritischen Zeitalter, die Bemühungen von Amateur-Komponisten des 18. Jahrhunderts abzuqualifizieren - wo sind denn unsere eigenen Versuche, auch nur den Beginn eines Madrigals nach den Regeln der Polyphonie zustandezubringen? Und einige dieser neuen Stücke sind wirklich gut und können um ihrer selbst willen mit Freude gehört werden. Den krönenden Abschluss fand dieses späte Madrigalwesen im Werk von Robert Lucas Pearsalls, eines Exzentrikers zwar, aber eines zweifellos hervorragenden Handwerkers. Er hat für die Victorianischen "part-songs" (um den etwas kompletteren übergeordneten Terminus zu verwenden) das getan, was die Praeraphaeliten für die Malerei taten, und ich glaube, in seiner Art ist Pearsalls Beitrag ebenso wichtig, nur noch nicht entsprechend verstanden.
Dieses Programm erkundet all diese Entwicklungslinien - Versionen von Marenzio-Madrigalen aus verschiedenen Quellen in Abständen von ca. 50 Jahren über die letzten vier Jahrhunderte hinweg. In der ersten Hälfte des Abends sind sie in die äusserst selten zu hörenden 8-, 9- und 10-stimmigen Madrigale Marenzios eingebettet, während in der zweiten Hälfte die Madrigale Pearsalls den Kontext darstellen für zwei der Victorianischen Text-Bearbeitungen für beliebte Marenzio-Werke.
Mit "The Consort of Musicke" und "I Fagiolini" vereinen zwei sehr unterschiedliche, aber sehr englische Ensembles ihre Kräfte, um ein Loblied auf die Italiener zu singen und auf die Engländer, denen die Italiener Vorbild und Ansporn waren.
Anthony Rooley]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1120.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Luca Marenzio
* 1553 (oder 1554) in Coccaglio bei Brescia Sängerknabe am Dom zu Brescia
1577	Erste Komposition im Druck (Madrigal)
1578	ff. Im Dienst des Kardinals Luigi d'Este in Tivoli
1589 Vertonung von 2 der 6 Intermedien zu "La Pellegrina" in Florenz zur Medici-Hochzeit und Mitwirkung bei der Aufführung als Sänger Danach wieder in Rom
1594	Reise nach Warschau an den Polnischen Hof
1595	Besuch von John Dowland in Rom 1598 in Venedig nachweisbar
11	599 22. August in Rom, begraben in der Basilica S. Lorenzo in Lucina
Robert Lucas Pearsall
*1795 14. März in Clifton
1817 Heirat mit Harriet Hobday (aus dieser Ehre drei Kinder)
1 821-25 Rechtsanwalt in Bristol
            Hobbies: Geschichte, Genealogoie, Heraldik, Malerei und vor allem: Musik 1 825 Erste erhaltene Komposition 1 825-29 Kompositionsunterricht bei Joseph Panny in Mainz Anhänger der Caecilienbewegung ("Reinigung" der Kirchenmusik)
1 83042 in Karlsruhe; grosse Reisen; Komposition von Madrigalen
1 837 ff. Aufführung seiner Werke in der Bristol Madrigal Society
I	842 Erwerb von Schloss Wartensee oberhalb von Rorschach
            (Bodensee); Komposition von Kirchenmusik
II	856 5. August in Wartensee, begraben daselbst
            (zum Vergleich: 129. Juli 1856: Robert Schumann)
1 862 Schenkung des Nachlasses durch seine Tochter Philippa Swinnerton an die Bibliothek des Klosters Einsiedeln
Vieni, Clori genti^^
Vieni, Clori gentil Boschetti e prati Ogn'un al tuo venir Tosto s'infiora [Ora]
Ora ecco mi burli
Non te, Clori io chiamo [Arno]
Ami Narciso ancor Deh, dimmi'il vero.
Misera piangi,
E dove volg'il sguardo [Ardo]
Dimmi, se vienci il tuo Narciso mai [Mai]
S'ei qui non vien, perche non cerchi altrove? [Ov<
Al chiaro fonte,
Ov'ei so specchia spesso [Esso]
Va via felice a ritrovarlo al guado [Vado]
Et io la bella e vaga Clori a l'ombra Attendo mentr'il sol la terra ingombra.
Liquid and watr'y pearls
Liquid and watr'y pearls Love wept full kindly,
To quench my heart enflamed.
But he, alas, unfriendly,
So great a fire had framed,
As were enough to burn me,
Without recomfort And into ashes turn me.
Dolorous, mournful cares
Dolorous, mournful cares,
Ruthless tormenting,
Hateful guyves cursed bondage,
Sharpest endurance,
Wherin both nights and days My heart ever renting,
Wretch I bewail my lost delight and pleasance; Woeful loud cries,
Sad screeches,
Howling lamenting,
Watery tears shed And everlasting grievance;
These are my dainties And my daily feeding,
And my life's comfort,
Bitter gall exceeding.
  Mentre l'aura spiro
   Mentre l'aura spirö nel verde Lauro,
   Felice fü l'ardore
   Con che m'accese il core,
   Che lieto ä l'ombra de le amate foglie
   Addolcia le mie doglie.
   Hör perche |lasso oime) secco ti vedo?
   Forse e il foco, che move
   L'alma de' sospir miei caldi e ardenti?
   Ma tu l'ira di Giove
   Ne il fulmine paventi.
■3] Ahi, per me secco e ad verde io credo,
   Che sotto ai sacri rami un sogno tale
   Veder mi fe la tua virtü fatale.
  Perche di pioggia il ciel
   Perche di pioggia'l ciel non si distille,
   E la riva del Tebro tanto in ondi Che lascino le Ninfe vezzosette Di coglier verdi frondi e mille herbette Con odorati fiori Per tesser ghirlandette A gli amati Pastori Fabiondi Apol Che'l tuo splendor ritroni A far seren'i giorni.
  Donne, il celeste lume
   Donne, il celeste lume
   De gl'occhi vostri, che si dolce splende,
   I nostri petri accende;
   Ma l'alma dentro a le gran fiamme vive.
   Non sface anzi di lor si nutre e vive. Stravaganza d'Amore,
   Charde in eterno e mai non strugga un core!
  Dissi al amata mia
   Dissi a l'amata mia lucida stella Che piü d'ogni altra luce Ed al mio cor adduce Fiamme,
   Strali e catene,
   Ch'ogn' or mi danno pene:
   "Deh! Morirö cor mio.
   Si, morirai, ma non per mio desio."]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1121.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I must depart
I	must depart all hapless,
But leave to you my careful heart oppressed, So that if I live heartless,
Love doth a work miraculous and blessed, But so great pains assail me,
That sure ere it be long,
My life will fail me.
So saith my fair
So saith my fair and beatiful Licoris,
When now and then she talketh With me of Love:
"Love is a sprite that walketh,
That soars and flies,
And none alive can hold him,
Nor touch him nor behold him."
Yet when her eyes she turneth,
I	spy where he sojourneth,
In her eyes there he flies But none can touch him,
Till on her lips he couch him.
Basti fin
Basti fin qui le pen'ei duri affanni
In tante carte e le mie gravi some
Haver mostrato e come
Amor i suoi seguaci al fin governa.
Hör mi vorrei levar con altri vanni
Per potermi di lauro ornar le chiome
E con piü saldo nome
Lasciar di noi qua giü memoria eterna.
Great God of Love
Great God of Love, some pity show,
On Amarillis bend thy bow;
Do Thou, we pray, her soul inspire,
And make her feel the selfsame fire That wastes her lover's heart away.
O	ye roses	Äld)
O	ye roses, so blooming and fair!
O	ye roses, go hide your blushes,
And droop in despair.
For Flora is coming, my sheperdess true, And she is a thousand times fairer than you. See, she comes, the pride of Spring! United let us sing;
Long live our beauteous Queen of May!
To laud her is our duty;
For in amaze all things do gaze Enraptur'd of her beauty.
Long live our Queen!
Long live our beauteos Queen of May!
To laud her is our duty.
Gently falls
Gently falls the evening shade,
«Veiling the earth and sky.
0	come, sweet night, that can persuade The love that day doth still deny.
Then stay! O lady, hear me.
Ah! Do not fear me.
Shoot, false Love
Shoot, false Love, I care not,
Spend thy shafts and spare not,
Fa la la la.
1	fear not thy might,
And less I weigh thy spite!
See! See! I unarm me,
If thou canst now shoot and harm me,
So lightly I esteem thee That now a child I deem thee,
Fa la la la,
Long thy bow did fear me,
While thy pomp did blear me,
Fa la la la.
But now I perceive Thy art is to deceive,
And every simple lover
All thy falsehood can discover.
Then weep, love, and be sorry,
For thou hast lost thy glory,
Fa la la la.

Sir Patrick Spens
The King sits in Dunfermlire town,
Drinking the blood-red wine.
"O where shall I get a captain bold,
To sail this ship of mine?”
Then up and spake an elder knight,
Sat at the king's right knee:
"Sir Patrick Spens is the best sailor That ever sail'd the seal"
The King has written a broad letter And seal'd it with his hand,
And sent it to Sir Patrick Spens,
Who was walking on the Strand.
To Noraway, Noraway o'er the foam,
The Princesss fair of Noraway "Tis thou must bring her home."
"O who is it has done this deed And told the King of me?
To send us out at this time of the year,
To sail this time of the year upon the sea!"
They had not sail'd a league, a league,
A league but barely three,
When the sky drew dark and the wind blew loud And gurly grew the sea.
The anchors brake, the topmasts lap 'Twas such a deadly storm;
And the waves came o'er the broken ship,
Till all her sides were torn.
The ladies wrang their fingers,
While the maidens tore their hair,
All for the sake of their true loves,
For them they'll see no more.
O! Forty miles from Aberdeen 'Tis fifty fathom deep.
And there lies brave Sir Patrick Spens With his comrades at his feet.
Laugh not, youth
Laugh not, Youth, at Age!
It has been as you!
The Grandsire bears the stamp of other days,
And custom long gone by.
He may not mingle in the sportive throng.
His limbs are stiff, his energy belongs Not to a light fantastic age like ours But to a time when he,
And those who liv'd and lov'd with him,
Pac'd in the stately, long forgotten dance To measures slow and sweet.
Gracefully moving, they travers'd the floor, Bending, receding with courtly salute.
Yet were they neither tarne nor cold,
Love rul'd their pulses as he ruleth now;
And feet that stept formally Bore up Young hearts,
Which were warm with emotions That kindle in yours.
See where
See where with rapid bound the fawn affrighted, Swift thro' the forest hieth,
Scar'd by the breezes thro' the branches sighing, Or murmurs from the rippling streams replying; So Clora, all my am'rous suit disdaining,
With rapid footsteps flieth;
Her devious path I trace with spirits failing, Hoping to find her, Alas! 'Tis unavailing;
Vain all the arts I use; she hath no pity;
O'er hill and valley still she boundeth,
With Clora's name the grove resoundeth,
But only echo mocks my plaintive ditty.
Light of my Soul
Light of my soul, arise,
Thy sister lights are in the skies,
We want thine eyes, those youyous eyes,
Night is mourning for those eyes;
The sacred verse is on my sword,
And on my heart thy name;
The words of each alike ador'd,
The truth of both the same.
Lay a Garland
Lay a Garland on her hearse,
Of dismal yew;
Maidens, willow branches wear;
Say she died true.
Her love was false,
But she was firm.
Upon her buried body lie lightly,
Thou gentle Earth.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1122.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Unser nächstes Konzert: *I(V
         Extrakonzert I
       Sonntag, 1. Dezember 2002
       17.00	Uhr
        Stadtcasino Basel, Musiksaal
      Festkonzert 60 Jahre FAMB
        Chr. W. Gluck: "Don Juan"
        W. A. Mozart: Horn konzert KV 495 (Solist: Thomas Müller)
        J. Haydn: Sinfonie Nr. 91 LA CETRA Barockorchester Basel
      Leitung: Rene Jacobs
Vorverkauf: Musik Wyler, Schneidergasse 24, Basel Telefon: 061-261 90 25
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>