<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19971111'>11/11/1997</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0963.tif'/>
        <date when='19971111'/>
        <name key='Kelterborn, Rudolf' type='person' role='cmp'>Kelterborn, Rudolf</name>
        <name key='Caimo, Gioseppe' type='person' role='cmp'>Caimo, Gioseppe</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Corteccia, Francesco' type='person' role='cmp'>Corteccia, Francesco</name>
        <name key='Merulo, Claudio' type='person' role='cmp'>Merulo, Claudio</name>
        <name key='Smith, Hopkinson' type='person' role='int'>Smith, Hopkinson</name>
        <name key='Rosenzweig, Heidrun' type='person' role='int'>Rosenzweig, Heidrun</name>
        <name key='James, David' type='person' role='int'>James, David</name>
        <name key='Potter, John' type='person' role='int'>Potter, John</name>
        <name key='Covey-Crump, Rogers' type='person' role='int'>Covey-Crump, Rogers</name>
        <name key='Jones, Gordon' type='person' role='int'>Jones, Gordon</name>
        <name key='Pustilnik, Mónica' type='person' role='int'>Pustilnik, Mónica</name>
        <name key='Bonavita, Rafael' type='person' role='int'>Bonavita, Rafael</name>
        <name key='Karamazov, Erin' type='person' role='int'>Karamazov, Erin</name>
        <name key='Abramovich, Ariel' type='person' role='int'>Abramovich, Ariel</name>
        <name key='Motta, Agileu' type='person' role='int'>Motta, Agileu</name>
        <name key='Lima, Juan Sebastian' type='person' role='int'>Lima, Juan Sebastian</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
Extrakonzert I
       Dienstag, 11.11. 1997, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
K
humanismus 96
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0964.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Zu diesem Programm
Jede Art von alter Musik ist zu ihrer Zeit einmal zeitgenössisch gewesen. Der Gegensatz zwischen alt und zeitgenössisch ist, so gesehen, ein vermeintlicher. Dem Wunsch, diese angebliche “Kluft” zu überbrücken, verdankt sich die bewusste Öffnung der FAMB gegenüber heutiger Musik und aktuellem Komponieren, sofern es die historischen Instrumente in ihrer besonderen Farbigkeit, die 'raison d etre“ der Alte Musik-Praxis, einbezieht. Schon in ihrem Jubiläumskonzert zum 50-jährigen Bestehen im Jahre 1992 setzte der Verein mit zwei Kompositionsaufträgen an Matthias Steinauer und Hans-Martin linde einen viel beachteten Akzent, und Linde hatte bereits 1983 in der Schola-Festschrift einen Artikel zum Thema "Neue Musik für alte Instrumente" beigesteuert1. Abgekapselt gegenüber dem, was heute in der Musik aktuell ist, hat sich die Alte Musik in Basel nie.
Als es darum ging, einen musikalischen Ausklang von Frank Geerks "Humanismus'-Projekt bei den FAMB zu konzipieren, konnte die Idee, einem alten Inhalt zu neuer Brisanz zu verhelfen, schon auf eine kleine Tradition zurückblicken. Die Konstellation wurde noch dadurch abgerundet, dass es mit Rudolf Kelterborn einen bedeutenden Basler Komponisten gab, der als Musik-Akademie-Dirketor eine enge Verbindung zur Schola und zu den FAMB hatte (und hat) und sich so bewusst und profund mit der historischen Dimension der Musik auseinandergesetzt hat2, dass es für das Hilliard Ensemble wie für die Schola-Instrumentalisten eine grosse Bereicherung bedeutete, dieses neue Werk für die Uraufführung in Basel vorzubereiten .
Die "Vier Sonette” können zwar auch rein vokal, ohne Instrumente aufgeführt werden; in dieser ersten Einstudierung werden sie aber unter Einbezug der instrumentalen "Präambeln" und "Reflexionen" dargeboten, die den Ausführenden, wie in historischen Zeiten, “auf die Finger’ geschrieben worden sind. Die Textauswahl, die sich an den geistigen und literarischen Erscheinungen der humanistischen Zeit orientiert, stammt vom Komponisten.
Die Gegenüberstellung der Klang- und Ausdruckswerte alter Instrumente und der musikalischen Sprache unserer Zeit im Werk Kelterborns, aber auch die Konfrontation einer Uraufführung des Jahres 1997 mit zeitgenössischer (!) Musik des 15. Jahrhunderts in diesem Programm kann für aufgeschlossene Hörer zu einer besonderen ästhetischen Spannung, zu einer reizvollen Verbindung von Geschichte und Gegenwart führen.
Peter Reidemeister
1	Alte Musik - Praxis und Reflexion. Sonderband der Reihe “Basler Jahrbuch für historische Musikpraxis", Amadeus-Verlag 1983, Seite 395 - 404
2	vgl. etwa das Kapitel “Die Bedeutung historischer Musik für den zeitgenössischen Komponisten" in seinem Buch Musik im Brennpunkt", Bärenreiter-Verlag 1988, Seite 21-31 (Dieses Kapitel geht auf den Eröffnungsvortrag zu den "Sommerlichen Musiktagen Hitzacker“ im Jahre 1969 zurück.)
Rudolf Kelterborn wurde 1931 in Basel geboren. Nach Abschluss seiner Ausbildung an der Musik-Akademie der Stadt Basel (Theorie und Komposition u.a. bei Gustav Güldenstein und Walther G^er, Dirigieren bei Alexander Krannhals) und an der Universität (Jahres Handschin) betrieb er weitere Studien bei den Komponisten Günter Bialas und Wolfgang Fortner sowie beim Dirigenten IgorMarkevitch. Seine lang jährige Tätigkeit als Lehrer für Musiktheorie, Analyse und Komposition führte ihn von der Basler Musik-Akademie (1955 - 60) an die Musik-Akademie Detmold (1960 - 68), an Konservatorium und Musikhochschule Zürich (1968 - 75 und 80 - 83) und an die Staatliche Hochschule für Musik in Karlsruhe (1980 - 83). Von 1974 - 80 war Rudolf Kelterborn Leiter der Abteilung Musik des Radios DRS, von 1969 - 75 ausserdem Chefredaktor der Schweizerischen Musikzeitung; 1983 - 94 war er Direktor der Musik-Akademie der Stadt Basel.
Das kompositorische Schaffen Kelterborns, das durch mehrere Preise ausgezeichnet wurde) u.a. Komponistenpreis des Schweizerischen Tonkünstlervereins 1984, Kunstpreis der Stadt Basel 1984), umfasst alle musikalischen Gattungen und findet internationale Beachtung. Hier seien erwähnt: die Opern "Ein Engel kommt nach Babylon" (Zürich und Düsseldorf 1977), "Ophelia" (Schwet^aer Festspiele und Berlin 1984/85), "Der Kirschgarten” (Zürich liW) sowie die Kammeroper "Julia" (Zürich 1991); die fürs Fernsehen komponierte dramatisch-musikalische Erzählung "Die schwarze Spinne" (schweizerisch-deutsche Koproduktion 1984); die Sinfonien I, II, III (Espansioni) und IV (Zürich 1967, München 1970, Basel 1976 und Bamberg 1987); Kammermusik (u.a. 5 Streichquartette), konzertante Kompositionen, Werke für Solostimmen (u.a. "Fünf Madrigale“, "Gesänge zur Nacht", "Gesänge der Liebe”), Chorwerke (u.a. "Musica Spei"), Musikfür Blockflötenconsort, für Viola da gamba-Ensemble sowie "Schlag an mit deiner Sichel" (Madrigale zu einem imaginären Totentanz für vier Stimmen und Renaissance-Instrumente, 1981/82).
Kelterborn betätigt sich auch als Gastdirigent (vor allem eigener Werke); er veröffentlichte musiktheoretische und analytische Aufsätze und Schriften.

Gordon Jones und wird nach den jeweiligen Erfordernissen des Programms durch Gäste erweitert.
Das Ensemble hat sich auf die Musik vor 1600 spezialisiert, das Repertoire reicht jedoch bis hin zu zeitgenössi*-'1 i Komponisten
wie Arvo Pärt, Gavin Bryars, Heinz H<~"	n Elias, John
Casken, Stephen Montague,Jamec *	rsova,Veljo
Tomis und Erkki-Sven Tüür, <J‘	:'e'S Ensemble geschrieben 1 ^ ^ c.ve
                             t.
V® e^6 ' v ^°vp'^L»e<5P	3iner
Zur Zeit r-1'	e^v vte ^-c, 0s	mbles
                        c.v
ive^ Y &e 5_ve ^6^	-iiaissance
Musik in	.iiissy in Auftrag
gegebener	Jes kanadischen Film
"Lilies", der ^o^6	wurde von den Sängern
produziert. [X	^de die Zusammenarbeit mit dem
Saxophonisten.	^iek, mit dem Ensemble schon weltweiten
Erfolg im Anschli - an die “Officium"-CD hatte, ausgebaut.
Bei den "Freunden alter Musik in Basel“ gastierte das Ensemble zuletzt 1984 mit dem Madrigal-Zyklus “Vergine bella"von Cipriano de Rore.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0965.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Guillaume Dufay
(um 1400 • 1474)
                 Aus der Messe ‘Se la face ay pale"
                   Kyrie
                 Gloria
                  Fbs florum (Motette)
                 Sanctus
                 Benedictus
                   Fulgens iubar (Motette)
                 Anima mea (Motette)
                Agnus Dei
          Pause
Rudolf Kelterbom
(geb. 1931)
            VIER SONETTE FÜR VIER STIMMEN (Uraufführung)
                 Präambel 1
             SONETT I
                   Texte:
                Andrew Marvell (1621 - 1678)
                Georg Trakl (1887- 1914)
                   Reflexion 1
              SONETT II
                     Text:
                Robert Browning (1812- 1 889)
                  Reflexion 2
              SONETT III
                   Texte:
                  Englisch 14. Jahhundert Francesco Petrarca (1 304 - 1 374)
                 Christian Hoffmann von Hoffmannswalden (1616- 1679)
                Präambel 2
            SONETT IV
                   Texte:
                 Gilgamesch-Epos (Übersetzung: Frank Geerk) Emily Dickinson (1830 - 1 886)
                  Reflexion 3
The Hilliard Ensemble
 David James John Polter Rogers Covey-Crump Gordon Jones
 Countertenor
 Tenor
 Tenor
 Bariton
Instrumentalisten der S<hola Cantorum Basiliensis
 itte
Gioseppe Caimo
(1545-1584)
                   Chi vuol veder in terra
Francesco Cortoccia
(1502-1571)
                    Se vostr'occhi lucenti
Claudio Merulo
(1533-1604)
                 Tanto t'amo
Francesco Cortoccia
                 S'io v'odiasse, madonna Chi ne' lacci amorosi
Claudio Merulo
                Madonna, poi ch'uccidermi Gioseppe Caimo
                     E se tu, riva, udisti
 jfg€
 Monica Pustilnik, Rafael Bonavita
 Edin Karamazov, Ariel Abramovich
 Agileu Motta,
 Juan Sebastian Lima
 (Hopkinson Smith Heidrun Rosenzweig
 Gitarre
 Laute
 Theorbe
 Einstudierung)
 Harfe
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am
Samstag, 6. Dezember 1997, um 19.00 Uhr ausgestrahlt.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>