<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20020204'>04/02/2002</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Leonhardskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1086.tif'/>
        <date when='20020204'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Budzińska-Bennett, Agnieszka' type='person' role='int'>Budzińska-Bennett, Agnieszka</name>
        <name key='Dettwiler, Anita' type='person' role='int'>Dettwiler, Anita</name>
        <name key='Landerkin, Kelly' type='person' role='int'>Landerkin, Kelly</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Leonhardskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1087.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Abbildung:
Gestaltung:
Übersetzungen:
Paris, Bibliotheque Nationale, lat. 9448
(nach: Andrews Johansson, The Feasts of the Blessed Virgin Mary, CT IX)
Claudia Schärli
Philipp Zimmermann, unter Verwendung zahlreicher Hinweise von PD Dr. Felix Heinzer, Stuttgart/Basel, dem an dieser Stelle herzlich gedankt sei.

 Montag, 4. Februar 2002 20.15 Uhr Leonhardskirche Basel
Grusskonzert
der
Freunde alter Musik in Basel zur Generalversammlung
 Lux illuxit
  Ein- und mehrstimmige Gesänge des Mittelalters zum Fest der Purificatio Mariae
ensemble Peregrina
Agnieszka Budzinska - Gesang, Harfe Anita Dettwiler - Gesang, Sinfonia Kelly Landerkin - Gesang
   t]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1088.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Programm
Purificatio (Reinigung Marias) - Praesentatio (Darstellung des Herrn) - Hypapante (Fest der Begegnung) - Maria Lichtmess: nur schon die Vielfalt der Bezeichnungen für den 2. Februar lässt die verschiedenen Traditionen ahnen, die in diesem Fest zu einem vielschichtigen und komplexen Gebilde zusammengeflossen sind. In dieser Vielschichtigkeit spiegelt sich auch die grosse Bedeutung, die diesem Fest mit seinen christlichen und ausserchristlichen Elementen im Mittelalter zukam.
Als der vierzigste Tag nach der Geburt Christi ist es der Abschluss des Weihnachtsfest-kreises. Gemäss dem Alten Testament galt eine Frau vierzig Tage nach der Geburt eines Knaben als kultisch unrein und musste danach dem Priester ein Reinigungsopfer darbringen (Purificatio). Ausserdem war Jesus als erstgeborener Sohn Gott geweiht, musste im Tempel ,dargestellt' und durch ein Opfer freigekauft werden (Praesentatio). Joseph und Maria brachten also Jesus in den Tempel nach Jerusalem, wo sie auf die greisen Propheten Simeon und Hanna trafen (Hypapante). Simeon war vom Heiligen Geist offenbart worden, dass er nicht eher sterben werde, als er den Erlöser gesehen habe. Da nahm Simeon Jesus auf seine Arme und sprach: "Herr, nun lässest du deinen Diener im Frieden fahren" - Nunc dimittis servum tuum Domine (Lukas 2,28-9). Simeon spricht vom "Licht, zu erleuchten die Völker", sagt Maria aber auch den kommenden Leidensweg Jesu voraus, den auch sie mitleiden werde: "auch durch deine Seele wird ein Schwert dringen".
Dieses christliche Fest mit seiner Lichtsymbolik hat aber auch ein starkes ausserchristliches Substrat, das in Form von Kerzenweihe, Lichterprozessionen und reichem Brauchtum in die christliche Kultur integriert wurde. (Die Bezeichnung Lichtmess kommt daher, dass an diesem Tag der Kerzenvorrat fürs ganze Jahr auf einer Messe gekauft und geweiht wurde.) Und schliesslich war der 2. Februar auch im Alltag des einfachen Volkes ein wichtiger Tag im Jahresablauf: mit der Wiederaufnahme der Feldarbeiten, als Tag für den Wechsel des Dienstherrn und als Zinstag.
Diese vielschichtigen Festereignisse boten im Mittelalter Anlass zu einer reichen Fülle entsprechender Musik, die einerseits noch in der Erinnerung an die Weihnachtszeit, die Geburt Christi mit ihren Folgefesten (z.B. Beschneidung) steht, andrerseits aber mit der Weissagung Simeons ("auch durch deine Seele wird^^ Schwert dringen")

auf die Passionszeit und die Leiden Marias vorausweist. Das heutige Konzert nimmt diese Ambivalenz der Themen zum Anlass zu einem Einblick in ein- und mehrstimmige Kompositionen aus dem Aquitanien des 1 2. sowie aus dem Paris des 1 3. Jahrhunderts, ergänzt von zwei Prosen des 14. Jahrhunderts aus dem Codex Las Huelgas, die in ihrer direkten, narrativen Art unmittelbar ansprechen und auf wunderschöne Weise die Vor- {In sapientia) und Nachgeschichte (Stabat iuxta Christi crucem) erzählen. Im Mittelpunkt steht aber die Begnung zwischen Jesus und Simeon im Jerusalemer Tempel, die immer auch als symbolische Begegnung des Messias mit dem Gottesvolk des Alten Bundes verstanden werden muss. Dabei ist der Begriff lux
-	Licht, Helligkeit - das zentrale Moment unseres Konzerts und bildet sozusagen den Brennpunkt aller seiner Elemente und Gedanken. Er bezieht sich - in den Worten Simeons - nicht nur auf die Erscheinung des Messias im Tempel als "Licht, zu erleuchten die Völker", sondern gleichzeitig auch auf die Geburt Christi (Lux refulgit, Lux illuxit) und auf seine Auferstehung als Erlöser und "wahre Sonne" (Veri solis presentia).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1089.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lux illuxit
Ave nobilis
Conductus
Nativitas Lux refulget Illuxit lux Lux illuxit
             In sapientia
Purificatio O nova res - Suscepimus Ave maris stella Suscepimus
           Novus nove legis/Mus
            Sicut a prophetis/Sicut audivimus
            Virgo mater
           Hodie beata Maria
            Nunc dimittis
Evangelium Lukas 2, 22-39
             Stabat iuxta
              Veri solis presentia
O	lilium convallium
Versus
Rondellus
Conductus
Prosa
ropierter Introitus ad Missam Conductus
Responsorium Graduale
Motette
Motette
Lied
Organum (Ant. ad Canticum) Tractus
Prosa
Conductus
Benedicamus-Lied
ensemble Peregrina
Agnieszka Budzinska - Gesang, Harfe Anita Dettwiler - Gesang, Sinfonia Kelly Landerkin - Gesang
Romanische Harfe von Claus Henry Hüttel, Düren 2001

Für dieses Programm wurden folgende Quellen benutzt:
     Firenze, Bibl. Med.-Laurenziana, Plut. 29,1 - Alle Conductus und Rondellus sowie das Organum "Hodie beata Maria" und die Motette "Novus nove legis/Mus". Codex Las Huelgas - beide Prosen sowie die Motette "Sicut a prophetis/Sicut audivimus"
     London, Brit. Libr., add. 36881 - Versus "Lux refulget"
     Cividale del Friuli, Museo arch. nazionale, LVI - "0 lilium convallium"
     Cambridge, Univ. Libr., Ff.i. 17( 1) - Lied "Virgo mater"
Für die liturgische Einstimmigkeit wurden benutzt :
     Paris, Bibl. Nat., lat. 903 - Introitus ad Missam und Tractus
     Paris, Bibl. Nat., lat. 1 121 - Introitus Tropen
     London, British Library, Add. 38723 - Graduale "Suscepimus".
Die zusätzlichen Strophen des Conductus "Ave nobilis" stammen aus der Hs. Paris, Bibl. de LArsenal, 2^7.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1090.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ensemble Peregrina
 Die drei Mitglieder des Basler ensemble Peregrina begannen ihre Zusammenarbeit 1997 während ihres Studiums an der Schola Cantorum Basiliensis. Sie widmen sich der Erforschung und Aufführung der Musik Europas vom 1 2. bis ins 14. Jahrhundert, mit einem Schwerpunkt auf der Polyphonie für gleiche Stimmen.
Die geistliche und weltliche Musik des Mittelalters, wie z.B. die Organa und Conductus von der hochmittelalterlichen „Notre Dame", Marianische Antiphonen aus England, Trecento-Madrigale und die Motetten der Handschriften Montpellier und Bamberg bieten einen reichen Fundus an dreistimmiger Musik, der im Moment die Hauptbeschäftigung des Ensembles bildet. Für einzelne Programme wird die Stammbesetzung je nach Bedarf durch Gastsängerinnen und Instrumentalistinnen ergänzt.
 Für seine Interpretationen orientiert sich das ensemble Peregrina direkt an den musikalischen Quellen, an Traktaten, aber auch an neuesten musikwissenschaftlichen und historischen Forschungen und bemüht sich so um eine Ausführung, die den Quellen so nah wie möglich kommt.
 Der Name Peregrina (die Umherziehende) spielt auf den Musik- und Ideentransfer im mittelalterlichen Europa an, spiegelt aber auch die Wege der Sängerinnen selber wider. Die Mitglieder des Ensembles schaffen durch ihre verschiedene Herkunft (Polen, Schweiz und USA) ein dynamisches Gleichgewicht und machen durch ihr gemeinsames Musizieren die Interaktion und die Konvergenzen von Kulturen und Geschichten in der von ihnen aufgeführten Musik erlebbar.
 Wir danken der National Versicherung für die Unterstützung deÄisemble Peregrina.
Ave nobilis
Ave nobilis Venerabilis Maria,
Amicabilis,
Comes utilis In via.
Mentes erige,
Cursum dirige Per hec invia.
Mores corrige Tuo remige,
Lux superna,
Nos guberna Per hec maria.
Tu post Dominum Celi agminum Magistra,
Virgo virginum,
Lucis luminum Ministra,
Cor illuminans Et eliminans Queque vetera, Fons inebrians,
 Stella radians Super astra,
Celi castra Nobis resera.
 Pulchra facie,
 Celi glorie Regina,
Nobis hodie Potum gratie Propina.
Potens omnium Infidelium Vim extermina. Christo credulum Munda populum, Mundo clara,
Mundo cara Mundi domina. ^
Gegrüsst seist du edle,
verehrungswürdige
Maria,
du freundschaftliche, hilfreiche Gefährtin unterwegs.
Richte unseren guten Willen auf, lenke unseren Lauf durch diese Unwegsamkeit. Richte aus unseren Wandel mit deinem Ruder, du erhabenes Licht, lenke uns
durch dieses Meer.
Du bist - nächst dem Herrn -der himmlischen Heerscharen Meisterin,
du Jungfrau aller Jungfrauen, des Lichtes allen Lichtes Dienerin,
das das Herz erleuchtet und alles Alte
tilgt,
berauschender Quell,
Stern, der strahlt über alle Gestirne, die Himmelsburg schliess uns auf.
Schön von Angesicht
du, des himmlischen Ruhmes
Königin,
reich uns heute
den Gnadentrank
dar.
In deiner Macht rotte aus
die Kraft aller Ungläubigen.
Das christgläubige Volk reinige,
Du, der Welt erstrahlende, der Welt teure Weltenherrscherin.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1091.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lux refulget
Lux refulget de supernis edita.
Adest dies de prophetis indita.
Gaudeat ecclesia, resonemus inclita preconia.
Vocis cum armonia, resonantes clara nafalicia.
Emanuhel, Emanuhel cuius nomen claruit in Israhel.
Ein Licht wird erstrahlen, vom Himmel ausgesandt.
Gekommen ist der Tag, den die Propheten angekündigt haben.
Die Kirche freue sich,
lasst uns erlauchte Lobpreisungen erschallen lassen,
mit dem Wohlklang der Stimme den ruhmvollen Geburtstag besingend.
Emanuel, Emanuel
dessen Name in Israel aufgeschienen ist.
Illuxit lux celestis gratie
 Illuxit lux celestis gratie,
Ad ortum flos processit hodie; Hec est dies, dies letitie Gratiosa;
Ad ortum flos processit hodie, Res iocosa.
 Nox veteris cessit tristitie,
Ad ortum
Florem terra produxit hodie Fructuosa.
Ad ortum
 Perducat nos largitor glorie Ad ortum
Ad gaudia celestis patrie Gloriosa.
Ad ortum
Das Licht der himmlischen Gnade ist angebrochen, aufzugehen hat sich heute die Blüte angeschickt; dies ist der gnadenvolle Tag der Freude;
aufzugehen hat sich heute die Blüte angeschickt, oh erfreuliches Ereignis.
Die Nacht der alten Traurigkeit ist gewichen,
die fruchtbare Erde hat heute eine Blume hervorgebracht.
Es möge uns der Spender aller Herrlichkeit
zu den glorreichen Freuden des himmlischen Vaterlandes führen.
Lux illuxit gratiosa
Lux illuxit gratiosa Novum ferens gaudium, In hac die gloriosa Luminare gentium Super nos enituit.
In qua forma speciosus Pre filiis hominum Fructus David generosus, Legi ponens terminum, Circumcidi voluit.
luravit David dominus Et eum non penituit,
Nam super David solium David de fructu posuit.
Ein gnadenvolles Licht ist aufgegangen,
das neue Freude bringt,
an diesem glorreichen Tag
hat das Licht der Völker
über uns zu scheinen begonnen.
In dieser Form wollte der Schönste aller Menschenkinder, die edle Frucht David, dem Gesetz ein Ende setzend, sich beschneiden lassen*.
Der Herr hat David geschworen
und es wird ihn nicht gereuen,
denn über Davids Thron
hat er die Frucht aus Davids Stamm gesetzt.
  und damit - als weitere Bedeutung von circumcidi - vermindern lassen, nämlich vom Göttlichen aufs Menschliche; also die Beschneidung als rituelle Aufnahme in die menschliche Gemeinschaft. Im Text selbst ist auch die als Paradoxon angelegte Konnotation enthalten, dass der menschgewordene Gottessohn dem Gesetz ein Ende setzt (was auch heisst, die Beschneidung hinfällig machen und aufheben, s. Galater 5,6), indem er sich selber dem Gesetz unterwirft durch die Beschneidung (vgl. Rom. 2, 25-29|.
Vgl. dazu auch "In sapientia": Circumcidi passus est', "Novus nove legis"; palliatus specie nostre glorie sowie "Sicut a prophetis"; Christus in figura und Verus homo natus.
In sapientia disponens omnia
 In sapientia Disponens omnia Eterna deitas
nobis condoluit Quos diu tenuit Dira calamitas
 Mittitur nuntius Secreti conscius A celi solio
Qui mundo perferat Quod iam promiserat Pater de filio.
 Salutat virginem:
"Deum et hominem"
Dicens "concipies.
Salutem gentium Rerum principium Utero paries."
Alles in Weisheit
fügend hat
die ewige Gottheit
hat Mitleid mit uns gehabt,
mit uns, die uns so lange
das schreckliche Unheil umfangen hatte.
Ein Bote,
der den geheimen Ratschluss Gottes kennt, wird vom Himmelsthron gesendet,
der der Welt bringen sollte
was schon der Vater
von seinem Sohn verheissen hatte.
Der Bote grüsst die Jungfrau:
"Zugleich Gott und Mensch" sagt er "wirst du empfangen.
Das Heil der Völker,
den Anfang aller Dinge
wirst du aus deinem Schoss gebären."]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1092.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Nec diu distulit Sed "Fiat" intulit Et plena gratie
 Protulit filium Lumen fidelium Solem iusticie.
 Lux refulsit pastoribus Non populis sublimibus
 Vili iacet presepio Quem nulla claudet regio.
Stella fulgens apparuit Dum virga Jesse floruit.
Offerunt reges munera Thus, mirram auri pondera.
Circumcidi passus est Qui pro nobis natus est.
Ad lordanis flumina nostra lavit crimina
 Offert virgo filium Vite sacrificium.
Simeonis brachia Sua gestant gaudia.
 Prima virtus salvatoris Aqua vinum edidit,
Cecis visum, claudis gressum mutis loqui reddidit.
 Natus est dei filius celorum rex non alius
 Regni celestis curia Laudes dicat in gloria. Amen.
Und nicht lange zauderte sie, sondern sprach ihr "Mir geschehe", und voll der Gnaden
bringt sie einen Sohn hervor, das Licht der Gläubigen, die Sonne der Gerechtigkeit.
Ein Licht ist ertrahlt den Hirten, nicht den Hochgestellten.
In einer erbärmlichen Krippe liegt der, den kein Raum zu fassen mag.
Ein strahlender Stern ist erschienen da Jesse erblüht ist.
Die Könige bringen Geschenke dar:
Weihrauch, Myrrhe und Gold in Fülle.
Er hat es erduldet, beschnitten zu werden, der für uns geboren worden ist.
In den Fluten des Jordans
hat er unsere Schuld abgewaschen.
Die Jungfrau bringt den Sohn als Opfer für das Leben dar.
Die Arme Simeons tragen seine Freude.
Das erste Wunderwirken des Erlösers hat Wein aus Wasser hervorgebracht,
den Blinden hat sie das Gesicht, den Lahmen den Gang, den Stummen das Sprechen zurückgegeben.
Gottes Sohn ist geboren, der Himmelskönig, kein anderer:
der Hofstaat des himmlischen Reichs singe Lob in Ehren.
Amen.	£

O nova res - Suscepimus
O nova res, en virgo venit, partum gerit, et nos Suscepimus, Deus, misericordiam tuam Quod non visuri patres cupiere videmus IN MEDIO TEMPLI TUl:
Rex pie Christe, tuum sit nomen semper honestum
        SECUNDUM NOMEN TUUM, DEUS, ITA ET LAUS TUA IN FINES TERRAE.
Ps. Magnus Dominus et laudabilis nimis:
in civitate Dei nostri, in monte sancto ejus. (Ps. 47: 10, 11,2)
Oh Neuheit! siehe, eine Jungfrau kommt, gebiert und wir HABEN, Gon, DEIN ERBARMEN EMPFANGEN.
Was unsere Väter vergeblich sehen wollten, sehen wir MITTEN IN DEINEM TEMPEL:
Oh frommer König, Christus, dein Name sei immer geehrt
       UND WIE DEIN NAME, GOTT, SO IST AUCH DEIN RUHM BIS ANS ENDE DER WELT.
Ps. Grösser Herr und höchst würdig:
in der Stadt unseres Gottes, auf seinem heiligen Berg.
Ave, maris stella
Ave, maris stella, Virgo decus virginum, Celi regis cella, Mediatrix hominum, Ne nos pereamus Ad te suspiramus Ut a nobis criminum Procul sit procella.
Heil dir, Meerstern,
du Jungfrau, Zierde aller Jungfrauen,
Kammer des Himmelskönigs,
Mittlerin für die Menschen
Dass wir nicht untergehen,
erflehen wir von dir,
und dass der Sünde Sturm
weit von uns entfernt sei.
Suscepimus, Deus, misericordiam tuam
Suscepimus, Deus, misericordiam tuam in medio templi tui:
Secundum nomen tuum, Deus, ita et laus tua in fines terrae.
V. Sicut audivimus, ita et vidimus in civitate Dei nostri, in monte sancto ejus. (Ps. 47: 10,
11,9, 2)
Wir haben, Gott, dein Erbarmen empfangen mitten in deinem Tempel:
Wie dein Name, Gott, so ist auch dein Ruhm bis ans Ende der Welt.
V.	So wie wir gehört haben, so haben wir es in der Stadt unseres Gottes auch gesehen, auf seinem heiligen Berg.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1093.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Novus nove legis nuntius
Novus nove legis nuntius,
Novi pastor gregis proprius,
Summus summi regis filius,
Nostrum luminare Nos illuminare hodie Non est dedignatus specie Nostre palliatus glorie,
Templo presentatum vidimus Quem natum audivimus.
Der neue Bote des neuen Gesetzes,
der wahre Hirte der neuen Herde,
der höchste Sohn des höchsten Königs, unser Licht,
uns heute zu erleuchten
hat er nicht verschmäht, mit der Gestalt
bekleidet, die uns zur Herrlichkeit führen sollte,
und wir sehen, dass der im Tempel dargebracht wird,
                                von dem wir gehört haben, dass er geboren worden ist. Tenor: [Sicut audivijmus [ita et vidimus in civitate Die nostri, in monte sancto eius.]
Sicut a prophetis
Sicut a prophetis Spiritu repletis,
Stupente natura, Christus in figura Nobis est promissus; Sic a patre missus Verus homo natus Templo est oblatus, Simeonis brachia Novum gestans puerum Quem Anna prenuncia Regem novit etherum. Supra questu pauperis Quantitatem muneris Venisse probatur;
Nam sicut audivimus David beatissimus Quod vaticinatur Nos ita et vidimus.
So wie uns von den
vom Geist erfüllten Propheten,
entgegen allen Gesetzen der Natur,
Christus in Gestalt
verheissen worden ist,
so ist der vom Vater Gesandte,
als wahrer Mensch Geborene
im Tempel dargebracht worden,
und die Arme Simeons
haben den neuen Knaben getragen,
den die weissagende Hanna
als König der Himmel erkannt hat.
So	erweist sich, dass
die Gabe in einem Mass gekommen ist,
die weit über das Verlangen des Armen hinausführt;
Denn so, wie wir gehört haben,
was der selige David
prophezeit,
so haben wir es auch gesehen.
Tenor: Sicut audivimus [ita et vidimus in civitate Die nostri, in monte^ ncto eius.]

Virgo mater salvatoris                                                  
Virgo mater salvatoris      Die Jungfrau und Mutter des Retters         
Legem sequens hodie         bringt heute, das Gesetz befolgend,         
Fert ad templum dei verbum  Gottes Wort in menschlicher Gestalt         
Sub humana specie.          zum Tempel.                                 
Quem cum senis Simeonis     Als die Arme des greisen Simeon             
Accepissent brachia         ihn empfangen hatten,                       
Sunt impleta iusti viri     wurde das lange Sehnen                      
Longa desideria.            des gerechten Mannes erfüllt.               
Hic iam senex hoc responsum Dieser, als er schon ein Greis war, hat     
Accepit divinitus           durch göttliche Fügung die Zusage erhalten, 
Se non mori nisi deum       dass er nicht sterben werde, ehe er nicht   
Sic videret primitus.       Gott in dieser Weise gesehen habe.          
Ut predictum erat ei        So, wie es ihm vorausgesagt war             
A divinis nuntiis           von göttlichen Boten,                       
Sic accepit, benedixit      so hat er ihn empfangen, gepriesen          
Portavitque brachiis.       und auf den Armen getragen.                 
Ergo cetus noster letus     Unsere fröhliche Zusammenkunft soll also    
Nunc et sine termino        jetzt und immerdar                          
Sicut ille benedixit        genauso, wie jener ihn gepriesen hat,       
Benedicat domino.           den Herrn preisen.                          
Hodie beata virgo Maria * Nunc dimittis
Hodie beata virgo Maria
puerum Ihesum presenfavit in templum.
Et Symeon repletus spiritu sancto accepit eum in ulnas suas et benedixit deum et dixit:
Nunc dimittis servum tuum,
Domine,
secundum verbum tuum in pace quia viderunt oculi mei salutare tuum quod parasti ante faciem omnium populorum lumen ad revelationem gentium et gloriam plebis tue Israhel.
Heute hat die heilige Jungfrau Maria den Jesusknaben im Tempel dargebracht.
Und Simeon, erfüllt vom Heiligen Geist, hat ihn in seinen Armen empfangen und hat Gott gepriesen und gesprochen:
Nun lassest du deinen Diener fahren, oh Herr,
im Frieden, wie du gesagt hast;
denn meine Augen haben deinen Heiland gesehen,
welchen du bereitet hast vor allen Völkern,
ein Licht, zu erleuchten die Völker
und zum Preis deines Volkes Israel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Stabat iuxta Christi crucem
Stabat iuxta Christi crucem,
Stabat videns vite ducem Vite valefacere,
Stabat mater, nec iam mater,
 Et quid sit eventus ater Novo novit funere.
Stabat virgo spectans crucem Et utramque pati lucem Sed plus suam doluit.
 lila stabat, hic pendebat,
Et que foris hic perebat Hec intus sustinuit.
 Intus cruci conclavatur,
 Intus sui iugulatur,
Mater agni gladio.
 Intus martir consecratur,
Intus totam concrematur Amoris incendio.
Modo manus, modo latus,
Modo ferro pes foratus Oculis resumitur;
Modo caput spinis puntum,
Cuius orbis totus nutum Et sentit et sequitur.
Os verendum lutum sputis Et flagellis rupta cutis Et tot rivi sanguinis,
 Probra, risus et que restant Orbitati tela prestant Et dolori virginis.
Hunc nunc parit, nunc seit vere, Quam maternam sit dolere,
Quam amarum parere.
Nunc se dolor orbitati Dilatus in partu nati Presentat in funere.
Es stand beim Kreuze Christi,
es stand und sah den Herrscher des Lebens
vom Leben Abschied nehmen,
es stand die Mutter, die einmal Mutter war, und was dieses unglückselige Geschehen sei, erfuhr sie in einer neuen Art des Sterbens.
Es stand die Jungfrau und schaute auf das Kreuz und sah, wie beide Himmelsleuchten litten, aber mehr noch schmerzte sie das Erlöschen ihres Lichts*.
Sie stand unter dem Kreuz, er hing daran, und was er sichtbar am Leib erlitt, ertrug sie in ihrem Inneren.
In ihrem Inneren wird sie ans Kreuz genagelt
in ihrem Inneren wird die Mutter
des Lammes durchs Schwert ermordet.
In ihrem Inneren wird sie zur Märtyrerin, in ihrem Inneren wird sie ganz verzehrt vom Feuer der Liebe.
Jetzt wird die Hand, jetzt die Seite jetzt der Fuss vom Eisen durchbohrt, die Augen nehmen es wahr;
Jetzt wird das Haupt von Dornen gestochen, jenes Haupt, dessen Neigen der ganze Erdkreis fühlt und begleitet.
Der ehrwürdige Mund vom Speichel besudelt Und die Haut von den Geisselhieben zerrissen und Ströme von Blut,
Schmähen, Spott und was es sonst noch gibt treffen wie Pfeile die kinderlos gewordene und den Schmerz der Jungfrau.
 Jetzt erst gebiert sie ihn und versteht wirklich, wie schmerzvoll es ist, in Wehen zu liegen, wie bitter es ist zu gebären.
Nun stellt sich der Schmerz des Verwaistseins, der bei der Geburt des Kindes ausgeblieben ist, bei dessen Tod ein.	^

Eya, mater, eya, leta Fletus tui nox expleta Lucescit in gaudium.
Nostre quoque letum mane Nocti plusquam triduane Tuum redde filium.
Amen.
Wohlan denn, Mutter, sei fröhlich, wenn die Nacht deiner Klagen endet, wird sie in Freude zu leuchten beginnen.
Und in der Morgendämmerung auch unserer mehr als drei Tage umspannenden Nacht gib uns deinen Sohn in Freude wieder.
Amen.
*Anspielungauf das zeitweilige Erlöschen von Sonne und Mond bei der Kreuzigung, wobei Maria noch mehr das -wie sich für sie erst später, bei der Auferstehung, zeigen wird ebenfalls nur zeitweilige, zu diesem Zeitpunkt aber noch vermeintlich definitive - Erlöschen ihres Sohnes schmerzt.
Veri solis presentia
Veri solis presentia Legis delet caliginem.
Umbra cedit, misteria Nobis patent per virginem. Eclypsis stella nescia Divinum profert radium A quo virtus et gratia Salus et lumen mentium.
Qui vite pandit hostia Lapsis fundens remedium Christus consors nostre sortis Morte iugum solvit mortis.
Die Gegenwart der wahren Sonne vertreibt die Finsternis des Gesetzes.
Die Schatten weichen, die Geheimnisse enthüllen sich uns durch die Jungfrau.
Der Stern, der keinen Untergang kennt, bringt einen göttlichen Strahl hervor, von dem Wunderkraft und Gnade,
Heil und Licht unserer Seelen ausgeht.
Der die Tore des Lebens aufgestossen hat, ein Heilmittel für die Gefallenen ausgiessend, Christus, der Gefährte unsres Schicksals, hat uns durch den Tod vom Joch des Todes erlöst.
O lylium convallium
O lylium convallium, flos virginum, stirps regia, Spes omnium fidelium, lux luminum, o filia Eve matri contrario ave mater de gracia nos redimens per filium, Ave, ave remedium nos eximens miseria. Benedicamus domino.
O Lilie der Fluren,
Blüte der Jungfrauen, königlicher Stamm, Hoffnung aller Gläubigen,
Licht allen Lichtes, oh Tochter Evas, die du zum Gegenteil deiner Mutter wirst, sei gegrüsst, du Mutter aus Gnade, die uns durch ihren Sohn erlöst, sei gegrüsst, du Heilmittel, das uns befreit vom Elend.
Lasst uns den Herrn lobpreisen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1095.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1096.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>