<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19630317'>17/03/1963</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1287.tif'/>
        <date when='19630317'/>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Viadana, Lodovico' type='person' role='cmp'>Viadana, Lodovico</name>
        <name key='Gallus (Handl), Iacobus' type='person' role='cmp'>Gallus, Iacobus</name>
        <name key='Soriano, Francesco' type='person' role='cmp'>Soriano, Francesco</name>
        <name key='Rüsch, Walter' type='person' role='int'>Rüsch, Walter</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reurtbe alter iTluftf in 23<xfcl
Drittes Konzert
Sonntag, den 17. März 1963, 20.15 Uhr, in der Predigerkirche
 Chormusik der 'Talestrinazeitj
Ausführende:
Coro Palestrina Locarno Leitung: Walter Rüsch
Programm mit Text 50 Rp.
Eintritt für Mitglieder frei Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 5.75 (Jugendliche, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie bezahlen Fr. 2.65) bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
    i
  Giövanni Pierluigi da Palestrina ca. 1525-1594
   «Sicut cervus desiderat», vierstimmig 4 1 3 « Alma redemptoris mater*, vierstimmig A
«Salvator mundi», vierstimmig
S13o"
V Ludovico Grossi da Viadana 1564-1645
   «Laetatus sum», vierstimmig
                             r
  Jacobus Gallus 1550-1591
   *Ecce quomodo moritur», vierstimmig C'
  Francesco Suriano 1549-ca. 1621
   «Salve regina», vierstimmig
Programm
i
 •; Giovanni Pierluigi da Palestrina
n	•	...	/• I 7 1/
«Ego sum pants vivus», vierstimmig	•jv
  «O Äevzte e/ gloriosa Trinitas», fünfstimmig (s>
 v' Giovanni Pierluigi da Palestrina
 Aus der Missa «Qual e il piü grande amor»,	' 3®
  fünf stimmig Kyrie / Sanctus / Benedictus / Agnus Dei
                          \f
 y]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1289.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte
Übersetzungen
G. P. da Palestrina «Sicut cervus»	/ G. P. da Palestrina «Sicut cervus»
Sicut cervus des id erat ad fontes aqua rum, ita desidera^^	^^Wie der Hirsch schreit nach frischem Wasser, so schreit
anima mea ad te, Deus.	meine Seele, Gott, zu dir.
(Psalm 42, 1)	, /
G. P. da Palestrina «Alma redemptoris»
Alma redemptoris mater, quae pervia caeli porta manes et stella maris, succurre cadenti, surgere qui curat, populo. Tu, quae genuisti natura mirante tuum sanctum genitorem, virgo prius ac posterius, Gabrielis ab ore sumens illud Ave, peccatorum miserere.
G. P. da Palestrina «Alma redemptoris»
Hehre Mutter des Erlösers, die du immerwährend Pforte des Himmels bleibst und Stern des Meeres, eile dem taumelnden Volk, das sich müht wieder aufzustehn, zu Hilfe. Die du, zum Staunen der Natur, deinen heiligen Schöpfer gebarst, Jungfrau vorher und nachher, indem du aus dem Munde Gabriels jenes «Sei gegrüßt» empfingst, erbarme dich der Sünder!
G. P. da Palestrina «Salvator mundi»
Salvator mundi, salva nos omnes.
Sancta Dei genitrix, intercede pro nobis.
Angeli, Archangeli, Throni et Dominationes, Princi-patus et Potestates, Virtutes caelorum, Cherubim atque Seraphim, Patriarchae et Prophetae, sancti legis Doc-tores, Apostoli, omnes Christi Martyres, sancti Con-fessores, Virgines Domini, Anachoretae, Sanctique omnes, intercedite pro nobis!
G. P. da Palestrina «Salvator mundi»
Erlöser der Welt, erlöse uns alle!
Heilige Gottesgebärerin, tritt für uns ein!
Ihr Engel, Erzengel, Throne und Herrschaften, Kräfte und Mächte, Herrschaften der Himmel, Cherubim und Seraphim; ihr Patriarchen und Propheten, heilige Gesetzeslehrer, Apostel, alle Blutzeugen Christi, ihr heiligen Bekenner, ihr Jungfrauen des Herrn, ihr Einsiedler und alle Heiligen: tretet für uns ein!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1290.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L. Grossi da Viadana «Laetatus sum»
Laetatus sum in his, quae dicta sunt mihi: In domum Domini ibimus.
 Staates erant pedes nostri in atriis tuis, Jerusalem.
 Jerusalem, quae aedificatur ut civitas cuius participatio eius in idipsum.
 Illuc enim ascenderunt tribus, tribus Domini, testimo-nium Israel ad confitendum nomini Domini.
 Quia illic sederunt sedes in judicio, sedes super domum David.	^
Rogate, quae ad pacem sunt Jerusalem, et abundantia diligentibus te.
 Fiat pax in virtute tua et abundantia in turribus tuis.
 Propter fratres meos et proximos meos loquebar pacem de te.
Propter domum Domini Dei nostri quaesivi bona tibi.
 Gloria Patri et Filio et Spiritui Sancto,
 Sicut erat in principio, et nunc et semper,
et in saecula saeculorum. Amen.
 (Psalm 122)
J. Gallus «Ecce, quomodo moritur»
 Ecce, quomodo moritur iustus, et nemo percipit corde. Viri iusti tolluntur, et nemo considerat. A facie iniqui-tatis sublatus est iustus, et erit in pace memoria eius. In pace factus est locus eius, et in Sion habitatio eius.
 (Jesaja 57, 1-2)
F.	Suriano «Salve regina»
 Salve regina, mater misericordiae, vita, dulcedo et spes nostra, salve. Ad te clamamus, exules filii Evae, ad te suspiramus gementes et flentes in hac lacrymarum
          I -✓
L. Grossi da Viadana «Laetatus sum»
Ich freute mich, da sie zu mir sprachen: «Laßt uns wallen zum Hause des Herrn!» s.
Und nun stehen unsere Füße in deinen Toren, Jerusalem!
Jerusalem, die du gebaut bist wie eine wohlgefügte Stadt.
Dorthin nämlich wallfahren die Stämme, die Stämme des Herrn. Gesetz für Israel ist, den Namen des Herrn bdort zu preisen.
Denn dort standen einst Throne zum Gericht, Throne des Hauses David.
Wünschet Jerusalem Heil, und Überfluß denen, die dich lieben!
Friede herrsche unter deiner Hoheit und Überfluß in deinen Palästen!
Um meiner Brüder und Freunde willen wollte ich dir Frieden wünschen.
Um des Hauses des Herrn, unsres Gottes, willen will ich um Glück flehen für dich.
Ruhm sei dem Vater und dem Sohn und dem Heiligen Geist,
Wie es im Anfang war und jetzt und allezeit, und in alle Ewigkeit. Amen.
                           f
J. Gallus «Ecce, quomodo moritur»
Der Gerechte kommt um, und niemand nimmt es zu Herzen. Die Frommen werden dahingerafft, und niemand achtet darauf. Denn weil die Bosheit herrscht, wird der Gerechte dahingerafft, geht ein zum Frieden. Im Frieden ist ihm ein Platz bereitet, und in Sion seine Wohnung.
F.	Suriano «Salve regina»
Sei gegrüßt, o Königin, Mutter der Barmherzigkeit, unser Leben, unsere Süßigkeit und unsere Hoffnung, sei gegrüßt. Zu Dir rufen wir, verbannte Kinder Evas.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1291.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿valLe. Eia ergo, advocata nostra, illos tuos misericordes oculos ad nos converte, et Jesum, benedictum fructum ventris tui, nobis post hoc exilium ostende, o clemens, o pia, o dulcis virgo Maria.
G. P. da Palestrina «Ego sum panis vivus»
Ego sum panis vivus, patres vestri manducaverunt^ manna in deserto et mortui sunt, hic est panis de caelo descendens, si quis ex ipso manducaverit, non morietur. (Johannes 6, 31 und 35)
G. P. da Palestrina «O beata et gloriosa»
O beata et gloriosa Trinitas, Pater et Filius et Spiritus Sanctus, alleluja, o beata et gloriosa Unitas, alleluja.
G. P. da Palestrina Missa «Qual e il piü grande amor»
Kyrie eleison. Christe eleison. Kyrie eleison.
Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Deus Sabaoth. Pleni sunt caeli et terra gloria tua. Hosanna in excelsis.
Benedictus, qui venit in nomine Domini. Hosanna in excelsis.
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: miserere nobis. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: miserere nobis. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: dona nobis pacem.
Zu Dir seufzen wir, trauernd und weinend in diesem Tale der Tränen. Wohlan, unsere Fürsprecherin, wende Deine barmherzigen Augen uns zu, und nach diesem Elend zeige uns Jesum, die benedeite Frucht Deines Leibes. O freundliche, o milde, o süße Jungfrau Maria.
G. P. da Palestrina «Ego sum panis vivus»
Ich bin das Brot des Lebens, eure Väter haben Manna gegessen in der Wüste und sind gestorben, hier ist das Brot, das vom Himmel kommt, wer davon isset, wird nicht sterben.
G.	P. da Palestrina «O beata et gloriosa»
O selige, ruhmreiche Dreieinigkeit, Vater, Sohn und Heiliger Geist. Halleluja. O selige, ruhmreiche Dreieinigkeit. Halleluja.
G.	P. da Palestrina
Missa «Qual e il piü grande amor»
Herr, erbarme dich unser. Christus, erbarme dich unser. Herr, erbarme dich unser.
Heilig, heilig, heilig bist du Herr, Gott Sabaoth. Himmel und Erde sind deiner Herrlichkeit voll. Hosanna in der Höhe!
Gebenedeit sei, der da kommt im Namen des Herrn! Hosanna in der Höhe!
O du Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser. O du Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser. O du Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, schenke uns den Frieden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1292.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>