<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19960418'>18/04/1996</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0902.tif'/>
        <date when='19960418'/>
        <name key='Notker Balbulus' type='person' role='cmp'>Notker Balbulus</name>
        <name key='Tutilo' type='person' role='cmp'>Tutilo</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Arlt, Wulf' type='person' role='int'>Arlt, Wulf</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert III
      S fi CjT-nuj i
   T a m 8 oo S'cß 5 h p v
Donnerstag, 18. April 1996, 20.15 Uhr Predigerkirche Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0903.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EINFUHRUNGSVORTRAG
D^btung und Musik des 9. Jahrhunderts a W aus dem Kloster St. Gallen
Mittwoch, 17. April 1996, 20.15 Uhr Hörsaal des Musikwissenschaft!. Instituts, Petersgraben, in Verbindung mit der Schweizerischen Musikforschenden Gesellschaft
Prof. Dr. Wulf Arlt, Universität Basel "St. Gallen als Zentrum liturgischer Dichtung und Musik - Neue Erkenntnisse zum 9. und 10. Jahrhundert"
Eintritt frei Gäste herzlich willkommen
Kartenvorverkauf bei: Musik Hug AG, Freie Strasse 70 Postfach 4001 Basel Telefon 061-271 23 23
 NOTKER
 TUOTILO
 NOTKER
 TUOTILO
 NOTKER
 TUOTILO
 NOTKER
 anonym
 RATPERT
 TUOTILO
GALLUS
Alleluia lustus ul palma + Sequenz DILECTE DEO
NATIVITAS
Introitus Puer natus est und Tropen: HODIE CANTANDUS EST
Alleluia Dies sanclificalus + Sequenz NATUS ANTE SECULA
Communio Viderunt omnes und Tropen HODIE PECTORE MUNDO
IOHANNES EVANGELISTA Introitus In medio ecclesiae und Tropen DILECTUS ISTE
    QUONIAM DOMINUS
INNOCENTES Alleluia Laus tibi + Sequenz LAUS TIBI
EPIPHANIA
Introitus Ecce advenit und Tropen HODIE CLARISSIMAM
PROZESSION
Versus
     ARDUA SPES MUNDI PASCHA
Offertorium Terra tremuit mit Tropen GAUDETE ET CANTATE
NOTKER
NOTKER
anonym
NOTKER
anonym
NOTKER
TUOTILO
DOMINICA IV POST OCTAVAM PASCHAM Alleluia Angelus domini + Sequenz LAETA MENTE
ASCENSIO
Introitus Viri Galilei mit Tropen
     EX NUMERO FREQUENTIUM
      QUASI QUID INCREDIBILE
Alleluia Dominus in Sina + Sequenz SUMMI TRIUMPHUM
Offertorium Viri Galilei
       V. Cumque intuerentur
PENTECOSTES
Introitus Spiritus domini und Tropen HODIE SPIRITUS SANCTUS
Alleluia Spiritus Domini + Sequenz SANCTI SPIRITUS
IOHANNES BAPTISTA Introitus De ventre matris und Tropus ANGELO PRAENUNTIANTE
GALLUS OFFIZIUM Antiphon Parentes vero
        Ps. 1,1 Beatus vir qui
Responsorium Columbanus itaque Pater sanctus
Antiphon Iste sanctus digne Magnificat
PAUSE
Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen
und am Samstag, 15. Juni 1996, um 19.00 Uhr ausgestrahlt.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0904.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Kloster Sankt Gallen war eines der führenden Zentren der Musik und Dichtung des Mittelalters. Hier wurde der Vortrag des gregorianischen Chorals in einer subtilen musikalischen Notation festgehalten. Hier schuf im 9. Jahrhundert Notker der Dichter seine Sequenzen, als die herausragenden Beispiele dieser neuen Kunstform jener Zeit. Hier wirkte Tuotilo, der Dichter, Komponist und Elfenbeinschnitzer, von dessen Tropen - neue Gesänge zum älteren Choral-der berühmte Weihnachtsdialog Hodie cantandus est in ganz Europa Verbreitung fand und bis weit über das Mittelmeer hinaus gesungen wurde. Hier komponierten Ratpert und andere in ihren Versus Prozessionsgesänge von eindrücklicher Kraft.
         Kaum etwas von dieser neuen Kunst ist bis heute klanglich wieder realisiert. Die wenigen Aufnahmen, die es gibt, lassen die subtilen Angaben der Handschriften zum Vortrag ausser Acht, verzichten auf eine adäquate Rekonstruktion der Melodien, bieten eine problematische Vermittlung zwischen Ästhetik und Geschichte.
         Für unser Projekt sind einige der schönsten Gesänge jener Dichter-Musiker aus dem „goldenen Zeitalter" des Gallusklosters in ihren Melodien rekonstruiert und in Interpretationen erarbeitet, bei denen in jeder Hinsicht ein Vorstoss in Neuland erfolgt. Er beruht auf der intensiven - an mehreren erfolgreichen Aufnahmen erprobten -Zusammenarbeit zwischen Dominique Vellard und Wulf Arlt und verbindet damit die breite künstlerische Erfahrung des herausragenden Sängers und Spezialisten für den Choral mit der Kenntnis eines der führenden Wissenschaftlers auf diesem Gebiet.
        Das Konzert bringt die neuen Gesänge im Kontext des älteren Chorals: vier der herausragenden Sequenzen Notkers mit den vorangehenden Alleluia-Gesängen; neben dem grossen Weihnachtsdialog Notkers seine faszinierende Erweiterung des Introitus für den Evangelisten Johannes in der weit angelegten Verbindung mit einer Einleitung Notkers und weiteren Sankt Galler Tropen; Ratperts weit verbreiteten Versus Ardua spes; eine der ältesten Erweiterungen zum kunstvollen Offertorium des Ostertages in der Aneignung Tuotilos; und anderes mehr.

Das ENSEMBLE GILLES BINCHOIS, gegründet 1A?9, ist eine Gruppe, die sich der Entdeckung und Interpreiation der Musik des Mittelalters verschrieben hat. Das Ensemble unter der Leitung des Sängers DOMINIQUE VELLARD hat sich klare Ziele gesetzt: Modeströmungen werden keinerlei Zugeständnisse gemacht. Die unterschiedlichsten Repertoires werden analysiert und deren Anteil an traditioneller Vokalmusik in der Interpretation ausfindig gemacht, die unterschiedlichsten Notenschriften werden studiert und nach der entsprechenden Vokalität und instrumentalen Klangfülle hin erforscht. Das Ensemble hat sich dazu entschlossen, die nötige Zeit für diese Forschungsarbeit und deren Auswertung aufzuwenden. Es werden nur Arbeiten angenommen, die in direktem Zusammenhang mit der begonnenen Arbeit stehen. Ausserdem unterhält das Ensemble ständige Verbindung zu herausragenden Musikwissenschaftlern und pflegt diese Kontakte. Somit ist das Ensemble ein Mittler, der dem Publikum die vorausgegangene Forschungsarbeit zu Gehör bringt.
      Im Verlauf der Jahre haben sich mehrere Gruppen innerhalb des Ensembles herausgebildet, die durch die Besonderheiten des Repertoires bedingt sind. Hier ist die Gruppe der Männerstimmen, die zusammenkommt, um vor allem die Musik der Liturgie des 12. bis 15. Jahrhunderts zu studieren, dort die Gruppe von Sängern und Instrumentalsten, die sich die schwierige Arbeit vornimmt, Chansons und Instrumentalstücke zu interpretieren, und schliesslich die Gruppe der Frauenstimmen für das Repertoire der Frauenklö-ster. Es ist die Vielfalt der Musik aus sechs Jahrhunderten, dem das Ensemble Gilles Binchois dienen möchte.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>