<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20020106'>06/01/2002</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1079.tif'/>
        <date when='20020106'/>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Goltz, Gottfried von der' type='person' role='int'>Goltz, Gottfried von der</name>
        <name key='Dean, Brian' type='person' role='int'>Dean, Brian</name>
        <name key='Graulich, Martina' type='person' role='int'>Graulich, Martina</name>
        <name key='Täubl, Brigitte' type='person' role='int'>Täubl, Brigitte</name>
        <name key='Schreiber, Anne Katharina' type='person' role='int'>Schreiber, Anne Katharina</name>
        <name key='Hülsemann, Beatrix' type='person' role='int'>Hülsemann, Beatrix</name>
        <name key='Vegt, Annelies van der' type='person' role='int'>Vegt, Annelies van der</name>
        <name key='Schmidt, Annette' type='person' role='int'>Schmidt, Annette</name>
        <name key='Duquesnois, Claire' type='person' role='int'>Duquesnois, Claire</name>
        <name key='Larisch, Guido' type='person' role='int'>Larisch, Guido</name>
        <name key='Scheifes, Lidewij' type='person' role='int'>Scheifes, Lidewij</name>
        <name key='Persson, Love' type='person' role='int'>Persson, Love</name>
        <name key='Freimuth, Michael' type='person' role='int'>Freimuth, Michael</name>
        <name key='Johann, Torsten' type='person' role='int'>Johann, Torsten</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
    Sonntag, 6. 1. 2002 17.00 Uhr Martinskirche Basel
Extrakonzert I
Bel Canto -
Werke von A. Corelii und A. Vivaldi
Andreas Scholl
Countertenor und das
Freiburger Barockorchester
             Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-272 33 95
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Umgang mit dem Geistlichen
Unser Verhältnis zum kirchenmusikalischen Werk Antonio Vival-dis mag aus mehreren Gründen noch immer unklar sein. So scheint sich die Meinung zu halten, Vivaldi sei hauptsächlich der Komponist weltlicher Instrumentalmusik.
Bekanntlich aber hat Vivaldi eine Unzahl vokaler Werke geschrieben und eben nicht nur Opern oder weltliche Kantaten -auch die sind noch weitestgehend unbekannt sondern ein umfängliches Repertoire an Kirchenmusik: Messen, Psalmen, Biblische Lobgesänge, Hymnen, Sequenzen, Motetten, „Introduzioni", Oratorien.
Allein schon die Menge seiner Sonaten und Konzerte ist in Gefahr, sein kirchenmusikalisches Schaffen zu verdrängen - und noch immer scheint die Leichtigkeit seiner kompositorischen Virtuosität für den Anlass geistlicher Musik nicht ganz passend.
Das hat unter anderem mit zwei historischen sowie „un-italienischen" Missverständnissen zu tun: zum einen mit dem Missverständnis, dass Kirchenmusik im Ausdruck eher schwer und kompliziert sein sollte und deshalb mit der venezianischen Genusskultur Vivaldischer Musik letztlich wenig vereinbar sei, zum anderen, dass überhaupt die lästerliche Lebensführung des „Prete rosso", des roten Priesters Vivaldi, den Glaubensgeboten der Kirche und einer entsprechend angemessenen Musik widerspreche.
Zur Erinnerung: Antonio Vivaldi verbrachte den grössten Teil seines Lebens als Lehrender am Ospedale della Pietä, jenem legendären Mädchenpensionat, das sich neben seinem Auftrag, mittellose Waisenkinder aufzunehmen, innerhalb der Musik-Konkurrenz Venedigs zu einem Konservatorium für hochtalentierte Musikstudentinnen entwickelt hafte.
Doch so, wie an der Pietä der Auftrag einer ehrwürdigen Caritas mit der Tatsache einer ehrgeizigen Talentschmiede kollidierte und damit auch die Kriterien für die Aufnahme der Mädchen durcheinandergerieten, kollidierte überhaupt der Anspruch auf Keuschheit mit dem Umstand, dass in der Pietä nachweislich ein ausgeprägtes Lotterleben stattfand.

Dass auch der Lehrkörper von diesen „Kollisionen" nicht frei war, zeigen die entsprechenden Widersprüche im Leben Vivaldis. Vivaldi war geweihter Priester, er las zwei Jahre lang pflichtgemäss die Messe, hörte 1705 aber damit auf und verweigerte fortan das aktive Priesteramt. Als Grund nannte er sein Asthma und konnte gar nicht fassen, dass ihm der nicht venezianische Kardinal Ruffo einen Opernauftrag in Ferrara verweigerte, nur „...weil ich als Priester keine Messe lese, und wegen meiner ,amicizia' mit der Sängerin Giro.". Dieses fast unschuldig wirkende Kopfschütteln über Ruffos Forderung nach Einhalt der prie-sterlichen Regeln war in Venedig nicht unüblich. Dort herrschte der wohl libertinärste Klerus, dort war das Priesteramt geradezu in Mode, kam doch in der Mitte des 1 8. Jahrhunderts auf 23 Venezianer ein Priester und hatten, wie sich ein Zeitzeuge mokierte, „...Priester und Mönche das Recht, während des Karnevals Masken zu tragen, ihre Konkubinen auszuhalten, als Sänger auf den Bühnen zu erscheinen und überhaupt zu tun, was ihnen gefällt, solange sie es nicht wagen, ihre Nase in Staatsgeschäfte zu stecken.".
Verglichen mit unseren bürgerlichen Ansprüchen war es eine Kultur moralischer Unbedenklichkeiten. Vivaldis Kirchenmusik stammt aus dieser Kultur und sollte auch so rezipiert werden.
Man läge jedoch falsch, wollte man dieser Musik Ernst, Tiefe und Gläubigkeit absprechen. Gerade die Vereinbarkeit aller für uns so erscheinenden Widersprüche verweist darauf, aus welch anderer, ferner Kultur die venezianische Musik - und nicht nur die - des 1 8. Jahrhunderts stammt. Was uns heute wie ein Konglomerat unstatthafter Unvereinbarkeiten erscheint, war damals kaum ein Problem.
Die beiden heute gespielten Vokalwerke gehören zu den bekannteren geistlichen Werken Vivaldis. Seine Psalm-Vertonung „Nisi Dominus" (RV 608) belegt anschaulich, dass Unterscheidungen von ,weltlich' und ,geistlich' wohl nur für uns von ausschliessender Bedeutung sind. Vivaldi bietet in seinem Eröffnungssatz ein eindeutiges Konzert-Allegro, als handele es sich um ein weltliches Concerto. Im 3. Satz ist der Psalmvers „Surgite postquam sederitis, qui manducatis panem doloris" als ausge-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿prägtes Opern-Accompagnato komponiert. Andererseits bleibt mit dem „Gloria patri" die Erwartung auf einen virtuos triumphierenden Lobgesang unerfüllt, erklingt vielmehr ein überraschend verhaltenes, kontemplatives d-Moll-Larghetto mit einer Viola d' amore, die der Altstimme als Obligatinstrument zugefügt ist. Vivaldis „Stabat mater" (RV 621) ist das frühest datierte seiner geistlichen Werke. Es war als Hymne zum Fest der Sieben Schmerzen der Heiligen Jungfrau am 1 8. März 1 71 2 in der Oratorienkirche im damals venezianischen Brescia bestimmt und zeigt mit seinem düster ernsten Gehalt, dass es ein weiteres Missverständnis wäre, diese dunkleren Farben im Venedig des
1	8. Jahrhunderts auszuschliessen - wie theatralisch auch immer sie angelegt sein mögen. Über das „Stabat mater" schreibt der Vivaldi-Biograph Karl Heller: „Das besonders Beeindruckende (...) ist dessen durchgehendes Festhalten an dem durch den Text („Stand die Mutter voller Schmerzen") vorgegebenen Grundton der Trauer und der Klage. (...) Es ist eine ergreifende Innigkeit und Wärme, die über dem in sich ungewöhnlich geschlossenen Werk liegt.".
Eingeleitet werden die beiden Vokalwerke heute abend von zwei Concerti, die, trotz aller Unterschiede, nicht nur ihre Moll-Färbung als Charakter gemeinsam haben und sich damit auf die jeweils folgenden Vokalwerke beziehen. Beide Konzerte entstammen darüber hinaus Zyklen, die bei dem damals berühmtesten Musikverleger, Estienne Roger, im fernen Amsterdam verlegt, also international präsentiert wurden. Arcangelo Corellis römische 1 2 Concerti grossi op. 6 erschienen 1714, ein Jahr nach Corellis Tod. Vivaldis Concerto g-Moll gehört zu seinem Zyklus „L'estro armonico" op. 3 und erschien bei Roger 1711. Beide Zyklen präsentieren sich wie Muster italienischer Konzertmusik. Deren Gehalt wurde damals wohl weit weniger von dem Anliegen geistlicher Musik unterschieden als wir es heute vielleicht begreifen können.
Rüdiger Nolte

Programm
Arcangelo Corelii 1653-1713
Anfonio Vivaldi 1678 - 1741
Antonio Vivaldi
Antonio Vivaldi
Concerto grosso c-moll op. 6 Nr. 3
für 2 Violinen solo, Streicher und Basso continuo Largo Allegro
Adagio. Grave Vivace. Allegro
Stabat Mater RV 621
für Alt, Streicher und Basso continuo Stabat Mater dolorosa. Largo Cujus animam gementem. Adagio O quam tristis. Andante Quis est homo. Largo Quis non passet. Adagio Pro peccatis suae gentis. Andante Eja mater, fons amoris. Largo Fac ut ardeat. Lento Amen. Allegro
Concerto grosso g-moll RV 578
aus „L'estro armonico" op. 3 Nr. 2
für 2 Violinen solo, Streicher
und Basso continuo
Adagio e spiccato
Allegro
Larghetto
Allegro
Nisi Dominus RV 608
für Alt, Streicher und Basso continuo
Nisi Dominus. Allegro
Vanum est vobis. Largo
Surgite postquam sederitis. Presto
Cum dederit delectis suis somnum. Largo
Sicut sagittae in manu potentis. Allegro
Beatus vir qui implevit. Andante
Gloria Patri. Larghetto
Sicut erat in principio. Allegro
Amen. Allegro]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Stabat Mater
Stabat Mater dolorosa Juxta Crucem lacrimosa,
Dum pendebat Filius.
Cujus animam gementem, Contristatem et dolentem, Pertransivit gladius.
O	quam tristis et afflicta Fuit illa benedicta Mater Unigeniti!
Quae moerebat, et dolebat, Et tremebat, dum videbat Nati poenas incliti.
Quis est homo, qui non fleret, Christi Matremsi videret In tanto supplicio?
Quis non posset contristari, Piam Matrem contemplari Dolentem cum Filio?
Pro peccatis suae gentis Viditjesum in tormentis,
Et flagellis subditum.
Vidit suum dulcem natum Morientem desolatum Dum emisit spiritum.
Eja Mater, fons amoris,
Me sentire vim doloris Fac, ut tecum lugeam.
Fac ut ardeat cor meum In amando Christum Deum,
Ut sibi complaceam.
Christi Mutter stand mit Schmerzen Bei dem Kreuz und weint von Herzen, Als ihr lieber Sohn da hing.
Durch die Seele voller Trauer, Seufzend unter Todesschauer,
Jetzt das Schwert des Leidens ging.
Welch ein Weh der Auserkornen,
Da sie sah den Eingebornen,
Wie er mit dem Tode rang.
Angst und Trauer, Qual und Bangen, Alles Leid hielt sie umfangen,
Das nun je ein Herz durchdrang.
Wer könnt ohne Tränen sehen Christi Mutter also stehen In so tiefen Jammers Not?
Wer nicht mir der Mutter weinen, Seinen Schmerz mit ihrem einen, Leidend bei des Sohnes Tod?
Ach, für seiner Brüder Schulden Sah sie Jesus Marter dulden,
Geissein, Dornen, Spott und Hohn.
Sah ihn trostlos und verlassen An dem blutgen Kreuz erblassen,
Ihre lieben, einzgen Sohn.
Gib, o Mutter, Born der Liebe,
Dass ich mich mit dir betrübe,
Dass ich fühl die Schmerzen dein.
Dass mein Herz von Lieb entbrenne, Dass ich nur noch Jesus kenne,
Dass ich liebe Gott allein.
Amen.
 Amen.
Nisi Dominus
Nisi Dominus aedificaverit domum in vanum laboraverunt qui aedificanf eam.
Nisi Dominus custodierit civitatem frustra vigilat qui custodit eam.
Vanum est vobis ante lucem surgere.
Surgite postquam sederitis, qui manducatis panem doloris.
Cum dederit dilectis suis somnum: ecce haereditas Domini, filii: merces, fructus ventris.
Sicut sagittae in manu potentis, ita filii excussorum.
Beatus vir qui implevit desiderium suum ex ipsis:
non confundetur cum loquetor inimicis suis in porta.
Gloria Patri et Filio et Spiritui Sancto.
Sicut erat in principio
et nunc et semper et in saecula
saeculorum.
Wo der Herr nicht das Haus bauet, so arbeiten umsonst, die dran bauen. Wo der Herr nicht die Stadt behütet, so wachet der Wächter umsonst.
Es ist umsonst, dass ihr früh aufstehet.
Und hernach lang sitzet, und esset euer Brot mit Sorgen.
Denn seinen Freunden gibt schlafend. Siehe, Kinder sincWne Gabe des Herrn, und Liebesfrucht ist ein Geschenk.
Wie die Pfeile in der Hand eines Starken, also geraten die jungen Knaben.
Wohl dem, der seinen Köcher derselben voll hat!
Die werden nicht zu Schanden, wenn sie mit ihren Feinden handeln im Tor.
Ehre sei dem Vater und dem Sohn und dem Heiligen Geist:
Wie es war im Anfang
und auch jetzt und auf immer und
in Ewigkeit.
Amen.
 Amen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Countertenor:
Andreas Scholl
Freiburger Barockorchester
Violine 1   Gottfried von der Goltz  
            Brian Dean               
            Martina Graulich         
iae r       Brigitte Täubl           
Violine 2   Anne Katharina Schreiber 
            Beatrix Hülsemann        
            Annelies van der Vegt    
Viola       Annette Schmidt          
            Claire Duquesnois        
Violoncello Guido Larisch            
            Lidewij Scheifes         
Kontrabass  Love Persson             
Laute       Michael Freimuth         
Ombalo      Torsten Johann           
j, ur                                
Kultur*
Basel-Stadt

Andreas Scholl
„Andreas Schölls Stimme ist rein und klangschön, sein Geschmack erlesen, seine Intonation und Textdeklamation makellos. Man wird Andreas Scholl nicht gerecht, wenn man ihn mit anderen Countertenören vergleicht, selbst mit den besten. Statt dessen erinnert er an die legendären Stimmen der Vergangeheit."
Als zweifacher Gewinner des Gramophone Awards - einen erhielt er 1996 für die Interpretation von Vivaldis Stabat Mater und den anderen 1997 für Antonio Caldaras Maddalena ai piedi di Cristo - ist Scholl als der herausragende Countertenor seiner Generation anerkannt.
Der gebürtige Deutsche begann seine musikalische Ausbildung bei den Kiedricher Chorbuben, einem Knabenchor mit 650 jähriger Choraltradition. Von 1987 bis 1 993 studierte er bei Richard Levitt und Rene Jacobs an der Schola Cantorum Basliensis, wo er ein Diplom für Alte Musik erwarb.
In Konzerten arbeitet Scholl regelmässig mit den weltweit führenden Barockmusikdirigenten zusammen, etwa im Messias von Händel mit William Christie, in Bachs Weihnachtsoratorium und h-moll-Messe mit Philippe Herreweghe, in Bachs Johannespassion mit dem Koninklijk Concertgebouworkest unter Ton Koopman, in einem Händel Arien-Programm mit dem St. Paul Chamber Orchestra unter Christopher Hogwood, und in Bachs Magnificat mit dem Orchestra or the Age of Enlightenment unter Rene Jacobs. Bei den Londoner BBC Promenadenkonzerten hat er die Titelrolle in Händels Giulio Cesare und Solomon gesungen.
Seine Discographie umfasst neben Solo-Aufnahmen (unter anderem mit Werken von Vivaldi, Bach, Händel) auch Einspielungen mit bekannten Vokal-Ensembles und Orchester (unter anderem mit Werken von Bach, Buxtehude, Grandi, Schütz u.v.m).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gottfried von der Goltz
Als künstlerischer Leiter des Freiburger Barockorchesters „dirigiert" Gottfried von der Goltz das Ensemble meist vom Pult des Konzertmeisters. Nicht zuletzt ist ihm dafür die aktive Art der Ensembleieitung von Johann Georg Pisendel ein Vorbild, der im
1	8. Jahrhundert die Dresdner Hofkapelle vom Geigen-Pult aus führte und einen selbstbewussten Konzertmeister-Typus prägte. Das Ergebnis dieser Ensembleleitung ist auch bei grossbesetzten Werken eine besondere kammermusikalische Intensität.
Doch es gibt nach Meinung von Gottfried von der Goltz trotz d^e )/orteils dieser Ensembleleitung auch Werke, die ein zentrales Jirigat brauchen. Dazu zählt er z.B. Beethovens „Geschöpfe des Prometheus", die er in der Saison 99/00 dirigierte, Mozarts „Azione Teatrale" „II Sogno di Scipione" (Montreux und Salzburg 2000) oder Mozarts „La finta giardiniera" (Montreux und Freiburg 2001).
Gottfried von der Goltz hat nach frühen Lehrjahren bei seinem Vater Konrad von der Goltz und bei Ramy Shevelov in Hannover seine Ausbildung an der New Yorker Juillard School und bei Rainer Kussmaul an der Freiburger Musikhochschule abgeschlossen.
Mit 21 Jahren wurde Gottfried von der Goltz Mitglied des Sinfonieorchesters des Norddeutschen Rundfunks in Hamburg. Zwei Jahre später entschied er sich gegen die gesicherte Position im Sinfonieorchester und für die künstlerisch herausfordernde Tätigkeit im Freiburger Barockorchester.
Heute ist Gottfried von der Goltz einer der international exponierten Virtuosen auf der Barockvioline. Daneben hat er sich als gefragter Pädagoge etabliert. Seit 1997 ist er Professor für Br, ufckvioline an der Würzburger Musikhochschule.
Freiburger Barockorchester
1987 hatten die Musiker ihren ersten Auftritt. Im Jahr darauf erlangten sie mit einem vielbeachteten Konzert in der Berliner Philharmonie überregionale Aufmerksamkeit und begannen 1989 mit einem Auftritt im Amsterdamer Concertgebouw ihre Auslandstourneen, die bis heute durch die europäischen Metropolen, Südostasien, Nord-, Mittel- und Südamerika führten.
Neben Konzerten mit prominenten Gastdirigenten, wie z.B. Ivor Bolton, Roy Goodman, Philippe Herreweghe, Renejacobs, Gustav Leonhardt oder Trevor Pinnock wird vorzugsweise ohne Maestro gearbeitet - mit den Konzertmeistern Gottfried von der Golt^»Ler Petra Müllejans, die vom „ersten Pult" aus auch grösser be^Ste Werke leiten.
Damit praktizieren die Freiburger bewusst eine bis ins 19. Jahrhundert übliche Tradition und spielen sogar auch sinfonische Programme der Romantik meist ohne Dirigent.
Ein besonderer Vorteil des Orchesters besteht darin, dass auch schwierigste solistische Programme, sowohl bei den Streichern als auch bei den Bläsern, aus den eigenen Reihen besetzt werden können.
Mitdiesem Erfolgsrezept gastiert das Freiburger Barockorchester an allen prominenten Konzertadressen der Welt, wie etwa dem Ravinia Festival in Chicago, dem Tanglewood-Festival, dem New Yorker Lincoln Center, der Cite de la Musique in Paris, den grossen Konzertsälen in Mexico City, Havanna oder Buenos Aires, dem Palais des Beaux Arts in Brüssel, den „Proms" in London, dem Schleswig-Holstein-Musik-Festival, dem Concertgebouw in Amsterdam, den Festwochen Luzern, dem Festival International deMusique Montreux-Vevey (in den Jahren 2000, 2001 und 2002 dort „orchestra in residence") der „Mozartwoche Salzburg", der l^ker oder der Berliner Philharmonie. Im Februar 2000 gab das (^Wester ein Konzert in Jerusalem auf Einladung des Bundespräsidenten anlässlich seines Staatsbesuches in Israel.
Seit Oktober 1999 veranstaltet das Freiburger Barockorchester neben seinem erfolgreichen Abonnement im Konzerthaus Freiburg zwei weitere Konzertreihen: in der Stuttgarter Liederhalle und in der Berliner Philharmonie.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1085.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Unsere nächsten Konzerte:
            Montag, 4. Februar 2002 Generalversammlung
               19.30 Uhr, Zimmer 6
                der Schola Cantorum Basiliensis
          GRUSSKONZERT DER SCB
               zur Generalversammlung der 60. FAMB-Saison ae •	20.15 Uhr, im Chor der Leonhardskirche
               Lux illuxit
                Ein- und mehrstimmige Gesänge zum Fest der Purificatio Mariae (1 2./1 3. Jahrhundert)
            Ensemble Peregrina
               Agnieszka Budzinska - Gesang, Harfe Anita Dettwiler - Gesang, Sinfonia Kelly Landerkin - Gesang
 Konzert III Dienstag, 26. Februar und
               Mittwoch, 27. Februar 2002 (Wiederholung) '	20.15 Uhr
                Musik-Akademie Basel, Grösser Saal
             Lidia, Spina del mio Cor
                 Vokal- und Instrumentalmusik
                von Monteverdi und seinen Zeitgenossen
                 Ensemble "Bella Diva":
              Rosa Dominguez, Mezzo-Sopran Dolores Costoyas, Theorbe, Gitarre, Laute Laura Monika Pustilnik, Theorbe, Gitarre, Laute
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>