<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19870225'>25/02/1987</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1576.tif'/>
        <date when='19870225'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Immerseel, Jos van' type='person' role='int'>Immerseel, Jos van</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1577.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    LE JEU DE ROBIN ET MARION Ein mittelalterliches Singspiel von ADAM DE LA HALLE
    (um 1280)
    Mit Prolog, Zwischentexten und Epilog von Hansjörg Schneider
    Aufführungen
        13.,	14. und 16. Mai 1987, jeweils 20.15 Uhr in der Barfüsserkirche (Historisches Museum)
Eine Veranstaltug der Freunde Alter Musik in Basel in Zusammenarbeit mit der Schola Cantorum Basiliensis]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1578.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MITWIRKENDE
   Marion
   Robin
   Ritter
   Peronnele
   Huart
   Gautier
   Baudon
   Prolog, Zwischentexte, Epilog
r
   Motettensänger
   Instrumentalisten
       Blockflöte
       Traverso
       Schalmei
       Fidel
       Laute
       Einhandflöte und Trommel Schlagzeug
   Assistenz bei der Einstudierung
   Tanz
   Ausstattung
   Schneiderei
   Beleuchtung
   Technik
   Spielleitung Musikalische Leitung Choreographie Sprachliche Einstudierung
Carol Schlaikjer Bruce-Robert Wright Will Rose Cornelia Melian Paul Gerhardt Adam Nuno Miranda Carlos Harmuch
Ren6 Picard
Edit Szabo Susanne Norin Akira Tachikawa
Ulrike Mauerhofer Liane Ehlich
Randall Cook, Hariett Herrle Randall Cook, Veli Markus Tapio Timo Peedu Andreas Habert Matthias Rueff
Randall Cook
Elsa Franck, Anna Günther,
Regula Tschopp, Andreas Habert
Max Röthlisberger
Cöcile Grieder
Jürgen Hoffmann (Opernhaus Zürich) Kaspar Wolfensberger
Hannes Müller Thomas Binkley Erika Schneiter Nicoletta Gossen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1579.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Kostüme wurden freundlicherweise von der Indiana University, Bloomington, School of Music, zur Verfügung gestellt.
Wir sind dem Förderverein der Musik-Akademie für die Unterstützung dieses Projektes zu Dank verpflichtet.
Ebenso danken wir der Direktion und den Mitarbeitern des Historischen Museums für die gute und hilfreiche Zusammenarbeit.
Den Bühnenaufbau besorgte die technische Abteilung der Basler Theater. Unser Dank gilt den Herren R. Jentzen und M. Greve und ihren Mitarbeitern.
Radio DRS führt einen Live-Mitschnitt der Aufführungen vom 13. und 14. Mai durch.
LE JEU DE ROBIN ET MARION - EIN SPIEL VON LIEBE UND LUST
Le Jeu de Robin et Marion stammt aus dem letzten Viertel des 13. Jahrhunderts und ist wohl das erste szenische Schäferspiel, das von seinem Autor mit musikalischen Einlagen versehen wurde.
Adam de la Halle (* um 1237 in Arras, + 1286 in Neapel) bildet durch sein Schaffen den Höhepunkt einer Entwicklung, die gegen Ende des 11. Jahrhunderts in Südfrankreich mit Wilhelm IX von Aquitanien, dem ersten handschriftlich belegten Trobador, ihren Anfang nahm. So ist auch das Thema des Jeu de Robin et Marion bereits bei einem der frühesten Trobadors, Marcabru(.-•1130 -
1150...), musikalisch bearbeitet worden. In der Zeitspanne bis zu Adam de la Halle wurden unzählige sogenannte Pastorelias oder Pastourelles mit und ohne Musik verfasst, welche teils mit Autornennung, teils anonym überliefert sind.
Die Geschichte, die den Pastourelles zugrunde liegt, bleibt in ihren Grundzügen stets die gleiche:
Ein Ritter begegnet eines schönen Frühlingsmorgens einer hübschen Schäferin, die sich meist durch eine gewisse Bauernschläue auszeick-net. Betört von ihren Reizen, versucht er nun mit allen Mitteln, das schöne Mädchen zu verführen. Dabei spielt er vor allem den Trumpf seiner sozialen Ueberlegenheit aus, indem er ihr klarzumachen versucht, es sei für sie eine Ehre, von einem Ritter verführt zu werden. In vielen Fällen lockt er auch mit kostbaren Geschenken oder vielleicht gar damit, sie mit auf sein Schloss zu nehmen. Die Geschichte kann nun für den Ritter entweder gut oder schlecht ausgehen. Vielleicht hat er mit seinen Verführungskünsten Erfolg, oder aber das Mädchen bleibt seinem bereits zuvor erwählten Bräutigam treu und zieht sich beim Ritter mit einer naiv-schlauen Ausrede aus der Affäre, worauf dieser enttäuscht abzieht, immer im Bestreben, sein Ansehen so gut wie möglich zu wahren.

Die Pastourelle, wie sie von den Trobadors und ihren nordfranzösi-schen Nachfolgern, den Trouvdres, gestaltet wurde, war ein Lied mit zahlreichen Strophen, die alle auf die gleiche Melodie gesungen wurden. Was sie unter anderem von den übrigen Formen weltlicher Lieder unterscheidet, sind die Dialogpartien zwischen Ritter und Schäferin, welche in direkter Rede stehen. Die Anfangszeilen der Pastourelles gleichen sich im wesentlichen alle: Der Ritter erzählt in der Ich-Form, wie er neulich ausgeritten sei und eine ausnehmend schöne junge Schäferin getroffen habe. Interessant ist, dass er dabei oft die typische Woll- oder Fellkleidung des Mädchens beschreibt, die in einem reizvollen Gegensatz zur Aufmachung ritterlicher Damen steht, die ihn sonst umgeben. Gerade diese Einfachheit, wie auch die physische Gesundheit dieser Mädchen, schürt das Verlangen der Ritter.
Im Jeu de Robin et Marion hat nun Adam de la Halle die traditionelle Form der Pastourelle in jeder Hinsicht bedeutend erweitert. Aus dem Strophenlied wird ein szenischer Text mit musikalischen Einlagen, die in enger Beziehung zu dem Text stehen. Zum einen finden wir ganze Lieder, zum anderen kürzere vertonte Sentenzen, die dem Text nahtlos eingefügt sind. Am Anfang des "Jeu steht nicht wie üblich die Erzählung des Ritters, sondern ein Lied der Schäferin Marion, das den Zuschauer direkt in die Ausgangssituation des Stückes versetzt: "Robin m'aime, Robin m'a" - Robin liebt mich, Robin hat mich. Erst dann tritt der Ritter in Erscheinung und erzählt, ebenfalls singend, die gewohnte Geschichte. Adam geht dann weit über die Pastourellen-Szene hinaus und ergänzt die Handlung durch Tänze, Spiele und ein "Pick-Nick" der Bauern und Hirten. Das ganze Stück besteht aus paarig gereimten Achtsilblern. Auch durch diese Konsequenz im Versmass unterscheidet sich das Jeu von vielen anderen Pastourelles.
Nun noch ein paar Worte zur heutigen Aufführung:
Da die musikalischen Einlagen in manchen Partien des Stückes eher spärlich sind, werden im Verlauf der Handlung einige Motetten und instrumentale Stücke eingefügt, so wie es sich aus dem Verlauf des Geschehens ergibt. Das vorhandene schriftlich fixierte Material lässt - wie in anderen Werken des Mittelalters - viele Fragen unbeantwortet, und dadurch erweitert sich zwangsläufig der Spielraum für den textlich-szenischen, als auch den musikalischen Bereich.
In diesem Sinne versteht sich die heutige Aufführung als eine von unendlich vielen möglichen Interpretationen und nicht als allgemeingültige Musterlösung.
Durch die Aufführung in Originalsprache soll der bestmögliche Gesamteindruck des Werkes vermittelt werden. Adam de la Halle ist als letzter grösser Vertreter der Trouv&re-Tradition zu betrachten.
Seine Sprache ist das Altpikardische, eine Form des Altfranzösischen, die in grossen Teilen Nordfrankreichs und des heutigen Belgien verbreitet war und deren Literatur äusserst reich ist. Das Stück in dieser Originalsprache aufzuführen, ist zugleich Wagnis und Herausforderung, sowohl für die Interpreten, als auch für das Publikum. Bei der Aussprache (deren Rekonstruktion einige Probleme bietet) wurde darauf geachtet, aufgrund des heutigen Standes der Linguistik dem vermuteten Original so nahe wie möglich zu kommen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1580.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dort wo sich mehrere Möglichkeiten boten, wurde im Sinne besserer Verständlichkeit für jene Variante entschieden, die dem heutigen Französisch am nächsten kommt. Denn es soll hier ja nicht um Spracharchäologie, sondern um lebendiges Theater gehen, obwohl der Text vor ca. 700 Jahren geschrieben wurde.
Wie so viele Texte des Mittelalters ist auch dieser mehrschichtig. Einerseits lässt er sich wörtlich harmlos lesen, anderseits verbirgt sich hinter mancher Zeile eine deftige Anspielung. Wir lesen von Aepfeln, Käsen und Kresse oder von einem Brotsack und einem Hirtenstab - an sich nichts Anstössiges. Im Zusammenhang jedoch deuten alle diese Dinge Körperteile an, die man schon damals lieber umschrieb, als beim Namen nannte. Im Verlauf der Handlung spielt die fröhliche "compaigr.ie" zwei Spiele: das Kosmas- und das Königsspiel. Dem heutigen Betrachter erscheinen sie als äusserst respektlose Parodie auf Kirche und König.	— Im ersten werden dem heiligen Kosmas (Patron der Aerzte und oftmal. mit dem Uringlas in der Hand dargestellt) nicht eben feine Geschenke dargebracht. Im zweiten stellt der "König" den Mitspielenden verfängliche Fragen, die nicht unbedingt an einen Königshof passen.
Für das Mittelalter waren solche derben Spässe die völlig natürliche Kehrseite von Religiosität und Mystizismus, beziehungsweise von Feudalherrschaft und Gotteskönigtum. Die Polarität von Gott und Teufel, Gut und Böse, Ernst und Scherz usw. drückt sich in allen künstlerischen Aeusserungen jener Zeit viel drastischer aus als heute.
In diesem Sinne will auch dieses Spiel verstanden werden, in dem sich durchaus zarte und ehrenwerte Gefühle wie Liebe, Stolz und Ehrbarkeit finden, in dem aber auch über einen derben Spass ungehemmt gelacht wird. Keiner bleibt dabei ungeschoren: weder der Heilige noch der König, weder Ritter noch Bauer, denn nach dem Verständnis des Mittelalters werden sie im letzten grossen Tanz, dem Totentanz, unweigerlich alle gleichgestellt sein. Vorerst aber leben sie noch und essen, trinken, lieben und tanzen wie im Jeu de Robin et Marion.
                               Nicoletta Gossen
PRAELUDIUM
Marions
Chevaliers
Marions
Chevaliers
Marions Chevaliers
Marions
Chevalier s Marions
Robins m'aime, Robins m'a demand^e, Si m'ara Robins ra'acata cotele d'escarlate bonne et belle, Souskanie et chainturele, Aleuriva! Robins m'aime, Robins m'a demand^e, Si m'ara
Je me repairoie du tournoiement, Si trou-vai Marote seulete au cors gent.
H6! Robins, se tu m'aimes, par Amours ma ine m'ent.
Bergiere, Dieus vous doinst boin jour!
Dieus vous gart, sire!
Par amour, Douche pu-chele, or me contös pour coi eheste canchon cantös si volontiers et si souvent: H6! Robins, se tu m'aimes, par Amours maine m'ent.
Biaus sire, il i a bien pour coi; car j'ain Robinet, et il moi, et bien m'a mouströ qu'il m'a kiere: Donnö m'a eheste panetiere, eheste moulete et eheste houlete et ehest eoutel.
Di moi, veis tu nul oisel voler par deseu-re ches cans?
Sire, oie, je ne sai pas quans. Encore i a en ches buissons et cardonnereus et pin-chons, qui mout cantent j oliement.
Robin liebt mich, Robin hat mich? Robin hat um mich geworben, Robin wird mich haben. Robin kaufte mir ein Kleidchen, aus gutem und schönem Stoff, dazu Mantel und Gürtelchen, Leilei la! Robin liebt mich, Robin hat mich; Robin hat um mich geworben, Robin wird mich haben.
Ich kam zurück vom Tournier und fand Marie, die Hübsche (mit dem hübschen Körper), ganz allein.
He! Robin, wenn du mich liebst, bitte nimm mich mit.
Schäferin, grüss Euch Gott!
Gott beschütze Euch, Herr!
Bitte, süsses Mädchen, erzählt mir, warum Ihr dieses Lied singt, so oft und so gern:
He! Robin, wenn du mich liebst, bitte nimm mich mit.
Schöner Herr, es gibt wohl Gründe dazu; denn ich liebe meinen Robin, und er mich, und er hat mir wohl gezeigt, dass er mich gern hat: Gegeben hat er mir diesen Brotsack, diesen Schäferstock und dieses Messer
Sage mir, hast du keinen Vogel über diese Felder fliegen sehen?
Doch, mein Herr, ich weiss nicht wieviele. Noch hat es in diesen Büschen Distelfinken und Buchfinken, die ganz hübsch s ingen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Chevaliers
Marions
Chevalier s Marions
Chevaliers
Marions
Chevaliers Mar ions Chevaliers Marions Chevaliers
Marion
Chevaliers
Marions
Chevaliers
Si m'ait Dieus, bele au cors gent, che n'est pas chou que je demant. Mais veis tu par chi devant, vers eheste ri-viere, nule ane?
Ch'est une beste qui recane? J'en vi ier trois seur che kemin, tous carpuiös aler au molin. Est che chou que vous demandös?
Or sui je mout bien assengs! Di mol: veis tu nul hairon?
Herens, sire? Par me foi, non; je n'en vi nis un puis quaresme que j'en vi mengier chiös dame Emme, me taien, cui sont ches brebis.
Par foi, or sui jou esbaubis, n'aine mais je ne fui si gabös.
Sire, foi que vous me dev£s, quele beste est che seur vo main?
Ch'est uns faucons.
Menjue il pain?
Non, mais boine char.
Chele beste?
Eswar! Eie a de cuir le te s te!
Et ou aläs vous?
En riviere.
Robins n'est pas de tel maniere; en lui a trop plus de deduit. A no vile esmuet tout le bruit quant il jue de se musete.
Or dites, douche ber-gerete, Ameriäs vous un Chevalier?
Gott helfe mir, schönes hübsches Mädchen, das ist es nicht, was ich frage.
Aber hast du da vorn, an diesem Bach, keine Ente gesehen?
Ein Tier das iaht?*Ich habe gestern deren drei gesehen auf diesem Weg, alle gingen beladen zur Mühle. Ist es das, was Ihr wissen wollt?
Jetzt weiss ich wirklich mehr!
Sag mir: Hast du keinen Reiher gesehen?
Heringe, mein Herr? Nein, wahrhaftig; (Verwechslung "hairon"
= Reiher und "herens" * Hering) ich habe keinen einzigen gesehen seit der Fastenzeit, als ich bei Frau Emma, meiner Grossmutter, der diese Schafe gehören, welche essen sah.
Wahrhaftig, ich bin verblüfft, noch nie hat man sich so lustig gemacht über mich.
Mein Herr, beim Glauben, den ihr mir schuldet, was ist das für ein Tier auf eurer Hand?
Das ist ein Falke.
Isst er Brot?
Nein, aber gutes Fleisch.
Was für ein Tier?
Sieh da! Es hat einen Kopf aus Leder!
Und wohin geht Ihr?	^
Zum Fluss.
Robin ist nicht so; mit ihm gibt es viel mehr Unterhaltung. Unser ganzes Dorf erfüllt er mit Lärm, wenn er auf seiner Musette spielt.
Nun sagt, süsse Schäferin, würdet Ihr einen Ritter lieben?
*	Verwechslung von altfranzösisch "ane" = Ente, "asne" * Esel

1
Marions
Chevaliers
Marions
Chevaliers
Mar ions
Chevaliers Marions
Chevaliers Marions Chevaliers
Marions
Chevaliers
Biaus sire, traiös vous arrier. Je ne sai que chavalier sont. Deseur tous les hommes du mont je n'ameroie que Robin. Il vient au soir et au matin ä moi toudis et par usage, et m'aporte de sen froumage. Encore en ai jou en men sain, et une grant pieche de pain que il m'aporta a prangiere.
Or me dites, douche ber-giere: Vaurriös vous venir avoec moi juer seur che bei palefroi, selonc che bosket, en che val?
Aimi! Sire, ostäs vo keval: A poi que il ne m'a blechie. Li Robin ne regiete mie quant je vois apräs se carue.
Bergiere, dovenös me drue, et faites chou que je vous proi.
Sire, traiös ensus de moi; Chi estre point ne vous affiert. A poi vos kevaus ne me fiert. Comment vous apele on?
Aubert.
Vous perdös vo paine wire Aubert, je n'ame-rai autrui que Robert.
Non bergiere?
Non, par me foi.
Cuideries empirier de moi, qui si loing ge-tös me proiere? Chevalier sui et vous bergiere.
Ja pour chou ne vous amera i.
Bergeronnete sui; mais j'ai Ami bei et cointe et gai.
Bergiere, Dieus vous en doinst joie. Puis qu'ensi est j'irai me voie. Hui mais ne vous sonnerai mot.
Mein schöner Herr, zieht Euch zurück. Ich weiss nicht, was Ritter sind. Ueber alle Männer der Welt werde ich nur Robin lieben.
Er kommt abends und morgens jeden Tag gewöhnlich zu mir und bringt mir von seinem Käse. Noch habe ich davon in meinem Korsett, und ein grosses Stück Brot, das er mir zum Mittagessen brachte.
Nun sagt mir, süsse Schäferin, möchtet Ihr mit mir spielen kommen auf diesem schönen Pferd diesem Wäldchen entlang, in diesem Tal?
Oh weh! Herr, nehmt Euer Pferd weg: wenig hätte gefehlt und es hätte mich verletzt. Robin schlägt nicht aus, wenn ich hinter seinem Pflug hergehe.
Schäferin, werdet meine Geliebte und macht, um was ich Euch bitte.
Herr, geht weg von mir; hier zu bleiben geziemt sich Euch nicht. Beinahe hat mich Euer Pferd verletzt. Wie nennt man Euch?
Albert.
Ihr bemüht Euch umsonst, Herr Albert: Ich werde niemand anders lieben als Robert.
Nicht, Schäferin?
Nein, wahrhaftig nicht.
Glaubt Ihr, durch mich schlechter zu werden, dass Ihr meine Bitte so abweist? Ritter bin ich, und Ihr Schäferin.
Deswegen werde ich Euch nicht lieben.
Schäferin bin ich, aber ich habe einen schönen, netten und fröhlichen Liebhaber.
Schäferin, Gott möge Euch Freude geben. Da dem so ist, werde ich meines Weges gehen. In Zukunft werde ich kein Wort mehr zu Euch sagen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1582.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Chevaliers
Mar ions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Trairi deluriau...	Trarie Trara...
Hui main jou chevau	Heute ritt ich an einem Wald-
choie lös l'oriere d'un	rand entlang und traf eine nette
bois, trouvai gentil	Schäferin, kein König hat je
bergiere tant belle ne	eine Schönere gesehen,
vit roys. Hä!	Trarie Trara...
Trairi deluriau...
                 INTERLUDIUM
H6! Robechon, leure,
1eu re va;
Car vien a moi leure, leure va,
S'irons jouer dou leure, leure va.
H6! Marion, leure, leure va;
Je vois a toi leure, leure va,
S'irons jouer dou leure, leure va.
Robin!
Marote!
Dont viens tu?
Par le sain Dieu, j'ai desvestu, pour chou qu'il fait froit, men jupel, s'ai pris me cote de burel, et si t'aport des pumes. Tien.
Robin, je te connue trop bien au canter, si con tu benoies. Et tu ne me reconnissoies?
Si fis, au cant et as brebis.
Robin, tu ne s6s, dous amis, et si ne le tien mie a mal: Ichi fu uns hons a keval, qui avoit cauchie une moufle, et portoit aussi c'un es-coufle seur sen poing, et trop me pria d'amer; mais poi i conquesta, car je ne te ferai nul tort.
Ach! mein Robin, lorelorela.
Komm doch zu mir,	—
lorelorela.
Und wir werden spielen gehen, lorelorela.
Ach! Marion, lorelorela.
Ich komme zu dir, lorelorela.
Und wir werden spielen gehen, lorelorela.
Robin!
Mariechen!
Woher kommst du?
Beim lieben Gott, ich habe meine Kittelbluse ausgezogen, es ist so kalt, und habe meinen Rock aus Drillich genommen, und da bring ich Dir Aepfel. Nimm!
Robin, ich erkannte Dich sogleich am Singen, als du kamst. Und Du, erkanntest Du mich?
Ich Dich auch, am Singen und an den Schafen.
Robin, Du weisst nicht, mein süsser Freund, und sollst es Dir nicht zu Herzen nehmen: Es war ein Mann zu Pferde hier, er hatte Handschuhe und trug auch eine Art Gabelweih auf seiner Faust, und er bat mich sehr [ihn] zu lieben; aber er gewann wenig dabei, denn ich werde Dir kein Unrecht tun.

Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Rob ins Marions
Marote, tu m'aroies mort. Mais se f'i fusse a tans venus, me jou ne Gautiers li Testus, ne Baudons, mes cousins germains, diavle i eussent mis les mains. Ja n'en fust partis sans bataille.
Robin, dous amis, ne te caille, mais or faisons feste de nous.
Mariechen, Du hättest mich getötet. Aber wenn ich zur Zeit gekommen wäre, da hätten ich und Walter, der Starrkopf, und Boudon, mein Vetter, zum Teufel, uns wohl eingemischt.
Und er wäre nicht ohne Kampf weggegangen.
Robin, süsser Freund, lassen wir das, und vergnügen wir uns für uns.
Serai je drois ou nous?
a ge- Soll ich stehen oder knien?
Mais vien cha seir	So komm doch und setz Dich ne-
deles moi, si mengerons.	ben mich und wir essen.
Et je l'otroe; je serrai	Und ich bin einverstanden; ich
chi lös ten costö, mais	werde mich neben Dich setzen,
je ne t'ai riens aportö;	aber ich habe Dir nichts mitge-
si ai fait chertes grant	bracht; und so habe ich Dich
outraige.	sicher sehr beleidigt.
Ne t'en caut, Robin, en-	Das macht nichts, Robin, noch
core ai je du froumage chi en men sain, et des pumes que m'aportas.
Dieus! con chis frou-mages est cras! Me suer, menjue.
Et tu aussi. Quant tu veus boire, si le di:
V6s chi fontain en un pochon.
Dieus? qui ore eust du bacon te taien, bien venist a point.
Robinet, nous n'en arons point, car trop haut pent a ses kevrons. Faisons de chou que nous avons, ch'est as-säs pour le matinöe.
habe ich Käse hier in meinem Korsett, und ein grosses Stück Brot, und die Aepfel, die Du mir gebracht hast.
Mein Gott.' Wie ist dieser Käse fett! Meine Schwester, iss.
Und Du auch. Wenn Du trinken willst, sag’ es: Hier ist Wasser in einem Krug.
Mein Gott! Wer jetzt noch gesalzenen Speck von der Grossmutter hätte, der käme gerade recht.
Mein Robin, wir werden nicht davon haben, denn er hängt zu hoch oben an den Dachsparren. Machen wir es mit dem, was wir haben, das ist genug für den Morgen.
Dieus! que j'ai le penche lassöe de le chole de l'autre fois!
Gott! Hab' ich einen müden Bauch vom Ballspielen letztes Mal!
Di, Robin, foi que tu me Sag' mir offen, Robin, spiel-dois, cholas tu? Que	test du? Gott raög' es dir loh-
Dieus le te mire!	nen!
Robins
Vous l'orös bien dire, Ihr werdet es wohl sagen hören, belle, vous l'orös bien meine Schöne, Ihr werdet es dire.	wohl sagen hören.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1583.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Mar ions
Robins Mar ions
Robins Mar ions
Rob ins
Mar ions Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Di, Robin, veus tu plus mengier?
Naie voir.
Dont metrai je arrier che pain, che froumage en men sain, dusc'a ja que nous arons fain.
Ains le met en te pa-ne t ie re.
Et vös l'i chi, Robin, quel kiere! Proie et commande, je ferai.
Marote, et je t'esprou-verai se tu ra'es loi-aus amiete, car tu m'as trouvö amiet.
Bergeronnete, douche baisselete, donnös le moi, vostre capelet.
Robin, veus tu que je le meche seur ton chief par amourete? Meniert il mieus se je l'imet?
Oil, et vous serös m'amiete, vous averös me chainturete, m'aumos-niere et men fremalet. Bergeronnete , douche baisselete, donnös le moi, vostre capelet.
Volentiers, men dous amiet.
Robin, fai nous un poi de feste. Veus tu des bras ou de le teste?
Je te di que je sai tout faire. Ne l'as tu point oi retraire?
Robin, par l'ama ten pere, sös tu bien aller du piöt?
Oil, par 1'ame me mere. Resgarde comme il me si6t avant et arriere, belle.
Sag, Robin, willst Du nichts mehr essen?
Nein, wirklich nicht.
So	werde ich also dieses Brot, diesen Käse in mein Korsett zurücklegen, bis wir wieder Hunger haben.
Leg es doch in Deinen Brotsack.
Schau, da ist es schon drin! Robin, welche Miene! Bitte und befehle, ich mach' es.
Mariechen, ich werde Dich auf_ die Probe stellen und prüfen ob Du mir ein getreues Schätz chen bist, denn Du hast in mir einen Schatz.
Kleine Schäferin, süsses Mädchen, gebt ihn mir. Euren Blumenkranz.
Robin, willst Du, dass ich ihn Dir auf den Kopf setze, aus Liebe? Wird es mir besser gehen, wenn ich es tue?
Ja, Ihr werdet mein Schätzchen sein, Ihr werdet mein Gürtelchen, meinen Geldsack und meine Schnalle erhalten.
Kleine Schäferin,süsses Mädchen, gebt ihn mir, Euren Blumenkranz.
Gern, mein lieber Schatz.
Robin, unterhalte uns ein bisschen. Willst Du's mit den Armen oder mit dem Kopf?
Ich sage Dir, dass ich alles ^ machen kann. Hast Du das nie. erzählen hören?
Robin, bei der Seele Deines Vaters, kannst Du gut auf dem Fusse gehen?
Ja, bei der Seele meiner Mutter, schau, wie es mir steht, vorwärts und rückwärts, meine Schöne.

Marions
   Robins
   Mar ions Robins
O
   Marions
   Robins
   Marions
   Robins
   Marions
   Robins
   Marions
r>
   Robins
Robin, par l'ame ten pere, car nous faile tour du chief.
Marot, par l'ame me me-re, j'en venrai mout bien a chief. I fait on tel chiere? Belle, I fait on tel chiere?
Robin, par l'ame ten pere, car nous fai le tour des bras.
Marot, par l'ame me me-re, tout ensi con tu vaurras. Est che li ma-niere ?
Robin, par l'ame ten pere, s6s tu faire le touret?
Oil, par l'ame me mere, ra il en moi biau var-let devant et derriere?
Robin, par l'ame ten pere, s6s tu baler as seriaus ?
Oil, par l'ame me mere, mais j'ai trop mains de caviaus davant que derriere.
Robin, s6s tu mener le treske?
Oie, mais li voie est trop freske et mi hou-sel sont deskirö.
Nous sommes trop bien atirö: ne t'en caut, or fai, par amour.
Aten, je vois pour le tabour et pour le muse au gros bourdon, et si amenrai chi Baudon, se trouver le puis, et Gautier. Aussi m'aront il bien mestier se li Chevaliers revenoit.
Robin, bei der Seele Deines Vaters, mach uns jetzt die Tour des Kopfes.
Mariechen, bei der Seele meiner Mutter, ich werde damit sehr gut fertig. Macht man dabei ein solches Gesicht?
Meine Schöne, macht man dabei ein solches Gesicht?
Robin, bei der Seele Deines Vaters, mach uns jetzt die Tour der Arme.
Marie, bei der Seele meiner Mutter, genau so, wie Du willst. Macht man es so?
Robin, bei der Seele Deines Vaters, kannst Du den "Touret" tanzen?
Ja, bei der Seele meiner Mutter, bin ich wieder ein schöner junger Mann vorn und hinten?
Robin, bei der Seele Deines Vaters, kannst Du auch t.. tanzen?
Ja, bei der Seele meiner Mutter, aber ich habe viel weniger Haare vorn als hinten.
Robin, kannst Du die Farandole führen?
Ja, aber der Weg ist zu frisch und meine Stiefel sind zerrissen
Wir sind sehr gut zurechtgemacht mach Dir nichts daraus, und beginne nun bitte.
Warte, ich gehe den Trommler holen und den Dudelsack mit dem Brummbass, und ich werde auch Baudon mitbringen, wenn ich ihn finden kann, und Walter. Ich werde sie auch gut brauchen können, im Falle der Ritter zurückkäme .
*	"kannst Du auch 'seriaus' tanzen" - das Wort ist anderweitig nicht belegt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1584.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Marions
Robins
Mar ions Robins
Gautiers
Robins
Baudons
Robins
Gautiers
Robins
Gautiers
Baudons
Robins
Baudons
Robins
Robin, revien a grant esploit, et se tu tru-eves Peronnele, me com-paignie en vaurra mieus. Eie est derriere ches courtieus, si c'on va au molin Rogier. Or te haste.
Lais m'escourchier. Je ne ferai fors courre.
Or va.
Gautier, Baudon, estes vous la?
Bien soies tu venus, Robin. Qu'as tu, qui es si essoufflös?
Que j'ai? Las! Je sui si lassäs que je ne puis m'alaine avoir.
Di s'on t'a batu.
Nenil voir.
Di tost s'on t'a fait nul despit.
Seigneur, escoutös un petit. Je sui chi venus pour vous deus, car je ne sai queus menestreus a keval pria d'amer ore Marotain si me dout en-core que il ne reviegne par la.
S'il i vient, il le comperra.
Che fera mon par eheste teste!
Vous averös trop boine feste, biau seigneur, se vous i venös, car vous et Huars i serös, et Peronnele. Sont chou gent? Et s'averös pain de fourment, boin frou-mage et clere fontaine.
Hö! biaus cousins, car nous i maine.
Mais vous doi irös chele part et je m'en ira pour Huart et Peronnele.
Robin, komm rasch wieder zurück, und wenn Du Peronnelle findest, meine Gefährtin, so rufe sie, die Gesellschaft wird dann noch besser. Sie ist hinter jenem Obstgarten, wenn man zu Rogers Mühle geht. Nun beeile Dich.
Lass mich den Rock hochraffen. Ich werde nichts tun als rennen.
Also geh.
Walter, Baudon, seid Ihr hier?
Willkommen Robin. Was hast Du r^ dass Du so ausser Atem bist?
Was ich habe? Müde! Ich bin so müde, dass ich nicht mehr schnau fen kann.
Sag, hat man Dich geschlagen? Sicher nicht.
Sag gleich, ob man Dich beschimpft hat.
Meine Herren, hört ein wenig.
Ich komme Euch zwei holen, weil ich weiss nicht was für ein Spielmann zu Pferd Mariechen um ihre Liebe gebeten hat, und ich fürchte, dass er nochmals dort vorbe ikommt.
Wenn er kommt, wird er dafür bezahlen.
Ja, bei meinem Kopf!
Ihr werdet Euch sehr gut unte halten, meine Herren, wenn Ihi kommt, denn Ihr und Huart werdet dort sein, und Peronelle. Sind das Leute? Und Ihr werdet Weizenbrot, guten Käse und klares Wasser haben.
Also, lieber Vetter, führe uns dorthin.
Ihr zwei müsst in dieser Richtung gehen, und ich gehe noch Huart und Peronnelle holen.

Baudons
Gaut ier s
Robins
Peronnele
Robins
Peronnele
Robins
Peronnele
Robins
Pe rönne1e Chevaliers Mar ions Chevaliers
Marions
Va dont, va, et nous	Geh' also, geh', und wir gehen
en irons par decha, vers	in dieser Richtung, zum Weg am
le voie devers le Piere;	grossen Stein vorbei, und ich
s'aporterai me fourke	werde meine gezähnte Gabel mit-
fiere.	nehmen.
 Und ich meinen Stock mit Stacheln, der bei meiner Base Bourguet ist.
 He! Peronnelle!
 Robin, bist Du es? Welche Neuigkeit?
 Weisst Du's nicht? Mariechen schickt nach Dir; wir werden ein ganz grosses Fest haben.
 Und wer wird dabei sein?
 Ich und Du; und wir werden Walter, den Starrkopf, Baudon und Huart und Mariechen haben.
 Soll ich mein schönes Kleid an-z iehen?
 Nein, Perrette, nein nicht, denn diese Kittelbluse steht Dir sehr gut. Nun beeile Dich, ich gehe voraus.
Et je, men gros baston d'espine qui est chiös Bourguet me cousine.
H61 Peronnele!
Robin, es tu chou?
Quel nouvele?
Tu ne säs? Marote te mande; et s'averons feste trop grande.
Et qui i sera?
Jou et tu; et s'arons Gautier le Testu, Baudon et Huart et Marote.
Vestirai je me bele cote ?
Nenil, Perrete, nenil nient, car chis jupiaus trop bien t'avient. Or te haste, je vois de-vant.
Va, je te sivrai main-tenant, se j'avoie mes aigniaus tous.
Dites, bergiere, n'estes Sagt Schäferin, seid Ihr nicht vous chele que je vi	die, die ich heute morgen ge-
hul matin?	sehen habe?
Pour Dieu, sire, alös vo Um Gottes Willen, Herr, geht demin, si feräs trop	Eures Weges, so erweist Ihr
grant courtoisie.	mir eine grosse Höflichkeit.
Geh, ich werde gleich folgen, wenn ich alle meine Lämmer habe .
Chertes, bele tr6s douche amie, je ne le di mie pour mal, mais je vois querant chi aval un oisel a une sonnete.
Sicher, schöne, sehr süsse Freundin, ich sage es nicht in schlechter Absicht, aber ich suche hier unten einen Vogel mit einem Glöckchen.
Alös selonc chele haiete Geht dieser kleinen Hecke ent-je croi que vous l'i	lang, ich glaube, ihr werdet ihn
trouverös; tout main-	dort finden; soeben ist er
tenant i est voläs.	dorthin geflogen.
Chevaliers Est, par amour? Marions	Oil, sans faille.
 Ist er? Bitte! J a, gewi s s.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1585.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Chevaliers
Marions
Chevalier s Marion s Chevaliers Marions
Chevalier s Mar ion s
Chevalier s Marions
Chevaliers
Robins
Chevaliers
Robins Chevaliers
Chertes, de l'oisel poi me caille, s'une si bele amie avoie.
Pour Dieu, sire, alös vostre voie, car je sui en trop grant frichon.
Pour cui?
Chertes, pour Robechon. Pour lui?
Voire, s'il le savoit, jamais nul jour ne m'ameroit, ne je n'aim riens tant comme lui. Vous n'avös war.de de nului, se vous volös a moi entendre.
Sire, vous nous feräs sousprendre; alös vous ent, laissiös m'ester, car je n'ai a vous que parier. Laissiös m'en-tendre a mes brebis.
Voirement, sui je bien caitis quant je met le mien sens au tien!
Si	en alös, si feräs bien; aussi oi je chi venir gent.
J'oi Robin flajoler au flajol d'argent.
Por Dieu, sire, or vous en alös!
Bergerete, a Dieu re-manös: Aute forche ne vous ferai. Ha! mauvais vilains, mar i fai!
Pour coi tues tu men fauchon? Qui te donroit un horion ne l'aroit li bien emploiöt!
Ha! Sire, vous feriös pekiöt. Peeur ai que il ne m'escape.
Tien de loier eheste souspape, quant tu le manies si gent.
Hareu! Dieus! Hareu, boine gent!
Fais tu noise? Tien che tatin.
Sicher würde ich mir nichts aus dem Vogel machen, wenn ich eine so schöne Freundin hätte.
Um Gottes Willen, Herr, geht Eures Weges, denn ich habe zu grosse Angst.
Um wen?
Natürlich um meinen Robin.
Um ihn?
Ja wirklich, wenn er es wüsste, würde er mich keinen einzigen Tag mehr lieben, und ich liebe nichts so sehr wie ihn.
Ihr müsst Euch vor niemandem Ä hüten, wenn Ihr mich anhören wol1t.
Herr, Ihr werdet uns überraschen lassen; geht, lasst mich, denn ich habe Euch nichts zu sagen. Lasst mich auf die Schafe aufpassen.
Wahrlich, ich bin wirklich bedauernswert , wenn ich mich mit Dir einlasse!
So	geht, Ihr tut gut daran; auch höre ich Leute kommen.
Ich höre Robin spielen auf dem silbernen Flageolett.
Um Gottes Willen, Herr, geht jetzt!
Kleine Schäferin, Gott bewahre Euch! Ich werde Euch keine Gewalt antun. Ah! Bauernlümmel, was tust du da! Warum tötest du meinen Falken? Wer dir ein^ Reiher gäbe, der würde ihn gv anwenden!
Ah! Herr, Ihr werdet sündigen. Angst habe ich, dass er mir entwischt.
Nimm hier als Lohn diese Ohrfeige, wenn Du so gut mit ihm umgehst.
Hilfe! Gott! Hilfe, gute Leute!
Du machst Lärm? Nimm diese Backpfeife.

Marions
 Robins
 Marions
 Chevaliers
 Marions
 Chevalier s
 Marions Chevalier s
 Marions
 Robins
 Gautiers
 Robins
 Gautiers
 Sainte Marie! J'oi Robin! Je croi que il soit entrpris; anchois perdroie raes brebis que je ne li alasse aidier! Lasse! Je voi le Chevalier! Je croi que pour moi l'ait batu. Robin, dous amis, que fais tu?
 Chertes, douche amie, il m'a mort.
 Par Dieu, sire, vous avös tort, qui ensi 1'avö s de sk irö.
 Et comment a il atirö men fauchon? Eswardös, berg iere.
 Il n'en s6t mie le ma-niere: Pour Dieu, sire, or li pardonn^s.
 Heilige Maria! Ich höre Robin! Ich glaube, dass er erwischt wurde; lieber verlöre ich meine Schafe, als dass ich ihm nicht helfen ginge! Ich Unglückliche! Ich seh den Ritter! Ich glaube, er hat ihn wegen mir geschlagen. Robin, süsser Freund, was machst Du?
 Wahrlich, süsse Freundin, er hat mich getötet.
 Bei Gott, mein Herr, Ihr tatet unrecht, als Ihr ihn so zurichtetet.
 Und wie hat er meinen Falken zugerichtet? Schaut, Schäferin.
 Er weiss nicht, wie man mit ihm umgeht. Um Gottes Willen, Herr, verzeiht ihm.
 Volentiers, s venös.
Je non ferai
1avoec moi Gerne, wenn Ihr mit mir kommt.
Si ferös voir, n'autre amie ne voeil avoit, et voeil que chis kevaus vous porche.
Chertes, dont me ferös mous forche. Robin, que ne me reskeus tu?
 Das werde ich nicht tun.
Und Ihr werdet es tun, ich will keine andere Geliebte haben, und will, dass dieses Pferd Euch trage.
Da müsstet Ihr schon Gewalt anwenden. Robin, warum hilfst du mir nicht?
Ha! Las! or ai jou tout perdu! A tart i venront
                          Oh! Ich Unglücklicher? Jetzt habe ich alles verloren! Zu mi cousin! Je pert Marot spät werden meine Vettern kommen s'ai un tatin et deskirö Ich verliere Mariechen, habe cote et sercot!	eine Ohrfeige und Kleid und
Hö! resveille toi, Robin, car on en maine Marot.
 Ueberkleid zerrissen!
He! Wache auf, Robin, wird fortgeführt.
 Mar iechen
                  INTERLUDIUM
Baudon, Gautier, estes Baudon, Walter, seid Ihr hier? vous la? J'ai tout perdu Ich habe alles verloren, Marie-Marote en va!	chen geht weg!
Et que ne l'alons nous Und warum gehen wir ihr nicht reskeure?	helfen?
Robins
Taisiös, il nous courroi Schweigt, er würde noch über uns ja seure, s'il en i	herfallen, wenn wir vierhundert
avoit quatre chens.	wären.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1586.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gautiers
Rob ins
Marion s
Chevaliers
Marions
Chevaliers
Mar ions
Chevaliers
Mar ion s
Ch'est uns Chevaliers hors du sens. Si a une si grant esp6e! Ore me donna tel colöe que je le sentirai grant tans.
Se j'i fusse venus a tans, il i eust eu mer-16e .
Or eswardons leur desti-n6e, par amour, si nous embissons tout troi der-riere ches buissons; car je voeil Marion sekeure, se vous le m'aidiös a reskeure. Li cuers m'est un poi revenus.
Biaus sir, traiös vous ensus de moi, si ferös grant savoir.
Demisele, non ferai voir ains vous en menrai avo-ec moi, et si args je sai bien coi. Ne soi6s envers moi si fiere, prendös ehest oisen de riviere, que j'ai pris, si en mengeras.
Jai plus kier men frou-mage cras, et men pain et mes boines pumes que vostr oisel a tout les plumes; ne de riens ne me po6s plaire.
Qu'est che? Ne porrai je dont faire cose qui te viegne a talent?
Sire, sachiäs cher-taninement que ninil; riens ne vous i vaut.
Bergerete, et Dieus vous consaut! Chertes voirement sui je beste quant a ehest beste m'areste! A Dieu, bergiere.
A Dieu, biaus sire.
Lasse! Or est Robin en grant ire, car bien me cuide avoir perdue.
Es ist ein Ritter, der von Sinnen ist. Und er hat ein so grosses Schwert.' Er hat mir soeben einen so grossen Schlag auf den Nacken gegeben, dass ich ihn noch lange fühlen werde.
Wenn ich rechtzeitig gekommen wäre, hätte es einen Kampf gegeben.
Schauen wir, was mit ihnen geschieht, bitte, und legen wir uns hinter diesen Büschen in den Hinterhalt; denn ich will Marion beistehen, wenn Ihr mir helft,ihr beizustehen. Der^» Mut ist mir wieder ein bisschi gekommen.
Mein Herr, zieht Euch zurück von mir, das wäre das Gescheiteste.
Mein Fräulein das werde ich sicher nicht tun, im Gegenteil, ich nehme Euch mit mir, und so werdet Ihr ich weiss wohl was haben. Seid nicht so stolz mir gegenüber, nehmt diesen Flussvogel, den ich gejagt habe und esst davon.
Ich habe lieber meinen fetten Käse und mein Brot und meine guten Aepfel als Euren Vogel mit all den Feder; in Nichts könnt Ihr mir gefallen.
Was ist das? Kann ich also nichts mehr machen, was Dir zum Vergnügen würde?
Herr, wisset sicher, dass nichts Euch etwas nützt.
Kleine Schäferin, Gott möge Euch raten! Wahrlich, ich bin wirklich dumm, wenn ich mich mit einem so dummen Wesen abgebe! Adieu, Schäferin.
Adieu, mein Herr.
Ich Unglückliche! Nun ist Robin in grösser Wut, denn er denkt wohl, er habe mich verloren.

Robins
Hou! Hou!
He! He!
Marions
Robins
Mar ion s
Robins
Mar ions
Gautiers
Marions
Dieus! Ch'est il qui la hue! Robin, dous amis, comment vait?
Gott! Er ist es, der schreit! Robin, süsser Freund, wie geht es Dir?
Robins Mar ion s
Robins
Marions
Rob ins
Gautiers
Marote, je sui de boin Mariechen, ich bin munter und hait, et waris, puis que geheilt, da ich Dich sehe, je te voi.
Vien donkes cha, acole moi.
Volentiers, suer, puis qu'il t'est bei.
Eswarde de ehest sote-rel qui me baise devant le gent!
Marot, nous sommes si parent: onques ne vous doutös de nous.
Je ne le di mie pour mous, mais il par est si soteriaus qu'il en feroit devant tous chiaus de no vile autre-tant comme ore.
Bö! Qui s'en tenroit?
Et encore? Eswardös comme est reveleus!
Dieus! con je seroie ja preus si li chevliers revenoit!
Voirement, Robin, que che doit? Que tu ne sös par quel engien je m'escapai.
Je le sai bien. Nous veismes tout ten cou-vin. Demande Baudon, men cousin, et Gautier, quant t'en vi partir, s'il orent en moi que tenir. Trois fois leur escapai tous deus.
Robin, tu es trop cou-rageus; mais, quant li cose est bien alöe, de legier doit estre ouv-liöe, ne nus n'i doit aprös entendre.
So	komme doch her und umarme mich.
Gern, Schwester, wenn es Dir gefällt.
Schau dieser kleine Dummkopf, der mir vor den Leuten einen Kuss gibt!
Mariechen»wir sind seine Verwandten: von uns habt Ihr nichts zu befürchten.
Ich sage es nicht wegen Euch, aber er ist ein solcher Dümmling, dass er es vor allen unseres Dorfes ebenso machen würde wie gerade jetzt.
Ba! Wer würde sich zurückhalten?
Und noch einen? Schaut wie er draufgängerisch ist!
Gott! Wie wäre ich jetzt mutig, wenn der Ritter wiederkäme!
Wirklich Robin, was soll das? Denn Du weisst nicht, durch welche List ich entwischte.
Ich weiss es wohl, wir sahen Dein ganzes Benehmen. Frage Baudon, meinen Vetter, und Walter, als ich Dich Weggehen sah, wie sie mich halten mussten. Dreimal entkam ich ihnen beiden.
Robin, du bist zu mutig;
Aber, wenn die Sache gut gegangen ist, soll sie leicht vergessen werden, und niemand soll sich nachher darum kümmern.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1587.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Robins
Marions
Robins
Huar s Marions Peronnele Marions
Baudons
Huar s Marions Huar s
Marions
Huar s
Baudons
Marions
Huar s Marions Huar s
Gautiers
Robins
Baudons
Gautiers
Robins
II nous couvient Huart atendre et Peronnele, qui venront. Oh! v6s les chi.
Voirement sont.
Di, Huart, as tu te kevrete?
Oie.
Bien viegnes tu, Perret!
Marote, Dieus te beneie.'
Tu as esti trop sou-haidie. Or est il bien tans de canter:
Avoec tele compaignie doit on bien joie menor.
Sommes nous ore tout venu?
Oil.
Or pourpensons un ju.
Veus tu as Rois et as Roines?
Mais des jus c'on fait as estrines, entour le veille de Noel.
A saint Coisne.
Je ne voeil el.
Ch'est vilains jus, on i conkie.
Marot, si ne riös nie.
Et qui le nous devisera?
Jou, trop bien. Qulcon-ques rira quant il ira au saint offrir, ou lieu saint Coisne doit seir. Et qui en puist avoir s'en ait.
Qui le sera?
Jou.
Ch'est bien fait. Gautier, offr£s premierement.
Ten€s, sains Coisnes, che present, et, se vous en av6s petit, tenös.
Es gehört sich, dass wir auf Huart und Peronnelle warten, die noch kommen. 0h! Da sind sie ja.
Wirklich, sie sind's.
Sag Huart, hast du deine Musette?
Ja.
Willkommen, Perrette!
Mariechen, Gott segne Dich!
Du bist sehr gewünscht worden.
Nun ist es aber Zeit zu singen:
Mit einer solchen Gesellschaft muss man wohl Vergnügen haben.
Sind wir nun alle da?
Ja .
Nun, überlegen wir und ein Spiel.
Willst Du, dass wir Könige und Königinnen spielen?
Lieber eines mit Geschenken, wie man es um den Heiligen Abend herum macht.
Das Spiel des Heiligen Kosmas.
Das will ich nicht.
Das ist ein schlechtes Spiel, man macht sich lustig.
Mariechen, lachst Du nicht.
Und wer wird es uns erklären.
Ich sehr gut. Wer lacht, wenn er dem Heiligen opfern geht, muss sich an die Stelle des heiligen Kosmas setzen, und wer [nicht lacht] gewinnt [und] kann gehen.
Wer wird ihn spielen?
Ich.
Das ist gut.
Walter, bringe Deine Gabe als erster.
Nimm, heiliger Kosmas , dieses Geschenk, und, wenn du davon ein wenig hast, nimm.
Ho! il de doit; il rlt. Oh! Er hat verloren; er lacht.

Gautiers Huar s Marions Huar s Marions
Huar s
Peronnele
Robins
Baudons
Gautiers
Baudons Gautiers Huar s
Gaut iers Huar s
Gaut iers
Robins
Marions
Peronnele
Chertes, ch'est droes.
Marote, or sus.
Qui le doit?
Gautiers li Testus.
Tenös, sains Coisnes, biaus dous sire.
Dieus! comme eie se tient de rire! Qui va aprös? Perrete, alös.
Biaus sire sain Coisnes, tenös, je vous aporte che present.
Tu te passes et bei et gent. Or sus, Huart, et vous, Baudon.
Tenös, sains Coisnes, che biau don.
Tu ris, ribaus, dont tu le dois.
Non fach.
Huart, aprös.
Je vois. V4s chi deus mar s .
Vous le devös.
Or, tout coi, point ne vous levös, car encore n'ai je point ris.
Qu'est chou, Huart? Est chou estris? Tu veus toudis estre batus. Mal soiös vous ore venus!
Or le paie tost sans dangier.
Je le voeil volentiers paier.
Tenös, sains Coisnes.
Est che plais?
Ho! seigneur, chis jus est trop lais. En est, Perrete ?
Il ne vaut nient. Et sachiös que bien apar-tient que fachon autres festeletes. Nous sommes chi deus baisseletes, et vous estes entre vous quatre.
Sicher, das ist richtig.
Nun Mariechen, los.
Wer ist es jetzt?
Walter, der Starrkopf.
Nimm, heiliger Kosmas * mein süsser Herr.
Gott! Wie sie das Lachen zurückhält! Wer kommt nachher? Perrette, geht.
Schöner heiliger Herr Kosmas, nehmt, ich bringe Euch dieses Geschenk.
Du kommst schön und gut durch. Nun Huart und Baudon.
Nimm, heiliger Kosmas schöne Geschenk.
 dieses
Du lachst, Schurke, also musst Du ihn machen.
Nein.
Huart noch.
Ich komme schon. Hier hast Du zwei Mark.
Ihr müsst ihn machen.
Nur ganz ruhig, steht nicht auf, denn ich habe noch nicht gelacht.
Was ist das, Huart? Ist das ein Streit? Du willst jeden Tag geschlagen werden. So seid Ihr nicht willkommen! Bezahle nun ohne Widerrede.
Ich will es gerne bezahlen.
Nimm, heiliger Kosmas eine Diskussion?
                         ist das
Oh! Herr, dieses Spiel ist zu hässlich. Nicht, Perrette?
Es ist nichts wert. Und wisst, dass es gut wäre, wenn wir ein anderes Unterhaltungsspiel machten. Wir sind hier zwei Mädchen und ihr seid vier.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1588.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gautiers Faisons un pet pour	Lassen wir einen Furz, um uns
            nous esbtre. Je n'i voi zu vergnügen. Ich sehe nichts si boin.	Besseres.
Robins
Gautiers
Baudons
Huars
Baudons
Huars Gautiers
Huars
Baudons
Huars Gau t ier s
Huars Robins Baudons Huar s
Marions
Peronnele
Fi! Gautier, savös si bei esbanoier, qui devant Marote m'amie aväs dit si grant vilenie? Dehait ait par mi le musel a cui il plaist ne il est bei! Or ne vous aviegne ja mais!
Je le lairai pour avoir pais.
Or faisons un ju.
Quel veus tu?
Je voeil, o Gautier le Testu, juer as Rois et as Roines; et je ferai demandes fines se vous me volös faire roi.
Nenil, sire, foi que vous doi ains ira au nombre des mains.
Chertes, tu dis bien, biaus compains, et chius qui kiöt en dis soit rois.
Ch'est bien de nous tous li otrois. Or cha! metons nos mains en sanle.
Sont eles bien? Que vous en sanle? Li queus commenchera?
Gautiers.
Je commencherai volen-tiers. Empreu.
Et deus.
Et trois.
Et quatre.
Conte aprös, Marot, sans debatre.
Trop volentiers.
Et chinc.
Pfui! Walter, Ihr seid mir ein schöner Unterhalter, der vor Mariechen, meiner Freundin, etwas so Unanständiges sagt. Verflucht sei von mir die Schnauze, der das gefällt!
Dass das nicht mehr vorkommt!
Ich werde es lassen, um Frieden zu haben.
Machen wir nun ein Spiel.
Welches willst Du?
Ich will, oh Walter, du Starrkopf, Könige und Königinnen spielen? und ich werde schöne Fragen stellen, wenn ihr mich wollt zum König machen.
Nein, mein Herr, bei meiner Treu es wird mit den Händen ausgelost
Sicher, das ist ein guter Vorschlag, lieber Kamerad, und derjenige, der auf zehn fällt, ist König.
Wir sind alle damit einverstanden. Los! legen wir die Hände aufeinander.
Sind sie gut so? Was meint ihr? Wer beginnt?
Walter.
Ich beginne gerne.
Eins.
Und zwei.
Und drei.
Und vier.
Zähl weiter, Mariechen, ohne zu diskutieren.
Noch so gern.
Und fünf.
Et s i s.
Und sechs.
Gautiers
Et s<St.
Und sieben.
Huar s     Et uit.                 
 Robins    Et nuef.                
Baudon s   Et dis.                 
          Enh enc, biau seigneur,  
           je sui rois!            
Gautiers  Par le mere Dieu, chou   
          est drois, et nous tou   
           je croi, le volons. Le  
          von s le haut et couron- 
          non s. Ho! bien est.     
Huar s   H6 ! Perrete, or donne,   
          par amour, en lieu de    
couronne, au roi ten capel de festus.
 Peronnele Tenös, rois.
 Li rois	Gautiers li Testus,
              venös a court, tantost venös.
 Gautiers Volentiers, sire. Com-mandös tel cose que je puisse faire, et qui ne soit a moi contraire:
              Je le ferai tantost pour vous .
 Di moi, fus tu onques jalous? Et puis s'apele-rai Robin.
 Oie, sire, pour un mastin, que j'öi hurter, l'autre fie, a l'uis de le cambre m'amie; si en souspechonnai un homme.
 Or sus, Robin.
 Rois, walekomme. De-mande moi chou qu'il te plaist.
 Robin, quant une beste naist, a coi sös tu qu'ele est femele?
 eheste demande est boine et beie!
Dont i respon.
Non ferai voir; mais se vous le volös savoir, sire rois, au cul li wardö s.
Und acht.
Und neun.
Und zehn.
Juhui, guter Herr, ich bin König!
Bei der Mutter Gottes, das ist gerecht, und wir alle, glaube ich, wollen es. Heben wir ihn hoch und krönen wir ihn.
Ho! Gut.
Oh, Perrette, gib nun bitte an Stelle einer Krone dem König Deinen Strohhut.
Da, nehmt, König!
Walter, der Starrköpfige, kommt sofort an den Hof, kommt.
Gerne, Herr. Befehlt, was ich machen kann und was mir nicht widerstrebt; ich werde es sogleich für Euch machen.
Sage mir, warst Du je eifersüchtig? Und dann rufe ich Robin.
Ja, Herr, wegen eines Hundes, den ich kürzlich klopfen hörte an der Zimmertür meines Mädchens; und ich dachte, es sei ein Mann.
Los, Robin.
König, willkommen.
Frage mich, was Dir gefällt.
Robin, wenn ein Tier geboren wird, woran siehst Du, dass es ein Weibchen ist?
Das ist eine gute und schöne Frage.
Also beantworte sie.
Das werde ich	nicht; aber wenn
Ihr es wissen	wollt, Herr König,
so müssen Sie	ihm den Arsch anschauen .
 Li rois Gautiers
 Li rois ^Robins
 Li rois
 Robins
 Li rois Robins]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1589.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Marions Li rois Marions
Li rois
Robins Li rois
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Li rois Huar s Li rois
El de moi vous m'en porterös. Me cuidiös vous chi faire honte?
Il a droit, voir.
A vous que monte?
Si	fait, car li deman-de est laide.
Marot, et je voeil qu'il souhaide sen vouloir.
Je n'os, sire.
Non?
Va, s'acole dont Marion si douchement que il li plaise.
Eswar dou sot, s'il ne me baise.
Chertes, non fach.
Vous i mentös. Encore i pert il? eswardös, je cuit que mors m'a ou visage.
Je cuidai tenir un frou-mage, si te senti je tendre et mole. Vien avant, suer, et si m'a-cole, par pais faisant.
Va, diavle, sos!
Tu poises autant comme uns blos!
Or de par Dieu!
Vous vous courchiös? Venös cha, si vous ra-paisiös, biaus sire, et je ne dirai plus. N'en soiös honteus ne confus.
Verös a court, Huart, venös.
Je vois, puis que vous le volös.
Or di, Huart, si t'äit Dieus, quel viande tu aimes mieus. Je sai bien se voir me diras.
Ihr siegt nicht über mich. Glaubtet Ihr, mich hier zu beschämen?
Er hat recht, wirklich.
Was geht Euch das an?
Doch, denn die Frage ist hässlich.
Mariechen, ich will, dass er einen Wunsch ausspricht.
Ich wage es nicht, Herr.
Nicht?
Geht und umarmt Marion so sanft wie es ihr gefällt.
Jetzt schaut dieser Dummkopf, er gibt mir einen Kuss.
Nein, wirklich nicht.
Ihr lügt. Verlieren tut er auch: schaut, ich glaube, er hat mich ins Gesicht gebissen.
Ich glaubte, einen Käse zu halten, so zart und weich fühlst du dich an. Komm, Schwesterchen und umarme mich, um Frieden zu schliessen.
Zum Teufel! Geh, Du Dummkopf!
Du bist so schwer wie ein Klotz
Oh! bei Gott!
Ihr seid böse? Kommt zu mir, beruhigt Euch, lieber Herr, ich werde nichts mehr sagen. Seid nicht mehr beschämt oder verwirrt.	m
Kommt an den Hof, Huart, kommt.
Ich komme, da Ihr es wollt.
Nun sag, Huart, Gott helfe Dir, welches Fleisch hast Du am liebsten? Ich weiss wohl, ob Du mir die Wahrheit sagst.
Huar s
Boin fons de porc pesant Ein gutes dickes und fettes et cras, a le fort	Schweinehinterteil, mit einer
aillie de nois.	starken Nuss-Knoblauch-Sauce.
Li rois
Huars Peronnele Li rois
Peronnele
Li rois Peronnele Huars Li rois
Marions Li rois
Marions
Chertes, j'en menjai l'autre fois tant que j'en euch le menison.
H6! Dieus, con faite venison! Huars n'en di-roit autre cose.
Perrete, alös a court.
Je n'ose.
Wirklich, ich habe das letzte Mal so viel davon gegessen, dass ich eine Anschwellung bekam.
Oh Gott! Wie Ihr das bringt! Huart kann nichts anderes sagen .
Perrette, geht an den Hof.
Ich wage es nicht.
Si feras, si, Perrete.	Doch, Perrette, nun sag, im Or di, par chele foi que Vertrauen, das Du mir schuldest,
tu dois mi, le plus	das grösste Liebesvergnügen,
grant joie c'aine eusses	das Du je hattest, und wo das
d'Amours, en quel lieu	war. Sag' es, ich höre Dir zu. que tu fusses. Or di, et je t'escouterai.
Sire, volentiers le dirai: Par foi, chou est que mes amis, qui en moi euer et cors a mis, tient a moi as cans com-paignie, lös mes brebis, sans vilenie, pluseurs fois, menu et souvent.
Mein Herr, ich sage es gerne: das ist, wenn mein Freund, der mir sein Herz und sein Leben versprochen hat, mir auf dem Feld Gesellschaft leistet, bei meinen Schafen, ohne dass etwas Schlechtes dabei wäre, was sehr häufig vorkommt.
Sans plus?
Voire, voir.
Eie ment.
Par le sain Dieu, je
Nichts weiteres?
Nein, wirklich nicht.
Sie lügt.
Beim lieben Gott, das glaube le croi bien. Marote, or ich auch Mariechen, los, komm sus, vien a court, vien. an den Hof, komm.
Faites moi dont demande	Stellt mir eine schöne Frage, bele.
Volentiers. Di moi, Ma-	Gerne. Sage mir, Mariechen, wie
rotele, combien tu	sehr liebst Du Deinen Robin,
aimes Robinet, men cou-	meinen Vetter, den hübschen
sin, che joli varlet.	jungen Burschen. Ein Schelm,
Honnie soit qui mentira!	wer lügt!
Par foi, je n'en men-	Meiner Treu, ich werde nicht
tirai ja. Je l'aim, sire	lügen. Ich liebe ihn, Herr, mit
d'amour si vraie que je	einer so wirklichen Liebe,
n'aim tant brebis que	wie ich kein einziges Schaf,
j'aie, nis cheli qui a	das ich habe, liebe, nicht
aignelö.	einmal das, das gejüngelt hat.
Li rois
Par le sain Dieu, ch'est Bei Gott, das heisst viel ge-bien amö. Je voeil qu'il liebt. Ich will, dass alle es soit de tous seu.	wissen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1590.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gautiers
 Marions
 Robins
Marote, il t'est trop Mariechen, es ist Dir ein Un-meskeu! Li leus empörte glück geschehen! Der Wolf hat
                          Dir ein Schaf genommen!
Marion s
Robins
Marions
Robins
Gautiers
Marions
Robins
Marions
Baudons
 une brebis!
 Robin, keur i tost, dous amis, anchois que li leus le menjue.
 Gautier, prestös moi vo machue; si verrös ja bacheier preu.
 Hareu! le leu! Sui je
 Robin, laufe rasch, mein lieber Freund, bevor der Wolf es gegessen hat.
 Walter, leihe mir Deine Keule; und jetzt werdet ihr gleich einen tapferen Burschen sehen. Huu! Der Wolf! Bin ich [nicht]
li plus hardis qui vive? der Kühnste, der lebt?
Tien, Marote.
Lasse! caitive! Comme eie revient dolereuse!
Mais eswar comme ese est croteuse.
Et comment tiens tu chele beste?
Ne puet caloir; che fu de haste, quant je le pris. Marote, or taste par ou li leus l'avoit aierse.
Mais eswar comme eie est chi perse.
Gautier, que vous estes vilains!
Marote, tenös l'en vos mains; mais wardös bien que ne vous morde.
Non ferai, car eie est trop orde; mais lais-siös l'aler pasturer.
S6s tu de coi je voeil parier, Robins? Se tu aimes autant Marotain con tu fais snlant, saches, je le te loue-roie a prendre, se Gautiers l'otroie.
Nimm Mariechen.
Armes Kleines!
Voller Schmerzen kommt es zurück!
Aber schau, wie schmutzig es ist.
Und wie hältst du das Tier?
Es hat den Po gegen den Kopf.
Das ist mir gleich: ich war in Eile, als ich es ergriff, Mariechen, nun fühle, wo der Wolf es packte.
Aber schau, hier ist es durchlöchert.
Walter, wie böse du bist!
Mariechen, halt's mit deinen Händen; aber pass auf, dass es dich nicht beisst.
Das werde ich nicht tun, es ist zu schmutzig; aber lasst es weiden gehen.
Weisst du, wovon ich sprechen will, Robin? Wenn du Mariechen so sehr liebst, wie du es vor-^m gibst, wisse, ich würde dir em pfehlen, sie zu nehmen, wenn es V/alter gefällt.
Gautiers 11 m'est bei.           Es gefällt mir.          
Robins   Et je le voeil bien.    Und ich will es wohl.    
Baudons  Pren le dont.           So nimm sie.             
Robins   Cha, est che tout mien? Das, ist das alles mir?  
Baudons  Oil, nus ne t'en fera   Ja, niemand macht es dir 
         tort.                   tig.                     

 Marions	Hä! Robin, que tu
             m'estrains fort! Ne säs tu faire belement?
 Baudons	Ch'est grant merveille
             qu'il ne prent de ches deus gens Perrete envie.
 Peronnele Cui? Moi? Je n'en sai nul en vie qui jamais eust de moi eure.
 Baudons	Si aroit voir, par
             aventure, se tu l'osoies assaier.
 Peronnele A cui?
^Baudons	A moi ou a Gautier.
 Huars	Mais a moi, träs douche
              Perrete.
 Gautiers	Voire, sire, pour vo
             musete? Tum'as ou mon-de plus vaillant. Mais j'ai au mains ronchi triant, boin harnas, et herche, et carue, et si sui sires de no rue; s'ai houche et sercot tout d'un drap; et s'a me mere un boin hanap, qui m'eskerra s'ele mou-roit, et une rente c'on li doit de grain seur un molin a vent, et une vake qui nous rent £e jour assäs lait et froumage: N'a il en moi boin mariage, dites, Perrete ?
 Peronnele Oil, Gauier, mais je
             n'oseroie acointier nu-lui, pour men frere Guiot, car vous et il estes doi sot, s'en porroit tost venir ba-taille.
 Gautiers Se tu ne me veus, ne
             m'en caille. Entendons a ches autrs noches.
He! Robin, wie fest du mich drückst.' Kannst du es nicht sanfter tun?
Welch grosses Wunder, dass beim Anblick dieser Beiden Perrette nicht auch Lust bekommt.
Ich? Ich kenne niemanden, der mich je beachtet hätte.
Zufällig hätte es sicher jemanden, wenn du wagtest, es zu ver suchen.
Mit wem?
Mit mir oder mit Walter.
Nein, mit mir, du süsse Perrette.
Was, Herr, für eure Musette?
Du hast nichts Besseres? Ich habe wenigstens ein Zugpferd, gutes Pferdegeschirr, Egge und Pflug, und bin so der Herr unserer Strasse; ich habe Kleid und Ueberkleid aus einem Stück Tuch; und meine Mutter hat einen guten Humpen, der mir zufallen würde, wenn sie stürbe, und eine Rente auf einer Windmühle, die man ihr in Korn auszahlt, und eine Kuh, die uns genug Milch und Käse im Tag gibt: Bin ich nicht eine gute Partie, sagt, Perrette?
Ja, Walter; aber ich würde es nicht wagen, mich mit jemandem einzulassen, wegen meinem Bruder Guiot, denn Ihr und er seid zwei Dummköpfe, und es könnte gleich zu Kämpfen kommen.
Wenn du mich nicht willst, ist mir das auch gleich. Beschäftigen wir uns lieber mit dem Hochzeitsfest dieser beiden.
Huars
Di moi, c'as tu chi en Sag mir, was hast du hier in ches boches?	diesen Erhebungen?]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1591.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Peronnele
Marions
Gautiers
Huar s
Gautiers
Peronnele
Huar s
Peronnele
Robin
Huar s
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
II i a pain, sei et cresson. Et tu, as tu riens, Marions
Brot, Salz und Kresse. Und du, hast du nichts, Marion?
Naie, voir demande Robin Nein, wirklich nichts, frage
fors du froumage d'ui matin et du pain qui nous demoura, et des pumes qu'il m'aporta. V6s ent chi, se vous en volä s.
Et qui veut deus gam-bons saUs?
Ou sont il?
V£s les chi tous pr£s.
Et jou ai deus frouma-ges fr£s.
Di, de coi sont il?
De brebis.
Seigneur, et j'ai des pois rostis.
Cuides tu pour tant estre quites?
Naie, encore ai jou pumes cuites. Marion, en veus tu avoir?
Nient plus?
Si	ai.
Di me dont voir que chou est que tu m'as wardö.
J'ai encore un tel paste, qui n'est mie de last£, que nous mange-rons, Marot, bec a bec et moi et vous. Chi me ratendes, Marote, chi venrai parier a vous. Marote, veus tu plus de mi?
0i€
en non Dieu.
Et je te di que jou ai un tel capon qui a gros et cras crepon, que nous mengerons Marote, bec a bec, et moi et vous. Chi me ratendes, Marote, chi venrai parier a vous
Robin, ausser vom Käse von heute morgen, und vom Brot, das uns geblieben ist, und Aepfel, die er mir gebracht hat. Hier, wenn ihr davon wollt.'
Und wer will zwei gesalzene Schinken?
Wo sind sie?
Da, gleich neben dir.
Und ich habe zwei frische Käse.
Sag, was für welche sind es? Schafkäse.
Herr, und ich habe geröstete Erbsen.
Glaubst du, mit so wenig deinen Beitrag geleistet zu haben?
Nein, aber ich habe noch gekochte Aepfel. Marion, willst du welche?
Nichts anderes?
Doch.
So sag mir doch, was du mir aufgespart hast.
Da hab ich noch so eine Pastete, die nicht arm ist, die wir zusammen essen- werden, Mariechen, Schnabel an Schnabel, ich und du. Warte wieder hier auf mich, Mariechen, higher komme ich, um mit dir zu sprechen. Mariechen, willst du mehr von mir?
Ja, bei Gott.
Und ich sage dir, ich hab da noch so einen Kapaun, der hat einen grossen und fetten Sterz, den wir zusammen essen werden, Mariechen, Schnabel an Schnabel, ich und du. Warte wieder hier auf mich, Mariechen, hieher komme ich, um mit dir zu sprechen.

Marions
Robin, revien dont tost Robin, komm doch rasch wieder a nous.	zu uns.
Robins
Marions
Robins
Marions
Peronnele
Huars
Peronnele
Marions
Peronnele
Marions
Huars Gautiers
Robins
Me douche amie, volen- Meine süsse Freindin, gerne; tiers; et vous, mengiös und ihr, esst, während ich gehe, endementiers que j'irai, das wäre klug, si ferös que sage.
Robin, nous feriemmes outrage. Saches que je te voeil atendre.
Non feras. mais fai chi estendre ten jupel en lieu de touaille, et si metös sus vo vitaille, car je revenrai main-tenant.
Met ten jupel, Perrete, avant, aussi set il plus blans du mien.
Chertes, Marot, je le	Sicher, Mariechen, das will ich,
voeil bien, puis que	wenn es euer Wille ist. Hier,
vo volentös i est; te-	da habt ihr es, legt es hin,
nös, vös le chi trestout	wo ihr wollt, prest, estendös 1'ou vous le volös.
 Robin, wir würden dich beleidigen. Wisse, dass ich auf dich warten will.
 Das wirst du nicht, aber lass hier deinen Rock ausbreiten als Tischtuch, und legt eure Esswaren darauf, denn ich komme gleich zurück.
 Leg lieber dein Kleid hin, Perrette, es ist weisser als meines.
                         Nun, meine Herren, bringt bitte euer Fleisch.
Or cha, biau seigneur, aportös, s'il vous plaist, vo viande cha.
Eswar, Marote, je voi la Schau, Mariechen, es scheint che me sanle, Robin,	mir, ich sehe da Robin kommen,
venant.
Ch'est mon; et si vient tout balant. Que te sanle? Est il boins cai-tis?
Chertes, Marot, il est faitis, et de faire a ten grö se paine.
Eswar les corneurs qu' il amaine.
Ou sont il?
Er ist es; und er kommt tanzend. Was meinst Du? Ist er ein guter Kumpan ?
Sicher, Mariechen, er ist hübsch und bemüht sich, dir zu gefallen.
Schau die Dudelsackpfeifer, die er mitbringt.
Wo sind sie?
Vois tu ches varlös qui Siehst du diese jungen Leute, tiennent ches deus grans die diese beiden grossen cornös?	Dudelsäcke halten?
Par le sain Dieu, je les voi bien.
Marote, je sui venus. Tien. Or di, m'aimes tu de boin euer?
Beim heiligen Gott, die seh ich wohl.
Mariechen, ich bin gekommen. Nimm. Nun sag, liebst du mich aus ganzem Herzen?]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1592.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mar ions Robins
Marions
Robins
Marions
 Rob in s Mar ions
Gautiers
Robins
Gaut iers Robins Marions Robins
Marions
Gautiers
Robins Gautiers
Oie, voir.
Trös grans merchis, suer, de chou que tu ne t'en escuses.
HQue sont che la?
Che sont muses que je pris a chele vilete. Tien, eswar con bele cosete.
Robin, par amour, siö te cha. Et chil com-paignon serront la.
Volentiers, douche amie kiere.
Or faisons trestout bele kiere. Tien che morsel, biaus amis dous. H6! Gautier, a coi pensös vous?
Chetes, je pensoie a Robin, car, se nous ne fuissons cousin, je t'eusse amöe sans fail-le, car tu es de trop boin taille. Baudon, eswar quel cors chi a.
Gautier, ostös vo main de la. Et n'est che mie vostre amie.
En es tu ja en jaloulie?
Oie voir.
Robin, ne te doute.
Encore voi je qu'il te boute!
Gautier, par amour, te-nös cois, je n'ai eure de vos gabois. Mais en-tendons a nostre feste.
Je sai trop bien canter de geste. Me volös vous oir canter?
Oil
Fai moi dont escouter. Audigier, dist Raim-berge, bouse vous di.
Ja, sicher.
Vielen Dank, Schwester, dass du dich nicht aus der Affäre ziehst.
Oh! Wer sind die da?
Das sind Dudelsackpfeifer, die ich in diesem Dorf geholt habe. Nimm, schau welch schönes kleines Ding.
Robin, bitte, setz dich hieher. Und deine Begleiter setzen sich dorthin.
Gerne, liebe süsse Freundin.
m
Und nun, essen wir gut!
Nimm dieses Stück, schöner süsser Freund. He! Walter, woran denkt ihr?
Ja, ich dachte an Robin, denn wenn wir nicht Vettern wären, so hätte ich dich ganz sicher geliebt, denn du bist von so schöner Gestalt. Baudon, schau den Körper, den sie hat.
Walter, eure Hände weg!
Das ist nicht eure Freundin.
Bist du schon eifersüchtig?
Ja, wirklich.
Robin, habe keine Angst.
Noch sehe ich, dass er dich stösst.
Walter, bitte, hält euch ruhig.^ eure Scherze interessieren mic nicht, aber kümmern wir uns um unser Fest.
Ich kann sehr gut Heldenlieder singen. Wollt ihr mich singen hören?
Ja.
So mach, dass man mir zuhört. Audigier, sagte Raimberge, Scheisse sag ich euch.

Robins
Gautiers
Robins
Peronnele
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Marions
Robins
Hol Gautier, je n'en voeil plus. Fil Dites, serös vous tous jours teus? Vous cantös c'uns ors menestreus.
Oh! Walter, ich will nicht mehr. Pfui! Sagt, werdet ihr immer der gleiche sein? Ihr singt wie ein schlechter Spielmann.
En male eure gäbe chis	Zur Unzeit scherzt dieser Dumm-
sos, qui me va blasmant	köpf, der mir meine schönen
•es biaus mos. N'est che	Worte zum Vorwurf macht. Ist
mie boine canchons?	das nicht ein schönes Lied?
Nenil voir.
Par amour, faisons le treske, et Robins le menra, s'il veut, et Huars musera, et chil doi autre corneront.
Or ostons tost ches co-ses dont. Par amour, Robin, or le maine.
H6! DieusI Que tu me fais de painel
Or fai, dous amis, je t'acole.
Et tu verras passer d’escole, pour chou que tu m’as ascolö; mais nous arons anchois balä entre nous deus, qui bien balons.
Soit, puis qu'il te plaist; or alons et si tien le main au costö. Dieus! Robins, que ch' est bien balg:
Est che bien balg, Ma-rotele?
Nein, wirklich nicht.
Bitte, machen wir die Faran-dole, und Robin wird sie anführen, wenn er will, und Huart wird Musette spielen, und diese beiden Dudelsack.
Räumen wir gleich all diese Dinge weg. Bitte, Robin, führe sie an.
Oh Gott.' Welche Mühe du mir machst!
Bitte, süsser Freund, ich umarme dich.
Du wirst mich auf die Schule verzichten sehen, weil du mich umarmt hast; aber wir werden vorher tanzen, wir zwei zusammen, die wir so gut tanzen.
Also, da es dir gefällt; gehen wir und halte deine Hand so auf der Seite. Gott! Robin, wie gut du tanzest!
Tanz ich gut, Mariechen?
Chertes, tous li cuers Sicher, mein Herz hüpft, wenn me sautele que je te voi ich dich so gut tanzen sehe, si bien baler.
Or voeil je le treske mener.
Voire, pour Dieu, mes amis dous.
Or sus, biau seigneur, leväs vous, si vous te-n£s, j'irai devant. Marote, preste moi ten gant, s'irai de plus grant volenti.
Jetzt will ich die Farandole anführen.
Ja, bitte, süsser Freund.
Auf, meine Herren, erhebt euch und gebt euch die Hände, ich gehe voraus. Mariechen, gib mir deinen Handschuh, so macht es mir mehr Freude.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1593.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Peronnele Dieus! Robin, que
            ch'est bien alö! Tu dois de tous avoir le los.
Robin	Venös aprös moi, venös
            le sentele, le sentelös le bois.
Gott! Robin, wie du schön gehst! Dich muss man vor allen loben.
Folgt mir nach, folgt mir auf dem Weg, dem Weg zum Wald.
Uebersetzung: Dr. Donatella Casetti
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>