<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19880527'>27/05/1988</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Foyer des Theaters Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1414.tif'/>
        <date when='19880527'/>
        <name key='Rebel, Jean Fery' type='person' role='cmp'>Rebel, Jean Fery</name>
        <name key='Affilard, Michel l&apos;' type='person' role='cmp'>Affilard, Michel l'</name>
        <name key='Pécour, Louis Guillaume' type='person' role='cmp'>Pécour, Louis Guillaume</name>
        <name key='Feuillet, Raoul Auger' type='person' role='cmp'>Feuillet, Raoul Auger</name>
        <name key='Schweighauser, Vroni' type='person' role='int'>Schweighauser, Vroni</name>
        <name key='Frey, Marianne' type='person' role='int'>Frey, Marianne</name>
        <name key='Schneiter, Erika' type='person' role='int'>Schneiter, Erika</name>
        <name key='Bäss, Hajo' type='person' role='int'>Bäss, Hajo</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Foyer des Theaters Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
        Freitag, 27. Mai 1988, 20.15 Uhr Sonntag, 29. Mai 1988, 11.00 Uhr im Foyer des Stadttheaters Basel
Les Caracteres de la Danse Bergeres et Bacchants
Ausführende:
Instrumentalisten, Sänger und Tänzer der Schola Cantorum Basiliensis
Musikalische Leitung: Hajo Bäss
Choreographie und Einstudierung: Erika Schneiter
Kostüme: Vroni Schweighauser, Marianne Frey]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1415.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Caracteres de la Danse Bergeres et Bacchants
Jean-Ferry Rebel 1666 - 1747
Michel L'Affilard gest. nach 1717
Louis Guillaume P6cour 1650 - 1729
Raul Auger Feuillet ca. 1660 - 1710
Les Caracteres de la Danse
*	* *
 Bergeres et Bacchants
 Singspiel und Tanzspiel mit Musik von:
 Airs de mouvement aus "Principes tres faciles pour bien apprendre la musique" (16 94)
 "La Bourgogne"
 Suite de bal aus "Recueil de Danses composöes par M. Pecour"
  (gedruckt 1700)
 Contredanse "La Bacante"
 Contredanse "Les Galeries d'Amour" (aus Recueil de contredanses (1706)
MITWIRKENDE
Erweitertes Tanzensemble der Schola Cantorum Basiliensis
"La Rejouissance"
Elsa Frank Rebecca Reese Susanne Ryden Maria Cristina Kiehr Beate Knobloch,
    Duchesse de Bourgogne Helma Franssen,
    Harlekin
Lars Erik Larsson Armando la Manua Yves Bugnon Otto Rastbichler Andreas Scholl Bernhard Gertsch,
Duc de Bourgogne
Sänger
Maria Cristina Kiehr - Sopran Susanne Ryden	- Sopran
Andreas Scholl	- Altus
Otto Rastbichler	- Tenor
Yves Bugnon	- Bariton
Instrumental-Ensemble
Violine Hajo Bäss
          Bärbel Kostka
Oboe	Hariett Herrle
          Esther Baumberger
Traverso Jörg Fiedler Ulrike Küper
Musikalische Leitung; Hajo Bäss
Choreographie und Einstudierung: Erika Schneiter Kostüme: Vroni Schweighauser, Marianr Frey
Fagott	Lorenzo Alpert
Viola da gamba	Imke David
Theorbe	Oliver Holzenburg
Cembalo	Augusta Campagne
Wir danken dem Modehaus Spengler, der Stadtgärtnerei Basel und den Basler Theatern für die freundliche Unterstützung bei der Bühnenausstattung und der Durchführung dieses Projektes.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1416.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dieses Konzert steht ganz im Zeichen des Tanzes mit den beiden tragenden Werken: "Les Caracteres de la Danse" und Bergeres et Bacchants".
"Les Caracteres de la Danse" ist ein Portrait von kurzen Tanzfolgen, die mosaikhaft ein schillerndes Bild der beliebtesten Tänze im Ballsaal wie auf der Bühne ergeben. Jean-Ferry Rebel, der zu den 24 Violinistes du Roy zählte, war gleichzeitig Cambalist, Komponist und Leiter des Orchestre de l'0p6ra, um nur einige seiner Titel zu nennen. Obwohl wir dieses Werk rein instrumental aufführen, verkörpert es doch die Auseinandersetzung konzertanten Musizierens mit der bildhaften Vorstellung des Tanzes und des affektiven Ausdrucks .
"Bergeres et Bacchants" dagegen ist eine gesungene und getanzte Bildfolge. Die Musik dazu ist den "Airs de mouvement" aus Michel L'Affilards Lehrbuch für Sänger "Principes tres faciles pour bien apprendre la musique" entnommen. Wir benutzen die 5. Ausgabe des 1694 verfassten Werkes. Zwei dieser Fassungen von 1705 sind der Duchesse de Bourgogne und dem Duc de Bourgogne gewidmet. Diese Ausgabe versah L'Affilard erstmals mit seinen Tempo-Angaben, die für Musiker von grossem Wert sind. Die Airs darin mit weltlichem Text sind Schäfer-, Liebes- und Trinklieder. Aus ihrem Inhalt ergibt sich ein heiterer Wettstreit um Amor contra Bachus. Damit präsentieren wir ein Spiel von Liebe, Hoffnung, Enttäuschung, Eifersucht und Trost im Wein. Gleichzeitig bemühen wir uns, L'Affilards Tempoangaben zu beachten, seine Tempi anhand der neugeschaffenen Choreographien in barockem Tanzstil zu verwirklichen. Das Resultat ist nicht nur als Divertissement gedacht, sondern ebenso eine lebhafte Auseinandersetzung mit Tempofragen und barockem darstellendem Spiel, unter Anwendung des barocken Tanzschritt-Repertoires.
Ebenfalls der Duchesse de Bourgogne ist die Tanzsuite en miniature "La Bourgogne" gewidmet. Die junge, tanzbegabte Prinzessin Marie Adelaide von Savoyen wurde 1696 im Alter von 10 Jahren an den französischen Hof geholt, um ein Jahr später den Enkel Ludwigs XIV zu heiraten. Die lebenslustige Prinzessin war sofort der Liebling Ludwigs XIV bis zu ihrem frühen Tod im Jahre 1712.
Der berühmte Hof-Tanzmeister, Tänzer und Choreograph, Louis P6cour, schuf mit "La Bourgogne", möglicherweise zur Hochzeit der Duchesse, ein Kleinod unter den zahlreichen Tanzpublikationen jener Zeit.
                                  Erika Schneiter
Bergdres et Bacchants
Junge Leute vergnügen sich im Frühling mit Tanz und Gesang bei einem heiteren Wettstreit; dabei spielen sowohl die Liebe und der damit verbundene Schmerz als auch der Wein, von Bacchus, dem Tröster gespendet, eine wesentliche Rolle.
Die "Airs de mouvement" sind in Text und Musik dem Lehrbuch von Michel L'Affilard: "Principes tres faciles pur bien apprendre la musique", 1705, entnommen. Die fehlenden Choreographien dazu sind der Handlung entsprechend im Stile der französischen Hoftänze des frühen 18. Jahrhunderts neu choreographiert. Es kommen darin fast alle Modetänze der Zeit vor, wie Bourr6e, Rigaudon, Gavotte, Courante, Sarabande, Menuet, Passepied, Gigue u.a.
Air fort leger (Altus)
Ah, que de fleurs vont eclorre Dans ce beau Printems!
Nous allons voir les Zephirs avec Flore Orner nos champs;
Bergere que j'adore,
Songe ä jouir de leurs presens:
De ces ruisseaux le murmure Offre ä nos sens un doux repos,
Vien, laissons nos troupeaux A l'Aventure;
Sur la verdure
Tu purois bien finir mes maux;
Ne sgais-tu pas le tourment que j'jendure?
Toi qui l'entens dire aux Echos.
Bouree (Sopran 1 /Sopran 2)
L'Amour fait repandre des larmes,
Mais ses biens en ont-ils moins de Charmes?	•
Gardons-nous d'eviter les peines
Que 1'on souffre en portant ses chaines;
Sur le nombre de nos soupirs,
II mesure nos plaisirs.
Marche (Tenor)
Non, je ne vis plus que pour Bacchus,
L'Amour me cause trop d'allarmes;
C'est en buvant un rouge bord
Qu'on doit se faire un fort plein de charmes.
Ah! que je boiray,
Ah! que je riray De la volage Aminte,
Ses appas ont beau faire du fracas,
Ils ne tiendront jamais contre ma pinte.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1417.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gavotte (Sopran / Altus)
Quoi? tu pretens pouvoir sans peine,
Laisser Aminte pour le vin?
Füt-elle encor plus inhumaine,
Tu l'aimeras, c'est ton destin;
Si le d6pit brise ta chaine,
L'Amour rira d'un effort si vain;
Non, ne croy pas pouvoir sans peine,
Laisser Aminte pour le vin.
Riqaudon (Tenor)
Tu vantes en vain Ton Iris et son tein Moins brillant que ce jus Que fait couler Bacchus.
C'est un Dieu toujours aimable,
Il prodigue la liqueur Qui nous rejouit le coeur,
Mais Iris est moins traitable,
Mille Amants soupirent de ses feuc,
En est-il d'heureux?
Pavane (Bariton)
Je ris de longs tourments
Qu'Amour prepare ä mille et mille Amants,
Ses plus doux moments, valent-ils ses peines?
Bacchus a des biens plus charmants.
Va, ses raisons sont vaines,
Je ne veux plus porter de chaines;
Je ris de longs tourments...
Cher ami joüi mieux du temps.
Fuy loin des inhumaines;
Chantons, buvons ä tasse pleines,
Je ris de longs tourments...
Qu'Amour prepare ä mille et mille Amants,
Viens, sens-moi, buvons, souvent et longtemps.
Branle en Rondeau (Tenor / Bass)
Ahl comme toi tu vois que je boi,
Ami, bois ä moi.
Je vaux bien ton Aminthe,
Et ce bon vin vaut encor mieux que ma catin.
Fai comme moi, Boi comme je boi,
Ami, c'est ä toi.
Tu vaux bien mieux qu'Aminthe,
Et ce bon vin vaut encor mieux que ta catin.
jg veux oublier ma flamme <§teinte,
Pour n'aimer plus que le divin jus de la pinte.
N'ayons desormais ni souci ni crainte.
De ce vin frais buvons ä longs traits sans contrainte.
Air tendre (Sopran)
Eloignons-nous, moutons, de cette plaine, Mon coeur y court trop de danger C'est ici qu'un amoureux Berger A partager sa peine, voulut m'engager:
Je craignois de l'entendre,
Ah!qu'il 6toit tendre!
Jäy senti depuis ce jour
Des soins flateurs, un doux martire;
D'oü vient helas! que je soupire?
N'est-ce point d'amour?
Courante (Sopran)
Non, non, je n'aimerai jamais,
Un coeur trop tendre Ne peut vivre en paix;
L'Amour pour me surprendre N'a que de vains attraits:
Plaignons le sort de tant d'Amants Qui tous les jours eprouvent ses tourments Goütons les fruits de nötre indifference, Ah! qu'elle a d'appas!
On est cent fois plus heureux qu'on en pen Quand on n'aime pas.
Sarabande en Rondeau (Sopran / Altus)
Si vous cherchez un coeur qui soit fidelle Mon eher Tirsi, ne le cherchez qu'en moi. je puis mourir, si j'aime un Infidelle; Mais je ne puis jamais manquer de foi.
Canaries en Rondeau (Tenor)
Viens avec moi reposer sur 1'herbette, Laisse le soin de ton troupeau,
Viens avec moy, mon aimable Lisette, Joindre ta voix avec mon chalumeau; Poussons d'un air tendre mille soüpirs, Faisons les entendre, Charmons les Zephirs
Viens avec moi reposer sur 1'herbette... Chacun soüpire dans ce beau S6jour,
Tout semble nous dire, C§dez ä l'Amour.
Viens avec moi reposer sur 1'herbette... Menuet (Bariton)
pour me vanger de l'ingratte Climene, Bacchus est pret ä remplir tous mes voeux: Cruel Amour, je suis las de ta chaine,
Le Dieu du vin va rompre tous mes noeuds; Il fait couler son jus ä tasse pleine,
J'en boirai tant que j'6teindrai mes feux.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1418.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Air fort grave (Bariton)
          Quand je bois avec mon Aminthe Que je bois avec plaisir!
           Cette Belle, et ma pinte,
           Pour me charmer savent se r6unier.
           Que je forme un seul desir,
           Pour flatter sa douce atteinte,
          Mon Aminthe, et le vin s'offrent soudaine:/ Fut-il jamais un sort si plein de charmes:/ Veux-tu vivre heureux?
           Ami, fais comme moi,
          Les soins jaloux te causent mille allarmes,
          Va, laisse ta Cloris, son coeur n'est plus ä toi; Je suis toüjours Charme de ma Belle;
          Mais si j'aimais une infidelle,
          Ma pinte sgauroit me venger de son coueur leger. Fut- il... : /
           Passepied (Altus)
           Bergdre volage C'est trop me tromper,
           Mon coeur se d^gage,
           Il va t'echaper:
           Tes feintes sont vaines,
           Tes soins superflus,
           Je brise mes chaines,
          Et ne t'aime plus Puisque ton coeur change,
           Le mien se vange,
           Et tout ä moi,
           Va, je me ris de toi.
           Gigue (Bariton)
          Quand l'Amour nous presente ses chaines, D'un sort heureux il flate nos voeux;
          Mais bientöt les chagrins et les peines De ce Vainqueur,
           Font sentir la rigueur:
          Evitons les Bergdres cruelles,
           Jusqu'ä leurs jeux,
           Tout est dangereux;
          N'aimons point, ou n'aimons que des Beiles, Dont la douceur fasse nötre bonheur.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>