<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19680517'>17/05/1968</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1765.tif'/>
        <date when='19680517'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Huber, Kurt' type='person' role='int'>Huber, Kurt</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Hoever, Herbert' type='person' role='int'>Hoever, Herbert</name>
        <name key='Day, Christoph' type='person' role='int'>Day, Christoph</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Dombois, Eugen M.' type='person' role='int'>Dombois, Eugen M.</name>
        <name key='Dähler, Jörg Ewald' type='person' role='int'>Dähler, Jörg Ewald</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^ceunbc alter iTtuft? in Bafel
 Extrakonzert
  Freitag, 17. Mai 1968,20.15 Uhr, im Hans Huber-Saal
Claudio Monteverdi
 Kurt Huber, Winterthur (Tenor)
  Schola Cantorum Basiliensis:
  Wolf gang Neininger, Herbert Hoever (Violine), Christoph Day, Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba),
 Eugen M. Dombois (Chitarrone), Jörg Ewald Dähler ( Cembalo)
  Das Vokal-Ensemble der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung: Hans-Martin Linde)
 Programm 80 Rappen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1766.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Programm
Claudio Monteverdi 1567-1643
Zwei Madrigale für fünf stimmigen Chor
Lamento d’Arianna («Lasciatemi morire!») «Si ch’io vorrei morire»
Drei Sologesänge
«Tempro la cetra» für Tenor, Streichinstrumente und Continuo (Viola da gamba, Chitarrone, Cembalo)
«Quel sguardo sdegnosetto» für Tenor und Continuo (Viola da gamba, Chitarrone, Cembalo)
«Eri giä tutta mia» für Tenor und Continuo (Viola da gamba, Chitarrone, Cembalo)
Vier Lieder für dreistimmigen Chor, zwei Violinen und Continuo (Viola da gamba, Chitarrone, Cembalo) Tenor-Solo: Fritz Näf
«Fugge il verno dei dolori»
«Non cosi tosto»
«Dolci miei sospiri»
«O rosetta, che rosetta»
«Hör che ’l ciel e la terra»
Madrigal für sechsstimmigen Chor, zwei Violinen und Continuo (Viola da gamba, Chitarrone, Cembalo)
Drei Madrigale für fünfstimmigen Chor «Ecco mormorar l’onde»
«Quel augellin che canta» «Sfogava con le stelle»
Pause
Zwei Sologesänge für Tenor und Continuo (Viola da gamba, Chitarrone, Cembalo)
Lettera amorosa («Se i languidi miei sguardi») «Ohime ch’io cado»
Die verwendeten Instrumente:
Zwei Violinen in Originalmensur Micael Deconet, Venedig 1794, und Joannes Varotti, Bologna 1788 Zwei Bratschen in Originalmensur Lorenzo Storioni, Cremona 1777, und Johann Anton Gedler, Füßen um 1770 Viola da gamba Jakob Stainer, Absam 1673 Chitarrone Hans Jordan, Markneukirchen Konzertcembalo Martin Scholz aus den Werkstätten von Hug & Co., Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1767.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm mit Texten
               Lamento d’Arianna
Lasciatemi morire!
E chi volete voi che mi conforte in cosi dura sorte, in cosi gran martire?
Lasciatemi morire!
6.	Buch der Madrigale, Venedig 1614
                 «Si ch’io vorrei morire»
Si	ch’io vorrei morire
hora ch’io bacio, Amore,
la bella bocca dei mio amato core.
Ahi cara e dolce lingua,
datemi tanto humore,
che di dolcezza in questo sen m’estingua,
ahi vita mia, a questo bianco seno.
Deh stringetemi finch’io venga meno, ahi bocca, ahi baci, ahi lingua!
Torno a dire:
Si	ch’io vorrei morire.
4. Buch der Madrigale, Venedig 1603
Übersetzungen
Klage der Ariadne
Ach laßt mich, laßt mich sterben!
Wer kann mir, denkt ihr, denn noch Lindrung schenken bei solcher Schicksalsfügung, in solchem Seelenjammer?
Ach laßt mich endlich sterben!
Minütlich möcht’ ich sterben, jetzt da den Mund ich küsse, o Gott, des teuren Herzens.
Ach Lippen, süße Lippen,
gewährt mir so viel Feuchtes,
daß ich vor Seligkeit an dieser Brust vergehe,
o Lebensglück, an diesem weißen Busen!
Liebkost mich bis zur Ohnmacht,
du Mund, du Kuß, du Zunge!
Und nochmals sag ich’s:
Minütlich möcht’ ich sterben.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1768.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Tempro la cetra»
Tempro la cetra e per cantar gli honori di Marte alzo talor lo stil e i carmi; ma invan la tento e impossibil parmi ch’ella giä mai risoni altro ch’amore.
Cosi pur tra l’arene e pur tra fiori notti amorose Amor torna a dettarmi, ne vol ch’io prenda ancor a cantar d’armi se non di quelle onde egl’impiaga i cori.
Hör l’humil plettro e i rozzi accenti indegni, Musa, qual dianzi accorda infin ch’al canto de la tromba sublime il Ciel ti degni.
Riede ai teneri scherzi e dolce intanto
lo	Dio guerrier, temprando i feri segni, in grembo a Citerea dorme al tuo canto.
7.	Buch der Madrigale, Venedig 1641
«Quel sguardo sdegnosetto»
Quel sguardo sdegnosetto lucente e minaccioso, quel dardo velenoso vola a ferirmi il petto.
Bellezze, ond’io tutt’ardo e son da me diviso, piagatemi col sguardo, sanatemi col riso!
Armatevi, pupille, d’asprissimo rigore, versatemi su ’l core un nembo di faville.
Ma ’l labro non sia tardo a ravvivarmi ucciso.
Feriscami quel sguardo, ma sanimi quel riso.
Die Leier stimme ich, den Ruhm zu singen des Gotts der Kriege in erhöhten Tönen. Verlorne Müh! sie kann sich nicht gewöhnen: andres als Liebeslied will nicht gelingen.
So in der Wüstenei, so im Geblüme sucht Amor heim mich und gibt mir zu schaffen, gebeut mir streng, daß ich von allen Waffen nur die, mit denen er verwundet, rühme.
Geselle, Muse, drum dem Hirtenmunde bescheidnem Klangstab wie vordem, bis Kunde vom Himmel uns Posaunenklang beschere.
Es kehrt indeß zu zartem Liebesspiele
der Kriegsgott, mäßigt seine schlimmen Ziele,
schläft, wenn du singst, im Schöße von Kythere.
/
 Das spöttisch dreiste Äugeln voll Glanz und voller Drohn, das Gift in diesen Pfeilen verletzt im Flug mein Herz. Liebreiz, der mich entzündet und mich mit mir entzweit, versehre mich mit Blicken!
 Mit Lächeln mach’ mich heil!
 Auf, waffnet euch, ihr Augen, mit stärkstem Widerstand, ergießet in die Brust mir von Funken einen Schwall. Doch sei der Mund nicht müßig und weck mich Toten auf! Versehre jener Blick mich! Doch Lächeln mach’ mich heil!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1769.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Begli occhi, a l’armi, a l’armi,
io	vi preparo il seno!
Gioite di piagarmi infin ch’io venga meno.
E se da vostri dardi
io	resterö conquiso, ferischino quei sguardi, ma sanami quel riso.
Scherzi musicali, Venedig 1632
«Eri giä tutta mia»
Eri giä tutta mia, quell’alma e quel core.
Chi da me ti desvia?
Novo laccio d’amore.
O bellezza, o valore, o mirabil constanza, ove sei tu?
Eri giä tutta mia, hör non sei piü, non piü.
Ah che mia non sei piü.
Sol per me gli occhi belli rivolgevi ridenti, per me d’oro i capelli si spiegavan ai venti, o fugaci contenti, o fermezza d’un core, dove sei tu?
Eri giä ...
II	gioir nel mio viso, ah che piü non rimiri; il mio canto, il mio riso e converso in martiri.
O dispersi sospiri, o sparita pietate, dove sei tu?
Eri giä ...
Scherzi musicali, Venedig 1632
Heran zum Kampf, ihr Augen! ich öffne euch die Brust. Vergnüg’s euch, zu verwunden, bis ich in Ohnmacht sink; und wenn mich eure Pfeile entmachtet und besiegt, so sehre jener Blick mich, doch Lächeln macht mich heil.
Warst mir schon ganz zu eigen mit Seele und mit Herz.
Wer hat dich mir entfremdet? Ein neues Liebesband.
O Schönheit, stark Gemüte, beständig treuer Sinn -wo bist du hin?
Warst mir schon ganz zu eigen, nicht bist du’s mehr, nicht mehr. Gehörst mir nimmermehr.
Zu mir, zu mir nur wandtest du lachend schönen Blick, für mich, für mich nur löste das Goldhaar sich dem Wind.
O flüchtiges Behagen, Beständigkeit des Herzens — wo bist du hin?
Warst mir ...
Das Glück in meinen Augen, du willst es nicht mehr sehn; mein Singen und mein Lachen verwandelt ist’s in Qual.
O ausgehauchte Seufzer, entschwundner treuer Sinn -wo bist du hin?
Warst mir ...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1770.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Ecco mormorar l’onde»
Ecco mormorar l’onde, e tremolar le fronde, a l’aura mattutina e gli arboscelli, e sovra i verdi rami i vaghi augelli cantar soavemente, e rider 1’oriente:
Ecco giä l’alba appare e si specchia nel mare e rasserena il cielo; e le Campagne imperla il dolce gelo e gli alti monti indora.
O bella e vaga aurora,
l’aura e tua messaggiera, e tu de l’aura
ch’ogni arso cor ristaura.
Text von Torquato Tasso
2. Buch der Madrigale, Venedig 1590
«Quel augellin che canta»
Quel augellin che canta si dolcemente e lascivetto, vola or da l’abete al faggio, ed or dal faggio al mirto.
S’havesse umano spirto, direbbe: ’Ardo d’amor’.
Ma ben arde nel core e chiama il suo desio, che li risponde: ’Ardo, ardo d’amor anch’io’.
Che sii tu benedetto, amoroso gentil vago augelletto!
4. Buch der Madrigale, Venedig 1603
Sieh, wie die Wellen murmeln,
wie Busch und kleine Bäume
beim sanften Hauch der Morgenlüfte beben.
Im Grüngeäste stimmen ihre Kehlen
zu keckem Sang die Vögel.
Vom Osten kommt ein Lächeln.
Heran tritt Morgens Heitere und spiegelt sich im Meere und fegt den Himmel rein.
Mit Perlen schmückt die Felder sanfter Tau und wie mit Gold die Berge.
O	schöne Morgenröte,
Wind ist dein Bote, du des Windes Botin, und welkes Herz erfrischt ihr.
Der Vogel, der sein Liedchen
so übermütig trällert,
fliegt von der Fichte bald zur Buche
und zu der Myrte von der Buche.
Wär’ er wie wir geartet, spräch’ er: «Ich brenn’ von Liebe.» Doch wohl im Herzen brennt er und ruft nach seinem Liebsten, das Antwort gibt: «Ich brenne, auch ich erglüh’ von Liebe.»
So sei mir hochgepriesen,
verliebter kleiner schweifender Geselle!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1771.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Sfogava con le stelle»
Sfogava con le stelle un’infermo d’amore sotto notturno ciel il suo dolore.
E dicea fisso in loro:
0	imagini belle dell’idol mio ch’adoro, siccome a me mostrate, mentre cosi splendete, la sua rara beltate:
Cosi mostraste a lei
1	vivi ardori miei.
La fareste col vostro aureo sembiante pietosa si come me fate amante.
Text von Ottavio Rinuccini
4. Buch der Madrigale, Venedig 1603
                   Lettera amorosa
Se i languidi miei sguardi, se i sospir interrotti, se le tronche parole non han sin hör potuto, o bei idolo mio, farvi de le mie fiamme intera fede, leggete queste note, credete a questa carta in cui sotto forma d’inchiostro il cor stillai.
Qui sotto scorgerete quelli interni pensieri che con passi d’amore scorron l’anima mia; anzi avvampar vedrete come in sua propria sfera nelle vostre bellezze il foco mio.
Non e giä parte in voi che con forza invisibile d’amore tutto a se non mi tragga.
Altro giä non son io che di vostra beltä preda e trofeo.
Lindrung seinen Schmerzen suchte singend unter nächtigem Himmel, unverwandt zu ihnen blickte der Verliebte, sprach mit Sternen:
«O ihr schönen Ebenbilder jenes Kinds, vor dem ich kniee, zeigt ihr mir nicht, große Götter, während ihr im stillen leuchtet, ihres Leibes seltnen Liebreiz?
Und so wiest ihr gleicherweise ihr die Gluten meines Innern.
Stimmt sie, ach, mit goldnem Schimmer freundlich, so wie mich, zur Liebe!»
Liebesbrief
Wenn meine schmachtenden Blicke, wenn die unterbrochenen Seufzer, wenn abgebrochene Worte bis jetzt, o schönes Zauberbild, von meiner Inbrunst vollgültiges Zeugnis abzulegen nicht vermochten, so leset diese Zeilen, schenkt diesem Brief Glauben, darin ich mit schwarzem Wasser mein Herz vertropfe.
Im Folgenden sollt Ihr jene innersten Gedanken wahrnehmen, die mit Liebesfüßen durch mein Gemüte eilen; nein -sehen sollt Ihr, wie mein Feuer in Eurem Liebreiz, als wär’s im eigenen Bereich, auflodert.
Nichts weitres bin ich mehr als Eurer Schönheit Beutestück und Siegesmal.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1772.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A voi mi volgo, o chiome, cari miei lacci d’oro! Deh! come mai potea scampar sicuro, se come lacci l’anima legaste, come oro la compraste? Voi, pur voi dunque sete de la mia libertä catena e prezzo.
Stami miei preziosi, bionde fila divine, con voi l’eterna parca sovra ’l fuso fatal mia vita torce.
Voi, voi, capelli d’oro, voi pur sete di lei, ch’e tutto foco mio, raggi e faville.
Ma se faville sete, onde avvien che ad ogni hora contro l’uso del foco in giü scendete?
Ah che a voi per salir scender conviene, che la maggior celeste ov’ aspirate, o sfera degli ardori, o paradiso, e posta in quel bei viso.
Cara mia selva d’oro, ricchissimi capelli, in voi quel laberinto Amor intesse ond’ uscir non saprä l’anima mia.
Tronchi pur morte i rami del prezioso bosco e della fragil carne scuota pur lo mio spirto, che tra fronde si belle anco reciso rimarrö prigioniero fatto gelida polve ed ombra ignuda.
Dolcissimi legami, belle mie piogge d’oro, qual hör sciolte cadete da quelle ricche nubi, onde raccolte sete e cadendo formate preziose procelle, onde con onde d’or bagnando andate scogli di latte e rivi d’alabastro, more subitamente, o miracolo eterno, d’amoroso desio fra si belle tempeste arsi il cor mio.
Ma giä l’hora m’invita, o de li affetti miei nuntia fedele, cara carta amorosa che dalla penna ti dividi homai.
Vanne, e s’Amor e’l Cielo cortese ti concede che da begl’occhi non t’accenda il raggio, ricovra entro il bei seno! Chi sa che tu non gionga da si felice loco per sentieri di neve a un cor di foco?
7. Buch der Madrigale, Venedig 1641
Zu euch spreche ich, o Flechten, mir teure Bande aus Gold! Ach konnte ich je in Sicherheit mich retten, da ihr gleich Schlingen meine Seele fesselt, wie mit Gold sie bestacht! Ihr, ja ihr seid meiner Freiheit Ketten und Lösegeld.
Gespinst von höchstem Wert, blondes göttliches Garn, ihr seid’s, womit die Parze auf ihre Schicksalsspindel mein Leben flicht.
Du, du, Goldhaar, auch du sprühst Strahlen und Funken von ihr, die gänzlich mich in Brand steckt.
Doch seid ihr Funken — wie kommt’s, daß jederzeit ihr, ganz gegen Feuers Brauch, niederwärts geht?
Was müßt ihr denn um aufzusteigen, abwärts gehen! Wo doch der höchste Himmelskreis der Glut, dahin ihr strebt, das Paradies, in jenem schönen Antlitz beschlossen ist! O teurer Goldforst, überreiche Locken! in euch wob Amor jene Irrpfade, aus denen meine Seele keinen Ausweg findet.
Mag immer Tod das Astwerk des kostbaren Waldes und meinen Geist vom hinfälligen Leibe trennen: der wird auch abgeschnitten, unter so herrlichem Laub Häftling bleiben als kalte Asche und als bloßer Schatten.
O süße Fesseln, Schwaden lautren Goldes! die ihr gelöst jetzt niedergleitet aus jenen königlichen Wolken und sinkend kostbare Ungewitter entfacht, in goldnen Wogenschauern milchige Vorgebirge und Alabasterbäche umspült: da stirbt auf einmal, o ewiges Wunder, vor Liebesdurst in so herrlichen Orkanen, eingeäschert, mein Herz.
Doch, treuer Bote meiner Leidenschaft, es drängt die Stunde! Lieblicher Liebesbrief, du sag dich nun von meinem Kiele los!
Geh’ hin und, falls Amor und der gnädige Himmel dir gewährt, daß Strahl aus schönem Aug dich nicht in Brand versetzt, so suche Unterschlupf im schönen Busen! Wer weiß! vielleicht gelangst du an so seligen Ort über eisige Pfade zu einem Herzen aus Glut?]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1773.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Ohime ch’io cado»
Ohime ch’io cado, ohime ch’io inciampo ancora il pie pur come pria. E la sfiorita mia caduta spene pur di novo rigar con fresco lacrimar or mi conviene.
Lasso! del vecchio ardor conosco l’orme ancor dentro nel petto.
Ch’ha rotto il vago aspetto e i guardi amati
10	smalto adamantin ond’armaro il meschin pensier gelati.
Folie credev’io pur d’aver schermo sicur da un nudo arciero.
E pur io si guerriero or son codardo ne vaglio sostener
11	colpo lusinghier d’un solo sguardo.
O campion immortal, sdegno come si fral hör fugge indietro.
Ah! sotto armi di vetro in canto errante m’hai condotto, infedel, contro spada crudel d’aspro diamante.
O come sa punir tiranno Amor l’ardir d’alma rubella; una dolce favella, un seren volto, un vezzoso mirar sogliono rilegar un cor disciolto.
/
Weh mir, ich stürze, wehe, mir strauchelt wieder der Fuß wie vormals. Und die verwelkte gesunkene Hoffnung muß ich erneut erfrischen mit jungen Tränenbächen, nun wieder muß ich’s.
Ach, jener alten Glut ermeß’ die Spur ich wieder innen im Busen. _
Es schmolz der schöne Anblick und die geliebten Augen den diamantnen Harnisch, mit dem den Unglückseligen erfrornes Denken geschirmt.
Ich Toller wähnte mich gesichert und gefeit vor nacktem Schützen.
Und doch, ich wackrer Krieger ward jetzt zur feigen Memme, bin außer Kraft zu tragen den schmeichlerischen Schlag nur eines Blickes.
O Kämpfer ohnegleichen, mein schwacher Widerstand hat sich zur Flucht gewandt.
In Waffen aus Kristall führtest du tückisch mich auf Abweg ohne Rettung mit heillosgrausem Schwert aus härtstem Diamant.
Wie bitterlich ach züchtigt Gott Amor Übermut des widerspenstigen Herzens. Freundliche Redensarten, heitergestimmte Miene, ein liebevolles Äugeln fesseln erneut und leicht ein freigewordnes Herz.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1774.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Occhi, occhi belli!
Ah, se fu sempre bella virtü, giusta pietate, deh! voi non mi negate
il	guardo e’l riso che mi sia la prigion per si bella cagion
il	Paradiso.
In Carlo Milanuzzis Sammelwerk «Quarto scherzo delle ariose vaghezze commode da cantarsi», Venedig 1624
«Fugge il verno dei dolori»
Fugge il verno dei dolori, primavera degli amori se ne torna, tutt’adorna di fioretti lascivetti.
Ma non torni tu giä mai,
Filii ingrata, dispietata,
a dar fine a li miei guai.
Senti Zeffiro che spira, vedi Amor che l’arco tira, e c’invita a dolce vita, vita quieta, vita lieta.
E tu sorda, e cieca ahi lasso,
neghitosa,
disdegnosa,
ti starai qual duro sasso.
Augen, ach schöne Augen! Wenn Tugend immer schön ist und Nachsicht recht am Platze, so könnt ihr mir nicht weigern den Blick, das Lächeln, daß mir die Kerkerhaft aus so gerechtem Grunde zum Paradies wird.
)
Schmerzenswinter flieht von dannen,
Frühling kehrt mit Liebesspielen,
kehrt zurück
reich geschmückt
mit vorwitzig kleinen Blumen.
Aber du kehrst niemals wieder, schnöde Phyllis, herzlos bittre,
meine Leiden heilst du nicht.
Spür den West, der zärtlich weht, Sieh, wie Amor Bogen spannt, wie er lockt zu süßem Dasein,
Lebens ruhe,
Heiterkeit!
Du bleibst taub und blind, o weh, kalt, verstockt und voller Hochmut, unerbittlich kalter Stein.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1775.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Senti, pianger tortorella quasi afflitta vedovella, che non trova, che le giova
il	suo errante caro amante.
E tu viver sempre vuoi sola in noie, da le gioie
nascondendo i sensi tuoi.
Tu non sai che lieto stato e il trovarsi accompagnato.
Mira, Filii,
Amarilli, quanto gode, con sua lode,
di star sempre a Tirsi in braccio. Filii, oh quanto farai pianto,
se disprezzi questo laccio. Scherzi musicali, Venedig 1607
«Non cosi tosto»
Non cosi tosto io miro
il	vostro vago ardore, che cessa ogni martiro onde m’affligge Amore.
Cotanto ha di valore, occhi, vostra beltä.
Uscir dal fianco ardente sospir non ha diletto, ne fa sentir dolente la lingua alcun suo detto, ne giü per gli occhi al petto pur lagrimando sen va.
Hörst die Turteltaube klagen
wie betrübtes Witwenweibchen,
denn es fehlt ihr
der sie tröste,
der abtrünnige
liebe Schatz.
Und so willst du also leben
ledig, trostlos,
vor den Freuden
bergen all dein Sinnenglück?
Ahnst nichts von dem Wonnestand mit dem Buhlen dir zur Seite! Schau doch, Phyllis,
Amaryllis, ihre Wonne ihr zum Preis
immer Thyrsis in dem Arm!
Phyllis, einmal
wird’s dich reuen,
wenn du dieses Band verschmähst.
Sobald ich nur erspähe den Liebreiz, der euch prägt, weicht alles Leiden jähe, mit dem mich Amor schlägt. Das dank ich eurer Nähe, Augen, und eurer Glut.
Aus heißer Brust zu treten den Seufzern mißbehagt, der Zunge bleibt beim Beten jed schmerzend Wort versagt. Und nicht mehr fließt im steten Andrang der Tränen Flut.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1776.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sgombra nova dolcezza dal viso ogni mia pena; e non so qual chiarezza mia fronte rasserena, che d’atro duol ripiena mette in altrui pietä.
Tanto posso io contarvi, begli occhi, di mio stato; ma se viene in mirarvi altri si fortunato, deh quanto sia beato chi mai vi bacierä!
Scherzi musicali, Venedig 1607
«Dolci miei sospiri»
Dolci miei sospiri, dolci miei martiri, dolce mio desio; e voi, dolci canti, e voi, dolci pianti, rimanete, a Dio!
A la ria partita vento e mare invita.
O volubil höre!
Ma non piü querele, duro Amor crudele, ama il mio dolore.
Hora miei sospiri, hora miei martiri, e tu mio desio, e voi, dolci canti, e voi, dolci pianti, rimanete, a Dio!
Scherzi musicali, Venedig 1607
Ein neues Glückbehagen verscheucht mir alle Pein, wie Glanz aus frühen Tagen stimmt’s meine Stirne rein.
Sie schuf, verhüllt von Klagen, nur Mitleid jedem Mann.
Soviel ist zu vermelden von meinem Zustand, Frau. Doch steht in hohen Salden Wer, teilhaft eurer Schau, beneidenswert wie Helden, euch endlich küssen kann.
Ihr meine süßen Seufzer, ihr meine süßen Qualen und du, mein süßes Sehnen; ihr meine süßen Lieder, ihr meine süßen Klagen: bleibet mir treu, ach Gott!
Zu feigem schnödem Flüchten lädt alles, Wind und Meere.
O flüchtig-flüchtige Stunden! Doch Schluß jetzt mit Erbittern: Amor, du grausam-harter, mein Schmerz hat all dies satt.
Drum meine süßen Seufzer, drum meine süßen Qualen und darum du, mein Sehnen, ihr meine süßen Lieder, ihr meine süßen Klagen: bleibet mir treu, ach Gott!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1777.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                «O rosetta, che rosetta»
O rosetta, che rosetta tra’l bei verde di tue frondi, vergognosa ti nascondi come pura donzelletta, che sposata ancor non e.
Se dal bei cespo natio ti torrö non te ne caglia.
Ma con te tanto mi vaglia, che ne lodi il pensier mio, se servigio ha sua merce.
Caro pregio il tuo colore; tra le man sia di colei, che governa i pensier miei, che mi mira il petto, e ’l core, ma non mira la mia fe.
Scherzi musicali, Venedig 1607
                 «Hör che ’l ciel e la terra»
Hör che ’l ciel e la terra e ’l vento tace e le fere e gli augelli il sonno affrena, notte il carro stellato in giro mena e nel suo letto il mar senz’ onda giace; veglio, penso, ardo, piango; e chi mi sface sempre m’ e innanzi per mia dolce pena. Guerra e il mio stato, d’ira e di duol piena; e sol di lei pensando ho qualche pace.
Text von Francesco Petrarca
8.	Buch der Madrigale, Venedig 1638 («Madrigali guerrieri et amorosi»)
Röschen, allerliebstes Röschen, in dem grünen Schmuck der Blätter hältst du schamhaft dich verborgen wie ein keusches kleines Mädchen, das noch keinen Liebsten fand.
Zag’ nicht, wenn ich dich vom schönen angestammten Strauche pflücke; bist zu feinem Amt erkoren, und du wirst mein Vorgehn loben, falls ein Dienst sich recht belohnt.
Unschätzbar ist deine Farbe.
Geh’ denn in die Hände jener, die mein ganzes Denken meistert.
Was das Herz mir auf rührt, kennt sie, doch mißachtet meiner Treu.
Nun Himmel, Erde und die Winde schweigen, da Schlaf die Vögel und das Wild bezähmte, die Nacht den Sternenwagen kreisend steuert, und selbst das Meer im Bett besänftigt schlummert, wach’, denk’ und glüh’ und wein’ ich: die mich peinigt, schwebt stetsfort mir vorm Aug als süße Plage.
Krieg heißt mein Zustand, ist voll Zorn und Kummer, und nur an sie das Denken dämpft mein Leiden.
Übersetzungen von J. Oe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1778.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1779.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>