<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19850502'>02/05/1985</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1359.tif'/>
        <date when='19850502'/>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Poulenard, Isabelle' type='person' role='int'>Poulenard, Isabelle</name>
        <name key='Feldman, Jill' type='person' role='int'>Feldman, Jill</name>
        <name key='Christie, William' type='person' role='int'>Christie, William</name>
        <name key='Meer, Richte van der' type='person' role='int'>Meer, Richte van der</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik in Basel
                            2.	EXTRAKONZERT
                  Donnerstag, 2. Mai 1985, 20.15 Uhr Grösser Saal der Musik-Akademie]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1360.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Georg Friedrich Händel (1685-1759)
Duette und Kantaten
Jill Feldman Isabelle Poulenard Richte van der Meer William Christie
Violoncello in alter Mensur Cembalo
Sopran
Sopran
             PROGRAMM
"Caro autor di mia doglia" Duett (1713)
"Allor ch'io dissi addio"
    Kantate für Sopran und Basso continuo (Jill Feldman, Sopran)
Suite E-dur für Cembalo (1720)
    Prelude Allemande Courante Air mit Variationen
"Vä, speme infida, pur, vä, non ti credo!" Duett (1710/11)
"Menzognere speranze" (1707)
    Kantate für Sopran und Basso continuo (Isabelle Poulenard, Sopran)
Opernarien aus
"Giulio Cesare" (Cleopatra) (1724/32)
    "Se pietä di me non senti, giusto ciel"
    "Piangerö la sorte mia"
"Alessandro" (Lisaura) (1726/32)
    "Nö piu soffrir non voglio"
    "Che tirannia d'amor!"
"Nö, di voi non vo' fidarmi" Duett (1741)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1361.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Caro autor di mia doglia
Caro autor di mia doglia,
dolce pena del cor,
mio respiro, mio pace, nö, nö,
che d'altri che di te mai non sarö.
    O volto, o lumi, o labra!
    Dagl' amori flagellata la discordia fuggirä, bella gioia inamorata
    lampi eterni spargerä.
Teurer Quell meiner Schmerzen, süsse Qual des Herzens, mein Trost, mein Friede, nein, einer Ändern als dir werd' ich nie gehören. 0 Antlitz, o Augen, o Lippe.' Von den Liebesgöttern gegeisselt wird die Zwietracht entfliehn und holde Liebes-freude ewiges Licht verbreiten.
Allor ch'io dissi addio
Allor ch'io dissi addio
e ch'io lasciai quel memorabil loco,
dove nacque il mio foco,
pensö folle il cor mio
tutti gli ardori suoi render di gelo,
e fortuna cangiar per cangiar cielo.
Ahi lassa! che mi segue in ogni tempo,
in ogni parte amore.
E di notte e di giorno, a tutte l'ore, all'occhio della mente, rende l'amato oggetto ognor presente.
Son qual cerva ferita che fuge, dalla man che l'ancide e l'impiaga.
Ma se meco h lo stral che mi strugge, lontananza non salda la piaga.
Anzi se nacque il mio amoroso desio, d'una bella virtü figlio innocente, sia lontano o presente,
sempre fisso fe nel cor l'amato oggetto, nfe a cosi giusto affetto, resiste di ragion l'alto consiglio, ch'anzi a seguir m'esorta un bell'amor, che di virtude £ figlio.
                                Il dolce foco mio, ch'accende un bei desio, amor lusinga.
                               Ma nasce un rio timor, onde languisce il cor, ch'egli non finga.
Als ich Adieu sagte und jenen denkwürdigen Ort verliess, wo mein Feuer geboren wurde, dachte mein wahnsinniges Herz, alle seine Gluten in Eiseskälte zu verwandeln und das Glück zu wenden, um den Himmel zu wenden. Ach, lassJ dass mich immer und überall Liebe verfolget.' Und bei Nacht und am Tag, zu jeder Stunde, in jedem Gedanken das geliebte Etwas ewig gegenwärtig macht.
Ich bin wie die verletzte Hirschkuh, die aus der Hand entflieht, die sie tötet und quält. Aber wenn mich schon jetzt der Pfeil verwundet, so lässt die Ferne die Wunde erst recht nicht heilen. Vielmehr, da nun mein liebevolles Verlangen geboren wurde, einer schönen Tugend unschuldiges Kind, sei es fern oder nah, steht immer fest in meinem Herzen das geliebte Etwas, und einem so echten Gefühl hält der hohe Rat nicht stand, dass mich eine schöne Liebe zu folgen ermuntert, die ein Kind der Tugend ist.
Mein süsses Feuer, das ein schönes Verlagen entzündet hat, schmeichelnde Liebe.
Aber eine Angst wächst, wo das Herz schmachtet, dass es nicht lügt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1362.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vä, speme infida, pur, vä, non ti credo1
Vä, speme infida, pur, vä, non ti credo!
Tu balzandosa mi vai dicendo al core: presto in dolci pietä vedrai cangiarsi quel che teco usa Filii aspro rigore.
      Ma se mendace e vana fosti ognor ch'in tal guisa a me dicesti, fede or vuoi ch'io ti presti. quando di lei nel volto sdegno e dispetto accolto piü che mai contro me misero io vedo?
Geh, treulose Hoffnung, geh, ich glaube dir nicht.' Dreist sprichst du zu meinem Herzen: Bald wirst du in süsses Mitleid sich die herbe Strenge wandeln sehen, die dir Phyllis zeigt. Nun ich aber Lug und Trug in dir fand, so oft du in solcher Weise zu mir sprachst, soll ich noch Glauben dir schenken, da ich in ihrem Antlitz Groll und Hass gegen mich Armen mehr als je versammelt sehe?
Menzognere speranze Menzognere speranze,
itene in bando lungi da questo petto,
che, con sincero affetto,
vi credfe, vi dife fede,
ed or pentito,
la sua propria follia,
piange tradito.
Legge del voler mio furon, finchfe cercai d'amor mercede, speranza, amore e fede: or che delusa sono, speme, fede ed amor, pongo in oblio.
Lascia di piü sperar, se non vuoi lacrimar, povero core.'
Non usar fedeltä,
vanta sol crudeltä,
se brami trionfar del Dio d'amore.
Lügnerische Hoffnungen, geht fort in Verbannung von dieser Brust, die in aufrichtiger Liebe an Euch geglaubt, Euch Vertrauen geschenkt hat, und jetzt voller Reue ist über die eigene Tollheit, weint im Verrat. Das Gesetz meines Willens war es dass ich aus der Liebe Belohnung begehrte, Hoffnung, Liebe und Treue: Jetzt dass ich enttäuscht bin, stelle ich Hoffnung, Treue und Liebe in die Vergessenheit.
Lass mehr hoffen, wenn du nicht weinen willst, armes Herz! Brauch keine Treue, rühme dich nur der Grausamkeit, wenn du über den Gott der Liebe triumphieren willst.
Se pietä di me non senti, giusto ciel
Se pietä di me non senti, giusto ciel, io morirö.
Tu dä pace a miei tromenti, o quest'alma spirerö.
Wenn du kein Erbarmen mit mir fühlst, gerechter Himmel, so werde ich sterben. Du gib Frieden meinen Qualen, oder diese Seele wird zugrunde gehen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1363.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Piangerö la sorte mia
Piangerö la sorte mia, si crudele e tanto ria,
Beweinen werde ich mein Los, das so grausam ist
solange ich Leben in meiner Brust habe. Aber wenn ich tod bin, werde ich den Tyrannen bei Nacht und bei Tage als Gespenst heimsuchen.
finchfe vita in petto avrd. Mä poi morta d'ogn' intorno il tirano e notte e giorno fatta spettro agiterö.
Nö, piü soffrir non voglio
Nö, piü soffrir non voglio,
£ troppa infedeltä; istabile qual'onda, piü mobile che fronda 6 1'inconstante.
Non lo vorria l'orgoglio, se lo volesse Amor, no'l voglio piü soffrir, nö, d'un' altra amante.
Nein, leiden will ich länger nicht, es ist zuviel der Untreue; unstet wie die Welle, beweglicher als das Laub ist der Unbeständige. Nicht will es der Stolz, wenn Amor es wollte, nein, länger will ich nicht leiden, nein, unter einer anderen Geliebten.
Che tirannia d'Amor.'
Che tirannia d'Amor.' fuggir chi sigue ed ama, amar chi non mi brama! misera fedeltä.' vana speranza!
Estinguasi l'ardor,
risolvi non amar.'
ahi, che no'l posso far!
& forza del destin la mia costanza.
Welche Tyrannei der Liebe.' Fliehen, wer micht verfolgt und liebt, lieben, wer mich nicht begehrt.' Unglückselige Treue.' Eitle Hoffnung.' Tilge die Leidenschaft, löse das Fehlen der Liebe! Ach, dass ich es nicht tun kann! Die Kraft des Schicksals ist meine Beständigkeit.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1364.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿N6, di voi non vo' fidarmi
Nö, di voi non vo' fidarmi, Cieco Amor, crudel beltä! Troppo siete menzognere, lusinghiere Deitä.
Nein, ich werde nimmer trauen!
Lieb' ist blind und bringt Gefahr; Schmeichelnd lässt sie Glück uns schauen, Doch der Traum wird selten wahr.
Altra volta incatenarmi giä poteste infido cor!
So per prova i vostri inganni, due tiranni siete ogn'or.
Einmal schon in ihre Schlingen War dies schwache Herz gebracht: 0 nun kenn' ich ihre Garne,
Ihre Falschheit, ihre Macht!
Hinweis:
3. und 4. Extrakonzert der FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL, Sonntag, 5. und Montag, 6. Mai 1985, 20.15 Uhr im Münstersaal des Bischofshofes
Sonaten op. 1 und 2 für Blockflöte, Oboe und Violine; Triosonaten
Michel Piguet, Blockflöte und Oboe "The London Baroque"
erster Teil: Sonntag; zweiter Teil: Montag]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>