<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19601002'>02/10/1960</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1239.tif'/>
        <date when='19601002'/>
        <name key='Machaut, Guillaume de' type='person' role='cmp'>Machaut, Guillaume de</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Deller, Alfred' type='person' role='int'>Deller, Alfred</name>
        <name key='Brown, Wilfried' type='person' role='int'>Brown, Wilfried</name>
        <name key='English, Gerald' type='person' role='int'>English, Gerald</name>
        <name key='Bevan, Maurice' type='person' role='int'>Bevan, Maurice</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Schmitt, Helmut' type='person' role='int'>Schmitt, Helmut</name>
        <name key='Schaller, Paul' type='person' role='int'>Schaller, Paul</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reunbe alter tHufif in Öafel
Viertes Konzert
Sonntag, den 2. Oktober 1960, 20.15 Uhr in der Martinskirche
® Guillaume de Machaut
La messe de ~Notre - Dame
Programm 50 Rp.
Eintritt für Mitglieder frei Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 5.75 (Jugendliche, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 2.70) bei Hug&Co., Freiestr. 70a, und an der Abendkasse. Umtausch der Nitobalose bis Freitag, 30. September, bei Hug & Co.
1. Konzert des Konzertjahres 1960/61 am Dienstag,
•29. November, 20.15 Uhr, in der Martinskirche: «Musik in Basel zur Humanistenzeit.» Freier Eintritt für Mitglieder. Anmeldung zur Mitgliedschaft bei der Aktuarin, Frau Trudi Hoffmann'-Boller, AUschwilerweg 53, Binningen, Telephon 38 61 35. Der Mitgliedbeitrag, pro Konzertjahr Fr. 20.- (Jugendliche, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 10.-), berechtigt zu freiem Eintritt in 4 Konzerte und zu ermäßigtem Eintritt in das Extrakonzert des Vereins.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1240.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ausführende:
Das Deller-Consort, London: Alfred Deller (Counter-Tenor), Wilfred Brown (Tenor), Gerald English (Tenor), Maurice Bevan (Bariton); Helmut Schmitt, Köln (Posaune); Mitglieder der Schola Cantorum Basiliensia: Valerie Kägi (Blockflöte), Marianne Majer (Fiedel), August Wenzinger (Krummhorn), Eduard Müller (Orgel); eine Choralgruppe unter Leitung von Paul Schaller
•iktuvKtZcf<l	(Tubl)
Programm
^ Guillaume de Machaut
ca. 1300-1377 La messe de Notre-Dame (1364?), vierstimmig (Singstimmen und Instrumente)
Gregorianischer Choral Proprium «De Sanctissima Trinitate», einstimmig
j Verzeichnis der verwendeten Instrumente:
Blockflöte Arnold Dolmetsch, Haslemere Fiedel Eugen Sprenger, Frankfurt a. M.
Krummhorn Otto Steinkopf, Berlin
Posaune Hieronymus Starck, Nürnberg 1586 (Kopie der
Firma Gebr. Alexander, Mainz)
Orgelpositiv des Basler Kammerorchesters, erbaut von der Firma Metzler & Söhne, Dietikon (Zürich)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1241.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             Text
             Introitus (gregorianisch)
Benedicta sit sancta Trinitas, atque indivisa Uni-tas: confitebimur ei, quia fecit nobiscum miseri-cordiam suam. Domine Dominus noster: quatn^^ admirabile est nomen tuum in universa terra! Gloria Patri.
               Kyrie (Machaut)
Kyrie eleison. Christe eleison. Kyrie eleison.
               Gloria (Machaut)
Gloria in excelsis Deo. Et in terra pax hominibus bonae voluntatis. Laudamus te. Benedicimus te. Adoramus te. Glorificamus te. Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuam. Domine Deus, Rex caelestis, Deus Pater omnipotens. Domine Fili unigenite, Jesu Christe. Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris. Qui tollis peccata mundi, mi-serere nobis. Qui tollis peccata mundi, suscipe^^ deprecationem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis. Quoniam tu solus Sanctus.
Tu solus Dominus. Tu solus Altissimus, Jesu Christe. Cum Sancto Spiritu, in gloria Dei Patris. Amen.

Übersetzung
Gebenedeit sei die heilige Dreifaltigkeit und ungeteilte Einheit: laßt uns sie preisen, weil sie ihre ^^Barmherzigkeit an uns getan hat. Herr, unser ^^Herr, wie wunderbar ist dein Name auf dem ganzen Erdenrund! Ehre sei dem Vater.
   Herr, erbarme dich unser. Christus, erbarme dich unser. Herr, erbarme dich unser.
   Ehre sei Gott in der Höhe! Und auf Erden Friede den Menschen, die guten Willens sind. Wir loben dich. Wir preisen dich. Wir beten dich an. Wir verherrlichen dich. Wir danken dir ob deiner großen Herrlichkeit. Herr, Gott, himmlischer König, Gott, allmächtiger Vater! Herr, eingeborener Sohn, Jesus Christus! Herr, Gott, Lamm Gottes, Sohn des Vaters! Der du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser! Der du hinwegnimmst die Sünden der Welt, nimm auf unser Flehen! Der du sitzest zur Rechten des Vaters, erbarme dich unser! Denn du allein bist der Heilige, du allein der Herr, du allein der Höchste, Jesus Christus! Mit dem Heiligen Geiste, in der Herrlichkeit Gottes, des Vaters. Amen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1242.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Graduale (gregorianisch)
Benedictus es, Domine, qui intueris abyssos, et sedes super Cherubim. Benedictus es, Domine, in firmamento caeli, et laudabilis in saecula.
            AUeluia (gregorianisch)
Alleluia
Benedictus es, Domine, Deus patrum nostrorum,^fe et laudabilis in saecula.
              Credo (Machaut)
Credo in unum Deum, Patrem omnipotentem, fac-torem caeli et terrae, visibilium omnium et invisi-bilium. Et in unum Dominum Jesum Christum, Filium Dei unigenitum. Et ex Patre natum ante omnia saecula. Deum de Deo, lumen de lumine. Deum verum de Deo vero. Genitum, non factum, consubstantialem Patri: per quem omnia facta sunt. Qui propter nos homines et propter nostram salutem descendit de caelis. Et incamatus est de Spiritu Sancto ex Maria Virgine: Et homo factus est. Crucifixus etiam pro nobis: sub Pontio Pilato passus et sepultus est. Et resurrexit tertia die, se-cundum Scripturas. Et ascendit in caelum: sedet ad dexteram Patris. Et iterum venturus est cum gloria judicare vivos et mortuos: cujus regni non erit finis. Et in Spiritum Sanctum, Dominum et vivificantem: qui ex Patre Filioque procedit. Qui cum Patre et Filio simul adoratur et conglorifica-tur: qui locutus est per Prophetas. Et unam sanc-
   Gepriesen seist du, o Herr, der du schaust in die Abgründe und thronest über den Cherubim! Gepriesen seist du, o Herr, in der Feste des Himmels thronend und preiswürdig bist du ewiglich!
   Halleluja.
   Gepriesen seist du, o Herr, Gott unserer Väter, ja, preiswürdig ewiglich!
   Ich glaube an einen Gott, den allmächtigen Vater, Schöpfer Himmels und der Erde, aller sichtbaren und unsichtbaren Dinge. Und an einen Herrn Jesum Christum, den eingeborenen Sohn Gottes und aus dem Vater geboren vor aller Zeit, Gott von Gott, Licht vom Lichte, wahrer Gott vom wahren Gotte; erzeugt, nicht geschaffen, gleichwesentlich mit dem Vater, durch den alle Dinge gemacht sind. Der für uns Menschen und für unser Heil herabgestiegen ist vom Himmel und Fleisch angenommen hat vom Heiligen Gei-^^ste aus Maria, der Jungfrau, und Mensch geworden ist, der auch gekreuzigt für uns, gelitten hat unter Pontius Pilatus und begraben worden ist, und der wieder auferstanden ist am dritten Tage, der Schrift gemäß, und aufgefahren ist in den Himmel: sitzet zur Rechten des Vaters und wiederkommen wird mit Herrlichkeit, zu richten die Lebendigen und die Toten, und dessen Reich kein]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1243.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tarn catholicam et apostolicam Ecclesiam. Confi-teor unum baptisma in remissionem peccatorum. Et exspecto resurrectionem mortuorum. Et vitam venturi saeculi. Amen.
Offertorium (gregorianisch)
Benedictus sit Deus Pater, unigenitusque Dei Filius. Sanctus quoque Spiritus: quia fecit nobiscum misericordiam suam.
Sanctus (Machaut)
Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Deus Sabaoth. Pleni sunt caeli et terra gloria tua. Hosanna in excelsis. Benedictus qui venit in nomine Domini. Hosanna in excelsis.
Agnus Dei (Machaut)	|
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: miserere nobis. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: miserere nobis. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: dona nobis pacem.
  Ende haben wird. Und an den Heiligen Geist, den Herrn und Lebendigmacher, der vom Vater und Sohne ausgeht, der mit dem Vater und dem Sohne zugleich angebetet und verherrlicht wird: der geredet hat durch die Propheten. Und an eine heilige, katholische und apostolische Kirche. Ich bekenne eine Taufe zur Vergebung der Sünden und erwarte die Auferstehung der Toten und das Leben der zukünftigen Welt. Amen.
   Gepriesen sei Gott, der Vater, und Gottes eingeborener Sohn und auch der Heilige Geist: denn er hat an uns seine Barmherzigkeit getan.
   Heilig, heilig, heilig bist du, Herr, Gott Sabaoth. Himmel und Erde sind deiner Herrlichkeit voll. Hosanna in der Höhe! Gebenedeit sei, der da kommt im Namen des Herrn! Hosanna in der Höhe!
  O	du Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser. 0 du Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser. 0 du Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, schenke uns den Frieden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1244.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Communio (gregorianisch)
 Benedicimus Deum caeli, et coram omnibus vi-ventibus confitebimur ei: quia fecit nobiscum misericordiam suam.
*)
  lte, missa est (Machaut)
 Ite, missa est. Deo gratias.
X) (XJL»
 5/WV*tt
                   r Dü^VV>'n-t , •J-oU C«Y meo , C^v-^ilto jMlrfnAv <=<r
 iv«	Vö(i»wv^* {,m . ötvtini fa/K)
 «• f- *4- K-vA fkw.fc-4^ • A ft<^'
 ■£\ t V <-v, |^4 ,'W’ j- 0 ,*f Www t *1 « i «X, V-G t^JiM $ Cut tA-JLv* . A-WVU, .
ffl.*©, Vt 4^1 tlpyot'ÜTJiO •

Wir preisen den Gott des Himmels, und vor allem, was da lebt, wollen wir bekennen ihn, da er getan hat an uns seine Barmherzigkeit.
|behet, es ist die Entlassung. Dank sei Gott.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1245.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>