<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19611029'>29/10/1961</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1267.tif'/>
        <date when='19611029'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Zelter, Carl Friedrich' type='person' role='cmp'>Zelter, Carl Friedrich</name>
        <name key='Reichardt, Johann Friedrich' type='person' role='cmp'>Reichardt, Johann Friedrich</name>
        <name key='Brena, Jörg' type='person' role='int'>Brena, Jörg</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reunbe alter ttTuftF in 23afel
 1. Konzert
 Sonntag, den 29- Oktober 1961, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
  iJMusik um Haydru
 Ausführende:
  Jörg Brena (Baß) und die Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis: Johannes Koch (Baryton), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello), Valerie Kägi (Hammerklavier)
 Programm 50 Rappen Eintritt für Mitglieder frei Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 5.75 (Jugendliche, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 2.65) bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Verzeichnis der verwendeten Instrumente:
Baryton: Kopie nach Daniel Achatius Stadlmann (Wien 1715), gebaut von Hans Jordan, Markneukirchen 1958 Bratsche in Originalmensur Joseph Fichtel, Augsburg 1737 Violoncello in Originalmensur Jakob Stainer, Absam 1657 Hammerflügel: Johann Andreas Stein, Augsburg 1792

Programm
Joseph Haydn (1732-1809)
Trio Nr. 70, G-dur für Baryton, Bratsche und Violoncello Scherzando e Presto / Andante / Menuett
           Joseph Haydn Canzonetten und Lieder The Wanderer She Never Told Her Love
         O	Tuneful Voice Lob der Faulheit
Johann Christian Bach (1735-1782)
Sonate c-moll, op. 17, Nr. 2 für Hammerklavier Allegro / Andante / Prestissimo
Joseph Haydn
Trio Nr. 60, A-dur für Baryton, Bratsche und Violoncello
Adagio (Thema) mit drei Variationen / Allegro / Menuett]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
  Carl Friedrich Zelter (1758—1832) Goethe-Lieder Der König in Thule Nachtgesang Der Fischer
       Ruhe (Wandrers Nachtlied)
 Johann Friedrich Reichardt (1752-1814) Goethe-Lieder Die schöne Nacht Aus «Euphrosyne»
  Joseph Haydn
       Trio Nr. 44, D-dur für Baryton, Bratsche und Violoncello Allegro di molto / Adagio / Menuett
Texte
Joseph Haydn The Wanderer
To wander alone when the moon faintly beaming with glimmering lustre darts thro’ the dark shade, where owls seek for covert, and night-birds complaining add sound to the horror that darkens the glade.
Anne Hunter
Einsam zu wandern, wenn der Mond, schwach leuchtend, mit glitzerndem Schimmer durch dunkle Schatten scheint, dort, wo Eulen Schutz suchen und Nachtvögel klagend
ihren Klang vereinen dem dunklen Grauen, das die Lichtung erfüllt.
Joseph Haydn SheNeverToldHerLove
She never told her love,
but let concealment,
like a worm in the bud,
feed on her damask cheek;
she sat, like Patience
on a monument, smiling at grief.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sie sagte ihre Liebe nie
und ließ Verheimlichung
wie in der Knospe den Wurm
an ihrer Purpurwange nagen;
sich härmend und in gleicher welker Schwermut
saß sie wie die Geduld auf einer Gruft,
dem Grame lächelnd.
Aus William Shakespeares «Was ihr wollt», 2.Akt,4. Szene
Joseph Haydn O Tuneful Voice
0	tuneful voice!
1	still deplore thy accents, which, tho’ heard no more still vibrate on my heart.
In echo’s cave
I	long to dwell,
and still to hear
that sad farewell,
when we were forc’d to patt.
Bright eyes! O that the task were mine to guard the liquid fires that shine and round your orbits play.
To watch them with
a vestal’s care,
to feed with smiles
a light so fair
that it may ne’er decay.
Anne Hunter
O Stimme voller Klang!
Noch immer traure ich deinem Ausdruck nach, der, obwohl verklungen, dennoch bebt in meinem Herzen.
ln Echos Höhle möcht ich weilen, um noch zu hören jene Abschiedstrauer,
als wir gezwungen waren, uns zu trennen.
Leuchtende Augen! Ach, wäre mir die Pflicht gegeben, zu schützen dieses flüssige Feuer, das um deine Augensterne spielt.
Bewachen wollt’ ich mit vestalischer Sorge und mit Lächeln nähren dies Licht so hell, das nie erlöschen möge.
Joseph Haydn Lob der Faulheit
Faulheit, jetzo will ich dir
Auch ein kleines Loblied bringen. —
O — wie - sau - er - wird es mir, — Dich — nach Würden — zu besingen! Doch, ich will mein bestes tun,
Nach der Arbeit ist gut ruhn.
Höchstes Gut! wer dich nur hat,
Dessen ungestörtes Leben -Ach! - ich - gähn’ — ich — werde matt -Nun - so - magst du - mirs vergeben, Daß ich dich nicht singen kann;
Du verhinderst mich ja dran.
Gotthold Ephraim Lessing
Carl Friedrich Zelter Der König in Thule
Es war ein König in Thule Gar treu bis an das Grab,
Dem sterbend seine Buhle Einen goldnen Becher gab.
                                          \]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Es ging ihm nichts darüber,
Er leert’ ihn jeden Schmaus; Die Augen gingen ihm über, So oft er trank daraus.
Und als er kam zu sterben, Zählt’ er seine Städt im Reich, Gönnt’ alles seinen Erben Den Becher nicht zugleich.
Er saß beim Königsmahle,
Die Ritter um ihn her,
Auf hohem Vätersaale,
Dort auf dem Schloß am Meer.
Dort stand der alte Zecher, Trank letzte Lebensglut,
Und warf den heilgen Becher Hinunter in die Flut.
Er sah ihn stürzen, trinken Und sinken tief ins Meer.
Die Augen täten ihm sinken; Trank nie einen Tropfen mehr.
Johann Wolfgang Goethe
Carl Friedrich Zelter Nachtgesang
O gib, vom weichen Pfühle,
Träumend, ein halb Gehör!
Bei meinem Saitenspiele Schlafe! was willst du mehr?
Bei meinem Saitenspiele Segnet der Sterne Heer Die ewigen Gefühle;
Schlafe! was willst du mehr?
Die ewigen Gefühle Heben mich, hoch und hehr,
Aus irdischem Gewühle;
Schlafe, was willst du mehr?
Vom irdischen Gewühle Trennst du mich nur zu sehr,
Bannst mich in diese Kühle;
Schlafe, was willst du mehr?
Bannst mich in diese Kühle,
Gibst im Traum Gehör.
Ach, auf dem weichen Pfühle Schlafe, was willst du mehr?
Johann Wolfgang Goethe
Carl Friedrich Zelter Der Fischer
Das Wasser rauscht’, das Wasser schwoll, Ein Fischer saß daran,
Sah nach dem Angel ruhevoll,
Kühl bis ans Herz hinan.
Und wie er sitzt und wie er lauscht,
Teilt sich die Flut empor;
Aus dem bewegten Wasser rauscht Ein feuchtes Weib hervor.
Sie sang zu ihm, sie sprach zu ihm:
Was lockst du meine Brut
Mit Menschenwitz und Menschenlist
Hinauf in Todesglut?
Ach wüßtest du, wie’s Fischlein ist So wohlig auf dem Grund,
Du stiegst herunter, wie du bist,
Und würdest erst gesund.
Labt sich die liebe Sonne nicht,
Der Mond sich nicht im Meer?
Kehrt wellenatmend ihr Gesicht Nicht doppelt schöner her?
Lockt dich der tiefe Himmel nicht,
Das feuchtverklärte Blau?
Lockt dich dein eigen Angesicht Nicht her in ewgen Tau?
Das Wasser rauscht’, das Wasser schwoll, Netzt’ ihm den nackten Fuß;
Sein Herz wuchs ihm so sehnsuchtsvoll, Wie bei der Liebsten Gruß.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1272.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sie sprach zu ihm, sie sang zu ihm; Da war’s um ihn geschehn:
Halb zog sie ihn, halb sank er hin, Und ward nicht mehr gesehn.
Johann Wolfgang Goethe
Carl Friedrich Zelter Ruhe (Wandrers Nachtlied)
Über allen Gipfeln Ist Ruh,
In allen Wipfeln Spürest du Kaum einen Hauch;
Die Vögelein schweigen im Walde. Warte nur, balde Ruhest du auch.
Johann Wolfgang Goethe
Johann Friedrich Reichardt Die schöne Nacht
Nun verlaß ich diese Hütte,
Meiner Liebsten Aufenthalt,
Wandle mit verhülltem Schritte Durch den öden finstern Wald.
Luna bricht durch Busch und Eichen, Zephyr meldet ihren Lauf,
Und die Birken streun mit Neigen Ihr den süßen Weihrauch auf.
Wie ergötz ich mich im Kühlen Dieser schönen Sommernacht!
O wie still ist hier zu fühlen,
Was die Seele glücklich macht!
Läßt sich kaum die Wonne fassen! Und doch wollt ich, Himmel, dir Tausend solcher Nächte lassen,
Gäb mein Mädchen Eine mir.
Johann Wolfgang Goethe
Johann Friedrich Reichardt Aus «Euphrosyne»
Tiefer liegt die Nacht um mich her; die stürzenden Wasser / Brausen gewaltiger nun neben dem schlüpfrigen Pfad. / Unbezwingliche Trauer befällt mich, entkräftender Jammer, / Und ein moosiger Fels stützet den Sinkenden nur. / Wehmut reißt durch die Saiten der Brust, die nächtlichen Tränen / Fließen; und über dem Wald, kündet der Morgen sich an.
Johann Wolfgang Goethe]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1273.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J. Haydn. The Wanderer
2. Strophe
’T is not for the happy; come, daughter of sorrow,
't is here thy sad thoughts are embalm'd in thy tears, where, lost in the past, disregarding to morrow, there’s nothing for hopes and nothing for fears.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>