<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20050127'>27/01/2005</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1169.tif'/>
        <date when='20050127'/>
        <name key='Agricola, Alexander' type='person' role='cmp'>Agricola, Alexander</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Ockeghem, Johannes' type='person' role='cmp'>Ockeghem, Johannes</name>
        <name key='Reingot, Gilles' type='person' role='cmp'>Reingot, Gilles</name>
        <name key='Brumel, Antoine' type='person' role='cmp'>Brumel, Antoine</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Ambrosio, Giovanni (Guglielmo Ebreo)' type='person' role='cmp'>Ambrosio, Giovanni (Guglielmo Ebreo)</name>
        <name key='Beheim, Michel' type='person' role='cmp'>Beheim, Michel</name>
        <name key='Busnoys, Antoine' type='person' role='cmp'>Busnoys, Antoine</name>
        <name key='Stokem, Johannes de' type='person' role='cmp'>Stokem, Johannes de</name>
        <name key='La Rue, Pierre de' type='person' role='cmp'>La Rue, Pierre de</name>
        <name key='Übellacker, Margit' type='person' role='int'>Übellacker, Margit</name>
        <name key='Yaita, Yukiko' type='person' role='int'>Yaita, Yukiko</name>
        <name key='Lewon, Marc' type='person' role='int'>Lewon, Marc</name>
        <name key='Rumsey, Elizabeth' type='person' role='int'>Rumsey, Elizabeth</name>
        <name key='Smilansky, Uri' type='person' role='int'>Smilansky, Uri</name>
        <name key='Coşkun, Murat' type='person' role='int'>Coşkun, Murat</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. S
    Donnerstag, 27. Januar 2005 Samstag, 29. Januar 2005
20.15 Uhr
    Münstersaal des Bischofshofes Basel
Konzert II
„VON INSTRUMENTEN, TIEREN UND CREATUREN"
     Instrumentalmusik um 1500 von A. Agricola, H. Isaak und Zeitgenossen
Ensemble
DULCE MELOS
Basel
Ka rte nvorverka uf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿v(f jfilcrtic/©«nbnuni»fj tnl tntvt but cbgtofli iiftotig/vn btircb ben vrrffänb fc<ogcfangoM»S('n bannman bae bür <1; rtgcln b(fcl;rybni itKig/öanimb icb »oii bot f<lb«i inftrumcnttn anbanaU ler mynffcn rotrc fcb*y bm /bann ic b fy« aijcb für onmiijetnffriimmtrt acb« vii balu/alöbye cleyncng eigen vnnb baa £ri>ro(cbcit.
ty rj
©aö iff cbf n alö baß v itgimlt/alkm tä bat anbtrfaitfnponbm bhmtn ti(cba tj<»nb tugel bi< t6 barpfcn machen bat aucb febcrfilt ale baerirginale. iflneü lieb crfunbeii r>nbfeb bab ir mir eine g« febcn. 9it anber artbcrfattefpilby« felbenbabrnnit (cbliiff<!.äb<rbmibet>n funftgtwifejtle ober genietete/bo man
(teber griff tti<\gbab<n/ai6 »ff benfojoi
vnb ß»nb<n/nflcbn>clcbcm man btcfeU
Abb. Sebastian Virdung: Musica getutscht, Basel 1511.
fßatpffen
Claut'citcriü

„Von Instrumenten, Tieren und Creaturen“
Instrumentalmusik um 1500 von A. Agricola, H. Isaak und Zeitgenossen
 Definition: Was ein Musiker ist Johannes Tinctoris
(ca. 1435-ca. 1511)
 Johannes Tinctoris: Terminorum musicae diffinitorium, Treviso 1495.
 Das erst Capitulum: Von der instrumentischen Motette
 Pater meus agricola est
 Alexander Agricola (ca. 1445/6- 1506)
 Cecus non judicat de coloribus Alexander Agricola
 [La mi la sol, la sol la mi]
 Heinrich Isaak (ca. 1450/55- 1517)
 Ottaviano Petrucci: Motetti Libro quarto, Venedig 1505, fol. 18-19 (Superius), fol. 49-50 (Tenor), fol. U4’-115’(Bassus).
 St. Gallen, Stiftsbibliothek, MS 462, fol. 62’-64 („Das Liederbuch des Johannes Heer von Glarus“).
 St. Gallen, Stiftsbibliothek, MS 461, S. 42-45 („Das Liederbuch des Fridolin Sicher“).
 Die erste Lektion von der instrumentischen Musica: Über die Seytenspill
 Sebastian Virdung (ca. 1465 - nach 1511)
 Sebastian Virdung: Musica getutscht, Basel 1511.
 Das ander Capitulum: Item von der Tabulatur über eine Chanson
 Fors seullement
 For seulement
 F[ors seulemenl]
 Fors seulement
 Johannes Ockeghem (1410- 1497)
 Gilles Reingot (frühes 16. Jh.)
 Antoine Brumel (1460- 1512/13)
 Anonymus
 St. Gallen, Stiftsbibliothek, MS 461, S. 2-3 („Das Liederbuch des Fridolin Sicher“).
 Ottaviano Petrucci: Canti C, Venedig 1503/04, fol. 23’-25.
 St. Gallen, Stiftsbibliothek, MS 461, S. 16-17 („Das Liederbuch des Fridolin Sicher“).
 St. Gallen, Stiftsbibliothek, MS 463, Nr. 193 (Altus, Vagans. Quinta Vox), MS 464, fol. 9-10 (Superius, Bassus), Bologna, Civico Museo Bibliografico Musicale, MS Q 19, fol. 4 (Tenor).
 Die ander Lektion von der	Sebastian Virdung	Sebastian Virdung: Musica getutscht, Basel 1511.
 instrumentischen Musica: Über die Trummen
 Das dritt Capitulum: Item vom Tanz
 Amoroso
 Ingrata Prisonera La piffochara Petit vriens
 Giovanni Ambrosio [Guglielmo Ebreo da Pesaro] (ca. 1425-nach 1480)
 Giovanni Ambrosio Giovanni Ambrosio Giovanni Ambrosio Giovanni Ambrosio
 Giovanni Ambrosio: De pratica seu arte tripudii vulgare opusculum, Paris, Bibliotheque Nationale, ital. 476, fol. 65'.
 Paris, Bibliotheque Nationale, ital. 476, fol. 64. Paris, Bibliotheque Nationale, ital. 476, fol. 62'. Paris, Bibliotheque Nationale, ital. 476, fol. 63. Paris, Bibliotheque Nationale, ital. 476, fol. 65'.
PAUSE]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ich kam ains mals czu ainem tag Michel Beheim	Heidelberg, Universitätsbibliothek, Cpg. 312,
(in der „Osterweise“)	(ca. 1420-ca. 1474)	Text: fol. 45-46', Melodie: fol. 123’-124.
Das vierte Capitulum: Item von Proportio und Diminuitio
Conditor alme siderum
Ave maris Stella
[ohne Titel]
[ohne Titel, Tenor: „Le serveteur“]
Antoine Busnoys (ca. 1420-ca. 1474)
Johannes de Stokem (ca. 1445 - nach 1501)
Anonymus
Anonymus
Perugia, Biblioteca Augusta, MS 1013, fol. 113114. Perugia, Biblioteca Augusta, MS 1013, fol. 69'-70.
Perugia, Biblioteca Augusta, MS 1013, fol. 97'-98. Perugia, Biblioteca Augusta, MS 1013, fol. 103104.
Die drin Lektion von der	Sebastian Virdung	Sebastian Virdung: Musica getutscht, Basel 1511.
instrumentischen Musica: Über die holen rore
 Das fünft Capitulum: Quodlibet
Der hund	Heinrich Isaak
 [ohne Titel] Fors seullement
 Spero
 Anonymus
 Pierre de La Rue (1452 -1518)
 Giovanni Ambrosio
 St. Gallen, Stiftsbibliothek, MS 462, fol. 49’-51 („Das Liederbuch des Johannes Heer von Glarus“).
 Perugia, Biblioteca Augusta, MS 1013, fol. 105 -107.
 Wien, österreichische Nationalbibliothek, MS 18746, Nr. 56.
 Paris, Bibliotheque Nationale, ital. 476, fol. 62.
Ensemble DULCE Melos
Margit Übellacker (Dulcemelos, Hackbrett)
Yukiko Yaita (Flöten, Chekker)
Marc Lewon (Laute, Quinterne, Gesang)
Elizabeth Rumsey (Viola d’Arco)
Uri Smilansky (Viola d’Arco)
Murat Co$kun (Perkussion)
Wir möchten unseren herzlichen Dank an Crawford Young und Veronique Daniels aussprechen, die uns in vielen Detailfragen mit Rat und Hilfe beistanden.
Ensemble Dulce Melos
Marc Lewon (Deutschland), Margit Übellacker (Österreich) und Yukiko Yaita (Japan) haben durch ihr Studium für mittelalterliche Musik an der Schola Cantorum zusammengefunden und gründeten gemeinsam 2003 das Ensemble Dulce Melos. Ausgehend von geschlagenen und gezupften Saiten und der Flöte finden sie durch den Streicherklang von Uri Smilansky (Israel) und Elizabeth Rumsey (Australien) sowie durch perkussive Elemente von Murat Co§kun (Deutschland/Türkei) die ideale Abrundung ihres Instrumentalprogramms. Der feine Charakter des vielseitigen Instrumentariums paßt in vollkommener Weise zur Musik des späten Mittelalters und der Frührenaissance und fordert geradezu heraus, über Subtilität dieser Musik nachzudenken und sie in die Praxis umzusetzen.
Eine kritische Beschäftigung mit den Quellen und der kreative Umgang mit Musik vereinen das internationale Ensemble, das sich durch die individuellen Erfahrungen und Talente der einzelnen Musiker auszeichnet.
Alle Musiker verfügen über eine langjährige Konzerterfahrung als Solisten und waren Mitwirkende bei CD-Produktionen und Rundfunkaufnahmen.
Dulcemelos - Dulce Melos
Der tschechische Theoretiker Paulus Paulirinus schreibt in seinem Traktat „Liber viginti artium“ (1459-63):
Dulce melos est instrumentum oblongum uno tantum Das Dulcemelos ist ein oblonges Instrument mit nur foramine catvatum, in cuius superficie perambulant einem Loch und seine Decke überspannt man mit corde matalline, dans voces et sonos mire suavitatis, Metallsaiten. Es produziert Töne und Klänge von dum tum ligniculo percutitur aut penna indura wundervoller Süßigkeit, wenn es mit einem kleinen aliquantulum modicum indurata.	Stäbchen oder einer verstärkten Feder angeschlagen
Dulce melos dicibile, quod dulcissimam facit wird.
armoniam suo tinitu, et inter universa mihi placet Man nennt es „Dulcemelos", weil es eine äußerst süße resonancia.	Melodie mit seinem Klang hervorbringt - und unter
                                                 allen (Instrumenten) gefallt mir sein Klang (am besten).
Der lateinische Name des Instruments „dulcemelos“, der sich im englischsprachigen Gebiet später abwandelt zu „dulcimer“, bedeutet auf deutsch soviel wie „süßer Gesang“ oder „süße Melodie“. Bei dem Instrument handelt es sich im wesentlichen um eine spezielle Art des Hackbretts, wie es im deutschsprachigen Raum allgemein genannt wird.
Das Instrument, das Sie heute hören werden und das dem Ensemble den gleichlautenden Namen Dulce Melos gab, wurde im Sommer 2003 von Bernd Maier aus Freiburg für Margit Übellacker gebaut. Als Vorlage diente das Traktat des Holländers Henri Arnaut de Zwolle: Paris, Bibliotheque Nationale, lat. 7295 (um 1440). Zahlreiche Bildquellen wie zum Beispiel der Engel im Deckenfresko der Pfarrkirche St. Leonhard und St. Katharina zu Dombach (Kärnten, nach 1461; siehe Abbildung) trugen zur Schlüssigkeit der Neukonstruktion des Instruments bei.
Virdung und der Einfluß der Niederländer auf Europa
Die „süssen melodeyen“ waren auch für Sebastian Virdung (geb. 1465 in Amberg) ein zentraler Begriff und standen wahrscheinlich für die vornehme, kunstvolle Art des Musizie-rens. Sein Traktat „Musica getutscht“ ist das erste Instrumentenbüchlein in deutscher Sprache und wurde 1511 in Basel gedruckt. Für die Beliebtheit des Büchleins zeugen Übersetzungen ins Lateinische, Französische und Flämische. Neben Beschreibung und Abbildung von Instrumenten beinhaltet das Büchlein auch eine Erklärung der deutschen Orgel- und Lautentabulatur, Grifftabellen für die Flöte, Hinweise zum Erlernen einiger Instrumente, eine kurze Zusammenfassung über Notationskunde, sowie pädagogische und aufführungspraktische Hinweise.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Zeit um 1500 war in musikalischer Hinsicht eine Zeit des internationalen Austausches. Musiker aus verschiedenen Ländern wurden für bedeutende Hofmusikkapellen in ganz Europa angeheuert. Besonders beliebt war es etwa in Italien, Deutschland und Österreich, Musiker aus den Niederlanden anzustellen wie Alexander Agricola, Heinrich Isaak oder Johannes Ockeghem. Diese prägten die Musik ihrer Zeit nicht nur durch ihren eigenen Stil sehr stark, sondern waren auch dafür bekannt, der musikalischen Tradition, Sprache und Literatur der Länder, in denen sie arbeiteten, mit Offenheit zu begegnen und diese Elemente in ihr eigenes Schaffen zu verweben. Intemationalität war um 1500 auch für die Verleger von Musikdrucken - allen voran Ottaviano Petrucci - ein wichtiges Kriterium, denn viele Anthologien zeugen für eine bunte Vielfalt an Kompositionen und Komponistennamen aus verschiedenen Ländern. Ebenso verhält es sich mit musikalischen Handschriften, die den praktischen Umgang mit Musik und die Vorlieben der Auftraggeber und Sammler spiegeln. So auch die Liederbücher des Fridolin Sicher und des Johannes Heer von Glarus - beides Schweizer Musiker, die wie Sebastian Virdung im humanistischen Umfeld wirkten.
In dieser Zeit des ausgehenden 15. Jahrhunderts wurde die Instrumentalmusik erstmals als seriöses Betätigungsfeld von Komponisten entdeckt, die bislang nur für Stimmen komponierten. Dadurch wurde das Repertoire, das vormalig nur von den Instrumentalisten selbst durch ihre eigenen Bearbeitungen und Improvisationen bestritten wurde, um neue Gattungen erweitert, die sich hauptsächlich aus der Vokalmusik herleiteten: Zur Tanz- und Diminuitionsmusik gesellten sich Chansonbearbeitungen und ganze instrumentale Motetten. Deren Struktur konnte nun nicht mehr von der Interpretation eines vorgegebenen Textes ausgehen, so daß sich für die Instrumentalmusik eine genuin musikalische Sprache entwickelte.
Ein weiteres markantes Merkmal instrumentaler Musik ist ihre Fülle an Klangfarben der verschiedenen Instrumentengattungen. Die Faszination an den Möglichkeiten der Klangerzeugung rief im späten Mittelalter einen Höhepunkt an Experimentierfreude seitens der Konstrukteure und Musiker hervor.
Diese beiden Aspekte der frühen Instrumentalmusik bilden den Rahmen für das vorliegende Konzertprogramm, indem die verschiedenen Instrumentalgattungen mit kontrastierenden Klängen von Zupf-, Blas- und Streichinstrumenten einander gegenübergestellt werden.
Ein kleiner Führer durchs Programm
Wie könnte der Abend würdiger eingeleitet werden als durch ein kurzes Geleitwort des bedeutendsten Musiktheoretikers dieser Zeit: Johannes Tinctoris erklärt uns in seinem Traktat „Terminorum musicae diffinitorium“, was man unter einem „Musiker“ zu verstehen habe:
Ein Musiker ist ein solcher, der nach Überlegung der musikalischen Verhältnisse mit Hilfe der wissenschaftlichen Betrachtung die Aufgabe des Musizierens übernimmt.
Der Würde des Augenblicks angemessen folgt ein erstes Kapitel, das der instrumentalen Motette gewidmet ist - der vornehmsten und anspruchvollsten unter den instrumentalen Gattungen. Da die Struktur für die Musik dabei zwangsläufig nicht mehr wie bei der Vokalmusik vom Text geliefert werden kann, waren die Komponisten gefordert, eine rein musikalische Rhetorik zu entwickeln. Dabei wurden kleine Motive in den verschiedenen Stimmen verarbeitet, verändert und imitiert und zugleich die erlösende Kadenz immer wieder aufgeschoben - bis an die Grenzen des Erträglichen. Bereits die Titel der ersten beiden Stücke von Alexander Agricola lassen erahnen, worin der Schlüssel zu diesen Motetten liegen kann: Mit den Überschriften „Pater meus agricola est“ („Mein Vater ist ein Bauer“ oder auch „Mein Vater heißt Agricola“) und „Cecus non judicat de coloribus“ („Der Blinde urteilt über Farben nicht“) scheint Agricola Tinctoris’ Auffassung zu teilen, indem er Unwissenheit gegen Gelehrtheit ausspielt. Offenbar vermag nur der Eingeweihte, den musikalischen Witz
Agricolas zu verstehen. Wollen wir sehen, ob wir auf ihn hereinfallen. Heinrich Isaak macht es uns da mit seinem „La mi la sol, la sol la mi“ etwas einfacher: Das im Titel genannte, schlichte Motiv ist Basis und Keimzelle der Komposition und wird im Tenor ständig in immer kürzer werdenden Notenwerten wiederholt. Aus diesem an Knappheit kaum zu unterbietenden cantus firmus entwickelt sich jedoch ein vierstimmiger Satz, der das Motiv von allen Seiten beleuchtet und umhüllt.
Nachdem sie bereits erklungen sind, ist es nun an der Zeit, daß der erwähnte Sebastian Virdung uns ein wenig von den Saiteninstrumenten erzählt. Während das bei Tinctoris noch lateinisch geschieht, wagt Virdung schon, sein Wissen auf deutsch zu verbreiten.
Im zweiten Kapitel erklingen nun Bearbeitungen auf eine der beliebtesten Chansons des 15. Jahrhunderts: „Fors seulement“. Dieses Lied mit französischem Text, das Johannes
Antoine Brumel: Das Liederbuch des Fridolin Sicher, St. Gallen, Stiftsbibliothek.
Ockeghem komponierte, ist in vielen Handschriften auch textlos überliefert und bietet somit Anlaß für eine instrumentale Ausführung. Nachdem die originale Version dieser tieftraurigen Chanson erklungen ist, folgen drei weitere Vertonungen, die sich der Hauptmelodie von Ockeghems Original bedienen und daraus eigene vier- bis fünfstimmige Fassungen entwickeln.
Mit einer kurzen Lektion über das Schlagwerk schafft Virdung den Übergang zum dritten Kapitel, das der Tanzmusik gewidmet ist: hier befindet sich die Perkussion in ihrem natürlichen Umfeld. Es erklingen nacheinander fünf Tänze aus dem Traktat des Giovanni Ambrosio, einem Schüler des berühmten Tanzlehrers Domenico da Piacenza. Da die Handschriften immer nur die Grundstimme der Tanzstücke überliefern, auf deren Basis die Musiker stets ihre eigenen Fassungen improvisierten und komponierten, wurden die Melodien auch für diese Aufführung vom Ensemble Dulce Melos individuell arrangiert. Dabei kommen die verschiedensten Vertonungsmöglichkeiten von einstimmiger Interpretation bis hin zum vierstimmigen Satz zu Gehör.
Nach einer kurzen Pause betritt zur zweiten Programmhälfte ein wortgewaltiger Ankläger das Podium: Der Sangspruchdichter Michel Beheim verflucht in seinem Lied „Ich kam ains mals]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1173.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿czu ainem tag“ („Ich kam einmal zu einer Versammlung“) ausgiebig die Instrumentalmusik und ihre Interpreten, indem er die armen, geschundenen „Tiere und Creaturen“ zu Wort kommen läßt, aus deren Körperteilen man die Instrumente fertigt. Außerdem klagt er, daß die einst so gönnerhaften Fürstenhöfe heutzutage die viel höherstehende „Sangeskunst“ verschmähten. (Damit meint Beheim allerdings nicht die vokale Mehrstimmigkeit, die sich weiterhin größter Beliebtheit erfreute, sondern die Sangspruchdichtung, die zu seiner Zeit bereits dem Untergang geweiht war und nur in Form des Meistersangs noch bis ins 17. Jahrhundert ein eher bescheidenes Dasein führte.)
Während Beheim in seinem Winkel schmollt, eröffnet eine Komposition von Antoine Busnoys unser viertes Kapitel mit Proportions- und Diminuitionsstücken: Die Komponisten und Musiker des ausgehenden Mittelalters gefielen sich darin, über einem gewählten cantus Firmus Oberstimmen in kleinen Notenwerten - Diminuitionen - zu setzen. Dabei erfreute man
sich besonders an solchen, die sich in immer wildere Proportionen verstiegen, und von einer zur nächsten sprangen: neben den normalen Notenwerten wimmelt es da nur so von Triolen, Quintoien, Septolen und dergleichen mehr. Eine Handschrift aus Perugia um 1500 enthält eine ganze Reihe solcher Kompositionen, von denen vier ausgewählte nun erklingen.
Die Blasinstrumente, von Virdung „die hohlen Rohre“ genannt, sind Gegenstand seiner letzten Lektion, die überleitet zum fünften und abschließenden Kapitel des Konzertes: „Quodlibet“ ist eine Zusammenstellung von Musikstücken aus allen vier der zuvor präsentierten Gattungen. Den Anfang macht eine Motette Heinrich Isaaks, die gewissermaßen als Gegenstück zu den Kompositionen Agricolas aufgefaßt werden kann. Dabei verwendet er die Melodie des Liedes „Der Hund“ als Grundlage für seine thematischen Motive. Die Figur des „Hundes“ im Text des gleichnamigen Tenorliedes ist außerdem Synonym für einen mißgünstigen Gegenspieler des lyrischen Ichs. Da nun derlei Klagen über solche Intriganten gewöhnlich mit der Unterstellung von Dummheit einhergehen, kann man annehmen, daß es Isaak - ähnlich wie Agricola zu Anfang des Konzertes - darauf ankommt, eine gewisse kompositorische Überlegenheit zu demonstrieren. Da er das mit Humor tut, sei ihm verziehen. Nach einer anonymen Komposition der Proportionshandschrift aus Perugia folgt eine weitere Vertonung der Chanson „Fors seulement“ durch einen der großen Meister seiner Zeit: Pierre de la Rue. Den Abschluß des Konzertes macht nochmals eine Tanzweise aus der Feder Giovanni Ambrosios.
Spätestens jetzt sollte sich weisen, wem der Lorbeer des Abends gebührt: den vom ernsthaften Virdung angeführten „Instrumentisten“ oder Beheims „Creaturen“.
Marc Lewon
d rIIs	Kultur*
Das Wappen Michel Beheims
Heidelberg, Universitätsbibliothek, Cpg. 312, fol. 1*.
Dieses Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Samstag, 26. Februar 2005 um 22.30 Uhr ausgestrahlt.
Ich kam ains mals czu ainem tag Michel Beheim (Sangspruchdichter, ca. 1420-ca. 1474)
Ich kam ains mals czu ainem tag. da hört ich klag und wider klag von tim und creatauren,
    Die ains dem ändern offenbart, da sprach daz rass: „es leit mir hart, des muss ich ümmer trauren,
   Von videlem und geigem. dy rauben mich in meinem swancz, da mit treibens im virlavancz, dez mag ich nit verweigern.
    Dez selben härs in meinem starcz pesülpem sy mit pech und harcz. auff schelmigen schäff dermen Raffeln sy da mit über czwer ain weil hin, dann dy ändern her. da var ist kain peschermen.“
    Da antwurt im daz schauffe:
„mir tet näter klagens dann dir. nach meinem leib stellen sy mir mit manchem schnödem kauffe.
    Mein derm chzihens mir auss dem pauch und nüczens czu spötlichem brauch, ober den holen bretem
    Sein sy czerdenet und gespant, da mit wurt manch jausslicher tant getriben von fürtretern,
   Lauten slehem und trümpem.“ da ruffet dy ganss: „gag gug gag! ai, daz perüret ach mein klag, wann ich vor salchen stümpern
    Auch nümer sicher pleiben kan. wu sy mich mügen kummen an, sa werffen sy mich nider
    Und räben mich mit valschem laus, an meinen flügeln sy mir auss reissen mein arms gevider Und machen dar auss kile. auff den schelmigen dermen da rasseln sy hin und her. alsa treibens ir gäkel spile.“
    Do sprach dy gaiss: „ez tut mir czorn, daz sy mir nemen meine horn, äch mit tüteln und bleken,
    Mit vinger greiffen klain und grass. wann ich erhör den selben tass, so bringet ez mir schreken.
    Wann ich will allweg wenen, mein swester pei den wolffen sei, daz sy also mekel und schrei sy sy reissen und denen.“
   Ich kam einmal zu einer Versammlung.
Da vernahm ich Klage und Gegenklage von Tieren und Kreaturen,
    die sich gegenseitig öffentlich aussprachen. Da sprach das Ross: „Ich leide sehr stark (darüber muß ich ständig klagen) unter Fidelspielem und Geigem.
Die berauben mich an meinem Schwanz, damit treiben sie ihre Possentänze, dessen kann ich mich nicht entziehen.
Dieses Haar aus meinem Schwanz besudeln sie mit Pech und Harz.
Auf verwesten Schafdärmen ratschen sie damit quer über: einmal hin, dann wieder zurück.
Davor gibt es keinen Schutz.“
    Da antwortete ihm das Schaf:
„Ich hätte das Klagen nötiger als Du.
Nach meinem Leben stellen sie mir mit sehr verwerflichem Treiben.
   Meine Därme ziehen sie mir aus dem Bauch und benutzen sie zu schmachvoller Ausübung: Über den hohlen Brettern
    werden sie gedehnt und gespannt.
Damit wird viel gröhlender Unfug getrieben von Aufschneidern,
   Lautenschlägem und Trommlern.“
Da rief die Gans: „Gack, guck, gack!
Ei, das betrifft auch meine Klage.
Denn vor solchen Schwächlingen
    bin auch ich niemals sicher.
Wo immer sie mir begegnen, da ringen sie mich zu Boden
   und berauben mich mit Tücke.
An meinen Flügeln
reißen sie mir mein Armgefieder aus
    und stellen daraus Kiele (Plektren) her.
Auf den genannten, verwesten Därmen lärmen sie hin und her. Genauso treiben sie ihre Gaukeleien.“
    Da sprach die Geiß: „Es mach mich zornig, daß sie mir meine Hörner wegnehmen, und unter Beschwichtigungen und Blöken mit kleinen und großen Händen ergreifen. Wenn ich selbiges Getöse höre, so versetzt es mich in Schrecken, denn mir scheint es immer, daß meine Schwester bei den Wölfen sei, wenn sie so mäkelt und schreit, und diese sie reißen und strecken.“]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1174.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Da sprach der hunt: „hart ach mein nat! sy stellen vast auff meinen tat. dy selben gampler treiben
    Ir gugel spil mit meiner heut, dy würt czerdenet und gebleut, daz sy sich möht czerkleiben.
    Wann ich erhär daz pumpen, äch daz grass radeln und gebreht, sa gedenk ich an mein gesleht, vater, prüder und kumpen.“
    Da sprach daz rar und dy pfeiff: „seht äch unser ungemach und schmeht! hart, wy sy in uns peissen
    Mit greinen, czannen und griss gram czwuschen im scharpfen czenen, sam sy uns wellen czerreissen.
    Vil manchen gaiver, schnaczen sy scheusslich durch uns lassen, ja unlästiglichen sy uns da umb suczeln und peraczen.“
    Dy trumet sprach: „ich klag daz selb, diz ist äch nahent meinen helb, fraislich sy mich erschellen.
    Ich maht czerreisen van dem grym. von salcher fraissenglicher stymm wurt afft jamer und quellen Und ungefuges klagen, arm gebauren und schelmig geul, gaiss, kukelber, esel und meul sy grellslich mit mir jagen.“
    „Hort äch mein kumer,“ sprach dy leir, „ich han gar selten rast nach veir. über czeit in dem tage
    Wurt ich von swachen weiben auss getragen umb von haus czu haus, dez wurt mein armer krage Umb gewürgt und verdrete, alz ab ich sei ain faiste ganss, der man czerdenet iren flanss und sy pei dem feur prete.“
    „Unser verschmehung not und mie solt ir ach hören,“ sprachen dy schellen und ach dy pritsche,
    „Die wir tulden an mancher stat von vil freihait und puben frat und dach heller und pische
    Mit uns erwerben nümmer.“ da sprach dy edel singens kunst:
„fraw er, ich such dein huld und gunst und klag dir ach mein kümer.
    Da sprach der Hund: „Hört auch meine Not!
Sie trachten sehr nach meinem Tod.
Diese selbigen Possenreißer treiben ihr Gaukelspiel mit meiner Haut.
Die wird gedehnt und geschlagen, daß sie schier zu zerreißen droht.
    Wenn ich das dumpfe Getöse hör, und das große Rattern und Geschrei, so gedenk ich an meine Sippe,
Vater, Bruder und Kumpane.“
Darauf sprachen Flöte und Querpfeife: „Schaut auch auf unser Leid und unsere Schmach!
Hört, wie sie in uns beißen
    mit Heulen, Kauen und Zähneklappem zwischen ihren scharfen Zähnen, als wollten sie uns zerreissen.
Viel Geifer und Schnodder
lassen sie scheußlich durch uns laufen. Ja,
ungestraft sie uns da
benässen und berotzen.“
    Die Trompete sprach: „Ich beklage das gleiche. Dies ist sehr nah an meinem Fall: fürchterlich lassen sie mich erschallen.
    Ich könnte schier zerreißen von dem Zwicken. Von solch furchtbarer Stimme entstand oft Jammer und Qual und übermäßige Klage.
Arme Bauern und kranke Gäule,
Geißen, Kälber, Esel und Maultiere jagen sie mit mir grauenhaft.“
    „Hört auch meinen Kummer,“ sprach die Leier, „ich habe sehr selten Rast oder Urlaub.
Tagsüber
werde ich von bäuerlichen Frauen herumgetragen von Haus zu Haus.
Dabei wird mir mein armer Kragen herumgewürgt und verdreht, als sei ich eine fette Gans, der man den Schnabel auseinanderdehnt und sie am Feuer brät.“
    „Von unserer Schmach, Not und Last solt ihr auch hören,“ sprachen die Schellen und dazu die Klapper,
    „die wir vielerorts erdulden müssen von vielen Bettlern und durchtriebenen Kerlen und die dennoch weder Heller noch Pfennig mit uns verdienen.“
Da sprach die edle Gesangeskunst:
„Frau Ehre, ich ersuche Deine Huld und Gunst und klage Dir auch meinen Kummer.
    Jez wellen fürsten unde hern mein nümer ahten und pegem in kainer handlei weise,
    Sam sy vor czeiten teten hie. wann ich han allweg ye und ye gehabt den hähsten preise.
    Kaiser, küng, fürsten, herren czugen mich vor aln künsten für und gäben mir dy höhsten kür on allez wider sperren.“
    Da antwurt ir fraw er und sprach: „sölcher lestrung und unczuht smach wunder nit, liebe swester!
    Ich pin selb nit mer wal czu hauss. wann mein wirdikait ist nun auss ye lenger und ye vester.
    Wann ez hat sich fraw schände wider mich hy gewarffen af. die ist nun an der herren haf freuntlich warden pekande.
    Dar umb pin ich warden unwert, daz nymen mit mir mer pegert kainer handlai czu treiben.
    Wer vil unczuht und lasters kan, der ist czu haf ain werder man var herren und äch weiben.
    Gumpler, narren, grab knarczen man vil vor rainen frawen siht treiben laster und ungeschiht mit raczen, köpeln, garczen,
    Scheissen, speien, schampere wart man vil von in vemympt und hart, wann waz sy tun und uben,
    Daz ist nun allez wal getan, ripel, raier, läter, rüffian, verreter, freihait puben,
    Lieger und schelk verruchte sein nun der frawen kamer kneht. unczuht, lesterung und verschmeht ist nun er und ach czühte.
    Wann alle ding auff diser ert haben sich gencziglich verkert. daz hinder get nun füre
    Und daz vorder get hinder sich und muss mit verschmehlicher swich pesten hinder der türe.
    Dar umb darfftu nit wundern, mein liebe swester, solcher schmeh. wann czuht, suptilkait, er, kunst, weh man nit mer sicht auss sundem.“
    Neuerdings achten und begehren mich Fürsten und Herrschaften nicht mehr, in keiner wie auch immer gearteten Weise, wie sie es einst hier taten.
Denn mir galt stets, zu allen Zeiten der höchste Ehrenpreis.
    Kaiser, Könige, Fürsten, Herren bevorzugten mich vor allen anderen Künsten und gaben mir die höchsten Auszeichnungen ohne jegliche Gegenrede.“
    Darauf antwortete ihr Frau Ehre und sprach:
„Um solcher Beleidigung und schimpflicher Rohheit verwundere Dich nicht, liebe Schwester!
    Ich selbst bin auch nicht mehr gern gesehen.
Denn mein hohes Ansehen findet nun ein Ende je länger, desto sicherer.
    Denn es hat sich Frau Schande gegen mich erhoben.
Dieselbe ist nun an den Adelshöfen freundschaftlich aufgenommen worden.
    Darum bin ich unliebsam geworden, so daß niemand mehr begehrt,
Umgang mit mir zu haben.
    Wer viel Sittenlosigkeit und Laster beherrscht, der ist zu Hof ein geachteter Mann vor Herren und Damen.
    Possenreißer und Narren sieht man häufig vor vollkommenen Frauen grob knarren und Laster und Untaten treiben mit Rotzen, Rülpsen, Aufstoßen,
    Furzen, Kotzen. Anstößige Worte vernimmt und hört man viele von ihnen.
Wenn sie das tun und ausüben,
    ist es heutzutage alles wohl gelitten.
Rüpel, Tänzer, Wegelagerer, Kuppler,
Verräter, Landstreicher,
    Lügner und übel beleumundete Ungetreue sind nun Kammerdiener der Damen.
Ungesittetheit, Beleidigung und Schmach gelten nun als Ehre und gute Erziehung.
Denn alle Dinge auf dieser Erde haben sich ins Gegenteil verkehrt.
Das Hintere kommt nun nach vorne und das Vordere muß zurücktreten und schmählich im Stich gelassen hinter der Türe fristen.
    Deshalb darfst Du Dich nicht verwundern, meine liebe Schwester, ob solcher Schmach.
Denn gute Erziehung, Subtilität, Ehre, Kunst, feine Art sieht man nicht mehr hervorkommen.“
(Übersetzung: Marc Lewon)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     l
«09
.f(,.|;.;nl:l^n^.i.,u/lli,jj,;lj,ii.ii]!iuiijn,iuiuüi;j)llliri.i,ii,r,l,|,i,„|,„;.......
£5cbalitiey ©ombaröt
 >iiniuii«iiinuniiijilliiniiniuiijij7iiü;»jiuiiiilinniinjmiim|ijiiijijjiuiimiiiiiiiiu»iiiiij)i/ij;fijijiiiiiinnii/iiujii^
* » « • " ±
<.............-tlT........................................................................................................."'Mü
0cb:vegel Zmrcbpfeiff
GS
flöten Qi
           LtyrpaurhmirrMtidn unö rinn paöchlm
         9if«baucten alle fynbreit (ytmllen/bttmacb«rt »i! <mrfiw<betti£tSern frtitti »mit altert Ituttn/bctt fiecbeti »nb hanc£<n/$tnanbccbtlgtn in btti difleiu/bie 3« lcfcn/5« |fiibiercii/t>iib jfi beten baKm/t>tib tcb glaub tmb balt «e für war bet tnifcl bab bteerbacbt »tib gtmacbtbamt gatitj fein botlfeligfctr/nocbgure bat amfi/funbcetinvmtmpfma/vmb cm nybertriKhitig aller fuffctinitlobeyfti tmb bergaiiQcii OOitftca/ öarmnb icb rcofgeaebten fan/ baß b* Tympanuvil
         eynanberbitigmu(5gewe|'ett feut/baöitiatijfibembicnflgottecgebjaucbt batt/
         bann yetj »ufer SaucEcfigmiacbt werben/vmb bae mir oit billt<b ben natucn bc tu{t\t(<\)enmflvunum$u3cß(n/bA&bocbnü «»irbrgitfjHber (ftuficatf faau?
                               Ö
Abb. Sebastian Virdung: Musica getutscht, Basel 1511.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>