<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19770510'>10/05/1977</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1686.tif'/>
        <date when='19770510'/>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Dael, Lucy van' type='person' role='int'>Dael, Lucy van</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Curtis, Alan' type='person' role='int'>Curtis, Alan</name>
        <name key='Ros, Pere' type='person' role='int'>Ros, Pere</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL 2. Konzert
Dienstag, den 10. Mai 1977 20.15 Uhr in der Martinskirche
'f- i »*
*V «'
ctar cf/ät&Sp;
   une Elute. 1 ra vt*rsiere, iin Violon, une IJa.SwSc* de Viole, ou Violoncel, et Baisse ConrinueV' i
COMPOSBS x 1
• . ' 1;".:U f	\ ';:v '
Cieonic- ^PlitippcJ
 TMZJEMk
• ■	'fr4 ■ \iv]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1687.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Georg Philipp Telemann (1681-1767):
Vier Pariser Quartette (1738)
Quartett G-dur
Prelude / Legerement / Gracieusement / Vite / Modere / Gai / Lentement - Vite - Lentement - Vite
Quartett a-moll
Allegrement / Flatteusement / Legerement / Un peu vivement / Vite / Coulant
Pause
Quartett D-dur
Prelude / Tendrement / Vite / Gaiment / Moderement / Vite Quartett e-moll
Prelude / Gai / Vite / Gracieusement / Distrait / Modere
Peter Reidemeister: Zur Telemann-Rezeption einst und heute
1.	Bei den Zeitgenossen erfreute sich G.Ph. Telemann ausserordentlich grösser Bewunderung. Er war für sie der Komponist, der ihre ästhetischen Forderungen nach einer "natürlichen" und "rührenden" Kantabilität und einer einfachen Fasslichkeit der Musik am schönsten erfüllte. Sein musikalisches Denken war ja auch ganz von den Melodie-Instrumenten her bestimmt, die er sämtlich beherrschte. - J.S. Bach dagegen war bekannt als glänzender Organist. Der somit mehr in der Polyphonie verwurzelte Stil seiner Komposition galt als "dunkel", barock-schwülstig und hatte den Beigeschmack von "Arbeit". -Als im Jahre 1722 der Thomaskantor Kuhnau starb, erging der Ruf zuerst an Telemann. Und erst später, als nämlich Telemann aufgrund ansehnlicher Gehaltsaufbesserung in Hamburg absagte, wandte man sich an J.S. Bach.
2.	Spätere Generationen knüpfen meistens an jenem Punkt der Geschichte an, wo die eigenen künstlerischen Intentionen am ehesten ein Vorbild finden. So besann sich das Zeitalter der Renaissance nach Jahrhunderten theozentrischer Scholastik neu auf den Menschen und orientierte sich deshalb am griechischen Altertum; Expressionismus und Surrealismus des 20. Jahrhunderts halfen dem Manierismus des 16. zur Wiedergeburt. -J.S. Bach ist für alle diejenigen musikalischen Richtungen nach ihm eine Quelle der Inspiration geworden, deren Stil konstruktivistische Ziele verfolgte. Als die Wiener Klassiker die Poly-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1688.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿phonie in ihren musikalischen Satz integrieren wollten, besannen sie sich auf das "Wohltemperierte Klavier". Und Brahms fand über das Problem der motivischen Arbeit ebenso den Weg zu J.S. Bach wie Schönberg im Zuge der Rationalisierung seiner Kompositionstechnik.
3.	Eine musikalische Richtung zu Beginn des 20. Jahrhunderts brachte auch für Telemann nach 150 Jahren der Vergessenheit eine Renaissance: nämlich die Jugendmusikbewegung, die mit der Erneuerung alter Musik und alter Instrumente in unserer Zeit eng verknüpft war. Diese Bewegung betonte die Natürlichkeit, die Spielfreude und alle übrigen Eigenschaften des "Musikanten". Die Affinität zu Telemann kann also nicht überraschen. In eben dieser Zeit erscheint in Paris Romain Rollands Buch "Voyage musical au pays du passe" (1919) mit dem Telemann-Kapitel "Memoiren eines vergessenen Meisters" (deutsch 1922). -
Heute aber ist die Praxis auf historischen Instrumenten sowohl hinsichtlich der Spielweise als auch des Repertoires viel mehr den artifiziellen Momenten zugewandt als den "natürlichen", und so teilen Telemanns Werke das Schicksal zahlreicher anderer Ideale der Jugendmusikbewegung: sie stehen nicht mehr im Zentrum des Interesses.
4.	Kein Wunder, dass heute die polyphonen, "konstruiertesten" Werke Telemanns oft als die besten gelten, so z.B. die Pariser Quartette. Schon ein Zeitgenosse, J.J. Quantz in seinem berühmten Buch von 1752, sagt über die kompositorischen Schwierig-
keiten beim Schreiben von Quartetten:
"Ein Quatuor, oder eine Sonate mit drey concertirenden Instrumenten, und einer Grundstimme, ist eigentlich der Probierstein eines ächten Contrapunctisten; aber auch eine Gelegenheit, wo-bey mancher, der in seiner Wissenschaft nicht recht gegründet ist, zu Falle kommen kann. Der Gebrauch davon ist noch niemals sehr gemein geworden; folglich kann er auch nicht allen so gar bekannt seyn. Es ist zu befürchten, dass endlich diese Art von Musik das Schicksal der verlohrnen Künste werde erfahren müs-r sen. Zu einem guten Quatuor gehöret: 1) ein reiner vierstimmiger Satz; 2) ein harmonischer guter Gesang; 3) richtige und kurze Imitationen: 4) eine mit vieler Beurtheilung angestellte Vermischung der concertirenden Instrumente; 5) eine recht bass-mässige Grundstimme; 6) solche Gedanken die man mit einander umkehren kann, nämlich, dass man sowohl darüber, als darunter bauen könne; wobey die Mittelstimmen zum wenigsten einen leidlichen, und nicht misfälligen Gesang behalten müssen. 7) Man muss nicht bemerken können, ob diese oder jene Stimme den Vorzug habe. 8) Eine jede Stimme muss, wenn sie pausiret hat, nicht als eine Mittelstimme, sondern als eine Hauptstimme, mit einem gefälligen Gesänge wieder eintreten: doch ist dieses nicht von der Grundstimme, sondern nur von den dreyen concertirenden Oberstimmen zu verstehen. 9) Wenn eine Fuge vorkömmt; so muss dieselbe, mit allen vier Stimmen, nach allen Regeln, meisterhaft, doch aber dabey schmackhaft ausgeführet seyn.
Sechs gewisse Quatuor für unterschiedene Instrumente, meisten-theils Flöte, Hoboe, und Violine, welche Herr Telemann schon vor ziemlich langer Zeit gesetzet hat, die aber nicht in Kupfer gestochen worden sind ('.), können, in dieser Art von Musik, vorzüglich schöne Muster abgeben."
Die "Pariser Quartette" sind eine Synthese von Telemannscher Leichtigkeit und Fasslichkeit und von instrumenten-spezifischer polyphoner Faktur. Darüber hinaus aber sind sie für jeden, der die oben skizzierten Zusammenhänge nicht kennt, von echt französischen Charme.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1689.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                            '
                                                                 .
                                                  .
-
                                                           '
                                          ■
■
AUSFUEHRENDE
Hans-Martin Linde, Traversflöte Lucy van Daei, Violine in alter Mensur Jordi Savall, Viola da gamba Alan Curtis, Cembalo Pere Ros, Violone
INSTRUMENTE
Traversflöte nach Prudhon von Andreas Glatt Violine in alter Mensur von Gennaro Gagliano, 1732 Viola da gamba von Barak Norman, London 1697 Cembalo nach Taskin von William Dowd]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1690.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>