<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19980113'>13/01/1998</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0969.tif'/>
        <date when='19980113'/>
        <name key='Strauss, Christoph' type='person' role='cmp'>Strauss, Christoph</name>
        <name key='Priuli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Priuli, Giovanni</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <name key='Borden, Barbara' type='person' role='int'>Borden, Barbara</name>
        <name key='Gramß, Nele' type='person' role='int'>Gramß, Nele</name>
        <name key='Pozo, Rodrigo del' type='person' role='int'>Pozo, Rodrigo del</name>
        <name key='Dyck, Stephane van' type='person' role='int'>Dyck, Stephane van</name>
        <name key='Brutscher, Markus' type='person' role='int'>Brutscher, Markus</name>
        <name key='Kamp, Harry van der' type='person' role='int'>Kamp, Harry van der</name>
        <name key='Messthaler, Ulrich' type='person' role='int'>Messthaler, Ulrich</name>
        <name key='Sherwin, Doron David' type='person' role='int'>Sherwin, Doron David</name>
        <name key='David, Gebhard' type='person' role='int'>David, Gebhard</name>
        <name key='Smith, Bork-Frithjof' type='person' role='int'>Smith, Bork-Frithjof</name>
        <name key='Andersen, Ole-Kristian' type='person' role='int'>Andersen, Ole-Kristian</name>
        <name key='Becu, Wim' type='person' role='int'>Becu, Wim</name>
        <name key='Mechelen, Simen van' type='person' role='int'>Mechelen, Simen van</name>
        <name key='Gevers, Cas' type='person' role='int'>Gevers, Cas</name>
        <name key='Poitrineau, Franck' type='person' role='int'>Poitrineau, Franck</name>
        <name key='Imamura, Yasunori' type='person' role='int'>Imamura, Yasunori</name>
        <name key='Eichhorn, Klaus' type='person' role='int'>Eichhorn, Klaus</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert
Dienstag, 13. Januar 1998, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
\rbe]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0970.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Christoph Strauss (1575? - 1631)
Musik eines unbekannten Wiener Kapellmeisters
Die Motetten
Christoph Strauss ist ein Komponist, dessen Schicksal und Schaffen zeitlebens aus dem Takt geraten zu sein schien. Trotz einer weitverbreiteten Bewunderung seiner gedruckten Werke hatte er gegen die persönliche Feindschaft eines Kaisers anzukämpfen und erlitt dabei die Demütigung, ständig um seinen Lohn betteln zu müssen. Obwohl im 20. Jahrhundert seine Bedeutung früh erkannt, und von Musikwissenschaftern auf die Wichtigkeit seiner Musik hingewiesen wurde, blieb er dennoch fast gänzlich unbekannt und ist weder in Konzerten zu noch auf Platte zu finden. A. Lindsey Kirwan nannte ss im New Grove's Dictionary .ohne Zweifel einen der besten österreichischen Komponisten seiner Zeit', und fährt mit der Feststellung fort, dass »seine Musik nicht nur von beträchtlichem künstlerischen Wert, sondern auch von historischer Wichtigkeit* ist. Wir hoffen, dass die heutige Zuhörerschaft unsere Freude an dieser Musik teilt und uns in der Rettung Strauss' aus einer ungerechtfertigten Vergessenheit unterstützt. Christoph Strauss ist uns durch zwei monumentale gedruckte Sammlungen bekannt: die Nova ac diversi modo Sacrarum cantionum die eine mit 36 Motetten für fünf bis zehn Stimmen, in Wien 1613 veröffentlich», und die andere mit einer Sammlung von 16 Messen für acht bis zwanzig Stimmen, erschienen in seinem Todesjahr 1631. Diese beiden Sammlungen stehen wie Buchstützen zu Beginn und am Ende seiner Karriere und offenbaren die Entwicklung einer musikalischen Intelligenz, die in bemerkenswertem Bewusstsein für die Umwälzungen der ersten Dekaden des Jahrhunderts diesseits und jenseits der Alpen offen war. Die frühe Sammlung wurzelt noch fe^n Gabrielis Tradition, obwohl das Fehlen des Basso o^huo (recht uncharakteristisch für das Werk als Ganzes) gegen die konservative Regel verstösst. Cori spezzati, ausladende und geschickte Verwendung von Instrumenten, dramatische Wortdeutung - all das erlaubt eine Plazierung dieser Motetten zwischen Gabrieli und Schütz innerhalb der Entstehung des stile concerlato im 17. Jahrhundert. In den 18 Jahren, die beide Sammlungen trennen, hat Strauss jedoch in beachtlichem Mass die fortschrittlichen Tendenzen, welche die italienische Sakralmusik revolutionierten, verarbeitet. Mit ihren obligaten Instrumentalteilen, den ebenso begleiteten Solo-, Duett- und Trio-Sektionen, mit Tuttis in unerhört weitem stimmlichen und instrumentalen Umfang, und mit ausgefeilt rhetorischer Wortmalerei zeigen sich diese Werke als wahrhaft barock und in ihrem Charakter äusserst originell.
Christoph Strauss entstammt einer Musikerfamilie, die während vieler Generationen im Dienste der Habsburger stand. Geboren um ca. 1580, diente er schon 1594 als Hoforganist und erhielt 1601 den Titel eines „Cammer Organist', wobei seine Pflichten hauptsächlich die Hofkirche St. Michael betrafen. Finanzielle Schwierigkeiten aufgrund seiner Heirat und der Geburt eines Sohnes liessen ihn jedoch 1611 um ein höheres Einkommen nachsuchen, und zwar als Gutsverwalter von Krattenburg, einer kaiserlichen Liegenschaft direkt neben dem heutigen Schönbrunn. Doch der Widerstand des Herzogs Ferdinand (nachmalig Kaiser Ferdinand II.) verschleppte die Erfüllung dieser Bitte um volle drei Jahre, und deutet schon auf grössere Hindernisse, die der Herzog dem Komponisten später in den Weg legen sollte... Im Mai 1617 wurde Strauss von seinem Arbeitgeber und unterstützenden Herrn, Kaiser Matthias I., zum Direktor der Hofmusik ernannt. Als dieser 1619 starb, ersetzte der neue Herrscher (Ferdinand II.) den Kapellmeister Strauss umgehend durch Giovanni Priuli, und verweigerte ihm sogar sein letztes ihm zustehendes Gehalt. Der Widerstand Ferdinands gegen Straussens Ernennung zum Gutsverwalter von Krattenburg und die mit gleicher Vehemenz betriebene Absetzung als Kapellmeister lässt nur die Vermutung zu, dass eine persönliche Abneigung bestanden haben muss, ungeachtet der kaiserlichen Einschätzung der musikalischen Qualifikationen von Strauss.
Frühestens 1626 finden wir Strauss in einer neuen Stellung wieder, als Kapellmeister von St. Stephan; diese Position hatte er bis zu seinem Tod inne. Ohne Zweifel stehen seine gross angelegten Messen der Sammlung von 1631 mit seiner Arbeit an Wiens Hauptkirche in Verbindung; und das Ausmass der Wertschätzung, die ihm dort entgegengebracht wurde, veranlasste denn auch wohl die Stadt Wien, für die Druckkosten seiner Sammlung voll umfänglich aufzukommen. Unglücklicherweise war es dem Komponisten nicht mehr vergönnt, seine letzten und grössten Werke in gedruckter Form vor sich zu sehen.
Von den 36 Motetten in Straussens Sammlung von 1613 tragen derer 16 Angaben zur Instrumentation und werden daher auch entweder concerto oder, in einem Fall, sonata überschrieben. Die zugrunde liegenden Prinzipien der Instrumentation zeigen Verwandtschaft zu jenen von Praetorius 1618 ausführlich beschriebenen und denjenigen, die von Schütz in seinen Psalmen Davids (1619) verwendet wurden. Instrumente erscheinen in Gruppen (meistens Posaunen und Zinken, aber ebenso Geigen, Gamben und Fagotte). In jedem Chor befindet sich immer mindestens ein Sänger, und alle Stimmen, auch die speziell instrumentalen, sind mit Text unterlegt. Die einzige Ausnahme diesbezüglich findet sich im achtstimmigen Expectans, expectavi Dominum, für sechs Posaunen und zwei Stimmen gesetzt; der Titel: „Sonata". Hier spielen die Instrumente eine ausführliche Einleitung - es ist dies das einzige rein instrumental Komponierte der Sammlung.
Dem Zeitgeschmack entsprechend leben viele der Motetten vom Kontrast zwischen hohen und tiefen Chören: mit einem Tenor, der als „Bass" (oder bassetto) einem coro di cornetfi zugeordnet war, und einem zweiten Tenor oder einer Altstimme als „soprano" in Verbindung mit einem coro di tromboni. Selbst in den zehnstimmigen, feierlichen Motetten O Rex gloriae und Hodie compleli sunt macht Strauss nur von je einem Sänger pro Chor Gebrauch, unterstützt von bis zu fünf Zinken und zwei oder drei Posaunen. Die übrigen Stücke der Sammlung tragen die Bezeichnung ad placitum, das heisst, dass sie entweder rein vokal oder ähnlich wie in den concerU ausgeführt werden können.
Die Musik ist zur Hauptsache mit Psalmtexten unterlegt und durchwegs sehr geschickt und originell gesetzt. Einige Stücke, wie Beati omnes und Paratum cor meum , entsprechen ziemlich genau dem venezianischen Modell Gabrielis, in dem homophone oder leicht polyphone Chöre mit beschwingten tanzähnlichen Dreiertaktsequenzen abwechseln. An anderer Stelle schlägt Strauss einen dunkleren, mehr deutsch-orientierten Ton an, wie z.B. in der harmonisch unruhigen Wortmalerei zu Deus laudem meam. Selten finden wir zu dieser Zeit Motetten mit grösserem Charme und mehr Ausdruckskraft als hier! Strauss gelangt aber vielleicht zu höchster Meisterschaft in seinem seltsam fremd anmutenden Bericht aus dem Buch Exodus (2. Moses) O sapientia. Hier überdehnt ein Zink wiederholte Male die Schlussnote zum Wort extento, womit der ausgestreckte Arm Gottes, der den Kindern Israels die Erlösung anbietet, eindrücklich dargestellt ist.

Die Missa Maria Concertata
In der Sammlung von 1631 befinden sich fast ausschliesslich Parodie-Messen (vier gehören nicht dieser Gattung an). Diese Werke orientieren und entwickeln sich aus musikalischem Material älterer Stücke, in den meisten Fällen aus Motetten Straussens früherer Sammlung. Obgleich alle Messen mehrchörig sind, zeigt der Komponist in den vier Messen mit der Angabe concertato seine wahre Meisterschaft nach ma dernstem italienischen gusto: Instrumentale Sinfonie, Solo und Duett mit und ohne Begleitung und ripieni für alle Stimmen und Instrumente.
Strauss macht in der Missa Mario concertato am effektivsten Gebrauch von obligaten Instrumenten. Die Messe ist in zwei Chören angelegt, zum einen solistisch mit vier Stimmen (SATB) und vier Instrumenten, welche in den ripieni verdoppeln, und zum ändern in einem fünfstimmigen Chor (SSATB), welcher obligate Instrumente und die ripieno Stimmen enthält. Im Solo-Chor singen die Stimmen durchgehend, während die Instrumente nur dann spielen, wenn ripieno dasteht. Im fünfstimmigen Chor spielen die Instrumente durchgehend, und die Singstimmen setzen nur als ripieni ein.
Ein Blick auf die Partitur dieser Messe macht sofort den ungewöhnlich grossen Stimmumfang klar und deutet auf ein erstes Problem, das hinsichtlich einer Aufführung gelöst sein will: Die ripieno Gesangsstimmen reichen vom c" im ersten Sopran bis hinab zum Kontra-A im Bass des ersten Chores - und dies, . während der stimmliche Umfang der Gesangssolisten sich in gänzlich konventionellem Rahmen bewegt! Beim näheren Betrachten der Instrumentation erhält man jedoch einen Hinweis: Derweil alle Stimmen ausser dem ersten Sopran die Markierung „cornetto o violino e voce' oder „trombone e voce' tragen, steht beim ersten Sopran lediglich „cornetto o violino'. Offensichtlich soll diese Stimme trotz unterlegtem Text in den ripieni instrumental ausgeführt werden. Im 17. Jahrhundert ist es tatsächlich nicht ungewöhnlich, die zuoberst liegende Stimme in einem sonst vokal besetzten Chor von cornetti gespielt zu hören. Dies ist oftmals die Praxis bei Heinrich Schütz, der in einem Vorwort vorschlägt, dass, wenn Knaben mit besonders hohen Stimmen zur Verfügung stünden, diese die cornetto-Stimme mitsingen könnten. Analog hierzu lassen wir die Bass-Posaune den extrem tief liegenden Bass-Part des ripieno Chors alleine spielen.
Durch die gesamte Messe hindurch setzt Strauss die fünf Instrumente des ersten Chores als eine Art cappella fidicinia oder basso continuo Ensemble ein, um die Solosänger des zweiten Chores zu begleiten. Manchmal dienen zwei cornetti als blühendes obligato (besonders wirkungsvoll im Credo als Hintergrund zum Bass-Solo des Qui propter nos homines), während bei anderer Gelegenheit drei Posaunen für eine sonore Unterstützung des Vokalensembles sorgen.
Die Messe ist voll kleiner Überraschungen und glücklicher Momente: Kühne harmonische Wendungen wie die chromatische Melodiebewegung im Qui tollis oder dem crucifixus stehen neben lebhafter Wortmalerei wie in der statischen Ruhe und dem plötzlichen Erwachen bei den Worten et sepultus est, et resurrexit, und der madrigalesken Darstellung des cum gloria judicare vivos et mortuos. Es ist jedoch die Vorstellungsebene, auf welcher Strauss solche Elemente mit einer gekonnten instrumentalen Behandlung und einer fein austarierten Verwendung der ripieni verbindet - und das verdeutlicht diese Messe als hervorragendes Beispiel des Stile concertato.
Bruce Dickey
Christoph Strauss (1575? -1631)
Musik eines unbekannten Wiener Hofkapellmeisters
/. Nova ac diversi moda Sacrarum cantionum... (Wien 1613)
Beati omnes Concert: 4 Trombon & 5 Voce
Deus laudem meam Concert: 3 Trombon 3 Cornett & 2 Voce
Amen dico vobis sex Vocum
Parat um cor meum Deus Concert ä 3 Trombon, 3 Cornett <4 2 Voce
Expectans expectavi Dominum Sonata ä 6 Trombon & 2 Voce
Anima mea
sex Vocum
O Rex gloriae Concert: 4 Trombon, 4 Cornett & 2 Voce
Hodie completi sunt Concert: 4 Trombon, 4 Cornett & 2 Voce
Exurge Domine, prima pars / Judica me Domine, secunda pars Concert: a 3 Trombon & 3 Voce
                         0	sapientia Concert: ä 3 Trombon, 3 Cornett & 2 Voce
PAUSE]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0971.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           II. Missa Maria concertata ä 9 (Wien 1631)
Kyrie
Gloria
Canzon ä 6 per l'Epistola (Giovanni Priuli, Wien 1618) Credo
Motetto per l'offertorio: Eripe me Domine (instrumental) Sanctus und Benedictus Agnus Dei
Sopran
Altus
Tenor
Boß
Zink
Posaune
Theorbe
Orgel
Leitung
Concerto Palatino
            Barbara Borden, Nele Gramss Rodrigo del Pozo
            Stephane Van Dyck, Markus Brutscher Harry van der Kamp, Ulrich Meßthaler
            Bruce Dickey, Doron D. Sherwin,
             Gebhard David, Frithjof Smith
            Charles Toet, Oie Andersen, Wim Becu,
              Simen van Mechelen, Cas Gevers,
                Franck Poitrineau
            Yasunori Imamura
            Kbus Eichhorn
          Bruce Dickey, Charles Toet
Il Concerto Palatino
wurde 1987 vom amerikanischen Zinkenisten Bruce Dickey und dem niederländischen Posaunisten Charles Toet gegründet. Auf die Musik für Zink und Posaune spezialisiert, wurde Concerto Palatino schnell zum international führenden Ensemble in diesem Bereich und ist mittlerweile einer der wichtigsten Klangkörper für die Musik des 17. Jahrhunderts überhaupt. Im Europa des 16. und 17. Jahrhunderts waren Zinkenspieler und Posaunisten überall hoch angesehene Musiker, sowohl in Bläserensembles wie dem berühmten "Concerto Palatino della Signoria di Bologna" (daher der Name), als auch in vokalen Besetzungen oder in grossartiger Kirchenmusik zusammen mit anderen Instrumenten. In der Verbindung von Wissenschaft und spieltechnischer Brillanz hat Concerto Palatino stets das Ziel verfolgt, die Klänge dieser historischen Gruppierungen neu erstehen zu lassen und das schier unerschöpfliche, unbekannte Repertoire dieser Musik einer heutigen Hörerschaft zu präsentieren. Die Grundbesetzung von zwei Zinken, drei Posaunen und einer Orgel wird nach Bedarf jeweils erweitert, um Bläsermusik in Grossformation und mehrchörige Werke aufführen zu können. Hieraus entsteht häufig eine intensive Zusammenarbeit mit anderen Ensembles, besonders mit Cantus Cölln (Konrad Junghänel), dem belgischen Vokalensemble Currende, dem Trio Sonnerie (Monica Huggett), dem Amsterdam Baroque Orchestra (Ton Koopman) und dem Bach Collegium Japan.
Concerto Palatino hat zahlreiche Aufnahmen für Accent, EMI Classics, Deutsche harmonia mundi und Harmonia mundi France eingespielt und dreimal den begehrten "Diapason dOr" zuerkannt bekommen. Unzählige Radioprogramme weltweit und Fernsehauftritte in Holland, Belgien und Japan zeugen von der musikalischen Ausstrahlung dieser Musiker. Ebenso sind sie ständig Gäste an den grossen Festspielen Europas, Amerikas und Japans.
Charles Toet wurde 1951 in Den Haag geboren. Er erhielt die musikalische Ausbildung am Königlichen Konservatorium seiner Heimatstadt, wo er Posaune mit Anner Bijlsma (senior) studierte. Nach und nach spezialisierte er sich auf Alte Musik und das Spiel der Barock-Posaune und unterrichtet sein Instrument nun am Den Haager Konservatorium. Er ist regelmässiger Gastdozent an der Schola Cantorum Basiliensis und der Academia Chigiana (Siena). Er konzertiert intensiv mit Bruce Dickey und zahlreichen Ensembles wie Hesperion XX, The Taverner Players of London, dem Kees Boeke Consort, La Petite Bande und dem Amsterdam Baroque Orchestra.
Bruce Dickey wurde 1949 in South Bend, Indiana (USA) geboren. Nach dem Studium der Psychologie und Musik an der Michigan State University erwarb er ein Masters Degree in Musikwissenschaft und Trompete an der Indiana University. Wachsendes Interesse an alter Musik führte ihn an die Schola Cantorum Basiliensis, wo er Blockflöte und Zink studierte und seit 1977 eine eigene Klasse leitet. Seit 1976 tritt er als Zinkenist auf, sowohl als Solist, wie als Mitglied einiger der bekannesten Ensembles auf dem Gebiet der Alten Musik (Hesperion XX, The Taverner Players of London, The Amsterdam Baroque Orchestra, The Kees Boeke Consort). Daneben hat er Aufsätze zur historischen Aufführungspraxis und zu Geschichte und Repertoire des Zinken veröffentlicht. 1981 übersiedelte er nach Italien, um näher an den Ursprüngen und musikalischen Quellen seines Instruments und dessen Musik zu sein. Gegenwärtig lebt er in Bologna, Heimat des historischen Concerto Palatino und der besten Pasta der Welt.
 KulturI
                     Basel-Stadt

Mit dem gleichen Ensemble in der Reihe Schola Cantorum Basiliensis-Documenta erschienen:
Francesco Cavalli: Vespro della beata Vergine
(Musiche Sacre", 1656)
Concerto Palatino
Barbara Borden, Emily Van Evera, Rodrigo del Pozo,
Gerd Türk, Mark Padmore, Markus Brutscher,
Harry van der Kamp, Peter Zimpel
Leitung: Bruce Dickey, Charles Toet 2 CDs
Bestell-Nr. HMC 905219.20 (Harmonia Mundi France) Coproduktion mit dem WDR
“... This is a major recording achievement, sensilively realized in
o	warmly resonant acoustic that could almost be St. Mark 's Basilica itself. ’
(Gramophone)
. .Alles ist wunderbar präzise und ausdrucksvoll gespielt, mit vollem, rundem, sonorem Klang..."
(Concerto)
"...Une chatoyante pyrotechnie fuse ici, toujours associSe ä un exact instinct de la Vibration mystique, du tressaillement baroque..."
(Diapason)
          Unser nächstes Konzert:
Konzert IV	Freitag, 27. März 1998
                20.15	Uhr
                 Hans Huber-Saal Casino Basel
              Johann Sebastian Bach und Italien
                 Musik für Oboe vonJ.S. Bach und venezianischen Meistern
             Katharina Arfken, Oboe Daniela Teichmanis, Solovioline Ensemble circumflexus (Freiburg)
                  Die Oboe nimmt in J.S. Bdfchs Werken eine besondere Stellung ein. Sie war mit ihrem klaren, gesanglichen Ton ein bevorzugtes Soloinstrument in seinen Obligatoarien, Sinfonias und in verschiedenen Solokonzerten.
                   Grossen Einfluss auf das Schaffen J.S. Bachs hatte die italienische Musik, insbesondere diejenige Antonio Vivaldis. Johann Nikolaus Forkel schreibt in seiner 1802 erschienen Bachbiographie, der Komponist habe die Werke der Italiener studiert und analysiert, und sie hätten ihm als Modelle für seine eigenen Werke gedient.
                   "[Bach] fing bald an zu fühlen', so Forkel, "daß es mit dem ewigen Laufen und Springen nicht ausgerichtet sey, daß Ordnung, Zusammenhang und Verhältniß in die Gedanken gebracht werden müsse, und daß man zur Erreichung solcher Zwecke irgendeiner Art Anleitung bedürfe. Als eine solche Anleitung dienten ihm die damahls neu herausgekommenen Violinkonzerte von Vivaldi. Er hörte sie so häufig als vortreffliche Musikstücke rühmen, daß er dadurch auf den glücklichen Einfall kam, sie sämtlich für sein Clavier einzurichten.'
                 Dies war auch beim Oboenkonzert des Venezianers Alessandro Marcello der Fall. Bach nahm sogar einige kleinere kompositorische Veränderungen vor und versah den langsamen Mittelsatz mit seinen eigenen Verzierungen.
                 Die Gegenüberstellung der Kompositionen des Thomaskantors mit denen seiner italienischen Zeitgenossen Vivaldi und Marcello in diesem Programm soll die innere Verbindung ihrer Werke aufzeigen.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>