<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20041205'>05/12/2004</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Leonhardskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1164.tif'/>
        <date when='20041205'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Boiron, Christel' type='person' role='int'>Boiron, Christel</name>
        <name key='Decarpignies, Helene' type='person' role='int'>Decarpignies, Helene</name>
        <name key='Guidet, Anne' type='person' role='int'>Guidet, Anne</name>
        <name key='Jolivet, Lucie' type='person' role='int'>Jolivet, Lucie</name>
        <name key='Magalhaes, Caroline' type='person' role='int'>Magalhaes, Caroline</name>
        <name key='Schroeder, Catherine' type='person' role='int'>Schroeder, Catherine</name>
        <name key='Sergent, Catherine' type='person' role='int'>Sergent, Catherine</name>
        <name key='Steyer, Arlette' type='person' role='int'>Steyer, Arlette</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Leonhardskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 3
     Sonntag, 5. 12. 2004 17.00	Uhr Leonhardskirche Basel
Konzert I
„EYA PUERI!"
      Gesänge zur Weihnacht aus dem 12. und 1 3. Jahrhundert
DISCANTUS
Frauenstimmen a cappella
Brigitte Lesne
Leitung
      Mattrise de gar^ons de Colmar
        Kartenvorverkauf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1165.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Lux hodie, lux leticie        Einzugs-Prosa       (a)   
Orientis partibus             Conductus           (b)   
Deus in adiutorium            Tropierter Vers     (a)   
Benedictus sit hodie          kleiner Vers        (a)   
Magnum nomen domini           Antiphon und Tropus (a,c| 
Emmanuel/Resonet in laudibus                            
Nicholaus pontifex            Rondeau             (d)   
Nicholai solemnia             Conductus           (e)   
Exultet hec concio, Nicholaus Rondeau             Id)   
Sanctus. Perpetuo nomine      Sanctus Tropus      (a)   
Te laudant angeli             Responsorium        (a)   
Annus novus in gaudio         Versus              (f)   
Patris eterni filio           Benedicamus Tropus  (f)   
Hodie Christus natus est      Antiphon            (b)   
Beata tu virgo Maria          Sequenz             (9)   
Ecce Maria genuit             Antiphon            (b)   
Lux optata claruit            Conductus           (a)   
Viderunt Emmanuel             Graduale-Tropus     (a)   
Verbum caro factum est        Responsorium        (a)   
Natus est hodie dominus/      Conductus           (b)   
Igitur mundana fabrica                                  
Verbum patris humanatur       Conductus           (h)   
Quanto decet honore           Conductus           (b)   
Serena virginum               Motette             (b)   
Hec est clara dies            Akklamation         (b)   
Procedenti puero              Rondeau             (d)   
Benedicamus domino            Organum             (d)   
DISCANTUS Frauenstimmen a cappella
Brigitte Lesne, Leitung, Gesang und Glockenspiel
Christel Boiron
Helene Decarpignies
Anne Guidet
Lucie Jolivet
Caroline Magalhaes
Catherine Schroeder
Catherine Sergent
MaTtrise de gar^ons de Colmar Leitung: Arlette Ste/er
Manuskripte:
(a) Sens     (e) Cividale    
(b) Beauvais (f) St. Martial 
(c) Moosburg lg) Benevento   
(d) Florenz  (h) Cambridge   

EYA PUERI! Gesänge zur Weihnacht
Im Studiensaal ist es kalt, der Dezemberwind pfeift um die Klostermauern. Dicht gedrängt sitzen die Klosterschüler in den Bänken und versuchen dem Magister zu folgen, der ihnen die Gesänge für die kommenden Feiertage einpauken will. Seine linke Hand ist erhoben für die Solmisation, die das Memorieren erleichtern soll, die rechte Hand greift immer wieder mal nach der Rute, die häufig und
nicht nur gegen die jüngsten Schüler eingesetzt wird.....
Die regelmässigen Stundengebete lassen die Nacht zum Tag werden, und die Aufmerksamkeit der Schüler lässt zu wünschen übrig. Es bleibt aber ein Trost: die Weihnachtsfeiertage kommen immer näher. Nein, Geschenke wird es da nicht geben, aber Feste, an denen es die Kinder den Grossen einmal so richtig zeigen können! Eya pueril!!
Obwohl das Mittelalter unsere Vorstellung von Kindheit nicht kannte - Kinder waren kleine Erwachsene, die je nach Stand viel zu lernen oder viel zu arbeiten hatte
-	wurde doch einmal im Jahr der Beitrag der Kinder an die Klostergemeinschaft symbolisch anerkannt durch grosse Festlichkeiten zum Tag der Unschuldigen Kinder (Gedenken des von Herodes angeordneten Kindermordes, 28. Dezember). Die Rollen wurden vertauscht, Kinder übernahmen die Funktionen der Erwachsenen. Am 6. Dezember, dem Tag des Heiligen Nikolaus, dem die Legende Wunder im Zusammenhang mit Kindern bescheinigt, war ein Kinderbischof gewählt worden, der nun für einen Tag seines Amtes walten durfte. Auch die niedrigen Klerikerstände feierten innerhalb des Weihnachtsfestkreises ihre ausgelassenen Feste, das Fest der Narren oder das Eselsfest (vgl. „Orientis partibus"), die der Gegenwelt, dem mundus inversus oder mundus perversus angehörten. Statt Weihrauch brannten alte Schuhsohlen in der Kirche, den liturgischen Gesängen unterlegte man äusserst unorthodoxe Texte und trank und ass in der Kirche mehr als nur Wein und Brot. Läutete die Glocke zur Vesper, war der Spuk vorbei, und die Kinder kehrten für 364 Tage in ihren strengen Alltag zurück.
Die „pueri", also die jugendlichen Sänger, die im allgemeinen mit sieben oder acht Jahren ihre Ausbildung began-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1166.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ nen, standen während des Weihnachtsfestkreises genau so wie ihre erwachsenen Gefährten lobend und preisend vor dem einen PUER, dem neugeborenen Erlöser. „Puer natus est nobis", „ein Kind ist uns geboren, ein Sohn ist uns geschenkt". Die Liturgie des Weihnachtsfestkreises (1. Advent bis 6. Januar Hl. drei Könige) wurde schon früh durch neu gedichtete und komponierte Gesänge bereichert. Eine grosse Zahl von Manuskripten überliefert solche lateinisch textierten Gesänge, die verschiedene Bezeichnungen haben können: Conductus, Prosa, Versus. Sie alle sind gat-tungsmässig nicht immer streng klassierbar. Bei den so genannten Tropen handelte es ich um neu komponierte und textierte Einschübe in den bereits existierenden liturgischen Gesang. Hinzuweisen ist auch auf die lateinische Form des Rondeaus, wie sie sich in der Florentiner Handschrift findet (das Manuskript wurde in Frankreich kopiert und stammt nicht aus Italien!) Das Rondeau ist üblicherweise ein weltliches, französisch textiertes Refrainlied. Lateinische Rondeaux mit geistlichen Texten sind eine Sonderform, die in nur begrenzter Anzahl vorkommt.
 Eine sehr grosse Zahl der im 1 2. und 1 3. Jahrhundert kom-' ponierten lateinischen Lieder bezieht sich auf das „neue Lied", das dem Herrn zu singen sei, da er durch seine Inkarnation alles neu gemacht, dem Leben eine völlig neue Qualität gegeben hat. Das Wort „novus" hat in jenem Verständnis einen Sinn, der viel umfassender ist als unser heutiges abgegriffenes „neu". Die Feier des neuen Jahres am 1. Januar, der viele Gesänge gewidmet sind, markiert somit auch nicht einfach den Beginn eines neuen Kalenderjahres, sondern steht für die Vorstellung, dass durch die Geburt Christi alles neu beginnt. Das Kind im Stall, dieses neue Leben, weiss aber auch schon um das Kreuz, der Tod ist in dieser Geburt präfiguriert. Und der das Kind anbetende Mensch weiss das auch und feiert die Geburt deswegen umso inniger.
 Die liturgischen und paraliturgischen Gesänge, die heute abend erklingen werden, stammen aus den Offizien von Sens, Beauvais oder der Notre Dame von Paris, also aus dem Pariser Umkreis, zu dem zahlreiche musikalische Zentren gehörten; dann aber auch aus dem Repertoire des 1 2. Jahrhunderts, das mit dem Kloster St. Martial in Limo-

   ges verbunden war. Von jenseits des Rheins stammt die Moosburger Handschrift, aus Italien jene von Cividale.
   Was bei der Dichtkunst dieser Gesänge besonders auffällt, ist die Liebe zum Spiel mit dem Wortklang. Hec est clara dies, clararum clara dierum zum Beispiel. Ein Dichter beweist durch solche Klangspiele sein Können, er stellt aber auch subtile semantische Verbindungen her, wenn er beispielsweise virgo die Jungfrau mit virga das Reis, also dem Zweig aus der Wurzel Jesse kombiniert und so mit zwei Worten ein poetisches Symbol kreiert, das die ^ Geburt Christi von der Jungfrau, die aus dem Hause Davids stammt, darstellt. Die Wortspiele sind nicht nur leere ) Hüllen, sie erlauben es, komplexe theologische Wahrheiten in wenige poetische Worte zu fassen, die sich dem Zuhörer über die spezielle Klangstruktur besonders gut einprägen.
   Eya pueri!! Heute Abend erhalten neben den Erwachsenen auch die Kinder eine Stimme, um Dessen Lob zu singen, der nicht davor zurückscheute, in Gestalt eines Kindes auf der Erde zu erscheinen. Die Kombination der Kinderstimmen mit jenen der Erwachsenen entspricht der Situation in mittelalterlichen Klöstern und Kathedralen und ist zugleich Sinnbild für die Christenheit, die sich in ihrer Gesamtheit am Lob Dessen beteiligt, der alles NEU macht. Kind und Erwachsener, Geburt und Tod, altes und neues Jahr, die Dunkelheit der Nacht und das Licht des neu geborenen Kindes, das bereits um seinen Tod weiss, all das bildet in der Vorstellung des Mittelalters eine Einheit - und für all das ist Gott zu preisen: Benedicamus Domino!
Nicoletta Gossen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1167.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DISCANTUS
Frauenstimmen a cappella
Einstimmig anerkannt für die ausserordentliche Qualität seiner Interpretationen, die intelligent konzipierten Programme und die Arbeit an noch unentdeckten Repertoires, widmet sich das exklusiv aus Frauenstimmen zusammengesetzte Ensemble Discantus unter der Leitung von Brigitte Lesne den sakralen Formen mittelalterlicher Vokalmusik: dem gregorianische Gesang und seinen Erweiterungen durch die in der Zeit der Troubadours und Trouveres geschriebenen einstimmigen lateinischen Gesänge; der Vokalpolyphonie der Ars antiqua aus der Erbauungszeit der Kathedrale von Notre Dame in Paris, den Werken aus dem Umkreis eines Klosters wie St. Martial in Limoges, der Musik aus der Zeit der grossen Pilgerfahrten nach Santiago de Compostela. Dem Ensemble gesellen sich in manchen Fällen Instrumente hinzu, wie hier ein Glockenspiel. Discantus stöbert in den Handschriften aus ganz Europa und konzipiert die meisten Programme zusammen mit der Musikologin Marie-Noel Colette. Bis heute sind sieben CDs erschienen, und alle wurden von der Fachpresse mit wichtigen Auszeichnungen bedacht. Discantus nimmt an den bedeutendsten Festivals wie Paris, Beaune oder Saintes teil, hat aber auch schon Konzerte in Australien, den USA, Marokko, Polen, Ungarn und vielen weiteren europäischen Ländern gegeben.
Brigitte Lesne
Als Mitbegründerin des Ensembles Alla Francesca und Leiterin von Discantus, widmet sich Brigitte Lesne dem mittelalterlichen Gesang, wobei sie sich zum Teil auch selber mit Harfe, Perkussion oder Symphonia begleitet. Sie unterrichtet ein weites Spektrum der Musik des Mittelalters am Centre de Musique Medievale in Paris. Ausgebildet wurde sie im Besonderen durch die Musikologin Marie-Noel Colette, dann an der Schola Cantorum Basiliensis und als Mitglied von Ensembles wie dem Clemencic Consort (Österreich), Alia Musica (Italien) oder Gilles Binchois (Frankreich).

Kultur*
Basel-Stadt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Unsere nächsten Konzerte:
Konzert II Donnerstag, 27. Januar 2005 Samstag, 29. Januar 2005
               20.15	Uhr
                Münstersaal des Bischofshofes in Basel
           "VON INSTRUMENTEN, TIEREN UND CREATUREN"
                  Instrumentalmusik um 1500 von A. Agricola,
                  H. Isaak und Zeitgenossen
               ENSEMBLE DULCE MELOS
                   Margit Ubellacker (Dulcemelos, Hackbrett)
                    Yukiko Yaita (Flöten, Chekker)
                  Marc Lewon (Laute, Quinterne, Gesang)
                   Elizabeth Rumsey (Viola d'Arco)
                    Uri Smilansky (Viola d'Arco)
                   Murat Coskun (Perkussion)
Konzert III Dienstag, 3. März 2005
               20.15	Uhr Martinskirche Basel
            "L'ANGE DU BIZARRE"
                   Concerti von Antonio Vivaldi,
                  Francesco Geminiani, Giuseppe Valentini,
                  Nicola Porpora
               ENSEMBLE 415
                     David Plantier, Stephanie Pfister,
                   Leila Schayegh, Eva Borhi,
                  Helena Zemanova (Violine)
                    Peter Barczi, Martine Schnorhk (Viola)
                   Gaetano Nasillo, Hendrike ter Brugge (Violoncello) Micael Chanu (Kontrabass)
                 Andrea Marchiol (Cembalo)
                  Evangelina Mascardi (Theorbe)
                   Leitung und Violine: Chiara Banchini
 Vorverkauf: Musik Wyler, Schneidergasse 24, 4051 Basel Tel. 061 - 261 90 25
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>