<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19991122'>22/11/1999</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1044.tif'/>
        <date when='19991122'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Prégardien, Christoph' type='person' role='int'>Prégardien, Christoph</name>
        <name key='Staier, Andreas' type='person' role='int'>Staier, Andreas</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. E
Montag, 22. 1 1. 99, 20.15 Uhr Casino Basel, Hans Huber-Saal
Konzert I
Christoph Pregardien Andreas Staier]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zu diesem Programm
"Stockhausen singt heute in Altona die schöne Müllerin, es soll sogar gleich losgehen und ich muß das Cembalo schlagen. ... Am Dienstag haben wir hier wirklich Soiree. U.a. Liederkreis von Beethoven und die ganze ,Dichterliebe' von Heine und Schumann ... Jetzt lade ich Frau Clara ein und werde Sonntag (als morgen) den ganzen Tag denken, sie kommt. ,Geh, Jussuf, hin und sag' ihr das!' ..."
        Johannes Brahms, der seinem Freund Joseph "Jussuf" Joachim diesen in Schubert-Deutsch gefassten Auftrag am 27.4. 1 861 gab, war in jenen Jahren eingetaucht in die Welt des Liedes. Er hatte den um sieben Jahre älteren Bassbariton Julius Stockhausen 1 856 in Düsseldorf kennen gelernt, wo dieser die Titelpartie von Mendelssohns Oratorium Elias gesungen hatte. Es war übrigens Basel gewesen, wo der im elsässischen Gebweiler aufgewachsene Sänger 1 848 mit dieser Partie debütiert hatte.
        Stockhausen war Liedersänger. Er, als Sohn einer Sängerin und eines Harfenisten ebenso musikalisch wie textsensibel, war mit einer ausdrucksvollen, aber eher kleinen, für die Oper nicht eigentlich geeigneten Stimme begabt. Folgerichtig ging es ihm weniger darum, theatralisch auf der Bühne zu brillieren. Vielmehr wollte er dem Lied beim Publikum denjenigen Platz als gesungenes, in einen Klaviersatz eingebettetes, gleichermassen durch Sprache und Musik Zusammenhang stiftendes Gesamtkunstwerk erobern, den ihm Beethoven,
Schubert und Schumann zugewiesen hatten. Als erster sang er -aus heutiger Sicht selbstverständlich, damals aber ein absolutes Wagnis - 1 856 in Wien die vollständige Schöne Müllerin, als erster 1 861 in Hamburg - begleitet von Johannes Brahms - die gesamte Dichterliebe, als erster "in der vom Dichter festgesetzten Reihenfolge" die Winterreise.
        Der junge Brahms war hingerissen von Stockhausen und seiner Gesangskunst. Obwohl ein exzellenter Pianist, trat er nur ungern öffentlich auf, aber mit Stockhausen Schumanns Lieder aufzuführen, das begeisterte ihn: "Am Dienstag haben wir zusammen Konzert, da wird die ganze Dichterliebe von Stockhausen gesungen!!! [die drei !!! sind original!] Da ich nun das Konzert mit gebe, aber wirklich den Verdienst nicht brauche noch wünsche, so möchte ich nichts lieber, als es logierte dafür die liebste Freundin einige Tage in Hamburg, das wäre herrlich." - so Brahms am 25.4.1 861 an Clara Schumann.
         Die "liebste Freundin" konnte dann trotz aller Überredungskünste nicht kommen, und so hörte sie am 2. Mai von Brahms über das Konzert: "Der herrliche Schumannsche Liederkreis zündete riesig, wenigstens fühlten wir uns förmlich getragen von der Begeisterung der Zuhörer. Stockhausen und ich naben in den Liedern Brüderschaft getrunken" - und tatsächlich duzten sich die beiden Künstler seither, bis der Tod sie 1 897 schied.
         1 8^1 freilich war Brahms gerade 28 Jahre jung. Er lebte, fühlwAd dachte in Liedern, und sein stimmliches Ideal war Julius Srockhausen. Die beiden Künstler konzertierten mit Beethovens, Schuberts und Schumanns Liederzyklen, und wen wundert es, dass Brahms darauf brannte, selbst eine in Lieder gefasste, klavierbegleitete Geschichte zu schreiben? Seine Textvorlage fand er in dem 1812 erschienenen Buch "Phantasus. Eine Sammlung von Märchen, Erzählungen, Schauspielen und Novellen, herausgegeben von Ludwig Tieck", das neben anderem die "Liebesgeschichte der schönen Magelone und des Grafen Peter von Provence" enthielt.
         Der Blick der Romantiker war janusköpfig sowohl in die Zukunft wie auch in die Vergangenheit gewandt. Mit den Augen Jean Pauls sahen sie den Tod Christi und die Vereinsamung des Menschen voraus, und mit denjenigen des Shakespeare-Übersetzers Tieck blickten sie in die idealisierte Welt des von tapferen Rittern und schönen Damen bevölkerten Mittelalters zurück. Ludwig Tieck hatte den Stoff von der treuen Liebe der schönen Königstochter Magelone zum jungen Grafen Peter in einem deutschen Volksbuch aus dem 16. Jahrhundert gefunden, der Übersetzung eines französischen Ritterromans. Er kürzte seine Vorlage una wendete deren eher erbauliche Handlung dadurch ins Unterhaltsame, dass er die Wandlung von schwärmerischer Verliebtheit über Trennung und Anfechtung zu "treuer Liebe" in den Mittelpunkt rückte, und dies auf Kosten der zutiefst christlichen Prägung des Originals. (Die ursprüngliche Magelone hatte ihrem Peter beispielsweise nicht in stiller Hirtenlandschaft, sondern auf einer Pilgerfahrt nach Rom nachgetrauert.)
Ausserdem versah Tieck jedes der 1 8 Kapitel mit einem lyrischen Intermezzo, einem meist von Peter gesungenen Lied.
         15 dieser Lieder wählte Brahms als Textvorlage aus, wobei sein Zyklus nicht in einem zusammenhängenden Schaffensprozess entstand. Die ersten vier Lieder komponierte er im Sommer des Jahres 1 861, Lied Nummer 5 und 6 im folgenden Jahr. 1 865 erschienen diese sechs Lieder unter dem Titel und mit der Zueignung "Romanzen aus Tiecks Magelone für eine Singstimme mit Pianoforte komponiert. Julius Stockhausen gewidmet" bei dem Winterthurer Verleger Rieter-Biedermann. Die zweite Hälfte - Lied 7 bis 15 - publizierte Brahms erst 1 869; in den Jahren dazwischen war sein epochales Deutsches Requiem entstanden.
         Vom Publikum wurden die Lieder zunächst kühl aufgenommen. Bei der Uraufführung durch Stockhausen und Brahms in Hamburg seien sie "ausgejonlt" worden, meinte sich Brahms in späteren Jahren zu erinnern. Und 1 865 schrieb ein Rezensent mit spitzer Feder, Stockhausen habe zwar durch den Vortrag zweier Magelone-Lieder sein Publikum entzückt, aber: "... sein Gesang verklärte die Compositionen, die uns an und für sich nicht besonders Zusagen konnten." Tatsächlich machte Brahms es seinen damaligen Hörern mit der Schönen Magelone nicht

ganz leicht. Er kleidete den märchenhaft einfachen Stoff in ein reiches, vielfarbiges musikalisches Gewand, bei dem er jede volkstümliche Lieahaftigkeit vermied. Klavier und Gesang sind als gleichberechtigte Partner gestaltet, der Klaviersatz streckenweise von so orchestralem Reichtum, der Gesang von so hingebungsvoller Kantabilität, dass Max Kalbeck von "Arien" oder "Kantaten" und Philipp Spitta von "symphonischen Gesängen" gesprochen haben. Hans Joachim Moser fiel angesichts der Verschmelzung gesanglicher und instrumentaler Formelemente - etwa im Hinblick auf das erste Lied, das ihn "an die Durchführungstechnik der Brahmsschen Pianoforte- und Violinsonaten" erinnerte - die Charakterisierung "sonatenhafte Gesänge" ein.
         Von vielen seiner Zeitgenossen ist Brahms ein zu Widersprüchlichem neigender Charakter attestiert worden, und einen Widerspruch birgt auch die Schöne Magelone. Brahms liess sich durch das Deutsche Requiem nicht davon abhalten, seinen Magelone-Zyklus zu vollenden, reagierte aber ärgerlich, wenn die Lieder im Zusammenhang mit Tiecks Dichtung zu Gehör gebracht wurden. Tiecks Werk sei nur eine Übersetzung, die nicht viel wert sei, liess er einen Magelone-Verehrer wissen; das "einzige Hübsche" daran seien die eingestreuten Verse, die aber mit der Handlung nichts zu tun hätten. Dem zutreffenden Einwand, die zugrunde liegende Geschichte würde allein aus den Liedern heraus nicht verständlich, begegnete er mit dem Argument, dass es darum gar nicht ginge. Jedes Lied habe seine Bedeutung aus sich heraus, und eine Aufführung aller Lieder als Zyklus sei deswegen weder notwendig noch wünschenswert.
        Trotzdem hat man immer die Verbindung zwischen den Liedern und ihrer Geschichte gesucht, auch der Widmungsträger Julius Stockhausen. Der schrieb seinem alten Freund am 17. Juli
1	889 über ein Konzert in Frankfurt, in dem seine Schüler den gesamten Zyklus gesungen hatten: "Ob Du mit den wenigen einleitenden Worten vor den Liedern einverstanden seyn wirst muss ich leider bezweifeln, aber es ging nicht gut anders zu machen bei einem Publikum welches wenige dieser grossartigen Lieder kennt, u. auch Tieck wenig liest. Ich glaube die Compositionen werden, durch die Worte, verständlicher, weil das allgemeine Publikum heut zu Tage gar zu gern Programme zur Musik liest. Es ist also in der besten Absicht geschehen und die Erfahrung hat gezeigt dass wir uns, für eine Aufführung in Frankfurt, nicht geirrt haben. Das Werk machte einen tiefen Eindruck."
Dagmar Hoffmann-Axthelm
Christoph Pregardien, Tenor
Geboren in Limburg, begann Christoph Pregardien seine musikalische Laufbahn als Domsingknabe. Später studierte er Gesang bei Martin Gründler und Karlheinz Jarius in Frankfurt, Carla Castellani in Milano und Alois Treml in Stuttgart, sowie Liedgesang bei Hartmut Höll.
Als einer der herausragenden lyrischen Tenöre unserer Zeit arbeitet Christoph Pregardien häufig mit Dirigenten wie Chailly, Gardiner, Harnoncourt, Herreweghe, Jacobs, Koopman,
Kuijken, Leonhardt, Marriner und Rilling zusammen.
Zu seinem Repertoire gehören die großen Oratorien und Passionen aus Barock, Klassik und Romantik, aber auch Werke des 17. (Monteverdi, Schütz, Purcell) und des 20. Jahrhunderts (Britten, Strawinsky, Killmayer, Rihm).
Ganz besonders geschätzt ist Christoph Pregardien als Liedsänger. Regelmäßig wird er zu Liederabenden nach Paris, London, Brüssel, Berlin, Köln, Amsterdam, Salzburg, Zürich, Wien, Barcelona und Genf und zu Konzertreisen durch Italien, Japan und Nordamerika eingeladen.
Seine etwa 100 Titel umfassende Diskographie enthält u.a. Werke von Bach, Mozart, Mendelssohn, Händel, Monteverdi, Haydn und Britten.
Andreas Staier, Fortepiano und Cembalo
Andreas Staier wurde in Göttingen geboren und studierte Klavier und Cembalo in Hannover und Amsterdam.
Als Cembalist des Ensembles Musica Antiqua Köln von 1983 bis 1986 unternahm er internationale Konzertreisen, die ihn in alle europäischen Länder, nach Süd- und Nordamerika sowie nach Australien, Neuseeland und Südostasien führten.
Von 1987 bis 1996 war er Dozent an der Schola Cantorum Basiliensis.
Seit 1986 hat sich Andreas Staier der freien Solisten-Laufbahn zugewendet und sich als Cembalo- und Hammerklavier-Solist einen herausragenden Ruf erworben. Neben seiner solistischen Tätigkeit bestehen im kammermusikalischen Bereich fruchtbare musikalische Partnerschaften mit anderen international bekannten Interpreten wie Christoph Pregardien, Anner Bijlsma, Pedro Memelsdorff, Fabio Biondi, Tatiana Grindenko, Rene Jacobs, Alexej Lubimov. Als Solist gibt Andreas Staier regelmäßig Konzerte mit Concerto Köln, dem Freiburger Barockorchester, der Akademie für Alte Musik Berlin, dem Orchestre des Champs-Elysees Paris u.a.
Für seine CD-Einspielungen ist er mehrfach preisgekrönt worden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1046.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            Johannes Brahms (1 833 - 1 897) Die schöne Magelone, op. 33
Text	Johann Ludwig Tieck (1773 - 1 853)
              Liebesgeschichte der schönen Magelone und des Grafen Peter von Provence
              Bearbeitung: Volker Hagedorn
Rezitation
Lied 1   Keinen hat es noch gereut               
         Rezitation                              
Lied 2   Traun! Bogen und Pfeil                  
         Rezitation                              
Lied 3   Sind es Schmerzen, sind es Freuden      
         Rezitation                              
Lied 4   Liebe kam aus fernen Landen             
         Rezitation                              
Lied 5   So willst du des Armen                  
         Rezitation                              
Lied 6   Wie soll ich die Freude                 
         Rezitation                              
Lied 7   War es dir, dem diese Lippen bebten     
         Rezitation                              
Lied 8   Wir müssen uns trennen                  
         Rezitation                              
Lied 9   Ruhe, Süßliebchen, im Schatten          
         Rezitation                              
Lied 10  Verzweiflung                            
         Rezitation                              
Lied 1 1 Wie schnell verschwindet                
         Rezitation                              
Lied 12  Muß es Trennung geben                   
         Rezitation                              
Lied 13  Geliebter, wo zaudert Dein irrender Fuß 
         Rezitation                              
Lied 14  Wie froh und frisch mein Sinn sich hebt 
         Rezitation                              
Lied 15  Treue Liebe dauert lange                
Christoph Pregardien, Tenor und Rezitation Andreas Staier, Hammerflügel
           Unsere nächsten Konzerte:
Extrakonzert I Dienstag, 7. Dezember 1999
               20.15	Uhr
                Casino Basel, Hans Huber-Saal
            Deutsche Barocklieder Werke von J.P. Krieger, J. Nauwach und G.F. Händel
            Andreas Scholl	Countertenor
               Karl-Ernst Schröder Barock-Laute Markus Märkl	Cembalo
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95
Sonder- Sonntag, 12. Dezember 1999, 19.00 Uhr konzert Theater Basel, Grosse Buhne
                 Eine Koproduktion des Theaters Basel mit der Schola Cantorum Basiliensis
           "La guerra d'Amore" Claudio Monteverdi:
                 Madrigale und Balli
               aus dem 7. und 8. Madrigalbuch
John Bowen, Claire Brua, Marisa Martins
Reinhard Mayr, Agnes Mellon, Martin Oro, Martin Snell, Victor
Torres, Kobie van Rensburg, Gesang
Instrumentalsten der Schola Cantorum Basiliensis
Rene Jacobs, Musikalische Leitung
TanzTheater Basel
Joachim Schlömer, Regie und Choreographie
Kultur*
        Basel-Stadt
      Vorverkauf: ab 13. November 1999 an der Billettkasse des Theater Basel, Tel. 061- 295 11 33
      Wir bitten alle Gönnermitglieder und Mitglieder der FAMB, den Gutschein möglichst bald gegen eine Eintrittskarte einzulösen (Platzzahl beschränkt).
Karten vorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-272 33 95]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>