<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19701030'>30/10/1970</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1631.tif'/>
        <date when='19701030'/>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Morley, Thomas' type='person' role='cmp'>Morley, Thomas</name>
        <name key='Tomkins, Thomas' type='person' role='cmp'>Tomkins, Thomas</name>
        <name key='Pilkington, Francis' type='person' role='cmp'>Pilkington, Francis</name>
        <name key='Weelkes, Thomas' type='person' role='cmp'>Weelkes, Thomas</name>
        <name key='Wilbye, John' type='person' role='cmp'>Wilbye, John</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Gibbons, Orlando' type='person' role='cmp'>Gibbons, Orlando</name>
        <name key='Sheppard, Honor' type='person' role='int'>Sheppard, Honor</name>
        <name key='Deller, Alfred' type='person' role='int'>Deller, Alfred</name>
        <name key='Buttrey, John' type='person' role='int'>Buttrey, John</name>
        <name key='Bevan, Maurice' type='person' role='int'>Bevan, Maurice</name>
        <name key='Elliott, Robert' type='person' role='int'>Elliott, Robert</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^reunbe alter HTuftf in 23afel
Erstes Konzert
 Freitag, 30. Oktober 1970, 20.15 Uhr, im Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
  Altenglische Vokalmusik
 Ausführende:
 Deller-Consort Honor Sheppard (Sopran), Alfred Deller (Counter-Tenor), John Buttrey (Tenor), Maurice Bevan (Bariton), Robert Elliott (Cembalo)
 Programm Fr. 1-
                          /
 Eintritt für Mitglieder frei. Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 8.05 (Jugendliche unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 4.—) bei Hug & Co., Freie Straße 70 a,
 , und an der Abendkasse.
 Umtausch der Nitoba-Lose bis 29. Oktober nur bei Hug & Co.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1632.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Programm
William Byrd 1543-1623
«Mass for four voices»
Kyrie / Gloria / Credo / Sanctus / Agnus Dei #
Englische Madrigale Thomas Morley 1557-1603 (?)
«April is in my mistress’ face» vierstimmig
Tomas Tomkins 1572-1656
«Wloeep no more thou sorry boy» vierstimmig
Francis Pilkington um 1562-1638
«Have I found her?» vierstimmig
Thomas Weelkes 1575-1623
«Cease, sorrows, now!» dreistimmig
John Wilbye 1574-1638
«Adieu, sweet Amaryllis!» vierstimmig
Pause
Henry Purcell 1659-1695
The Blessed Virgin’s Expostulation (Sopran, Continuo) «Let the dreadful engines» (Bariton, Continuo) «Ah! cruel nymph»
(Tenor, Continuo)
«O lead me to some peaceful gloom» (Counter-Tenor, Continuo) «I attempt from Love’s sickness» (Counter-Tenor, Continuo)
«Music for a while» (Counter-Tenor, Continuo)
Orlando Gibbons 1583-1625
The Cryes of London fünfstimmig
Konzertcembalo Martin Scholz aus den Werkstätten von Hug & Co., Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1633.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Übersetzungen
William Byrd: «Mass for four voices»
  ^Kyrie eleison, wr Christe eleison.
  Kyrie eleison.
  ( gfor^-in-ETtefeis Beert"
  1/ Et in terra pax hominibus bonae voluntatis.
  Laudamus te, benedicimus te, adoramus te glorificamus te. Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuam. Domine Deus, Rex caelestis, Deus Pater omnipotens. Domine Fili unigenite, Jesu Christe.
  Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris.
  Qui tollis peccata mundi, miserere nobis.
  Qui tollis peccata mundi, suscipe deprecationem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis.
  Quoniam tu solus Sanctus, tu solus Dominus, tu solus
  Altissimus, Jesu Christe,
  cum Sancto Spiritu, in gloria Dei Patris. Amen.
  {^Credo in unum Deum) Patrem omnipotentem, factorem caeli et terrae, visibilium omnium et invisibilium.
  Et in unum Dominum Jesum Christum, Filium Dei Unigenitum.
  Et ex Patre natum ante omnia saecula.
  Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero. Genitum, non factum, consubstantialem Patri: per quem omnia facta sunt.
  Qui propter nos homines et propter nostram salutem descendit de caelis.
  Et incarnatus est de Spiritu Sancto ex Maria Virgine:
  Et homo factus est.
Herr, erbarme dich unser.
Christus, erbarme dich unser.
Herr, erbarme dich unser.
Ehre sei Gott in der Höhe,
und auf Erden Friede den Menschen, die guten Willens sind. Wir loben dich, wir preisen dich, wir beten dich an, wir verherrlichen dich.
Wir danken dir ob deiner großen Herrlichkeit.
Herr, Gott, himmlischer König, Gott, allmächtiger Vater! Herr, eingeborener Sohn, Jesus Christus!
Herr, Gott, Lamm Gottes, Sohn des Vaters!
Der du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser!
Der du hinwegnimmst die Sünden der Welt, nimm auf unser Flehen!
Der du sitzest zur Rechten des Vaters, erbarme dich unser! Denn du allein bist der Heilige, du allein der Herr, du allein der Höchste, Jesus Christus!
Mit dem Heiligen Geiste, in der Herrlichkeit Gottes, des Vaters. Amen.
Ich glaube an Einen Gott, den allmächtigen Vater,
Schöpfer Himmels und der Erde, aller sichtbaren und unsichtbaren Dinge.
Und an einen Herrn Jesum Christum, den eingeborenen Sohn Gottes,
aus dem Vater geboren vor aller Zeit.
Gott von Gott, Licht vom Licht, wahrer Gott vom wahren Gott;
Gezeugt, nicht geschaffen, wesensgleich mit dem Vater, durch den alle Dinge gemacht sind.
Der für uns Menschen und für unser Heil herabgestiegen ist vom Himmel.
Und Fleisch angenommen hat vom Heiligen Geiste aus Maria, der Jungfrau, und Mensch geworden ist.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1634.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Crucifixus etiam pro nobis: sub Pontio Pilato passus et sepultus est.
Et resurrexit tertia die, secundum Scripturas.
Et ascendit in caelum: sedet ad dexteram Patris.
Et iterum venturus est cum gloria iudicare vivos et mortuos: cuius regni non erit finis.
Et in Spiritum Sanctum, Dominum et vivificantem: qui ex Patre Filioque procedit.
Qui cum Patre et Filio simul adoratur et conglorificatur: qui locutus est per prophetas.
Et unam sanctam catholicam et apostolicam Ecclesiam. Confiteor unum baptisma in remissionem peccatorum.
Et exspecto resurrectionem mortuorum.
Et vitam venturi saeculi. Amen.
Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Deus Sabaoth.
Pleni sunt caeli et terra gloria tua.
Hosanna in excelsis.
Benedictus qui venit in nomine Domini.
Hosanna' irTeSWters.
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: miserere nobis. Agflua Doi, qui tollis peccata amndk^mi5grgTgT]£rfe. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: dona nobis pacem.
   Thomas Morley: «April is in my mistress’ face»
April is in my mistress’ face, and July in her eyes hath place; within her bosom is September, but in her heart a cold December.
Und gekreuzigt wurde für uns; der gelitten hat unter Pontius Pilatus und begraben wurde.
Der auferstanden ist am dritten Tage, der Schrift gemäß, und aufgefahren ist in den Himmel, und dort sitzet zur Rechten des Vaters,
und wiederkommen wird mit Herrlichkeit, zu richten die Lebendigen und die Toten, und dessen Reich kein Ende haben wird.
Und an den Heiligen Geist, den Herrn und Lebendigmacher, der vom Vater und Sohne ausgeht, der mit dem Vater und dem Sohne zugleich angebetet und verherrlicht wird: der geredet hat durch die Propheten. Und an eine heilige, katholische und apostolische Kirche.
Ich bekenne eine Taufe zur Vergebung der Sünden und erwarte die Auferstehung der Toten und das Leben der zukünftigen Welt. Amen.
Heilig, heilig, heilig bist du, Herr, Gott Sabaoth.
Himmel und Erde sind deiner Herrlichkeit voll.
Hosanna in der Höhe!
Gebenedeit sei, der da kommt im Namen des Herrn! Hosanna in der Höhe!
O Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser.
O	Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser.
O	Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, gib uns den Frieden.
 April in Feinsliebs Antlitz blinkt, aus ihren Augen Juli winkt, im Busen herbergt sie September, im Herzen eisigen Dezember.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1635.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Thomas Tomkins: «Weep no more thou sorry boy»
Weep no more thou sorry boy, love’s pleased and angered with a toy; love a thousand passions brings, laughs and weeps, and sighs and sings. If she smiles he dancing goes, not thinking on his future woes, if she chides with angry eye, sits down and sighs: «Aye me, I die.»
Francis Pilkington: «Have I found her?»
Have I found her? Oh, sweet finding!
Goddess-like for to behold, her fair tresses seemly binding in a chain of pearl and gold:
Chain me, chain me, o most fair, chain me, to thee with that hair.
Thomas Weelkes: «Cease, sorrows, now!»
Cease, sorrows, now, for you have done the deed.
Lo, care hath now consumed my carcase quite.
No hope is left, nor help can stand instead, for doleful death hath cut off pleasure quite.
Yet whilst I hear the knolling of the bell, before I die I’ll sing; my faint farewell.
John Wilbye: «Adieu, sweet Amaryllis!»
Adieu, sweet Amaryllis! for since to part your will is.
O	heavy tiding,
here is for me no biding.
Yet once again, ere that I part with you,
Amaryllis, sweet, adieu, adieu.
Kein Tranchen mehr, verliebtes Bübchen! Lieb’ kost und hänselt wie mit Püppchen. Lieb’ tausend Leidenschaften bringt, sie lacht und weint, sie seufzt, sie singt. Lächelt sie, tanzt er einher und denkt nicht künftiger Beschwer; schilt sie ihn mit Blickes Herbe, so setzt er sich und stöhnt: «Ich sterbe!»
Fand ich sie? O süßer Fund!
Einer Göttin gleich und hold, schöne Locken, fein im Bund mit dem Band aus Perl und Gold. Feßle, feßle, Wunderbare, mich an dich mit diesem Haare.
Fort, Kummer, jetzt! Du hast dein Werk getan. Von Sorgen ist mein Leib wie aufgezehrt.
Kein Rest von Hoffnung, keine Hilf will nahn, ein Jammertod hat jede Lust verwehrt.
Ich hör das Sterbeglöcklein schrill und hohl und singe sterbend letztes Lebewohl.
Ade, fein Amaryllis, da Scheidung denn dein Will is!
O	schrecklicher Bericht, hier ist meins Bleibens nicht.
Doch noch einmal: bevor ich von dir geh, Fein-Amaryllis: Lebe wohl, ade!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Henry Purcell: The Blessed Virgin’s Expostulation
Teil me, some pitying angel, quickly, say where does my soul’s darling stray?
In tiger’s, or more cruel Herod’s way?
Ah! rather let his little footsteps’ press unregarded through the wilderness, where milder savages resort.
The desert’s safer than a tyrant’s court.
Why, fairest objects of my love,
dost thou from my longing eyes remove?
Was it a waking dream that did foretell thy wondrous birth? — No vision from above? Where’s Gabriel now that visited my cell?
I	call, Gabriel! He comes not; flatt’ring hopes farewell.
Me Judah’s daughters once caress’d,
called me of mothers the most bless’d,
now fatal change! of mother’s most distress’d.
How shall my soul its motions guide,
how shall I stem the various tide,
whilst faith and doubt my lab’ring soul divide?
For whilst of thy dear sight beguil’d,
I	trust the God, but oh! I fear the child.
                Text von Nahum Tate
Sag mir ein fühlender Engel, gleich wer, eilends, sag, wo mein Herzensliebling sich verlor!
Auf Tigers Spur? Vor des Herodes Tor?
Ach, lieber soll die kleine Fußspur gehn durch argen wirren Wald, und ungesehn, wo Wilde ziehn von minder roher Art; sichrer als Wütrichs Hof ist Wüstenfahrt.
Wie konntest, Seelenkleinod, du nur fliehn, dich meinem liebeswachen Blick entziehn?
War’s wacher Traum, der gaukelnd mich betrog mit Jungfernkind? nicht Licht, das mich beschien? Gabriel bleibt fern, der in mein Stübchen flog. Gabriel ruf ich, doch mein Schrei verhallt: so sinke, Hoffnung, hin!
Mich herzten Judas Töchter einst entzückt, nannten vor allen Müttern mich beglückt, wie Mutter nie ich jetzt vom Leid erdrückt.
Wie zähm ich meines Seelenaufruhrs Schwingen? Wie mich dem Auf und Ab der Flut entringen? Glaubend und zweifelnd will mein Herz zerspringen. Denn fern den Augen, die mein liebstes sind, vertrau ich Gott, doch fürchte für das Kind, v ...	' 1	Ti
Henry Purcell: «Let the dreadful engines»
Let the dreadful engines of eternal will, the thunder roar and crooked ligthning kill, my rage is hot as theirs, as fatal too, and dares as horrid execution do.
Or let the frozen North its rancour show; within my breast far greater tempests grow.
Despair’s more cold than all the winds can blow.
Can nothing warm me? Yes, Lucinda’s eyes.
There Aetna, there Vesuvius lies,
to furnish hell with flames that mounting reach the skies.
Mag Riesenwerkzeug ewiger Allgewalt,
Donnergebrüll erlogne Heitre töten,
in mir kocht Wut gleich heiß und schicksalschwer
und lechzt nach fürchterlichem Strafgericht.
Erfrorner Nord stell’ seinen Grimm zur Schau; weit größrer Sturm steigt hoch aus meiner Brust. Verzweiflungsfrost spricht allen Stürmen Hohn.
Kann nichts mich aufglühn? — Doch: Lucindas Blick! Drin brütet Aetna, drin Vesuv;
hier holt die Hölle Glut, die hoch zum Himmel bleckt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1637.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ye powers, I did but use her name, and see how all the meteor’s flame!
Blue lightning flashes round the court of Sol, and now the globe more fiercely burns than once at Phaetons fall.
Ah! Where are now those flow’ry groves where Zephyrs fragrant winds did play?
Where guarded by a troop of Loves, the fair Lucinda sleeping lay?
There sung the nightingale and lark, around us all was sweet and gay; we ne’er grew sad tili it grew dark, nor nothing feared but short’ning day.
I	glow, I glow, but ’t is with hate.
Why must I burn for this ingrate?
Cool it then and rail since nothing will prevail.
When a woman love pretends,
’t is but tili she gains her ends, and for better and for worse is for marrow of the purse.
When the jilt has filched your gold, proves a slattern or a scold.
This hour will tease, will tease and vex, and will cozen ye the next.
They were all contrived in spite, to torment us, not to delight; but to scold and scratch and bite, and not one of them proves right, but all are witches by this light.
And so I fairly bid ’em and the world good night.
 O	Mächte! kaum sprach ich den Namen aus, so seht ihr alle Meteore glühn.
 Blauglühnder Blitz zuckt um der Sonne Hof, gleich brennt der Erdball wilder als bei Phaetons Sturz.
 Ach, wo sind nun die blumigen Auen, drin Zefyrs duftige Winde spielten? und wo, bewacht von Liebesgöttern,
 Lucinda schön und schlafend lag?
 Da sangen Nachtigall und Lerche, und rings um uns war süße Lust.
 Nie gab es Trübsinn bis zum Dunkel, und Angst nur vor verkürztem Tag.
 Ich lodre, lodre, doch von Haß.
 Was glüht’ ich dieser Undankbaren?
 ' Verkühl’ dich denn und schmäh’, da nichts mehr hier verfängt!
 Eine Frau täuscht Liebe vor bis sie ihren Zweck erreicht, denn für schlecht und guten Tag will den Beutel sie gefüllt.
 Hat die Metz dein Gold gefilzt, wird sie schlampig oder zänkisch.
 Einmal neckt und quält sie dich und gleich nachher hörnt sie dich; alle boshaft, voller Tücken, uns zur Qual, nicht zum Entzücken; nein, sie zanken, kratzen, beißen, und nicht eine zeigt sich gut.
 Und somit ihnen und der Welt «Gut Nacht»!
Aus «Don Quixote»
Text von Thomas D’Urfey (nach Cervantes)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1638.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Henry Purcell: «Ah! cruel nymph»
Ah! cruel nymph, you give despair, when with delight I should approach thee; still with Sylvia you reproach me: still with the deluding Fair.
Too long, I own, she has maintain’d her conquest when her love was feign’d.
But charming, airy, humourous and gay, you from my eyes have driven the mists away.
Textdichter unbekannt
Henry Purcell: «O lead me to some peaceful gloom»
O	lead me to some peaceful gloom, where non but sighing lovers come; where the shrill trumpets never sound, but one eternal hush goes round.
There let me soothe my pleasing pain, and never think of war again.
What glory can a lover have to conquer yet be still a slave.
Aus: «Bonduca»
Textdichter unbekannt (nach Fletcher)
   Henry Purcell: «I attempt from Love’s sickness»
I	attempt from Love’s sickness to fly in vain, since I am myself my own fever and pain.
No more now, fond heart, with pride no more swell, thou canst not raise forces enough to rebel.
For Love has more power and less mercy than fate, to make us seek ruin and love those that hate.
                Aus: «The Indian Queen»
        Text von John Dryden und Robert Howard
Weh, spröde Maid, schaffst große Not, wo ich mit Lust dir nahen wollte!
Du, die mir wegen Sylvia grollte, die endlos nur Enttäuschung bot.
Zu lang ja hielt sie mich zurück erlogner Liebe Beutestück.
Doch du, die zaubrisch mich erfrischt, hast mir vom Aug den Nebel weggewischt.
Zu stillem Orte wall’ ich hin, wo seufzende Verliebte ziehn, wo nie Trompetenschall ergellt, den ewiges Schweigen nur umstellt.
Da lindr’ ich meine liebe Pein und lasse Kriegsgedanken sein.
Was Ruhm! Man liebt, man siegt und doch bleibt man ein Sklave immer noch.
Vom Liebes-Siechtum such ich umsonst mich zu befrein, denn ich bin selbst mein Fieber und meine Fieberpein. Nicht weiter, närrisch Herz, tu nicht mit Prahlen groß: du hast nicht Kraft genug zu einem Gegenstoß.
Liebe hat größre Macht als Wurd, doch mindre Gnade, heißt uns die Hasser lieben und suchen was uns schade.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1639.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Henry Purcell: «Music for a while»
Music for a while
shall all your cares beguile:
Wond’ring how your pains were eas’d
and disdaining to be pleas’d,
tili Alecto free the dead
from their eternal bands,
tili the snakes drop from her head,
and the whip from out her hands.
                    Aus: «Oedipus»
Text von John Dryden und Nathaniel Lee
Orlando Gibbons: The Cryes of London
God give you good morrow, my masters,
Past three a-clocke and a faire morning.
New mussels, new lilywhite mussels,
Hot codlings hott,
New cocles, new greate cocles,
New greate sprats,
New greate lamprils,
New fresh herrings,
New haddocks,
New thornbacks,
Hot apple pies,
Hot pippin pies,
Fine pomegranates fine,
Hot mutton pies,
Ha’ ye any old bellowes or trayes to mend?
Rosemary and bays, quick and gentle,
Ripe chestnuts,
Ripe walnuts,
Ripe smallnuts,
White cabbage, white young cabbage,
White turneps, white young turneps,
White parsneps, white young parsneps,
Musik schenkt für ein Nu all deinen Qualen Ruh.
Staune: leichter wird die Pein, Schmerzen schlummern mählich ein, bis Alekto toter Schar Büßender die Fesseln löst und die Hand, der Peitsche bar, von der Stirn die Nattern stößt.
Gott geb euch guten Morgen, Leute;
’s hat drei geschlagen: schönen guten Morgen!
Frische Muscheln, schneeweiße frische Muscheln.
Heißen Kabeljau, ganz heiß,
frische Herzmuscheln, groß und frisch,
frische große Sprotten,
frische große Neunaugen,
frische Heringe,
frische Schellfische,
frische Rochen,
heiße Apfelpastetchen,
heiße Pippingapfelpastetchen,
feine Granatäpfel, ganz schön,
heiße Schaffleischpasteten.
Alte Blasbälge oder Holzschalen zum Flicken?
Rosmarin und Lorbeer, frisch und zart.
Reife Kastanien, reife Walnüsse, reife Haselnüsse,
Weißkohl, jungen Weißkohl,
weiße Rüben, junge weiße Rüben,
weiße Pastinakenwurzeln, junge weiße Pastinaken,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1640.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿White lettice, white young lettice.
Buy any ink, will you buy any ink,
Very fine writing ink, will you buy any ink? Ha’ ye any rats or mice to kill?
I	ha’ ripe peascods,
Oysters, three pence a pecke at Bridewell docke, new Wallfleet oysters.
O	yes! If any man or woman can teil any tydyngs of a gray mare, with a long mane and a short tayle, she halts downe right before and is starke lame behind, and was lost this thirtieth day of Fe-bruary. He that can teil any tydyngs of her, let him come to the Cryer and he shall have well for his hire.
Ripe damsons, fine ripe damsons,
Hard garlicke.
Will ye buy any Aqua Vitae, Mistris?
I	have ripe gooseberries.
Buy a barrel of Samphire.
What is ’t ye lacke? Fine wrought shirts or smocks, perfumed waist-coats,
Fine bone lace or edgeings,
Sweet gloves, silke garters,
Very fine silke garters?
Fine combes or glasses,
Or a poking stick with a silver handle.
Old doublets, ha’ ye any old doublets? Ha’ ye any corns on your feet or toes?
Fine potatoes.
Will ye buy any starch or cleere com-plexion, Mistris?
Poore naked Bedlam, Tom’s acold.
A small cut of thy bacon
or a piece of thy sowes side, good Besse.
God Almighty bless thy witts.
weißen Lattich, jungen weißen Lattich.
Kaufen Sie Tinte, wollen Sie Tinte kaufen, besonders gute Schreibtinte?
Flaben Sie Ratten oder Mäuse zu töten?
Ich habe zarte Zuckererbsen.
Austern, drei Batzen der Viertelscheffel, zu haben beim Bridewell Dock, neue Wallfleet-Austern.
Wenn irgendein Mann oder eine Frau eine graue Mähre gesehen hat, mit einer langen Mähne und einem kurzen Schweif, sie hinkt am rechten Vorderfuß und ist fast lahm hinten, sie ging am heurigen dreißigsten Februar verloren; wer irgendetwas von ihr weiß, möge sich beim Ausrufer melden, und er wird eine gute Belohnung erhalten.
Reife Pflaumen, saftige reife Pflaumen,
festen Knoblauch,
kaufen Sie Branntwein, Frau?
Ich habe reife Stachelbeeren.
Kaufen Sie ein Fäßchen Meerdill?
Brauchen Sie keine gewirkten Herrenhemden oder Frauenhemden? parfümierte Westen, feine geklöppelte Spitzen und Borten, weiche Handschuhe, seidene Strumpfbänder, ganz feine seidene Strumpfbänder?
Schöne Kämme oder Spiegel, oder ein Kräuseleisen mit Silbergriff.
Alte Jacken, haben Sie alte Jacken?
Haben Sie Hühneraugen an Füßen und Zehen?
Schöne Kartoffeln.
Kaufen Sie Stärke oder ein Klärmittel,
Frau?
Ein armer nackter Irrenhäusler hat kalt.
Eine kleine Scheibe von deinem Schinken oder ein Stück von deiner Sauseite, gute Liesel!
Gott der Allmächtige segne deinen Verstand!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1641.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quick, periwincles, quick!
Buy a new Almanack.
Buy a fine washing ball.
Buy any small coale.
Good gratious people for the Lord’s sake pity the poore women, we lie cold and comfortless night and day on the cold boards in the darke dungeon.
Hot oate-cakes.
Lanthorns and candle light hang out mayds for all night.
And so wee make an end.
A good sausage, and it be roasted, goe round about the capon.
Hott puddings!
New oysters!
New plaice!
Will ye buy any milke for frumerty?
Ha’ you work for a Tinker?
New mackerel!
Old bootes, old shoes, pouchrings for broomes.
Will ye buy a matt for a bed?
Ha’ ye any kitchen stuffe, maydes?
Ha’ ye any work for a cooper?
What ends have you of gold or silver? Ripe strawberries.
Hott spic’d cake!
What coney skins have ye, maydes?
I	ha’ ripe cowcumbers.
Salt, fine white salt.
Will you buy my dish of eels?
Hard onyons!
Ac’a black, pips fine.
Cherry ripe, apples fine, medlers fine.
Will ye buy any straw?
Fresh cheese and creame.
White redish, white young redish.
Hott pudding pies.
Ha’ ye any wood to cleave?
Lebende Schnecken.
Kaufen Sie einen neuen Kalender.
Kaufen Sie eine schöne Waschkugel.
Kaufen Sie ein bißchen Kohle.
Erbarmt euch, Leute, um des Himmels willen, habt Mitleid mit uns armen Frauen; wir liegen kalt und hart, Tag und Nacht auf den kalten Brettern im dunkeln Gefängnis.
Heiße Haferkuchen.
Hängt Laternen und Kerzenlichter heraus,
Mädchen, für die ganze Nacht.
Und so beschließen wir’s.
Ein guter Wurstring, er soll geröstet sein, gehe um den Kapaun herum.
Heißer Pudding.
Frische Austern.
Frische Schollen.
Kaufen Sie Milch oder süßen Brei?
Kesselflicker, haben Sie Arbeit für einen Kesselflicker?
Frische Makrelen.
Alte Stiefel, alte Schuhe.
Fassungen für Besen.
Brauchen Sie eine Bettvorlage?
Habt Ihr Küchengeräte, Mädchen?
Habt Ihr Arbeit für einen Küfer?
Habt Ihr Altgold oder Altsilber?
Reife Erdbeeren.
Heißer Gewürzkuchen.
Habt Ihr Kaninchenfelle, Mädchen?
Ich habe reife Gurken.
Salz, feines weißes Salz.
Kaufen Sie ein Gericht Aale?
Feste Zwiebeln.
Gute Schieckwaren.
Reife Kirschen, feine Äpfel, feine Mispeln.
Kaufen Sie Stroh?
Frischen Käse und Rahm.
Weiße Rettiche, zarte weiße Rettiche.
Heißen Fleischpudding.
Haben Sie Holz zum Spalten?]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1642.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bread and meate for a prisoner of the Marshalsay, for Christ Jesus’ sake, bread and meate.
Sweepe chimney, Mistris, with a heydery from the bottom to the top, sweepe chimney, then shall no sooe fall in your porridge pot, with a hoopdery sweepe. Fine Seville oranges, fine lemons.
Twelve o’clocke looke well to your locke, your fire, and your light, and so good night.
Etwas Brot und Fleisch für einen Gefangenen im Marschallgefängnis, um Jesu Christi willen, etwas Brot und Fleisch.
Der Kaminfeger, gute Frau, mit hoppsassa von unten bis oben fegt er den Kamin, mit heissassa,
dann fällt kein Ruß in Euren Breitopf.
Feine Orangen aus Sevilla, feine Zitronen. Hört, ihr Herrn, und laßt euch sagen, unsere Glock’ hat zwölf geschlagen, verschließet eure Türen gut, tragt Sorge auch zu Licht und Feuer; ich wünsch euch eine gute Nacht.
Übersetzungen:
Messe nach dem Meßbuch der katholischen Kirche; Orlando Gibbons: Übersetzer unbekannt; übrige Texte von J. Oe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1643.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>